<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0002-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1912-07-10">July 10, 1912</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 2</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 21</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>2m° A N N É E (37me Année Judiciaire). N ° 2 1 . 1 0 J U I L L E T 1912 .</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, R u s Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>15, R u e El Aladabegh.</p>
                <p>T é l . 17-72.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>FORMULE EXÉCUTOIRE</head>
                <p>ET EXEQUATUR</p>
                <p>« Extra territoriam jus</p>
                <p>óicenti impune non pciretur »</p>
                <p>(Dig. L. 20 DE JURIDICTIONE)</p>
                <p>ACTES AUTHENTIQUES</p>
                <p>A. - Actes aiithentiques émanant des greffiers des Tribunaux mixtes.</p>
                <p>Les dispositions de la loi mixte qui s'occupent spécialement de cette matière s o
                    n t les suivantes :</p>
                <p>Art. 118 d u Règlement général judiciaire</p>
                <p>:</p>
                <p>« Les copies en forme exécutoire doi-</p>
                <p>« vent être intitulées a u nom d u Khédive</p>
                <p>« e t n e peuvent être délivrées qu'à la</p>
                <p>« partie en faveur de laquelle le jugement</p>
                <p>« ou l'ordonnance a été prononcée ou</p>
                <p>« l'obligation stipulée, etc. »</p>
                <p>Art. 2 4 des Instructions pour les Greffiers</p>
                <p>:</p>
                <p>« Le" greffier ne peut délivrer copie</p>
                <p>« d'un jugement en forme exécutoire qu'à</p>
                <p>« celle des deux parties au profit d e</p>
                <p>'« laquelle le jugement ou l'ordonnance a</p>
                <p>« été prononcé, ou l'obligation stipulée</p>
                <p>« etc.»</p>
                <p>O r deux cas peuvent s e présenter dans la pratique, qui méritent d'être examinés
                    séparément : soit q u e les parties contractantes soient d e nationalité
                    différente soit qu'elles soient de la même nationalité indigène.</p>
                <p>a) Si les parties sont de nationalité différente, le Greffier, suivant u n e
                    pratiq u e constante, délivre copie d e l'acte muni de la formule exécutoire
                    (grosse) à la partie a u profit de laquelle l'obligation a été stipulée, quelle
                    q u e soit la nature d e l'acte, s a n s autre examen et s a n s distinction
                    aucune, car les articles 118 et. 2 4</p>
                <p>pré-rappe!és ne distinguent p a s . L'huissier, requis d e l'exécution, s e b a s
                    ant s u r l'article 4 3 4 du Code de proc. c. et c., qui ne distingue non plus,
                    s e croit autorisé à mettre à exécution l'acte, parce qu'il est revêtu d e la
                    formule exécutoire, conformément aux stipulations contenues d a n s l'acte
                    même.</p>
                <p>En France, les actes qui peuvent être délivrés en grosse sont les actes
                    authentiques susceptibles à'exécution parée, conA B O N N E M E N T A N N U E L
                    :</p>
                <p>D E S</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o, 2 F r . 5 0 .</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>P O U R LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>S'adresser à l'Administration o u à M. G e o r ¿ e A. A d i b, 6, rue Cléopâtre
                    .</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>tenant obligation de choses liquides et certaines. (1)</p>
                <p>Il est notoire,que l'exécution peut s e faire ou directement s u r la chose, ou
                    indirectement p a r voie de saisie ou de contrainte par corps. Laissant d e côté
                    ce troisième moyen, car il est restreint aux condamnations pénales, nous disons
                    q u e l'exécution directe s u r la chose ne doit s e faire q u e lorsque le
                    bénéficiaire d e l'acte agit en vertu, d'un droit réel (p. ex. vente)</p>
                <p>ou personnel (p. ex. location) portant obligation de donner une chose déterminée,
                    non pas quant à l'espèce seulement, mais aussi quant à l'individu, c'est-à-dire
                    individualisée : que celle p a r voie de saisie ne doit se faire q u e lorsque
                    la créance est certaine, liquide et exigible; que toutes les obligations de
                    faire s e résolvant en dommages-intérêts, n e peuvent être exécutées, que
                    lorsque le juge aura fixé, en liquidant, ces dommages, à moins q u e la
                    liquidation n'ait été préalablement faite conventionnellement par le
                    contrat.</p>
                <p>L'énonciation de ces principes exige quelques explications:</p>
                <p>Les obligations de donner prennent leur source dans un droit réel (p. ex. la
                    vente)</p>
                <p>ou d a n s u n droit personnel (p. ex. la location). Dans le premier cas le
                    bénéficiaire de ce droit, consacré dans un acte authentique, n'a qu'à requérir
                    la force, p a r l'organe des tribunaux, pour l'exécuter quant à la prise d e
                    possession de la chose rendue, car son droit s'exerce directement s u r ia chose
                    et la suit entre ies mains d e n'importe quel détenteur (jus in re). D a n s le
                    second cas le bénéficiaire d'un acte authentique ne peut exercer son droit s u r
                    la chose, q u e moyennant l'obligation de la personne qui s'est obligée envers
                    lui: p . e x . le locataire, en cas de non délivrance de la chose louée, doit
                    s'adresser a u bailleur, lequel a contracté l'obligation personnelle d e la lui
                    faire jouir ( j u s a d rem), et cette obligation de faire se résout en
                    dommages-intérêts;</p>
                <p>mais à côté de cette obligation de faire, le bailleur • a aussi contracté u n e
                    autre obligation de donner In chose louée, cette obligation est susceptible d'
                    exécution forcée et le locataire peut se faire mettre en possession de cette
                    chose louée contre le bailleur. Telle est l'opinion d e L a u rent</p>
                <p>(1) et de la Cour d e Cassation d e</p>
                <p>Paris, (2) bien qu'il ait élé parfois jugé le contraiie.</p>
                <p>Si l'acte contient stipulation d'une certaine somme d'argent, payable à une date
                    déterminée, l'exécution s e fera p a r voie de saisie, à l'instar d e
                    l'exécution d'un jugement, l'acte authentique ayant force probante e t
                    exécutoire en même temps.</p>
                <p>Enfin, s'il s'agit d'obligation de faite, d e u x hypot h è ses peuvent s e pr
                    ésente r: ou q u e les dommages, e n cas de résolution, aient été d'un commun
                    accord stipulés d'avance, et d a n s c e cas l'exécution s e fera p a r voie d e
                    saisie pour le montant d e s dommages liquidés, ou bien qu'aucune stipulation
                    n'ait été faite, et dans ce cas il y a lieu de recourir à justice pour la
                    liquidation.</p>
                <p>Après ce que nous venons de dire, l'on conçoit qu'il est à désirer q u e les cas
                    de délivrance des grosses soient nettemment déterminés; suivant une formule plus
                    précise q u e celle de l'article 124 d e s Instructions prérappelées, laquelle
                    pourrait être conçue ainsi :</p>
                <p>« La grosse d'un acte authentique n e</p>
                <p>« sera délivrée qu'à la partie, a u profit d e</p>
                <p>« laquelle est stipulée l'obligation conte-</p>
                <p>« liant engagement de donner une chose</p>
                <p>« individualisée; ou établissant une cré-</p>
                <p>« ance certaine, liquide, exigible; o u</p>
                <p>« portant liquidation de dommages-inté-</p>
                <p>« rêts pour le cas de non exécution», d e cette façon tous les actes grossoyés
                    ser raient susceptibles d'exécution forcée et disparaîtrait l'anomalie q u e d e
                    s actes délivrés en forme exécutoire ne sont s u s ceptibles d'aucune exécution;
                    q u e si l'on veut s'en tenir a u système de ne pas distinguer et de ne pas
                    permettre aux greffiers de distinguer, il faudrait alors donner a u x huissiers
                    des instructions simples, mais précises, en leur indiquant les cas où ils
                    doivent exécuter voire manu militari, et ceux p o u r lesquels ils doivent s'en
                    abstenir.</p>
                <p>f U D a H o z J. G. Obligation n°4332.</p>
                <p>A r t . 21 d e la loi 2 5 ventóse — 5 germinal A n . XL (16-26 Mars 1803).</p>
                <p>(1) L a u r e n t — Droit civil français — T o m e 25 — d u l o u a g e</p>
                <p>— p a g e 5 4 . Dalloz — Louage — n° 8 3 — P.</p>
                <p>(2) L a u r e n t — ibid.</p>
                <pb n="156" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Il n'est p a s s a n s intérêt d e d i r e q u e l'exécution d o n t s'agit ne
                    peut v i s e r que les parties, c o n t r a c t a n t e s e t n u l l e m e n t
                    l e s t i e r s, pour lesquels l'acte e s t res inier alios acia.</p>
                <p>b) S i toute s l e s parties s o n t indigènes, u n e C i r c u l a i r e d e la
                    Cour d'appel mixte, en date du 1 2 avril 1891, n ° 2 5 9, d i s p o s e :</p>
                <p>« L e s g r e f f i e r s des Tribunaux r e q u i s</p>
                <p>« d'a p p o s e r l a f o r m u l e e x é c u t o i r e sur les</p>
                <p>« actes qu'ils s o n t a u t o r i s é s à recevoir</p>
                <p>« d a n s l e c a s même où toute s l e s parties</p>
                <p>« s o n t indigènes, n e peuvent p o i n t s'e n -</p>
                <p>« q u é r i r d u b u t que la parties e p r o p o s e</p>
                <p>« d'a t t e i n d r e, i l s doivent s e b o r n e r à v é r i f i e r</p>
                <p>« s i l'acte r e n t r e d a n s i a c a t é g o r i e d e c e u x</p>
                <p>« q u i, aux termes d e l'article 33 d u R è g l e -</p>
                <p>« m e n t d'o r g a n i s a t i o n j u d i c i a i r e e t d e</p>
                <p>« l'article 43 4 du Code de procédure</p>
                <p>« doivent être r e v ê t u s d e l a f o r m u l e e x é -</p>
                <p>« c u t o i r e, e t dans ce cas i l s s o n t t e n u s</p>
                <p>« d'y a p p o s e r la dite f o r m u l e » .</p>
                <p>S e b a s a n t s u r cette C i r c u l a i r e, l e s g r e f f i e r s d é l i
                    v r e n t i a g r o s s e à la partie e n f a v e u r d e l a q u e l l e l'a c
                    t e c o n s t i t u e u n t i t r e e t l a partie r e q u i e r t l'h u i s s i
                    e r d e l'e x é c u ^</p>
                <p>t i o n . O r, il a r r i v e souvent q u e l'huissier e x i g e l a j u s t i f
                    i c a t i o n d'un intérêt mixte, avant d e p r o c é d e r à l'exécution, e n f
                    a i s a n t c e q u e l e g r e f f i e r, avec u n p e u p l u s d e
                    compétence, f a i s a i t j a d i s s o u s l'e m p i r e d'une C i r c u l a i
                    r e a b r o g é e ( 2 7 janvier 1880</p>
                <p>n ° 8 8 ) a i n s i c o n ç u e : « Il est l o i s i b l e a u x</p>
                <p>« indigènes d e p a s s e r d e s . contrat s e n t r e</p>
                <p>« e u x a u x g r e f f e s des Tribunaux d e l a</p>
                <p>« Réforme; mais c e s actes n e sauraient</p>
                <p>« être r e v ê t u s d e l a f o r m u l e e x é c u t o i r e</p>
                <p>« e t l e g r e f f i e r e s t t e n u d'e n a v e r t i r l e s</p>
                <p>« parties »; ( ! ) — ou bien i l p a s s e o u t r e e t v a e x é c u t e r, p r
                    o v o q u a n t des oppositions d e l a partie c o n t r e l a q u e l l e
                    l'exécution e s t f a i t e, b a s é e s s u r l e défaut d'intérêt mixte, e t
                    par suite de juridiction d e s</p>
                <p>Tribunaux Mixtes, opposition s q u i s o n t t r a n c h é e s e n siège d e r é
                    f é r é, s i l'exécution n'a pas é t é c o n s o m m é e, ou bien, s i elle a e
                    u - déjà lieu, doivent f o r m e r l'o b j e t d'une instance d e v a n t l e j
                    u g e d u f o n d, avec g r a n d l u x e d e t e m p s e t d e f i n a n c e s
                    e t avec d e s conséquences p a r fois i r r é p a r a b l e s ( 2 ) .</p>
                <p>B. — Actes authentiques passés devant les Cadis des Mekhémés charieh. et devant
                    les greffiers des Tribunaux indigènes, entre parties indigènes.</p>
                <p>L e g r e f f i e r mixte y a p p o s e r a l a f o r m u l e e x é c u t o i r e
                    s u r l a j u s t i f i c a t i o n d'un intérêt mixte, c o m m e il est d i t
                    ci-dessus pour les jugements des Tribunaux indigène s . L e s u n s e t l e s
                    autres p o r t e n t l'i n t i t u l é d e s l o i s, a u n o m d u même c h e f
                    d e l'Etat égyptien e t l a C i r c u l a i r e en date du 1 2 avril 1 8 9 1</p>
                <p>n ° 2 5 9, n e l e s c o n c e r n e p a s .</p>
                <p>(1)Une ordonnance du Tribunal des référés d'Alexandrie en date du 21 août 1911 —
                    Kamel Eff. Awad Ibrahim contre</p>
                <p>Sayed Kher et autres — Gazette Trib. n° 11, page 158, —</p>
                <p>s e base sur cette Circulaire abrogée.</p>
                <p>(2) Recueil Officiel — XVI. et XVII. 56. - 4ïévrier 1891.</p>
                <p>Bulletin de L. e t J. XVII 147. - l w mars 1905.</p>
                <p>: Voir aussi l'arrêt du 11 février 1832. — Bulletin IV. 108, mais ici l'intérêt
                    mixte était justifié p a r l a cession au profit d'un étranger.</p>
                <p>C. — Actes authentiques passés devant les fonctionnaires consulaires en Egypte et
                    les notaires à l'étranger.</p>
                <p>C e s actes doivent être r a n g é s dans la même c a t é g o r i e, pour l e s r
                    a i s o n s déjà e x p o s é e s .</p>
                <p>E n Egypte, l a question d e l'exécution d e c e s t i t r e s a été p o s é e s
                    o u s f o r m e d e d e m a n d e d'exequatur a d r e s s é e a u P r é s i d e
                    n t d u Tribunal mixte d'Alexandrie en 1891, e t r é s o l u e, e n s e n s n é
                    g a t i f, p a r l e jugement d u Tribunal s u s d i t, en date du 2 8 mars 1891
                    ( i n é d i t ), d a n s, u n e c a u s e</p>
                <p>« D a m i a n o W o i v o d i c h contre Stefano B a l a -</p>
                <p>c a k i s e t c o n s . » ( 1 )</p>
                <p>S a n s d o u t e l e r é d a c t e u r d e c e jugement a d û s'i n s p i r e r
                    d e l a doctrine e t d e l a jurisprudence français e s, suivant l e s q u e l l
                    e s l e s actes authentique s p a s s é s d e v a n t n o (1)</p>
                <p>Voir ci-après la cause Damiano Woivodich contre</p>
                <p>Stefano Balakaki et Consort:</p>
                <p>C a u 3 e D a m i a n o W o i v o d i c h contre Stefano</p>
                <p>B a l a k a k i e t C o n s o r t .</p>
                <p>« O m i s s i s,</p>
                <p>» . . . . q u e c e serait enfin à tort q u e l'ordonnance d' exequatur a été a c
                    c o r d é e a u S 1 ' B a l a k a k i e t qu'il y a u r a i t lieu d e r é t r a
                    c t e r cette ordonnance;</p>
                <p>Attendu que l e d e r n i e r d e s m o y e n s i n v o q u é s p a r l ' o p p o
                    s a n t e n voie s u b s i d i a i r e d e v r a i t c e p e n d a n t être e x
                    a m i n é e n première l i g n e e t avant t o u t, puisque c e m o y e n s o u
                    l è v e u n e question p r é l i m i n a i r e e t, c e q u i e s t p l u s, u n
                    e question d'o r d r e public, q u i d o i t être v i d é e même d'o f f i c e
                    :</p>
                <p>q u e s i e n e f f e t l e contrat dont il s'agit n e pouvait p a s être r e v ê
                    t u d e la f o r m u l e e x é c u t o i r e p a r o r d o i i n a n c e p r é s
                    i d e n t i e l l e, n i recevoir exécution, il serait i n u t i l e d'e n e x a
                    m i n e r l a v a l e u r i n t r i n s è q u e e t il s u f f i r a i t d e l e
                    déclarer i n e x é c u t a b l e e t p a r conséquent d é pour v u d e toute f o
                    r c é e t effic a c i t é;</p>
                <p>Attendu que p a r c e m o y e n l'o p p o s a n t p o s e l a q u e s t i o n d e
                    s avoir s i l e s titres et contrats r e ç u s p a r d e s offi ci ers étrangers
                    peuvent, à l'i n s t a r d e s jugements rendus à l'étranger, être r e v ê t u s
                    d e l a f o r m u l e e x é c u t o i r e p a r ordonnance d u P r é s i d e n t
                    d u Tribunal mixte e t recevoir a i n s i exécution en Egypte; .</p>
                <p>Attendu t o u t d'abord, q u e l'art. 4 ? 4 du Code de p r o c. c., e n p r e s c
                    r i v a n t q u e l'exécution e s t d u e à t o u s les jugements e t t i t r e
                    s e t contrat s authentique s r e v ê t u s d e l a f o r m u l e e x é c u t o
                    i r e s e r a p -</p>
                <p>p o r t ç évidemment aux jugement s e t t i t r e s é m a n a n t d e s T r i b u
                    n a u x mixtes même s;</p>
                <p>qu'a i n s i c e t a r t i c l e n e s e r t p o i n t à r é s o u d r e l a q u
                    e s t i o n p o s é e e t i l f a u t nécessairement r e c o u r i r a u x d i s
                    p o s i t i o n s d e c e même Code q u i p a r l e n t d e l'e x é c u t i o n
                    d e s t i t r e s étrangers;</p>
                <p>qu'il n'existe d a n s l e d i t Code qu'u n s e u l a r t i c l e, l'a r t i c
                    le 46 8 q u i t r a i t e d e l'exécution en Egypte d e s t i t r e s étrangers
                    . O r c e t a r t i c l e n e m e n t i o n n e que les jugement s r e n d u s p
                    a r l e s Tribunaux étrangers, s i é g e a n t à l'étranger, e t c e u x r e n d
                    u s p a r l e s T r i b u n a u x étrangers, s i é g e a n t en Egypte, en vertu
                    d e s C a p i t u l a t i o n s, il n e p a r l e p o i n t d e s t i t r e s e
                    t contrat s r e ç u s p a r d e s o f f i c i e r s étrangers s i é g e a n t à
                    l'étranger o u même en Egypte;</p>
                <p>q u e cette rédaction r e s t r i c t i v e n e peut étre l'e f f e t d'un s i m
                    p l e o u b l i, qu'en effet l e r é d a c t e u r d n Code m i x t e, q u i n'a
                    f a i t q u e p u i s e r d a n s l e s</p>
                <p>Q o d e s français, n e pouvait p a s i g n o r e r la coi -</p>
                <p>t r o v e r s e à la q u elle a d o n n é p r i s e e n France l e t e x t e d e
                    s articles 5 4 6 du Code de p r o c. e t 2 1 2 3 et 2128 du Code civil
                    français;</p>
                <p>qu'en s e r e n d a n t c o m p t e d e s d i f f i c u l t é s m u l t i p l e s
                    contre lesquelles p e u t à chaque m o m e n t s e h e u r t e r l'exécution
                    d'un contrat s u r toute n Egypte où l e s C a p i t u l a t i o n s s a u v e g
                    a r d e n t s c r u p u l e u s e m e n t e n f a v e u r d e s étrangers l e
                    principe d e l ' e x t e r r i t o r i a l i t é, l e l é g i s l a t e u r
                    égyptien a é v i d e m m e n t v o u l u p a r cette rédaction r e s t r i c t i
                    v e d e t a i r e à l'étranger, n e s o n t e x é c u t o i r e s, q u ' en
                    vertu d e t r a i t é s s p é c i a u x e t l a procédure d'exequatur l e u r e
                    s t é t r a n g è r e</p>
                <p>( 1 ); — e n l'absence d e t r a i t é s, l e s actes a u t h e n t i q u e s v a
                    u d r o n t comme constitutifs d e l a créance qu'ils v i s e n t, mais n'a u r
                    o n t p a s l a f o r c e e x é c u t o i r e . L a partie q u i v o u d r a o b
                    t e n i r l'exécution d'un e p a r e i l l e c o n v e n t i o n d e v r a s e
                    pour v o i r d e v a n t l a j u r i d i c t i o n français e, n o n p a s pour
                    o b t e n i r u n e ordonnance d'exequatur d e l'acte étranger , mais pour o b t
                    e n i r u n e condamnation, l a q u e l l e s e r a b a s é e s u r l'acte en
                    question .</p>
                <p>T e l l e e s t l'opinion d e B o i t a r d ( 2 ) —</p>
                <p>W e i s s e s t d u même a v i s ( 3 ), b i e n que la p r a t i q u e, d i t - i
                    l, s e p r o n o n c e d a n s l e s e n s, d e l'a c c u e i l d e "la d e m a
                    n d e d' exequatur .</p>
                <p>Il d i s c u t e l e s arguments i n v o q u é s p a r l a j u r i s p r u d e n
                    c e, l e s c o m b a t e t a r i i v e à la l'article 46 8 d u C o d e d e p r o
                    c. t r a n c h e r d a n s l e s e n s d e l a n é g a t i v e l a question q u
                    i d i v i s e e n</p>
                <p>France l e s j u r i s c o n s u l t e s e t l a jurisprudence e t e x c l u r e
                    p a r conséquent les contrats r e ç u s p a r d e s offi ci er s étrangers d e s
                    b é n é f i c e s d e l'e x e -</p>
                <p>q u a t u r p a r ordonnance p r é s i d e n t i e l l e;</p>
                <p>Attendu que c'est à tort q u e l e défendeur, l e</p>
                <p>S1' B a l a k a k i soutient que la jurisprudence d e l a</p>
                <p>Cour d'appel mixte a a d m i s l e principe c o n t r a i r e à s avoir q u e
                    même les contrats r e ç u s p a r d e s o f f i c i e r s étrangers s o n t d e
                    s t i t r e s e x é c u t o i r e s e t qu'ils u f f i r a i t, pour l e s m e t
                    t r e e n exécution en Egypte, d e l e s r e v ê t i r d e l a f o r m u l e e x
                    é c u t o i r e, p a r ordonnance d u Président d u Tribunal m i x t e :</p>
                <p>q u e l'arrêt 4 Février 1891 i n v o q u é p a r le sieur</p>
                <p>B a l a k a k i n e t r a n c h e p o i n t cette question;</p>
                <p>qu'en e f f e t il s'agit d a n s c e t arrêt de savoir si l e s g r e f f i e r
                    s d e s t r i b u n a u x . mixtes peuvent s e r e f u s e r d'a p p o s e r | l
                    a f o r m u l e e x é c u t o i r e s u r u n a c t e n o t a r i é p a s s é a
                    u x g r e f f e s d e s t r i b u n a u x mixtes e t n o n p o i n t d'un a c t
                    e n o t a r i é p a s s é d e v a n t l e s o f f i c i e r s étrangers ;</p>
                <p>qu'a i n s i l e d i t arrêt n e t o u c h e p a s même l a q u e s t i o n d o n
                    t s'agit à s avoir s i l'article 46 8 d u</p>
                <p>Code de p r o c. c o m p r e n d o u t r e les jugements r e n d u s à l'étranger
                    p a r u n t r i b u n a l étranger, l e s t i t r e s e t c o n t r a t s
                    authentique s é m a n a n t d'une a u t o r i t é é t r a n g è r e;</p>
                <p>q u e l'arrêt du 2 6 mars 1890, é g a l e m e n t i n v o q u é p a r l e S r B a
                    l a k a k i, n e t r a n c h e n o n p l u s l a question dont s'a g i t ;</p>
                <p>q u e c e t arrêt n e s'o c c u p e q u e des jugements consulaire s e n Egypte
                    qu'il d é c l a r e e x é c u t o i r e s p a r l'autorité d e s Tribunaux
                    mixtes e t p o u v a n t s e r v i r d e t i t r e s pour l'i n s c r i p t i o
                    n d'une a f f e c t a t i o n;</p>
                <p>O r, e n présence d u t e x t e f o r m e l d e l'art. 468, q u i n e p a r l e
                    qu'e x c l u s i v e m e n t des jugements, v o u l o i r p r é t e n d r e q u
                    e c e t arrêt e n a s s i m i l a n t les jugements consulaire s a u x jugement
                    s des Tribunaux mixtes, q u a n t a u x formalité s à o b s e r v e r pour l e s
                    m e t t r e à exécution, a a s s i m i l e ail même t i t r e e t pour l e s
                    même s c a u s e s l e s c o n - .</p>
                <p>t r a t s p a s s é s d e v a n t l e s o f f i c i e r s étrangers à c e u x p a
                    s s é s d e v a n t l e s Tribunaux d e l a Réforme, c'est a t t r i b u e r à c
                    e t arrêt u n e c h o s e qu'il n'a pas d i t e e t qu'il n e p o u v a i t p a
                    s d i r e;</p>
                <p>Attendu pour toute s c e s r a i s o n s, q u e l e contrat du 2 7 a v r i l 18y9
                    n e pouvait e n a u c u n c a s être d é c l a r é e x é c u t o i r e • p a r
                    ordonnance p r é s i d e n t i e l l e; que c'est à t o r t q u e cette
                    ordonnance;</p>
                <p>a été a c c o r d é e e t c. »</p>
                <p>P a r c e s motifs :</p>
                <p>R é t r a c t e l'ordonnance d'exequatur e t c.</p>
                <p>Alexandrie, 2 8 mars 1891.</p>
                <p>Le Président,-</p>
                <p>Signé : DIOMEDE</p>
                <p>(1) 11 existe des traités spéciaux pour les jugements, m a i l il n'en y en a p a
                    s pour les actes authentiques — voir Boitard</p>
                <p>— Procédure civile— tome II. 175.</p>
                <p>(2) Boitard — ibid, tome H. 175.</p>
                <p>(3) A. Weiss — Traité théorique et pratique c*e droit in»</p>
                <p>iernational privé — tome IV. page 329.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>même conclusion q u e Boitard, ci-haut in-</p>
                <p>q u é e . Il cite une quantité d'a u t e u r s qui ont développé cet argument (1)
                    et finit son chapitre en indiquant un traité conclu entre la France e t la
                    Belgique, à la date du 8 juillet 1899, p a r lequel les actes a u thentiques p a
                    s s é s d a n s l'un d e s Etats contractants peuvent être exécutés s u r le
                    territoire d e l'autre au moyen d e i'exe-</p>
                <p>quatur. qui sera accordé p a r le Président d u Tribunal (2).</p>
                <p>L'article 16 d e c e traité porte en effet:</p>
                <p>&lt; L e s actes authentiques exécutoires d a n s</p>
                <p>« l'un d e s d e u x pays peuvent être déclarés</p>
                <p>« exécutoires d a n s l'autre p a r le Président</p>
                <p>* d u Tribunal civil d e l'arrondissement</p>
                <p>« où l'exécution est demandée. C e m a -</p>
                <p>« gistrat vérifie si les actes réunissent l e s</p>
                <p>* conditions nécessaires pour leur authen-</p>
                <p>ticité dans le pays où ils sont reçus et</p>
                <p>« si les dispositions dont l'exécution est</p>
                <p>« poursuivie n'ont rien de contraire à « l'ordre public ou aux principes de
                    droit</p>
                <p>« public d u pays où l'exequatur est requis».</p>
                <p>E t l'article 18 ajoute q u e la décision ainsi rendue par le Président a effet d
                    a n s toute l'étendue d u territoire, qu'elle est susceptible d'appel et q u e
                    la Cour statue comme en matière d'appel des décisions rendues p a r le j u g e d
                    e s référés.</p>
                <p>N o u s estimons que les greffiers d e s</p>
                <p>Tribunaux Mixtes doivent refuser d'a p p o s e r la formule exécutoire à d e s
                    actes de la nature susmentionnée, parce q u e le mandons et ordonnons d e s
                    officiers publics étrangers n'a aucune force impérative s u r e u x et ils n e
                    sauraient p a r conséquent y xionner exécution p a r les officiers de leurs t r
                    i b u n a u x, s a n s s e livrer préalablement à une x a m e n du f o n d d e s
                    conventions c o n t e n u e s d a n s c e s actes, p o u r s'assurer q u e n o n
                    seulement c e s conventions s o n t s u s ceptibles d'exécution parée, mais
                    qu'elles ne contiennent rien de contraire aux principes d'ordre public et d e
                    droit public t i e ce pays où l'exécution doit avoir lieu;</p>
                <p>o r u n pareil e x a m e n é c h a p p e évidemment à leur pouvoir et à leur rôle
                    d e s i m p l e s auxiliaires de justice.</p>
                <p>Il doit en être autrement si la partie intéressée s'adresse au Président d u trib
                    u n a l, s o u s f o r m e d e requête aux fins d'exequatur. C e magistrat, d a
                    n s c e cas, s e t r o u v e devant un acte solennel, faisant t o i j u s q u '
                    à inscription d e f a u x d e tout c e q u e l'officier public déclare avoir v u
                    et e n t e n d u (quod actum est), d e c e q u e les parties o n t déclaré
                    solennellement avoir convenu (quod convenium), devant un acte authentique, qui d
                    a n s le pays où il a été p a s s é, bénéficie d e l'exécution parée, et il ne
                    doit p a s l'écarter de piano, comme s'il s'agissait d!une simple écriture s o u
                    s s e i n g privé douteuse, et renvoyer les parties à d e pourvoir devant le
                    juge d u</p>
                <p>(!) Deman^eat sur Fcclix — tome II. 220, note.</p>
                <p>Massé — Droit comm : tome 11. 822.</p>
                <p>Boitard, Colmet - Daage et Glasson — Leçons de proc. c tome 11. N. 831 in
                    fine.</p>
                <p>L y o n- C a e n — note dans tir. 1880. - 257,</p>
                <p>L. Renault — Revue critique de législation et de juris. 1881, page 485. . „</p>
                <p>Chausse — ihid. 1830, page 435i</p>
                <p>(2) Boitard ne pouvait pas indiquer ce traité parce q u e son «</p>
                <p>ouvrage est antérieur de date.</p>
                <p>fond, pour faire conserver dans ce jugement ce qui est déjà consacré p a r la
                    convention, librement consentie s o u s forme authentique.</p>
                <p>T o u t c e qu'une saine application des principes généraux d u droit et d e s
                    règles d e l'équité peut conseiller en pareille matière, c'est q u e le
                    Président d u T r i b u nal, auquel la d e m a n d e d'exequatur est soumise,
                    examine s'il y a réciprocité et si alicun motif tiré d e l'ordre public et d u
                    droit public intérieurde l'Etat n e s'o p p o s e à l'exécution sollicitée e t
                    qu'il statue en conséquence.</p>
                <p>La loi italienne admet l'exécution dans le r o y a u m e d e s actes authentiques
                    p a s s é s à l'étranger: en effet l'article 5 5 9 du Code de proc. civ. d i t
                    :</p>
                <p>« gli atti esecutivi fuori del Re-</p>
                <p>« g n o non s o n o esecutivi nel Regno senza</p>
                <p>« l'autorizzazione d a t a in conformîtà del</p>
                <p>« titolo XII del libro terzo ».</p>
                <p>« La forza esecutiva degli atti autenlici</p>
                <p>« ricevuti in paese estero è data dal T r i -</p>
                <p>« bunale civile del luogo in cui l'atto</p>
                <p>« d e v e eseguirsi, previo giudizio in cui</p>
                <p>« d e v o n o osservarsi le norme stabilité</p>
                <p>« dagli articoli 941 e 942 in q u a n t o s i a n o</p>
                <p>« applicabili ».</p>
                <p>Les règles visées p a r c e s articles c o n cernent l'examen dit « giudizio di
                    delibe-</p>
                <p>razione » dont il va être parlé tout à l'heure.</p>
                <p>N o u s n o u s apercevons cependant d'avoir déjà a b o r d é la seconde partie
                    de cette étude, mais avant d'entrer en matière, qu'il n o u s soit permis
                    d'exprimer~le v œ u q u e la Cour d'appel mixte, qui est la s u p r ê m e
                    régulatrice d a n s l'application de la loi et à qui vient d'être confiée la f o
                    n c tion législative, veuille déterminer, p a r voie d e Circulaire ou
                    d'Instructions, d a n s q u e l s c a s e t s o u s quelles conditions les
                    greffiers apposeront la formule exécutoire à d e s actes et jugements émanant
                    d'une juridiction autre q u e celles d e s T r i b u n a u x Mixte s et d a n s
                    q u e l s c a s ils devront s'en abstenir et renvoyer les parties à s'adress e r
                    au Président du Tribunal aux fins d'e x e q u a t u r .</p>
                <p>Il n o u s reste, pour compléter la première partie de cette étude, à dire u n
                    mot s u r la</p>
                <p>CONTRAINTE ADMINISTRATIVE (')</p>
                <p>C'est le moyen d'exécution accordé, à titre exceptionnel et privilégié, à
                    l'administration pour le recouvrement des impôts.</p>
                <p>C'est en droit fiscal, ce qu'est le c o m m a n dement en droit commun.</p>
                <p>Le titre dans ce c a s est la loi, et la f o r m é extérieure de la manifestation
                    d e c e droit est le rôle des contribuables et pour chaque débiteur l'extrait d
                    e c e rôle.</p>
                <p>Le fonctionnement de la machine g o u vernementale e x i g e le recouvrement d e
                    l'impôt s a n s délai prétexté p a r d e s discus(1) Dalloz — Jurisprudence
                    Générale — 1853-1871. Contrainte administrative, Contributions directes.</p>
                <p>Dalloz — Répertoire d e Législation — Supplément — Contrainte administrative.</p>
                <p>Sur le pouvoir juridtctidnnel de l'Administration en matière d'impôts et sur
                    l'incompétence d e l'autorité judiciaire voir</p>
                <p>L. Mortara — Commentafio ^d^l Codice e delle Leggi di</p>
                <p>Procedura Civile — Vol. 1. page 242 et suiv.</p>
                <cb n="157"/>
                <p>s i o n s tirées de motifs en fait o u en droit, sauf r e c o u r s postérieur au
                    paiement, contre le montant d e l'impôt ou contre l'impôt même : d'où la maxime
                    solve et répété. (1).</p>
                <p>C e principe ne peut s'appliquer en</p>
                <p>Egypte a u x étrangers jouissant d u b é n é fice d e s Capitulations, qu'en
                    vertu d'un t e x t e spécial de la loi a p p r o u v é e p a r les</p>
                <p>Puissances et en vertu d'un rôle d û m e n t dressé (2).</p>
                <p>A défaut d'un texte spécial a p p r o u v é, il a lieu de suivre la règle c o m m
                    u n e, c'est-à-dire q u e l'impôt et son recouvrem e n t s o n t discutables
                    devant les Tribunaux, s a n s astreinte administrative, ayant pour conséquence
                    le paiement immédiat, préalable à toute discussion.</p>
                <p>U n arrêt d e la ¿ o u r d'appel mixte, en d a t e du 6 mai 1891 (3) assujettit
                    les c o n traintes administratives dressées pour le re:ouvrement des impôts, à
                    l'apposition de la formule exécutoire, lorsque l'exécution doit se faire p a r
                    les officiers de justice d e s T r i b t m a u x mixtes et oblige l'autorité
                    administrative, q u i s e trouve dans la nécessité d'y recourir, à s e conform e
                    r a toutes les f o r m e s et obligations qu'i m p o s e cette procédure.</p>
                <p>Il s'ensuit comme conséquence,légitime q u e le greffier, requis d'a p p o s e r
                    la formule exécutoire, est tenu d'exiger d e l'Administration la justification:
                    I° d'une loi applicable aux étrangers, qui oblige ces derniers a u paiement d e
                    l'impôt. 2° d'unextrait d u rôle des contribuables dressé conformément à cette
                    loi et relatif à l'impôt réclamé. A défaut de cette justification il doit
                    refuser d'a p p o s e r la formule e x é c u toire à une contrainte qui n'est p
                    a s b a s é e s u r un titre ayant l'exécution parée; que s'il agissait
                    autrement, il lancerait s u r la voie d e l'exécution un titre q u i n'e n est p
                    a s susceptible, rendrait souvent l'huissier chargé d e l'exécution arbitre d e
                    la q u e s tion, donnerait naissance à d e s difficultés d'exécution souvent
                    difficiles à être tranchées en voie d'urgence p a r le j u g e d e référés en c
                    a s d'exécution consommée et créerait des torts q u i n e peuvent être redressés
                    toujours p a r le j u g e d u f o n d, qu'avec des pertes parfois irréparables
                    pour la partie.</p>
                <p>(à suivre)</p>
                <p>ALBERT LAM ANNA</p>
                <p>Greffier en che$ da Tribunal Mixte de Mansourah</p>
                <note place="bottom"><p>(1) Quant à l'étendue de ce droit en ce qui concerne les
                        étrangers voir :</p>
                    <p>Oatteschi — Manuale di diritto pubblico e privato otto-</p>
                    <p>mano.</p>
                    <p>Décret relatif a u recouvrement d e l'impôt foncier - 2 5 mars 1880, art.
                        3</p>
                    <p>Décret relatif à l'impôt sur la propriété bâtie - 1 3 mars 1884, art. 23.</p>
                    <p>Bulletin de L. et J. 1. 193.</p>
                </note>
                <note place="bottom">(2) Bulletin de L. e t J. 111.365 VII. 25 R. O. III. 37.</note>
                <note place="bottom">
                    <p>(3) R. O. XVI. 101.</p>
                    <p>Bulletin HI. 328.</p>
                </note>
                <div type="advert">
                    <p>L'E p i t a i ta Etats-Unis . £ ¡ £ £ ¿ 5</p>
                    <p>les p l u s pratiques et l e s p l u s avantageuses pour l'assurance-vie,
                        mixte o u vie entière.</p>
                    <p>(Voir son-annonce s u r la couverture).</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="158" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous faisons mention ou rendons compté de tous ouvrages inléressants qui nous
                    sont adressés en double exemplaire.</p>
                <p>EMILE FAÛUET. — ...et l'horreur des responsabilités.</p>
                <p>— Paris, Bernard Grasset, 1911.</p>
                <p>M. Emile Faguet, dont le domaine est l a littérature, a écrit - sur Je Culte de
                    l'Incompétence un livre de fine observation et de profonde psychologie. L e
                    succès d e l'œ u vre commandait une suite, et c'est ainsi q u e prenant prétexte
                    d e l'Horreur des Raspotisa-</p>
                <p>bilités,Téminentlittérateurs'est trouvé entraîn é à opérer une pittoresque
                    incursion dans le c h a m p d e la vie juridique, a u x a b o r d s duquel le
                    lecteur, qui prend un vif plaisir à s a p r o s e vigoureuse et franche, s e
                    gardera bien de lui soulever une exception : d'i n compétence.</p>
                <p>-</p>
                <p>'</p>
                <p>:</p>
                <p>. Les Idées ei Mœurs Juridiques forment une b o n n e moitié d e c e petit
                    volume, et bien q u e c e s p a g e s d e s Etudes contemporaines visent
                    principalement à tracer la peinture de milieux français, l a psychologie
                    qu'elles révèlent est p a r d e s s u s tout humaine. Homo sum : humani nil a me
                    alienum puto, dirons-</p>
                <p>n o u s volontiérs avec Tér-ence pour tenir à connaître c e q u e M, F a g u e t
                    pense d e l'a d ministration de la justice.</p>
                <p>> 1 1 n'est guère tendre pour elle, a v o u o n s -</p>
                <p>le tout de suite. S o n livre est une violente satire contre l'organisation
                    judiciaire aussi bien q u e contre les m œ u r s juridiques. E n toute attaque,
                    il y a la manière : c-i M.</p>
                <p>Faguet, si habile à accommoder à la sauce piquante les productions théâtrales- d
                    e s e s contemporains, pratique d ë main de maître l a manière indirecte; pour.
                    la. comédie judi- *</p>
                <p>eiaire : à chacun jl J n s i n u è; s o n fait, tout e n â y a n t l'air de le
                    dire aur voisin. D e sorte q u e</p>
                <p>-lardé d e s c ó u p s d e plume d e c e moraliste sévère et souriant à la fois,
                    l'o n e n arrive, á supporter de lui les vérités les plus dures. !</p>
                <p>s a n s savoir s e fâcher. •. '</p>
                <p>il est pénible d e s'entendre déclarer q u e I</p>
                <p>« q u a n d il s'agit d'une affaire politique, la;</p>
                <p>« magistrature française n e s e sent »plus</p>
                <p>« responsable. P o u r ellë, d a n s c e s affaires-</p>
                <p>* là, c'est le gouvernement qui doit juger</p>
                <p>« et elle ne doit être q u e s o n t u y a u acoust i q u e . . ' .
                    L'irresponsabilité de ia magistra-</p>
                <p>« ture en toute affaire politique semble être</p>
                <p>« un principe juridique pour la magistrature !</p>
                <p>« française d e s XIXe et XXo siècles». Mais o n oublie presque la gravité d e
                    l'aceusation q u a n d M. F a g u e t en d o n n e très sérieusement s o n
                    explication historique : « L a R é v o -</p>
                <p>« lution a annexé la magistrature a u pouvoir</p>
                <p>« central... elle a décidé q u e désormais ce</p>
                <p>«serait le pouvoir exécutif qui jugerait. L e magistrat d e M. F a g u e t tient
                    fort dignement, l e l a n g a g e suivant : « N o u s s o m m e s nommés,</p>
                <p>« p a y é s, a v a n c é s o u laissés en arrière par le</p>
                <p>« Gouvernement; n o u s sommes des officiers</p>
                <p>« d e justice d u Gouvernement; le C o n v e r tí</p>
                <p>nement j u g e p a r n o u s; n o u s n e s o m m e s</p>
                <p>« q u e d e s instruments, q u a n d il veut juger</p>
                <p>« lui-même, c'est évidemment son droit et</p>
                <p>« d è s qu'il l'exerce n o u s n'a v o n s plus qu'à</p>
                <p>« n o u s taire... N o u s n e p o u v o n s p a s lui dire :</p>
                <p>« Qui t ' a fait p r i n c e ? » et il peut n o u s dire :</p>
                <p>« Qui t ' a fait j u g e ? ». « P a r la façon dont</p>
                <p>« n o u s s o m m e s faits c e que nous sommes,</p>
                <p>« n o u s n o u s sentons absolument irresponsa-</p>
                <p>« bles... N o u s s o m m e s pouvoir dépendant,</p>
                <p>« pouvoir de délégation, avec perpétuelle</p>
                <p>« reprise possible de notre pouvoir p a r celui</p>
                <p>« qui n o u s l'a prêté. »</p>
                <p>E t voilà pourquoi votre fille est muette.</p>
                <p>U n récalcitrant protestera : « Mais qu'e s t -</p>
                <p>« c e q u e c'est q u e cette magistrature l à ? —</p>
                <p>« C'est une magistrature très s a g e, très pru-</p>
                <p>« dente, très éclairée même, très h o n n i t e, chez</p>
                <p>« qui tout souci, d e la responsabilité a dis-</p>
                <p>« paru; et il n'y a q u e cela. »</p>
                <p>U n magistrat d e 1820 d i s a i t : « L a : C ö u r</p>
                <p>« rend des arrêts et non p a s d e s services ».</p>
                <p>C'est une bien jolie phrase, mais d'un s e n s archaïque, c a r « le magistrat d
                    e 1820 .étant</p>
                <p>« un fonctionnaire, comme un préfet, tout</p>
                <p>.« précisément n'a pa's autre chose à rendre</p>
                <p>.'« q u e d e s services. Il lui est loisible d u '</p>
                <p>« reste, d a n s toutes les affaires où le G o u -</p>
                <p>'« vernement n'intervient p a s, ' d e juger en</p>
                <p>« conscience, selon la loi; mais d è s q u e le</p>
                <p>« Gouvernement intervient, p a r cela. seul</p>
                <p>« qu'il est h o m m e d u Gouvernement, il</p>
                <p>« n e doit avoir d e - l o i ni de conscience</p>
                <p>« q u e le Gouvernement lui-même;, o u il</p>
                <p>« serait bien illogique et même monstrueux;</p>
                <p>« il serait un homme d u Gouvernement</p>
                <p>« jugeant contre le Gouvernement, en d'a u -</p>
                <p>« tres termes le Gouvernement jugeant contre</p>
                <p>« le Gouvernement; ce serait l'anarchie</p>
                <p>« pure. » Allez donc résister à une a r g u -</p>
                <p>' mentation aussi serrée.</p>
                <p>L a Cour d e Cassation a f a u s s é l'Art. 445 :</p>
                <p>qu'on s'e n prenne a u Gouvernement. .</p>
                <p>Mais le vrai Gouvernement, c e n'.est pas le Gouvernement central, c e sont les g
                    o u vernements locaux, « très bjen organisés et</p>
                <p>« très forts, institués uniquement en somme</p>
                <p>« pour que la loi ne' gouverne p'âs, parce-</p>
                <p>« q u e la loi pourrait favoriser des ennemis</p>
                <p>« d e la République... O n comprend combien</p>
                <p>« la magistrature trouve dans cette institu-</p>
                <p>« tion un excellent prétexte à s e décharger</p>
                <p>« d e toute responsabilité, et d u reste est à « p e u près d a n s
                    l'impossibilité d'e n con-</p>
                <p>« server u n e ».</p>
                <p>E t M. F a g u e t d'é v o q u e r alors e n't e r m e s d'une fine ironie, l e s
                    immixtions d u pouvoir législatif dans le domaine judiciaire: « l a</p>
                <p>« Chambre c'est-à-dire le Souverain, c'est-</p>
                <p>« à-dire le Prince, c'est-à-dire la France... se.</p>
                <p>« substitue a u Gouvernement qui s'e s t subst i t u é lui-même, à la
                    magistrature; elle jette</p>
                <p>« s o n fait du pr ice sur le fait du prince :</p>
                <p>« q u e le, Gouvernement a jeté sur la magis-;</p>
                <p>« trature; elle dessaisit le Gouvernement</p>
                <p>« qui a dessaisi le magistrat; elle déclare</p>
                <p>« détestable l'arbiiraire-du Gouvernement, c e '</p>
                <p>« pourquoi elle le remplace p a r le sien à « elle ». '</p>
                <p>- : - • •</p>
                <p>«'Montesquieu aurait blanchi e n u n e nuit-</p>
                <p>« -devant cette confusion des pouvoirs cor-</p>
                <p>« rigée par; u n e plus grande confusion d e s</p>
                <p>. « pouvoirs ».</p>
                <p>C e «despotisme à la deuxième puissance», p a s plus q u e le despotisme direct,
                    n e pourraient s'exercer si la magistrature était, suiv a n t le système ' d e
                    M. Faguet, .— car</p>
                <p>M. F a g u e t a un système : prenez mon ours, —</p>
                <p>« u n ordre d e l'État », p a y é par lui (il le faut bien), mais absolument
                    indépendant pour</p>
                <p>le reste : nominations et promotions faiies p a r la Cour d e Cassation, élue
                    elle-même p a r la magistrature, a u fur et à mesure des extinctions.</p>
                <p>C e, système n o u s ramènerait à l'indépen-.</p>
                <p>d a n c e d e s magistrats d e l'ancien régime, d u e alors à la vénalité d e s c
                    h a r g e s,. qui n'était point aussi monstrueuse q u e voulait bien l e crier
                    Voltaire. E t M. Faguet, pour mieux défendre Montesquieu, d'exécuter e n p a s s
                    a n t c e philosophe à l'esprit superficiel.</p>
                <p>Il précise « qu'acheter le droit de rendre l a</p>
                <p>« justice était le nioyen de ne pas l a vendre,</p>
                <p>« parceque s f vous achetez le droit d e l a</p>
                <p>« v e n d r e vous êtes le propriétaire - d e c e</p>
                <p>« droit et n'a v e z plus aucune raison d e v e n -</p>
                <p>« dre v o s arrêts et ne les vendrez p o i n t;</p>
                <p>« tandis q u e si vous n'ê t e s p a s propriétaire</p>
                <p>« d e votre charge vous l'achetez s a n s c e s s e</p>
                <p>« en rendant les arrêts q u e celui qui vous</p>
                <p>« l a donne désire qui "soient r e n d u s : vous</p>
                <p>« l'achetez s a n s cesse en la p ayant en arrêts.</p>
                <p>;« O u vénalité des charges, o u vénalité d e s</p>
                <p>« j u g e s . » .</p>
                <p>Après le « fait d u prince », l'autre g r a n d e cause de la fâcheuse
                    irresponsabilité des magistrats, c'est le Code . « Le juge n'e s t</p>
                <p>« p a s un j u g e, il est un greffier;.... il est</p>
                <p>« un h o m m e qui ajuste un fait à la l o i; . .; .</p>
                <p>« p a r suite, il esf absolument irresponsable;</p>
                <p>« c'est la loi, c e n'est pas lui qui a fait</p>
                <p>« l'arrêt; l'arrêt est sorti de la loi; d'une</p>
                <p>« manière pour ainsi dire automatique; à « qui peut s'e n prendre le lésé ? Au
                    juge,</p>
                <p>« évidemment n o n; à la loi tant qu'il v o u d r a;</p>
                <p>« a u juge, il est impossible; le j u g e est</p>
                <p>« strictement irresponsable ».</p>
                <p>Cette irresponsabilité là n e doit pas disparaître</p>
                <p>: elle est une garantie contre l'arbitraire:</p>
                <p>.</p>
                <p>« J e n ê s o n g e nullement à vouloir o u à « souhaiter q u e le j u g e j u g
                    e en équité, et j e</p>
                <p>« trouve très b o n qu'il j u g e selon une loi</p>
                <p>« précise. J e fais remarquer seulement q u e</p>
                <p>« toute chose a s o n mauvais côté et q u e</p>
                <p>« si juger sur texte a d'incomparables a v a n -</p>
                <p>« tages, et incomparables est le mot auquel</p>
                <p>« j e tiens, la pratique de juger' sur texte a</p>
                <p>« aussi cet inconvénient qu'elle décharge les</p>
                <p>« j u g e s d e toute responsabilité'morale. Elle</p>
                <p>« leur laisse celle d'avoir ou d e n'avoir p a s</p>
                <p>« compris la loi, o u d e n'avoir p a s bîên</p>
                <p>« appliqué la loi a u fait dont il s'agissait,</p>
                <p>« o u le fait dont il s'agissait à la loi, o u</p>
                <p>« d e n'avoir, p a s bien o b s e r v é les f o r m e s;</p>
                <p>« mais elle ne leur laisse q u e celle-ci. E n</p>
                <p>« un mot, elle leur laisse une responsabilité</p>
                <p>«intellectuelle; elle l e s décharge de toute</p>
                <p>« responsabilité morale; et ceci est peut-être</p>
                <p>« l'inconvénient d'un grand bien, niais c'est</p>
                <p>« un bien grand inconvénient ».</p>
                <p>D e grâce, q u e les magistrats s'e n tiennent le plus possible aux textes,
                    quelque n o m breux et contradictoires qu'ils soient; surtout qu'ils n e tentent
                    point de juger selon l'esprit de la loi; car l'esprit d'une loi, c o m m e le
                    dit bien Beccaria, n'est q u e » le résultat d e</p>
                <p>« la logique b o n n e o u mauvaise d'un j u g e,</p>
                <p>« d'une digestion aisée o u pénible, d e l a</p>
                <p>« faiblesse d e L'accusé, d e la violence d e s</p>
                <p>« passions d u magistrat, d e s e s relations avec</p>
                <p>« l'offensé, enfin de toutes les petites c a u s e s</p>
                <p>« qui changent les a p p a r e n c e s et dénaturent</p>
                <p>« les objets d e l'homme ».</p>
                <p>D'irresponsabilité en irresponsabilité, M.</p>
                <p>F a g u e t en arrive a décrire celle d u jury,</p>
                <p>« magistrature invisible et nulle » comme dit</p>
                <p>Montesquieu, qui s e d é c h a r g e d e s a « res-</p>
                <p>« ponsabilité invisible et quasi-nulle » e n la transportant sur l e Gouvernement
                    par l e recours en grâce.</p>
                <p>E t enfin, il traite plaisamment d e l'irresponsabilité des criminels, qui s e
                    trouve, c h o s e curieuse, d'a u t a n t plus marquée q u e les crimes s o n t
                    plus n o m b r e u x; d e sorte q u e s'a g i s s a n t d'un h o m m e qui a t u
                    é toute sa famille depuis sa grand-mère « jusqu'à s o n</p>
                <p>« pétit-fils,.. il est trop évident q u e c'est</p>
                <p>« u n e brute : il n'y a absolument rien à lui</p>
                <p>« dire ». H a r o a u contraire s u r l'h o n n ê t e</p>
                <pb n="159" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>homme qui a eu une défaillance : « c'est</p>
                <p>.« lui qui est très coupable, sachant le bien,</p>
                <p>« voyant le bien, le voyant sans cesse, de</p>
                <p>> faire le mal, ne fut-ce qu'une fois : il est</p>
                <p>« coupable extrêmement».</p>
                <p>. Tels sont les raisonnements qui impressionnent le jury, s u r j a foi de
                    médecins enclins à découvrir des huitièmes, et jusqu'à</p>
                <p>,des coefficients de 45 % de responsabilité</p>
                <p>{authentique). Qu'arrive-t-il ? Ceci: «Etant</p>
                <p>.« donné que sur 100 crimes, 50 % restent</p>
                <p>.« inconnus; que sur les 50 pour cent qui</p>
                <p>> restent, 50 % des auteurs ne sont pas dé-</p>
                <p>« couverts; que sur les 25 qui restent, 75 %</p>
                <p>.« des auteurs sont acquittés; on peut cal-</p>
                <p>« culer sans aucune exagération, et au con-</p>
                <p>« traire, qu'un criminel, quand il commet</p>
                <p>« un crime, a 94 chances contre 6 de n'être</p>
                <p>« pas puni, ce qui fait l'industrie criminelle</p>
                <p>,« beaucoup moins aléatoire que celle du</p>
                <p>« petit boutiquier, 50 % des petits boutiquiers</p>
                <p>« faisant faillite, 6 % seulement des indust r i e l s de la criminalité faisant
                    mal leurs</p>
                <p>« affaires... Le fond de la chose, c'est que j* la profession d'assassin, sans,
                    il faut,</p>
                <p>* l'avouer, présenter une sécurité absolue,</p>
                <p>« est, du moins, une des plus sûres; que</p>
                <p>« fonctionnaire ou assassin sont les seuls :</p>
                <p>« métiers à peu près de tout repos. Cela</p>
                <p>« dirige du côté de la criminalité et du</p>
                <p>« fonctionnarisme, et détourne de l'industrie</p>
                <p>« un très grand nombre d'esprits sérieux».</p>
                <p>C'est par ces boutades, nées d'un sujet |</p>
                <p>éminemment grave, — castigcit ridendo mo-;</p>
                <p>res, — que l'auteur enguirlande d'amères '</p>
                <p>et violentes critiques; critiques de tout un;</p>
                <p>régime, qui font du livre plutôt une satire</p>
                <p>NOTE. — Dans la partie du livre d e M. Faguet qui traite d e s Professions, se
                    trouve une savoureuse peinture d u fonc- .</p>
                <p>tionnarisme, que nous ne pouvons résister a u désir de citer.</p>
                <p>Ce faisant, nous ne sortons pas trop de notre sujet, car le fonctionnarisme est u
                    n e maladie chronique qui n'épargne p a s l'organisation judiciaire.
                    Alors...</p>
                <p>« Etant évaluée à huit heures p a r jour la quantité de tra- .</p>
                <p>« vail ressortissant à unemploi et à huit mille francs par</p>
                <p>« a n la somme qu'il conviendrait d'appliquer à cet emploi, '•</p>
                <p>« l'Etat connaissant bien la manie d u Français — et que, r</p>
                <p>« quelque peu qu'il paye l'emploi, l'emploi sera toujours</p>
                <p>« demandé, coupe cet emploi en deux et a deux fonction-</p>
                <p>« naires à qui il ne donne que q u a t r e mille francs, à qui il '</p>
                <p>« n e demande q u e quatre heures de travail; — puis^ avec le :</p>
                <p>« temps, chacun de ces deux demi-emploi il le subdivise</p>
                <p>« en deux et il a quatre fonctionnaires à qui il ne donne que politique qu'une
                    étude de mœurs. Car le propre de la,satire est l'exagération, et la vérité trop
                    crue est. une exagération.</p>
                <p>Voilà, avec celui d'une certaine prolixité, le seul reproche que l'on puisse
                    adresser au livre. La franchise en est la note dominante</p>
                <p>: aussi l'auteur avoue-t-il volontiers quelque part : « on trouvera que je me
                    répète,... « j'estime que je ne me répéterai</p>
                <p>« jamais assez, »</p>
                <p>Il a raison : comment lui en voudrait-on de trop tourner autour du pot, quand le
                    pot est plein de bonnes et succulentes choses ? M. P.</p>
                <p>« deux mille francs e t à qui il ne demande que d e u x heures</p>
                <p>« d e travail p a r jour; — puis il subdivise encore e t a huit</p>
                <p>« fonctionnaires à qui il donne mille francs par a n, à qui il</p>
                <p>« n e demande qu'une heure de travail p a r jour. Il est bien</p>
                <p>« forcé de s'arrêter là. 11 s'y arrêt e pour ce qui e s t d e c e</p>
                <p>« qu'il d o n n e comme traitement, mais non point pour c e</p>
                <p>« qu'il donne de travail. L e s sollicitations croissant e n</p>
                <p>« nombre sans cesse, il subdivise encore pour créer des « emplois nouveaux et;
                    pour payer les nouveaux fonction-</p>
                <p>« naires, il demande à l'impôt public un nouvel effort e t</p>
                <p>« il arrive ainsi à avoir j l e s - fonctionnaires qui reçoivent</p>
                <p>« à peu p r è s mille francs, mais qui ne donnent et ne peuvent</p>
                <p>« donner qu'une demi-heure d é travail. »</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Accident s d u t r a v a i l . — Louage</p>
                        <p>~de service.</p>
                        <p>L'ouvrier qui a été victime d'un accid e n t du travail est recevable à
                            actionner s o n patron en dommages-intérêts tant q u e la prescription
                            n'est pas accomplie; et son inaction pendant une longue période ne peut
                            p a s être interprétée comme une renonciation tacite lorqu'il est resté
                            au service d u patron, pendant cette même période, pour assurer son pain
                            quotidien.</p>
                        <p>Son action en dommages-intérêts est recevable soit qu'il ait été renvoyé
                            de son service, soit qu'il l'ait quitté de son plein gré.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1" Ch. Près. M. d e Zoltan 11 Mai 1912.</p>
                        <p>— Aly Hassan Darwiche c. The Egyptian Salt &amp; Soda Cy.</p>
                        <p>Ltd).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>A c t i o n P a u l i e n n e . — Non'commerçant. — Dation en paiement. —
                            Consilium ftaudis.</p>
                        <p>Un non commerçant en état d'insolvabilité peut donner ses biens
                            en-paiement à l'un de ses créanciers de préférence aux autres, sans que
                            la--connaissance qu'aurait le créancier d e l à situation
                            d'insolvabilité de son débiteur suffise à entraîner l'annulation de la
                            convention par l'exercice d e l'action ,'paulienne. En matière de datio
                            in solutum par un non commerçant, le consilium fraudts, base de l'action
                            paulienne, n'est pas suffisamment établi par la simple connaissance de
                            l'insolvabilité du débiteur et du préjudice à résulter pour les autres
                            créanciers; i!</p>
                        <p>faut encore, le concours d'élémenls démontrant l'intention de porter un
                            préjudice illicite aux créanciers exclus : comme, p a r exemple, la
                            Activité de la créance réglée, la dation en paiement à vil. prix,
                            l'usage d'artifices, ou d'empêcher les autres cré</p>
                        <p>anciers de prévenir la dation en paiement à leur préjudice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. Gesher. — 17 Avril 1912. Cassa di Sconto e
                            di Risparmio c. Ahmed Mazloum Pacha et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>A s s i g n a t i o n . —Demande (Objet précis de la). — Recevabilité. —
                            Expertise.</p>
                        <p>Une assignation tendant seulement à la nomination d'experts pour la
                            constatation et l'évaluation de travaux faits, ne satisfait pas aux
                            prescriptions de l'art. 36 C. Proc. qui exige q u e l'assignation
                            contienne l'objet précis de la demande. La demande ainsi formulée doit
                            donc être déclarée irrecevable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. M de Zoltan. 4 Mai 1911.</p>
                        <p>— E. Garozzo e figli et autres c. S. E. Mazloum Pacha).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Assurances ( Compagnie ! d') . — Responsabilité civile. — Patron.
                            Incendie volontaire,</p>
                        <p>La responsabilité du patron pour - l a faute lourde et le dol de ses
                            employés ne s'étend pas au cas où l'employé, trompant la vigilance de
                            son patron, lui cause un préjudice par un incendie volontaire, et en
                            pareil cas'l'incendier doit être considéré, par rapport à l'assuré,
                            comme un'acci-</p>
                        <p>dent couvert p a r T a police d'assurances s a n s qu'aucune'déchéance
                            puisse'être invoquée contre l'assuré. :</p>
                        <p>.</p>
                        <p>^ -</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. C h . Prés. M. de Zoltan. 4 Mai 1912.</p>
                        <p>— Mourad Trian* c. C, e d'Assurances "Rossïa").</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>A v a r i e . — Avarie commune et avarie particulière.</p>
                        <p>La voie d'eau survenue à un navire à l'occasion d'une manœuvre courante
                            telle q u e le déploiement des voiles, même par un gros temps, ne
                            constitue pas un sacrifice délibéré fait dans l'intérêt commun.</p>
                        <p>Le caractère essentiel de l'avarie commune qui doit être supportée p a r
                            les marchandises et p a r le navire, a u x termes d e l'art. 237 C. Com.
                            Mar. c'est le sacrifice volontaire d'une partie. du navire ou de la
                            cargaison, pour sauver le reste. Aussi la voie d'eau dont s'agit ne
                            saurait être considérée q u e comme un dommage occasionné par la
                            tempête, qui suivant l'art. 299 C. Com. Mar. est une avarie
                            particulière.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Mansôurah. Prés. M. d e Herrero. 23 mal 1912.—
                            Panayotti, En. Economidis et c t s . c. S. Cattoui et fils).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C a h i e r d e s C h a r g e s . — Opposition à commandement. — Dire. —
                            Nullité.</p>
                        <p>L'omission de mention a u cahier des charges d'une opposition, à
                            commandement ne constitue pas une nullité à faire prononcer, mais donne
                            simplement lieu à rectification à faire opérerpar la voiedu dire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2« Ch Prés. M. de Souza Larcher. 2 Mai . 1912. — Cheickh
                            Hassan El Défi c. G. Stagni e figli).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C l a u s e pénale . — Réduction. — Exécution partielle. — Mise en
                            demeure. —</p>
                        <p>Obligation de ne pas faire. — Faillite.</p>
                        <p>1. La seule contravention à une obligation de ne pas faire constitue mise
                            en demeure. -</p>
                        <p>II-. La disposition d e l'art. 181 C. Civ.</p>
                        <p>ne s'oppose p a s à ce que le juge accorde au débiteur, q u i a
                            partiellement exécuté son obligation, une diminution de la p é nalité
                            stipulée, lorsque celle-ci est en disproportion flagrante avec le
                            dommage subi par le .'créancier et dans un cas où, le débiteur, étant
                            tombé en faillite, la pénalité devra être supportée par la masse.</p>
                        <p>Cette règle de justice et d'équité, énoncée par l'art. 1231 C. N a p,
                            peut être appliquée aux termes de l'art. 34 R. O. J.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d\Appel I " C h . Prés. M. Qescher. 17 Avril 1911. - E. Fréville
                            esq. c. S. Stein).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Sur le deuxième point (réduction de la pénalité), Cf., arrêt 11
                            Juin 1908,</p>
                        <p>Bull. 20, p . 270.</p>
                    </div>
                </div>
                <cb n="160"/>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C o m p é t e n c e . . — Citoyens Suisses. — Puissances protectrices. —
                            Protégés.</p>
                        <p>Selon un usage devenu séculaire et reconnu pleinement avec tous ses
                            effets parle Gouvernement Ottoman, les citoyens suisses établis dans*
                            son Empire ont la faculté de s'inscrire, à leur choix, aux Consulats de
                            France, d'Allemagne ou d'Italie et cette inscription a pour effet de
                            faire bénéficier l'inscrit de la protection de' la puissance à laquelle
                            il s'est adressé, sans toutefois lui faire perdre sa nationalité
                            d'origine.</p>
                        <p>Il est de principe, en ce qui concerne sa situation juridique, que le
                            protégé soit assimilé aux nationaux de la puissance protectrice, sauf en
                            ce qui concerne les lois qui touchent aux droits publics, civiques et
                            politiques.</p>
                        <p>Il s'ensuit que le citoyen suisse qui est inscrit au Consulat de France,
                            doit être considéré comme Français tant vis-à-vis du "Gouvernement local
                            que vis-à-vis de tous les autres Etrangers établis en Egypte, d e sorte
                            que s'il vient, à entrer en conflit avee un autre citoyen suisse qui ne
                            serait inscrit celui-là à aucun des trpis Consulats précités, les
                            Tribunaux Mixtes sorit compétents pour connaître du litige, ces deux
                            suisses devant être considérés dans leurs rapports comme deux étrangers
                            de nationalité différente.</p>
                        <p>Est sans portée l'objection qui consiste a diré que le citoyen Suisse qui
                            n'a p a s sollicité son inscription à l'un des trois</p>
                        <p>Consulats précités ne . saurait ester en justice par devan.t les
                            Tribunaux Mixtes, pour le motif que le pays auquel il ap?</p>
                        <p>partient n'a pas adhéré, ä la Réforme judiciaire.</p>
                        <p>L'adhésion à la Réforme n'est exigée que de la part d e s Puissances dont
                            les sujets jouissent des droits et privilèges garantis soit p a r les
                            Capitulations, soit par des usages extensifs de celles-ci. Dès le début
                            de la Réforme, la Cour, d a n s son arrêt du 1 Mars 1877, a décidé que
                            la compétence des Tribunaux Mixtes devait s'étendre même aux Etrangers
                            ressortissant à un Gouvernement qui n'avait pas p a r t i c i p é à la
                            convention de la Réforme. :</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Caire. Prés. M. Halton. 6 Avril 1912. —</p>
                        <p>Herbert Bernhard c. Banque Cantonale de Thurgovie). -</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C o m p é t e n c e . — Clause prorogative de Juridiction.— Tribunal
                            Etranger.</p>
                        <p>. Les clauses prorogatives de juridiction q u i - o n t pour effet de
                            dessaisir d' u n e manière générale et absolue les Tribunaux Mixtes au
                            profit d'un tribunal étranger sont nulles. La compétence au point de v u
                            e territorial est d'ordre public et elle ne peut, p a r d e s accords
                            intervenus entre particuliers, être à leur gré restreinte ou
                            étendue.</p>
                        <p>Aussi doit-on déclarer nulle la clause d'un contrat intervenu et signé en
                            pays étranger mais devant avoir des effets en</p>
                        <p>Egypte, par laquelle il est stipulé que toutes les difficultés qui
                            pourraient surgir à l'occasion de son exécution seraient jugées par un
                            tribunal étranger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire. Prés- M. Nyholm. 20 Avril 1912. —</p>
                        <p>r é l i x Usiel c. Librairie Commerciale).</p>
                        <p>GAZETTE DES. TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C o n t r e d i t . — Adjudicataire opposant. — Juge délégué aux
                            distributions (Pouvoirs du).</p>
                        <p>Les contredits au règlement provisoire échappent en principe à la
                            compétence du Juge-délégué. Toutefois, le Juge-délégué a pouvoir
                            d'examiner et apprécier un contredit qui ne rentre pas dans la catégorie
                            des contestations prévues et réglementées par la loi dans les art. 587
                            et s. et 731 et s .</p>
                        <p>de Code de Proc;, tel par exemple le contredit par lequel l'adjudicataire
                            d'un immeuble exproprié déclare contester le règlement provisoire, sous
                            le prétexte que n'ayant pu prendre possession des biens à lui adjugés,
                            il n'est pas tenu au paiement du prix.</p>
                        <p>Lelégislateurégyptien n'a admis l'acquéreur des immeubles expropriés à
                            contester la procédure de distribution qu'exceptionnellement dans
                            l'article 736 C. Proc. e t -</p>
                        <p>spécialement dans le cas où à la suite d'une erreur ou d'une mauvaise
                            application des clauses du cahier des charges, la somme due par
                            l'adjudicataire est majorée à son détriment. •</p>
                        <p>, Il s'ensuit q u e ce n'est point par la procédure d'ordre qu'une
                            contestation sur le paiement du prix peut être faite par l'acquéreur qui
                            prétè'nd n'avoir pás été mis en possession de l'immeuble vendu, mais
                            bien par la procédure ordinaire et conformément aux principes généraux
                            du droit (art. 411 et s. Ç. Civ.).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ordorm de M. Wierdels, juge dél, a u x Distrib.. Caire 28 mars 1912. —
                            Mikh. El Dafachi 41 Sapriel &amp; fils, N. 91,</p>
                        <p>XXXVI A.J.). \</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>D é c è s . — Interruption d'instance. — Avis à donner. — Nullité.</p>
                        <p>Le décès d'une partie n'opère pas l'interruption d e l'instance ope
                            legis, mais doit, pour produire effet, être porté à la connaissance d e
                            l'adversaire, qui ignore raisonnablement les changements qui peuvent
                            survenir en la personne de l'une des parties. A défaut de cette
                            information,"un plaideur ne peut, sans faute de sa part, subir une
                            nullité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e C h . Prés. M. Pauiucci. 30 avril 1912.</p>
                        <p>— Ismail Zedky et Cts. c. Crédit Foncier Egyptien)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>D o m m a g e s - intérêts . — Action vexa-</p>
                        <p>toire. — Frais. — Instance principale.</p>
                        <p>Il résulte et du titre du chapitre dont fáit partie l'art. 120 C. Proc.,
                            et de son rapprochement avec les deux articles qui précèdent que les
                            dommages-intérêts pour les dépenses occasionnées par une action
                            véxatoire ne sauraient être demandés et alloués, au même titre que les
                            frais ordinaires, qu'a et par le juge qui a eu à statuer sur l'action
                            vexatoire: de même que les frais ordinaires d'une instance, les frais
                            extraordinaires dont question à l'art. 120, non demandés et non alloués
                            lors de cette instance, ne peuvent faire d a n s l a suite l'objet
                            d'aucune action principale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2* Çh. Prés. M. d e Souza Larcher. 18 Avril 1912. — D"*
                            Jeanne Metaxopoulo c. Georges Grandguillot).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet arrêt fixe dans un sens plus strict des principes qui avaient
                            déjà inspiré un jugement somm. de Mansourah, en date du 7 Juin 1911, que
                            nous avons commenté</p>
                        <p>(Gaz. Trib. I. N° 9 p. 130 § Dommages-, intérêts). Le Tribunal de
                            Mansourah avait retenu que, quel qu'en fut le taux, la demande de
                            dommages-intérêts pour action vexatoire ne pouvait être soumise
                            qu'au</p>
                        <p>Tribunal qui avait connu du fond de l'affaire, mais même par instance
                            séparée. Nous avions relevé cette dérogation aux règles de la
                            compétence. Aujourd'hui la Cour restreint encore l'exercice du droit à
                            dommages-intérêts pour action vexatoire, en exigeant qué la demande soit
                            formulée dans la même instance que le fond. Dans l'espèce qui lui était
                            soumise, on plaidait que faute de réserves au moment des débats sur le
                            fond, lè demandeuren dommages-intérêts étaitforclos.</p>
                        <p>Et c'est dans ce sens, croyons-nous, que là</p>
                        <p>Cour aurait pu logiquement statuer. Mais elle a été plus catégorique, et
                            a établi une forclusion sans dire si la mention de réserves-</p>
                        <p>au moment des conclusions sur le fond aurait pu conserver aux parties le
                            droit de revenir séparément sur la question des dommages.</p>
                        <p>Le contraire semble toutefois résulter des termes de l'arrêt et de
                            l'interprétation qu'il tire du titre du chapitre où se trouve
                            l'art..*</p>
                        <p>120 C. Proc. ("Des jugements"), ainsique du rapprochement avec les art.
                            118 et 119 C. Proc., qui traitent des frais à liquider par le
                            jugement.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Endossement après é c h é a n c e . — Procuration «in rem suant». —
                            Jurisprudence Mixte.</p>
                        <p>L-a procuration q u e constitue à l'égard des tiers l'endossement d'un
                            billet à ordre après l'échéance remferme un mandat in rem suam qui donne
                            au porteur toute qualité pour poursuivre et réclamer en son nom
                            pérsonhel le paiement de' Peffejt à lui transmis par l'endosseur, sauf à
                            s e voir opposer les exceptions opposable a u premier bénéficiaire. P a
                            r conséquent, la nationalité étrangère du porteur suffit à déterminer la
                            compétence mixte.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l r t Ch. Prés. M. Qescher 17 Avril 1911. Abdou Barakat et
                            Hussein Kandil c. Toussaint Caneri).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cf. Arrêts 15 Mars 1911. Bull:</p>
                        <p>1910-1911 p . 217, 8 Juin 1904, Clunet 1906</p>
                        <p>p . 501 et la note.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Enquête . — (Procès-verbal d').</p>
                        <p>Est nul et dè nul effet un procèsrverbal d'enquête dressé en dehors de la
                            présence des témoins dont les dépositions n'ont pas été signées et à qui
                            lecture n'en a p a s été donnée. Un pareil procès-verbal constitue
                            plutôt un rapport rédigé par le juge commis d'après s e s notes et s e s
                            souvenirs.</p>
                        <p>Peu importe q u e les art. 249 et 250 C;</p>
                        <p>Proc. n'édictent pas expressément la nullité d'un procès-verbal dépourvu
                            de ces formalités, la nullité duprocès-verbal s'impose en l'absence des
                            éléments essentiels à s a constitution;</p>
                        <p>Quant à la partît du procès-verbal qui concerne les constatations du
                            juge, elle n'est entachée d'aucune nullité; d u fait d'une telle
                            omission, les parties-éfant simplement admises à assister à^ la
                            ¡rédaction du procès-verbal de constat, sans q u e leur présence soit
                            obligatoire ni nécessaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah. 1*« C h . Prés. M. Hansson. 7 m a l 1912. —
                            Domaine d e l'Etat c. Ali bey El Said et c t s . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite. — Tribunal de Commerce. — Compétence. — Revendication.</p>
                        <p>Dès l'instant qu'une contestation e s t n é e d e la faillite et qu'elle
                            n'aurait p u naître s a n s elle, l e s tribunaux de commerce s o n t s
                            e u l s compétents pour l a j u g e r, i n d é p e n d a m m e n t d e l
                            a n a t u r e c i v i l e o u commerciale d e l'acte a u q u e l e l l e
                            s e réfère, e t notamment c e s tribunaux s o n t s e u l s c o m p é t
                            e n t s pour connaître d e l'action en nullité d'une vente d'immeuble s
                            tirée d e l'Art. 4 4 7 C.</p>
                        <p>C o m . fr. c o r r e s p o n d a n t a u x art. 2 3 6 e t</p>
                        <p>2 3 8 C. C o m m . Mixte . ( L y o n - C a e n I § 366 ) .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2* Ch. Prés. M. de Souza Larcher. 2 Mai 1912. — E. Barooas
                            esq. et Hamza e t Sayed Abiiel Hag</p>
                        <p>Barakat c. Mohamed bey Hegazi et Ct.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Gardien Judiciaire. — Décharge.</p>
                        <p>Taxe. Récolement. — Référé. —</p>
                        <p>Compétence'</p>
                        <p>Le juge d e s Référés e s t c o m p é t e n t, a u x ternies d e l'Art. 5
                            2 1 C. Proc., pour statuer</p>
                        <p>Sur la demande d e d é c h a r g e d'un g a r d i e n judiciaire, e t c e
                            t t e d é c h a r g e doit être o r d o n n é e s a n s procès-verbal d
                            e r é c o l e m e n t q u a n d la s a i s i e a p r i s fin d'une
                            manière o u d'une autre.</p>
                        <p>T o u t e fois, le J u g e d e s Référés n'est p a s c o m p é t e n t
                            pour t a x e r l e gardien a i n s i d é c h a r g é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1™ C h . Prés. M. Qescher 8 Mai 1912. —</p>
                        <p>Ibrahim Youssel el Qohiri c. T h . Caïalambo et Umberto</p>
                        <p>Marussig)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Gouvernement Étranger. — Succession. — Revendication. — Juridiction
                            mixte. — Compétence.</p>
                        <p>I. S e u l s l e s Tribunaux Mixtes s o n t c o m -</p>
                        <p>p é t e n t s pour c o n n a î t r e d'une action ayant pour o b j e t la
                            r e v e n d i c a t i o n d e s f a c u l t é s m o b i l i è r e s et i
                            m m o b i l i è r e s d'une succession, q u i, e n c e qu'elle t e n d à
                            la r e c o n naissance d e s droits d u revendiquant s u r les biens s u
                            c c e s s o r a u x e s t u n e a c t i o n réelle.</p>
                        <p>La poursuite en nullité d'un testament n'est q u e l e m o y e n d e
                            justifier les droits d u r e v e n d i q u a n t e t n o n le but d e
                            l'action e n r e v e n d i c a t i o n . E n présence d'une p a reille c
                            o n t e s t a t i o n, l e s Tribunaux Mixtes</p>
                        <p>qui s o n t compétents pour décider s u r la revendication, doivent s u r
                            s e o i r à y statuer jusqu'à c e q u e l e j u g e d u statut personnel
                            d u défunt ait définitivement j u g é s u r l a</p>
                        <p>question p r é a l a b l e d e la nullité.</p>
                        <p>II. Les Tribunaux d'un pays s o n t compétents pour j u g e r u n
                            Gouvernement E -</p>
                        <p>t r a n g e r lorsque l a s o u v e r a i n e t é d e l'Etat</p>
                        <p>Etranger n'est p a s e n j e u . Il e n e s t ainsi toute s l e s fois q
                            u e celui-ci a g i t comme s i m p l e particulier o u personne c i v i
                            l e e t n o n comme p o u v o i r public, c'est-à-dire toute s l e s f o
                            i s qu'il contracte, acquiert o u v e n d mais s a n s prendre u n e n g
                            a g e m e n t q u i i n t é r e s s e s a v i e politique o u a d m i n
                            i s trative.</p>
                        <p>Il doit d'autant p l u s e n être a i n s i lorsqu'il s'agit d'un litige
                            a y a n t pour o b j e t u n e succession o u v e i t e d a n s l e p a
                            y s même e t a lorsque cette succession e s t composé e e n s a m a j e
                            u r e partie d'immeuble s e t d e créance s hypothécaire s .</p>
                        <p>Les Tribunaux Mixtes ayant é t é i n v e s t i s par ' l é s P u i s s a
                            n c e s capitulaires,</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>dont i l s s o n t u n e é m a n a t i o n, d u p o u v o i r
                            juridictionnel civil dans toute s a p l é n i tude, i l s s o n t à
                            l'égard d'un G o u v e r n e m e n t</p>
                        <p>Etranger m o i n s étrangers que les Tribunaux d'un pays q u e l c o n q
                            u e établi s p a r la s e u l e v o l o n t é d e celui-ci.</p>
                        <p>L e s dispositions d e l'art. 1 4 C. c i v ., q u i f i x e la c o m p é
                            t e n c e des Tribunaux Mixte s à l'égard des étrangers ne peuvent p a s
                            être restreintes a u x étrangers q u i ayant é t é d o m i c i l i é s
                            autrefois d a n s l e p a y s, l'ont quitté e n s u i t e, mais d o i v
                            e n t nécessaire m e n t être é t e n d u e s à ceux q u i j i j o n t
                            jamais h a b i t é l e p a y s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2• Ch. Prés. M d e Souza Larcher. 9 Mai 1912. — D9 Marigo
                            Kildani Vve Haggar c. Fisc Hellénique e t Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici l e s attendus l e s plus intéressants de cet arrêt,
                            relatifs à la c o m p é tence des Tribunaux Mixtes vis-à-vis d'un
                            Gouvernement Etranger, défendeur.</p>
                        <p>Attendu que si les Gouvernements, ce qui est universellement admis dans
                            les pays civilisés, sont justiciables, pour ce qui concerne leurs droits
                            civils, des Tribunaux ordinaires du pays; (art. 10 R. O. J. Mixte) il
                            n'existe, au point de vue deS lois civiles applicables à toutes personn
                            e s physiques ou mora>es, aucune raison de refuser compétence à ces
                            mêmes tribunaux, pour juger les gouvernements Etrangers et aucune loi
                            positive ne le leur interdit; s'il en était autrement et si le droit d e
                            juridiction leur faisait défaut à l'égard de ces_ Gouvernements, on ne
                            comprendrait pas qu'ils puissent les juger alors même que ces
                            gouvernements agissent comme demandeurs, ce qui cependant est aussi
                            universellement admis.</p>
                        <p>Attendu que le seul motif sur lequel on puisse baser et sur lequel on
                            base en effet le principe si discuté et si diversement interprété de
                            l'incompétence des Tribunaux à l'égard d e s Gouvernements</p>
                        <p>Etrangers assignés comme défendeurs, e s t tiré de cette règle
                            traditionnelle du droit des gens qui déduit d e l'indépendance et de la
                            souveraineté nécessaires d e s Etats l'impossibilité de soumettre leurs
                            actes à la juridiction d'un autre Etat.</p>
                        <p>Mais attendu q u e cette règle qui n'est inscrite dans aucune loi e t . q
                            u i enlève à la juridiction ordinaire des litiges, qui, par leur nature,
                            devraient lui être soumis, a un caractère exceptionnel e t à ce titre ne
                            doit p a s être étendue a u delà de ce qu'exigent les motifs mêmes qui
                            l'ont fait établir; qu'il n'existe en conséquence aucune raison d e
                            l'appliquer, alors q u e la souveraineté d e l'Etat étranger n'est p a s
                            e n j e u; que celui-ci n'a agi que comme un simple particulier ou
                            plutôt comme personne civile et non comme pouvoir public; qu'il a
                            contracté, acquis ou vendu des biens meubles ou immeubles, mais non
                            point pris un engagement qui intéressé sa vie politique ou
                            administrative; qu'en vain l'on critique cette distinction en soutenant
                            qu'un Etat ne peut être considéré comme un simple particulier, son
                            essence consistant dans s e s attributions de droit public;.que cette
                            distinction ressort de la nature même des choses et qu'elle est faite
                            d'ailleurs p a r les législations de tous les pays civilisés pour les
                            actes de leur gouvernement même, voir notamment les art. 10 et 11 R. 0 ¿
                            G. Mixte qui distinguent nettement entre les actes privés de l'Etat
                            soumis a u x Tribunaux et les actes de souveraineté ou les mesures
                            prises en exécution et en conformité des lois et règlements
                            d'administration publique lesquels sont soustrait à leur
                            juridiction.</p>
                        <p>Attendu que l'application de cette règle du droit des gens saurait moins
                            encore être étendue aux litiges ayant pour objet des biens immeubles
                            situés dans le pays même ou des successions ouvertes sur son territoire,
                            car chaque nation possède et exerce seule exclusivement la souveraineté
                            dans toute l'étendue d e son territoire et lui enlever le droit de
                            juridiction au sujet de litiges d e cette nature interéssant d e s
                            Gouvernements</p>
                        <p>Etrangers, sous prétexte de respecter la souveraineté de ceux-ci, serait
                            porter atteinte à la sienne propre; aussi, si l a distinction ci-</p>
                        <p>dessus établie, admise par nombre d'auteurs et p a r divers arrêts
                            notamment un arrêt de l a Cour d e Cassation d e Belgique du 11 juin
                            1903, n'a pas été généralement acceptée par la doctrine et</p>
                        <p>.a été fréquemment méconnue p a r la jurisprudence, on peut dire qu'il y
                            a dans tous l e s pays unanimité sur la compétence absolue des Tribunaux
                            pour les litiges, concernant des immeubles ou des successions dépendant
                            du territoire.</p>
                        <p>Mais attendu q u e le Fisc Hellénique soutient qu'en admettant q u e ces
                            principes puissent être défendus pour les Tribunaux de pays à
                            souveraineté absolue, ils ne sauraient en tout c a s être admis dans les
                            pays d e capitulations, comme l'Egypte.</p>
                        <p>Attendu qu'on rie voit pas tout d'abord en quoi les privilèges
                            capitulaires s e trouveraient atteints p a r l'application de ces
                            principes à la juridiction mixte; qu'il est inexact de prétendre q u e
                            les</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes, dans la compétence qui léur a été attribuée, n'auraient
                            qu'une juridiction limitée;</p>
                        <p>qu'il est vrai que la juridiction criminelle en grande partie et celle du
                            statut personnel ont été laissées aux juridictions consulaires, mais q u
                            e la compétence civile qui lui a été confiée, lui a été attribués dans
                            toute s a plénitude et qu'il y a d'autant moins de raison de lui
                            méconnaître dans les limites de cette compétence droit de juridiction à
                            l'égard des Gouvernements</p>
                        <p>Etrangers, dans les questions où leur souveraineté n'est pas engagée; que
                            les Tribunaux mixt e s sont une émanation u e s Puissances, et à ce
                            titre, sont à leur égard moins étrangers q u e les</p>
                        <p>Tribunaux d'un pays quelconque établis p a r la seule volonté de
                            celui-ci.</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu d e s'arrêter à l'argument tiré du décret
                            du 1er Mars 1901 et consistant à dire q u e s'il a fallu une loi p o h r
                            soumettre à la juridiction des Tribunaux mixtes les fonctionnaires
                            diplomatiques, à plus forte raison les Gouvernements Etrangers qu'ils
                            représentent, n e pourraient-ils être soumis à cette juridiction s a n s
                            un texte formel de loi; que le motif du privilège d e l'immunité absolue
                            de junaiction dont jouissaient ces agents et leurs familles avant le
                            décret susdit, est différent de celui-ci à l'aide duquel on justifie le
                            privilège, plus restreint d'ailleurs d e s Etats Etrangèrs; qu'il repose
                            essentiellement sur l'indépendance et la sécurité qui sont nécessaires à
                            ces Agents pour l'accomplissement de leur mission, tandis q u e si
                            les</p>
                        <p>Etats Etrangers sont soustraits à la juridiction des Tribunaux, c'est
                            uniquement à raison de leur souveraineté, d e sorte que celle-ci n'étant
                            p a s engagée le privilège n e s e justifie p a s .</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a p a s davantage lieu d e s'arrêter à l'argument tiré
                            de l'exception faite p a r le décret prérappelé pour toutes actions et
                            notamment pour les actions réelles immobilières où la qualité officielle
                            d e s Agents serait en cause;</p>
                        <p>q u e cela ne veut pas dire que les '1 ribunaux seraient incompétents
                            pour juger des actions réelles iriimobilières concernant des
                            Gouvernements</p>
                        <p>Etrangers a u sujet d'immeubles leur a p partenant à titre privé mais
                            seulement pour statuer sur des actions réelles immobilières concernant
                            les Agents, diplomatique s eux-mêmes, au sujet d'immeubles ou d e s .
                            droits immobiliers*</p>
                        <p>lorsque la contestation pour j n motif quelconque toucherait à leur
                            qualité officielle ou mettrait celle-ci en discussion.</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu d'écarter encore ¡'argument tiré d e l'art. 14 C.
                            C. et qui consiste à dire q u e les étrangers qui n'ont jamais résidé
                            en</p>
                        <p>Egypte et par conséquent les Etats Etrangers, n e seraient pas
                            justiciables d e s Tribunaux Mixtes car il est d e jurisprudence que les
                            dispositions d e l'art. 14 C. Ç . ne peuvent p a s être restreintes aux
                            étrangers qui ayant été domiciliés autrefois dans le pays l'on quitté
                            ensuite, mais doivent être nécessairement étendues aussi à ceux qui
                            n'ont jamais habité le pays (voir arrêt 31 Mai 1899 B. L. XI 253. — Voir
                            aussi 29 Mai 1901,</p>
                        <p>XIII — 3 3 4 );</p>
                        <p>Attendu enfin, que le Fisc Hellénique n'est pas fondé à argumenter de la
                            difficulté d'exécution qui pourrait s e présenter au sujet des juge-</p>
                        <pb n="162" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>ments rendus contre d e s Etats Etrangers car il ne faut pas confondre la
                            compétence et la juridiction avec l'exécution forcée des décisions
                            judiciaires et l'argument prouve trop puisque l e s Gouvernements
                            Etrangers pouvant agir comme demandeurs, c e qu'on admet, pt par
                            conséquent être d é b o u t é s o u même reconventionnellement
                            condamnés, la même difficulté d'exécution peut •</p>
                        <p>s e présenter dans c e cas.</p>
                        <p>Et attendu que l e s principes ci-dessus p o s é s étant démontrés, îl
                            n'est p a s douteux que l'action dont s'àgit et qui tend à la
                            reconnaissance d e s droits' d e la demanderesse sur It s facultés
                            immobilières d'une succession ouverte en Egypte, succession qui s e c o
                            m p o s e en grande partie d'immeubles o u d e créances hypothécaires
                            sur des immeubles situés'en Egypte, e s t d e la c o m pétence de la
                            Juridiction Mixte.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Honoraires d'Avocat. — Taxe — Evaluation.</p>
                        <p>Il n'y a p a s à tenir compte d u fait q u e le client d'un avocat est un
                            riche propriétaire,</p>
                        <p>íes honoraires devant être f a x é s d'après, les peines q u e la
                            procédure a n é cessitées et non en raison d e l'état de fortune du
                            client.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. : C o m m . ' Caire . Prés. h \ . Nyholm . 4 mai 1912. —</p>
                        <p>Nicolas Vlandi c. M e X. ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le principe que vient de consacrer la décision ci-haut rapportée
                            et qui est en opposition formelle avec les termes d e l'art. 197 du
                            Règl. Général Judie. pourrait avoir,- s'il venait à être admis par les
                            Tribunaux, des conséquences fâcheuses que le rédacteur du Règlement
                            général Judie, a voulu précisément éviter en édictant l'art. 197
                            précité.</p>
                        <p>Les premières victimes en seraient certes les clients pauvres eux-mêmes
                            ou ceux d e fortune modeste à qui l'application rigoureuse de ce
                            principe restrictif ne pourrait, que pré judicier.</p>
                        <p>Art. 197 R.G.J.: « A défaut d'accords</p>
                        <p>«entre les parties et de. conventions entre</p>
                        <p>« elles, le montant des honoraires sera fixé</p>
                        <p>« par le juge devant lequel l'affaire a été</p>
                        <p>« plaidée, eu égard à l'importance du litige,</p>
                        <p>« au mérite intrinsèque du travail, aux soins</p>
                        <p>« particuliers qu'il a nécessités, au temps</p>
                        <p>« employé et à la position de fortune des « parties ».</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Liquidation . — Reddition de comptes.</p>
                        <p>Le liquidateur d'une société étant un mandataire agissant d a n s
                            l'intérêt d e s membres de la société en liquidation, ces derniers sont
                            bien f o n d é s à demander u n e reddition de comptes lorsqu'un délai
                            raisonnable, comme u n e période d'une année, s'est écoulé pour
                            permettre les opérations d e liquidation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. H e g g e n . 13 Mai 1912. — E.</p>
                        <p>O. Carolis c. A. Cacace),</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Loterie (Billet de). — Gagnant. — Paiement à l'œuvre de la Société. —
                            Clause facultative.</p>
                        <p>' L a clause s e trouvant dans le c o r p s d'un, billet de loterie d'une
                            Société de bienfaisance.</p>
                        <p>ainsi c o n ç u e : « celui qui gagnera</p>
                        <p>« le gros lot paiera P. T. 200 à l'œ u v r e d e</p>
                        <p>« la Société » constitue un simple appel à la chaiité publique d a n s u
                            n s e n s d'obligation purement morale, au moment d'une f a v e u r d e
                            la fortune et non une clause obligatoire et contractuelle.</p>
                        <p>Pi.ur qu'une pareille obligation f û t v; -</p>
                        <p>lable il aurait été nécessaire q u e la décis i o n administrative q u i
                            a autorisé l a loterie e û t agréé e n même t e m p s cette concession
                            laquelle aurait d û figurer également dans le règlement y relatif.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r i b S o m m . Caire. Prés. M. S t o u p i s . Î 8 avril 1912. —</p>
                        <p>Georges A r van i t a k i s c. M. B o s t a n i e s q . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Musulmans . :— Revendication mobilière. — Femme jnariée.</p>
                        <p>Il ne semble p a s q u e le Droit Musulman ait établi, d e façon absolue,
                            la présomption suivant laquelle les meubles-garnissant le domicile
                            conjugal-sont la propriété de la femme. La jurisprudence, d'autre part,
                            n'a p a s consacré pareille présomption.</p>
                        <p>La coutume suivie par les familles é g y p tiennes</p>
                        <p>— musulmanes et non musulman e s — et les dispositions elles-mêmes d u
                            statut personnel musulman autorisent le j u g e à retenir,-en présence
                            d'indices et d e présomptions dont l'appréciation lui a p partient,'</p>
                        <p>q u e le mobilier garnissant la maison conjugale est en entier ou en
                            partie la propriété de ia femme.</p>
                        <p>E n effet, suivant le statut personnel musulman d u rite hanafite, la
                            femme, m ê m e a u c a s où elle est dotée, p a s plus que son père, n e
                            peuvent être obligés à dépenser line partie de leurs biens ou de la dot
                            pour l'acquisition d'un trousseau</p>
                        <p>(Art. 112); en revanche, le mari est tenu de fournir à sa femme les
                            meubles nécessaires, suivant l'état d e s a fortune, ainsi q u e les
                            ustensiles nécessaires pour le ménage, les cosmétiques et les objets
                            indispensables à la.ioilette d e s a f e m m e conformément à l'usage d
                            u pays ( a r L Ï 8 8 ) .</p>
                        <p>Enfin, le même statut personnel dispose qu'en c a s d e contestation
                            entre les é p o u x pendant le mariage ou après s a dissolution, s u r
                            les meubles ou effets garnissant la maison qu'ils habitent, les objets q
                            u i servent plus spécialement a u x f e m m e s s o n t attribués à (a
                            femme, sauf preuve contraire p a r le mari, et'les effets qui sont
                            ordinairement à l'usage d e l'homme ainsi que ceux qui peuvent servir à
                            'l'un et à l'autre seront accordés au mari, à défaut de preuve
                            contraire-parla femme (art. 118).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire 2™ C h . Prés. M. Piola Caselli 27</p>
                        <p>Atars 1912. — D31* Z é n a b bent Hussein c. Faillite Khalifa</p>
                        <p>N a g g a r &amp; fils).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La 2* Chambre Sommaire du Tribunal du Caire vient, dans la
                            décision rapportée, d e formuler la saine doctrine en donnant une
                            interprétation logique autant qu'équitable des dispositions du Statut
                            Personnel</p>
                        <p>Musulman en cette matière si discutée de la présomption que les meubles
                            garnissant le domicile conjugal sont 1a propriété de la femme. Nous nous
                            étions ici même fortement élevés contre la tendence de la</p>
                        <p>2d e Ch. Civ. du Tribunal du Caire de considérer cette présomption comme
                            absolue et exclusive de toute distinction (Voir note au b a s du jugem.
                            du 30 Mai 1911. Gaz. 1,</p>
                        <p>N° 10 p . 145 § Musulmans). Par deux jugements postérieurs en date et non
                            publiés, rendus tous deux le 7 Nov. 1911, La 2J</p>
                        <p>«</p>
                        <p>Ch. Civ. maintenait sa façon de voir en l'aggravant, elle décidait: « 11
                            est d'usage</p>
                        <p>« chez tous les musulmans en Egypte que</p>
                        <p>« la femme achète d e s e s propres deniers</p>
                        <p>« ou avec sa-dot tous; les meubles et les</p>
                        <p>» autres effets de ménage, sans exception</p>
                        <p>« n i distinction entre les objets destinés à :</p>
                        <p>« l'usage des hommes et ceux affectés à ; « l'usage des femmes ». (7
                            Novembre 1912;</p>
                        <p>! Dr a e Nabiha Hanem c. Robert Stabile &amp; Cie</p>
                        <p> et Cts., et D m e Amina Hanem c. Georges</p>
                        <p>Farah et Cts.) Il serait souhaitable qu'une</p>
                        <p>; jurisprudence uniforme s'établit en la m a tière, car il messied que
                            vérité en deçà d u mur soit erreur au-delà.</p>
                        <p>nationalité . — Juridiction Mixte. —,</p>
                        <p>: Monténégrins."</p>
                        <p>L a Juridiction Mixte, compétemment-</p>
                        <p>saisie p a r, une demande d'un Monténégrin</p>
                        <p>! contre un sujet local, antérieurement à ! l'acçord en vertu d u q u e l
                            les Monténégrins</p>
                        <p>: perdent la protectibn russe pour être s o u mis à l'administration
                            locale, reste saisie-</p>
                        <p>: malgré ce changement de nationalité, qui</p>
                        <p>; n e comporte pas effet rétroactif.</p>
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. H e g g e n . *13 Mai 1912. V</p>
                        <p>; Daotid Spitali c. D o u a n e d'Alexandrie).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nationalité . — Loi ottomane de 1869. — Interprétation. — Naturalisation.
                            — Loi des Etats- Unis.</p>
                        <p>La nationalité est un fait de la nature</p>
                        <p>ou de la loi, elle ne dépend p a s d e s a v e u x</p>
                        <p>d e s parties.</p>
                        <p>La Loi-Ottomane-,du-19! janvier 1869</p>
                        <p>a précisé la situation des sujets locaux,</p>
                        <p>d'une manière si claire qu'aucune inter-.</p>
                        <p>prétation n'est permise autre q u e la litté-</p>
                        <p>rale. En effet, l'art. 5 d e, l a dite loi p o r t e formellement:
                            qu'aucun sujet ottoman ire pourra s e faire naturaliser étranger s a n s
                            u n e autorisation préalable du G o u v e r n e -</p>
                        <p>ment déclarée d a n s u n iradé impérial. O n,</p>
                        <p>n e saurait, d a n s c e s conditions, s'arrêter</p>
                        <p>à un prétendu consentement tacite d e</p>
                        <p>changer de nationalité, tiré d u fait d e</p>
                        <p>certaines présomptions o u autorisations</p>
                        <p>d e rentrer d a n s l'Empire, accordées p a r</p>
                        <p>la Sublime Port e à un sujet ottoman q u i:</p>
                        <p>prétendrait avoir acquis la nationalité amé-; ricaine pour être longtemps
                            resté a u x:</p>
                        <p>Etats-Unis. '</p>
                        <p>La loi d e s Etats-Unis ne permet p a s l'acquisition de la nationalité
                            américaine p a r une personne qui s'y établit, avec esprit de retour ( j
                            u s postlimini).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire Prés. M. S t o u p i s . 14 f é v r . 1912. —</p>
                        <p>Sarkis s B a l a y a n c. K. K. Egavian;. ?</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nationalité . — Mariage entie Française et Ottoman.</p>
                        <p>Le principe q u e la f e m m e suit la nationalité de son mai i n'est p a
                            s général et absolu. Les législations européennes lui apportent
                            ordinairement une exception capitale, qui, eu France a été précisée p a
                            r la Loi du 2 6 juin 1889 laquelle a modifié l'ancien article 19 Code
                            Civil, en ce s e n s q u e la f e m m e française reste française
                            lorsque son mariage avec un étranger ne.</p>
                        <p>lui confère pas la nationalité de son m a r i .</p>
                        <p>II. L a Loi du 6 Chavval 1235 (19 janvier</p>
                        <p>1869) n e confère pas la nationalité ottomane à la femme étrangère q u i
                            é p o u s e u n Ottoman. Il s'ensuit q u e la f e m m e française g a r
                            d e s a nationalité d'origine nonobstant son mariage avec u n O t t o m
                            a n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Appels S o m m . Caire. Prés. M. L a l o ë . 13 Mai 1912.</p>
                        <p>D* C h a r l o t t e Henry» é p o u s e .Myassard c. Dimitri
                            Dimitriadis).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La l r e Ch. Civ. du Trib. d u</p>
                        <p>Caire à laquelle est déférée également la</p>
                        <pb n="1 6 3" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> connaissance d e s Appels Sommaires vient par c e jugement et par le
                            suivant, rendus t o u s l e s d e u x le même jour, d e trancher dans le
                            s e n s d e la négative, le point si souvent controversé de savoir: si
                            la femme étrangère qui é p o u s e un sujet ottoman a c quiert la
                            nationalité d e s o n mari. L e s deux'</p>
                        <p>opinions ont été soutenues en France par des jurisconsultes
                            considérables, voir notamment dans le s e n s o p p o s é : le rapport
                            du Conseiller Mr. Greffier à la Cour d e C a s sation, le 2 Août 1893 et
                            les conclusions conformes de. l'avocat général Desjardins</p>
                        <p>(Clunet. journ. Dr. Int. priv. 1893. p. 1176).</p>
                        <p>Voici l e s motifs de cette intéressante décision:</p>
                        <p>Attendu que la décision déférée s'appuie sur cette considération que le
                            Sr Myassard, époux de la demanderesse, est de nationalité Oitomane et
                            que par le fait de son mariage avec lui, la d a m e Myassard a perdu la
                            nationalité française qui était sa nationalité d'origine; que par suite
                            les Tribunaux indigènes étaient seuls compétents pour connaître d'un
                            litige soulevé entre elle et un sujet local</p>
                        <p>Que le premier juge s'est borné à s e référer s u r la question de droit
                            à l'arrêt d e la Cour dans l'affaire Zolirab, qui dit-il, parait l'avoir
                            définitivement tranchée;</p>
                        <p>Attendu que le dit arrêt après avoir examiné les arguments invoqués en
                            faveur tant de l'opinion qui attribue la nationalité ottomane à la femme
                            étrangère qui épouse un ottoman, que de celle qui déclare qu'elle
                            conserve sa nationalité d'origine, arguments qui, y est-il dir, ont
                            certainement une grande valeur, conclut que «tout</p>
                        <p>« bien pesé, il semble que c'est l'opinion favo-</p>
                        <p>« rabie à la nationalité ottomane qui doive l'em-</p>
                        <p>« porter «•; .,</p>
                        <p>Attendu que la forme dans laquelle cette décision s'est produite autorise
                            un nouvel examen d e l'importante question de droit : qu'elle solutionne
                            et la discussion des motifs sur lesquels elle s'appuie;</p>
                        <p>Attendu toutefois qu'il convient d é constater préalablement qu'en fait,
                            la D e Myassard justifie de son immatriculation sur les Registres du
                            Consulat d é France depuis et malgré son mariage;</p>
                        <p>ainsi que du renouvellement régulier de cette inscription;</p>
                        <p>Attendu que cette circonstance pourrait suffire à elle seule pour
                            déclarer que la De Myassard est de nationalité française; qu'il est, en
                            effet, de jurisprudence mixte constante que la nationalité d'une partie
                            est suffisamment établie à l'égard de la partie adverse et des Tribunaux
                            Mixtes par le certificat émanant d e l'autorité consulaire dont elle
                            relève, tant que cette nationalité n'est pas contestée par le
                            Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien et qu'il n'appartient pas aux tiers de soulever une contestation
                            qui ne peut être soulevée que par la voie diplomatique;</p>
                        <p>Attendu que les motifs invoqués à l'appui d e l'opinion qui admet que
                            l'étrangère qui épouse un ottoman acquiert la nationalité ottomane s o n
                            t :</p>
                        <p>1) qu'elle est la plus conforme à la règle générale sur la condition de
                            la f e m m e; 2) qu'elle semble incontestablement conforme à l'esprit du
                            législateur; 3) qu'elle a été consacrée par l'interprétation légale
                            contenue dans le Règlement des Consuls; 4 N enfin parcequ'elle a en
                            définitive rencontré l'approbation formelle ou l'acquiescement d e s
                            Etats Etrangers.</p>
                        <p>I. Condition générale de la femme.</p>
                        <p>Attendu que le principe que la femme suit la nationalité de son mari
                            n'est p a s général et absolu</p>
                        <p>(Cour d'Alex. 11 Mars 1893).</p>
                        <p>Attendu, dans tous les cas, que les législations européennes lui
                            apportent ordinairement une exception capitale qui, en France a été
                            précisée p a r l a Loi du 26 jujn 1889 laquelle a modifié l'ancien
                            article 19 du Code civil en ce sens q u e la femme française reste
                            française lorsque son mariage avec un étranger n e lui confère pas la
                            nationalité de son mari.</p>
                        <p>Que cette exception est d'autant plus significative qu'elle a voulu viser
                            en première ligne la situation des françaises épousant des ottomans,
                            avec lesquels les mariages s e réalisent plus fréquemment qu'avec des
                            citoyens de la République Argentine ou de la République d e</p>
                        <p>Salvador, seuls paysdanslesquelslafemmeen s e mariant ne prend point la
                            nationalité d é son mari.</p>
                        <p>II. Esprit du Législateur.</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas possible d'admettre que le Législateur Ottoman
                            (Loidu 19janv. 1869)</p>
                        <p>ait eu l'intention de donner la nationalité ottomane à la femme étrangère
                            qui épouse un ottom a n; que s'il l'avait eue, il l'aurait fait d'une
                            manière expresse, comme le législateur italien, dont il avait les codes
                            sous les yeux et dont il a copié les autres dispositions; que l'on doit
                            dire, au contraire, que son silence est voulu et exclut l'acquisition de
                            la nationalité ottomane par le mariage;</p>
                        <p>Que la déduction tirée des termes de l'art. 7</p>
                        <p>(lequel prévoit le c a s où la veuve d'un étranger jadis ottomane désire
                            recouvrer la nationalité qu'elle a perdue) n'aurait de valeur que s'ils
                            précisaient qu'il s'agit de l a nationalité perdue par le fait même du
                            mariage; qu'en effet l'on peut supposer qu'ils s'appliquent à la
                            nationalité acquise à l'occasion du mariage, mais avec l'autorisation du
                            Gouvernement Ottoman (art. 5).</p>
                        <p>Attendu que le Législateur Ottoman s'était évidemment rendu compte qu'une
                            disposition spéciale sur la nationalité de la femme ottomane épousant un
                            étranger était pratiquement s a n s intérêt, puisque la loi religieuse,
                            interdisant le mariage des femmes musulmanes avec des étrangers non
                            musulmans, il n'eut légiféré que pour lesottomanes chrétiennes ou
                            israélites lesquelles, pour la plupart sont déjà placées sous une
                            protection étrangère et jouissent par suite des droits des nationaux
                            étrangers;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, que la matière du mariage et de s e s effets fait
                            partie au premier chef du statut personnel et rentre, par suite, en pays
                            ottoman, dans le domaine de la loi religieuse;</p>
                        <p>Qu'il n'est donc pas étonnant que le législateur civil se soit abstenu
                            d'édicter des dispositions relatives aux conséquences produites par le
                            mariage sur la nationalité;</p>
                        <p>Que d'ailleurs il avait certainement compris la différence considérable
                            qui existe entre la conception que la loi musulmane s e fait du mariage
                            et l'idée consacrée par les législations étrangères non seulement au
                            point de vue de sa durée, mais surtout à celui de la communauté de vie
                            et d'intérêts des époux;</p>
                        <p>Que, partant de ce fait q u e la loi religieuse</p>
                        <p>.admet qu'il est permis à un musulman.d'épouser une chrétienne et que
                            celle-ci peut conserver sa religion, le législateur civil était
                            logiquement amené à reconnaître qu'elle devait conserver aussi sa
                            nationalité; qu'en effet l'idée de nationalité s'est longtemps confondue
                            en pays ottoman avec celle de religion.</p>
                        <p>III. Règlement des Consuls de Turquie.</p>
                        <p>Attendu au surplus et même en admettant q u e la loi d e 1869 attribue la
                            nationalité ottomane à l'étrangère qui épouse un ottoman, il n'est rien
                            moins à ce point de vue; qu'il est constant en effet, que si les lois
                            ottomanes d'intérêt général sont obligatoires en Egypte ce n'est
                            qu'autant q u e l'usage n'en a pas écarté ou modifié les dispositions;
                            que c'est ainsi que les lois ottomanes sur la liberté d'établiss'ement
                            et la liberté de circulation des étrangers ne sont pas appliquées en
                            Egypte; que la Loi du 16 juin 1867</p>
                        <p>qui leur concède le droit de propriété immobilière ne l'est que dans une
                            certaine mesure, à raison des usages contraires établis; .</p>
                        <p>Attendu qu'il en est de même en ce qui concerne le mariage des étrangères
                            et particulièrement des françaises avec d e s Egyptiens; qu'elles n'ont
                            pas cessé d'être considérées comme des étrangères p a r leurs consulats
                            respectifs.</p>
                        <p>Attendu que cette constatation permet d'écarter l'argument tiré de
                            l'interprétation légale contenue dans le Règlement des Consuls d e
                            Turquie à l'étranger (art. 55) et sanctionnée par le Sultan alors qu'il
                            possédait le pouvoir souverain en matière législative; -,</p>
                        <cb/>
                        <p>Que d'ailleurs ce règlement est s a n s portée en</p>
                        <p>Egypte puisqu'il n'y existe pas d e Consuls de Turquie.</p>
                        <p>IV. Acquiescement des Gouvernements Etrangers:</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit de se reporter aux échanges de vue diplomatiques,
                            qui ont eu lieu à la suite de la communication aux Gouvernements
                            Etrangers de la Loi de 1869, avant sa promulgation, pour se convaincre q
                            u e la France ne l'a acceptée q u e parce que, elle n'avait pas pour
                            conséquence d'imposer la nationalité ottomane à certaines catégories
                            d'étrangers contrairement à leur volonté.</p>
                        <p/>
                        <p>Attendu que l'on invoquerait vainement, avec le. Ministère Public, une
                            lettre à lui écrite en</p>
                        <p>1904 par l e gérant du Consulat d e France et d'après laquelle la femme
                            française mariée à un sujet local aurait été considérée par ce Consulat
                            comme ayant perdu sa nationalité; qu'en effet cette opinion ne parait
                            justifiée ni par les instructions ministérielles, ni par la
                            jurisprudence française sur lesquelles elle dit s'appuyer;</p>
                        <p>Attendu que, en ce qui touche les. instructions ministérielles, qui n'ont
                            p a s été produites et qui d'ailleurs n'auraient pas force de loi, elles
                            semí-</p>
                        <p>blent contredites p a r les faits; que plusieurs françaises ont été
                            inscrites sur les listes du Consulat d e France, même après leur mariage
                            avec un ottoman; qu'il en est ainsi notamment pour la D° Àiyassard;</p>
                        <p>Qu'en ce qui concerne la jurisprudence française, il est constant qu'elle
                            n'a p a s cessé de déclarer q u e la femme française qui a épóúsé un
                            étranger reste française; qu'un dernier arrêt de la Cour d'Aix l'a
                            confirmée en appliquant ce principe à une dame Solon de nationalité
                            française mais veuve d e Mohamed Pacha Sioufi, Egyptien</p>
                        <p>(7 nov. 1907); que l'exactitude de ce même principe a été reconnue par la
                            Cour d e Cassation</p>
                        <p>(9 avril 1910). ., . .</p>
                        <p>Attendu enfin que la jurisprudence mixte est dans le même sens à la seule
                            exception de l'arrêt cité par le premier juge.</p>
                        <p>,</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nationalité. — Mariage entre Italienne et Ottoman.</p>
                        <p>L'art. 1 4 du Code Civ. Italien d i s p o s e q u e : l'italienne q u i é
                            p o u s e u n étranger d e v i e n t étrangère s i p a r le fait d e s o
                            n m a r i a g e elle acquiert la nationalité d e s o n mari.</p>
                        <p>L a loi ottomane s u r l a nationalité du 1 9</p>
                        <p>janvier 1869 b i e n q u e c a l q u é e e n partie sur les d i s p o s i
                            t i o n s relatives au même o b j e t c o n t e n u e s d a n s l e s C
                            o des Civils français et italien, n e renferme p a s l a d i s p o s i t
                            i o n c o n s a c r a n t d a n s c e s Code s l e principe q u e la f e
                            m m e étrangère qui é p o u s e u n national acquiert l a nationalité de
                            celui-ci. C'est pour q u o i la f e m m e italienne q u i é p o u s e un
                            o t t o m a n n e p e r d p a s s a nationalité par l e fait d e s o n m
                            a r i a g e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire l r e Ch. P i é s . M. Laloe. 13 mai .1912. —</p>
                        <p>Moh. bey Ohaleb c. Caterina Pennina et Cts>.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — N o u s croyons intéressant de publier également in-extenso les
                            attendus de cette s e c o n d e décision dont le rapporteur a été M.
                            Piola Caselli.</p>
                        <p>Attesochè la signora Pennina producá un cer-</p>
                        <p>tificato del Consolato di Cairo in data 27 setiembre 1910 attestante
                            ch'essa trovasi iscritta r.ei registri consolari come cittadina
                            italiana</p>
                        <p>Attesochè sembri al Tribunale c h e tale certi-</p>
                        <p>ficato non risolva la questione sollevata sia perché questione non di
                            fatto, ma di diritto, sia perché non risulta che il Consolato di Cairo
                            abbia avuto conoscenza del matrimonio délia signora Pennina che fu
                            celebrato nella chiesa cattolica greca. ></p>
                        <p>Attesochè l'art. 14 del Codice Civiile italiano disponga : « La donna
                            cittadina che si inarita a d uno straniero di viene straniera semprechè
                            col fatto del matrimonio acquisti la cittadinanza del</p>
                        <p>_</p>
                        <pb n="164" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>marito » — e trattasi, quindi, dî vedere s è la donna italiana che sposa
                            un ottomano diventi suddita ottomana secondo la legge ottomana.</p>
                        <p>Attesochè tale questione fu risolta in senso contrario dalle due
                            decisioni della corte d'ap-</p>
                        <p>pello mista (11 aprile 1895 Zogheb vedova Khalil</p>
                        <p>Pascià contro Governo Egiziano) e (10 febbraio 1910 Armandi vedova Zohrab
                            Pascia contro</p>
                        <p>Governo Egiziano).</p>
                        <p>Attesochè questa seconda sentenza pure deci-</p>
                        <p>dendo r h e J a donna italiana acquista la suddi-</p>
                        <p>tanza ottomana, riconosce la gravità delle ragioni che militano per la
                            tesi contraria, ed il Tribunale stimi quindi di poter riprendere in
                            accurato esame tutta la controversia, anche per ricercare s e non vi
                            siano argomenti sfuggîti all'attenzîone délia Corte che debbano influiré
                            sulla soluzione.</p>
                        <p>Attesochè d'altra parte non possa fare osta-</p>
                        <p>colo a detto esame la esistenza della lettera del</p>
                        <p>Console di Cairo, 18 novembre 1909, di cui si parla nella mentovata
                            decisione della. Corte d'Appello e al dire della quale lettera il
                            Mini-</p>
                        <p>stero degli Affari Esteri del Regno d'Italiaavrebbe, con dispaccio 24
                            luglio 1903 N. 36300 f. 31, emanate delle istruzioni secondo le quali la
                            donna italiana che sposa un suddito ottomano perde la sua nazionalità e
                            clivenla suddita ottomana.</p>
                        <p>Che debbasi, infatti, osservare anzi tutto che perché tali istruzioni
                            potesseroconsiderarsi come impegnative fra Stato e Stato,
                            sarebbenecessario che venissero ufficialmente ~et integralmente
                            comunícate dall'uno all'altro Governo, anzichè risultare in modo
                            indiretto da una lettera di un Console locale.</p>
                        <p> Che d'altra parte dette istruzioni subordinano la perdita della
                            cittadinanza italiana all'acquistó</p>
                        <p>della sudditanza ottomana. Ora póiché tale acquisto, in difetto di
                            convenzioni speciali fra i dueGoverni rappresenta uniatto ghiridico
                            estra-</p>
                        <p>n o alia sfera di autorità del Governo italiano!</p>
                        <p>le suddette istruzioni non possono avere per il</p>
                        <p>Tribunale che il valore di unavviso autorevole sine a quando risulti che
                            codesto giuridico debba necessariamente verificarsi.</p>
                        <p>Attesochè sia costante che la legge ottomana sulla nazionalità, 19
                            gennaio 1869, benchè rical-</p>
                        <p>cata in parte sulle anaioghe disposizioni dei codici civili francese e
                            italiano, non contenga la disposizione per la quale detti codici
                            sansiscono che la donna straniera che sposa un cittadino diventa
                            pittadina.</p>
                        <p>: Che In assenza di tale disposizione si voglia soste&amp;ere che il
                            legislatore ottomano ha implícitamente amniesso tale regola, avendo
                            ammesso una simile regola nel caso contrario della ottomana che sposa
                            uno straniero. Di fatto l'art. 7</p>
                        <p>della legge dispone che la donna ottomana che sposa uno straniero possa,
                            se diviene vedova, ricuperare la qualità di suddita ottomana facendo la
                            dichiarazione néi tre anrii che seguono il de-</p>
                        <p>cesso del marito, il che mostra che il legislatore</p>
                        <p>Ottomano riconosce che la donna ottomana che sposa uno straniero perde la
                            sudditanza ottomana.</p>
                        <p>Attesochè, sia da dubitare se una regola di díritto pubblico destinata a
                            governare rapporti internazionali possa essere desunta con un ar-</p>
                        <p>gomentazione : similia a similibus</p>
                        <p>Che d'altronde questo genere di argomenta-</p>
                        <p>zione suppongà che fra il caso espresso ed il caso non espresso esïsta
                            una somiglianza intrínseca che implichi una idéntica ratio legis. Ma tra
                            i r caso della cittadina che sposa uno straniero e d il caso della
                            straniera che sposa un cittadino esiste una. formule simetría ed una
                            sostanziale diversità, l'un caso implicando l'egresso di un cittadino
                            dalla Società della nazione e l'altro l'ingresso di uno straniero in
                            detta Società, ed è ovvio che le ragioni politiche che ¡nformano il
                            regolamento della cittadinanza debbono o possono almeno, in assenza di
                            convenzioni internazionali basate sulla reciprocità, imporre per
                            l'ingresso dello straniero una'regola diversa da quella adottata per
                            l'egresso del cittadino.</p>
                        <p>Attesochè, all'incontro nell'impero ottomano la legge religiosa che
                            governa lo statuto personale musulmano determini una portata ben diversa
                            alie rególe, che debbono governare i d u e casi in esame. -;</p>
                        <p>Che tale legae religiosa, infatti, non consente alla donná musulmana di
                            sposare uno straniero non musulmano mentre consente all'uomo musulmano
                            di sposare una straniera anche non musulmana.</p>
                        <p>Che da ció derívi che l'invocato art. 7 non ri-</p>
                        <p>guardi la collettività musulmana dell'impero ottomano, ma soltante le
                            donne non musulmane</p>
                        <p>(cristiane ed ebree) ed anzi quelle sole che non si trovino di già sotto
                            una protezione straniera.</p>
                        <p>Che non si possa quindi desumere da detto art. 7 che si ripete, concerne
                            soltanto le famiglie cristiane ed ebree delPimpero, una regola non
                            espressa la quale dovrebbe applicarsi anche aile famiglie musulmane e
                            che verrebbe a modificare quello statuto personale musulmano che la
                            religione mantiene sotto l'impero di un rigido tradi-</p>
                        <p>zionalismo.</p>
                        <p>Attesochè, del resto, la regola, che la straniera che sposa un cittadino
                            diventa cittadina, fu ispirata al diritto europeo da un largo sentimento
                            di reciprocità-internazionale e dalle-esigenze sociali ed etiche del
                            matrimonio considerato quale consortium omnis vitae, divini et humani
                            juris communicatio. ,</p>
                        <p>Che la legislazione ottomana non abbia sino a pochi anni addietro
                            partecipato troppo largamente alla reciprocità intçrnazionale.</p>
                        <p>Che l'invocato art. 7 stabilisca che la regola che la vedova ottomana
                            ricupera la sudditanza ottomana non si applichi che alla sua persona, le
                            sue proprietà restando soggette aile leggi ed ai regolamenti generali
                            che Ii governano.</p>
                        <p>Che si debba perciô domandare come sia mai possibile che il legislatore
                            ottomano il quale spinge la sua diffidenza verso la donna che si è
                            legata con un matrimonio alla Società non ottomana da non concederle in
                            niun caso la piena reintegrazione nello jure civitatis malgrado la
                            vedovanza, abbia potuto, invece, concedere il pieno jus civitatis alla
                            donna che è straniera di razza, di educazione e di religione e che,
                            malgrado il matrimonio, conserva vincoli di parentela con la società non
                            ottomana.</p>
                        <p>Attesochè, infine, si debba considerare che la unità etica familiare che
                            è una delle ragioni giustificative della regola in questione, non abbia
                            nel diritto musulmano quella intensità che ha nel diritto europeo,
                            essendo che la moglie musulmana non abbia dovere di ubbidienza al
                            marito, conservi una piena capacità civile, con la libera disposizione
                            del suo patrimonio, e non abbia nemmeno il nome ed il domicilio del
                            marito.</p>
                        <p>Che, quindi, nè la regola dell'art. 7 della legge del 1863 che contempla
                            un caso diverso e con portata ristretta alle donne non musulmane, nè i
                            principi dçlla legislazione ottomana e del diritto.</p>
                        <p>personale musulmano possono giustificare la supposizione che il
                            legislatore ottomano conceda alla donna straniera che sposi un ottomano
                            la cittadinanza ottomana.</p>
                        <p>Che sia piuttosto da ritenere che" in codesto diritto la moglie straniera
                            come conserva la sua religione possa conservare anche quella nazionalità
                            la cui idea si frammischia e confonde talora nel diritto musulmano col
                            concetto della confessione religiosa.</p>
                        <p>Attesochè, tuttavia, si sostenga che vi sia stata un'interpretazione
                            legislativa a favore della regola in controversia la quale
                            interpretazione risulterebbe da un regolamento per i consoli turchi
                            all'estero, dal parere del consiglio di stato ottomano, ed infine da
                            dichiarazioni di alti fun-</p>
                        <p>zionari ottomani. .</p>
                        <p>Attesochè è facile cosa di osservare che il regolamento dei consoli
                            turchi ail 'estero, non puô avere valore di interpretazione legislativa
                            perché non è imperativo che per una classe di funzionari e relativamente
                            alio stato civile degli ottomani all'estero mentre trattasi di stabilire
                            quale sia la cittadinanza di cui goda nell'impero ottomano la moglie
                            straniera.</p>
                        <p>Che l'interpretazione delle rególe della cittadinanza per l'impero
                            ottomano fu data, invece, dalla circolare indirízzata ai Governatori
                            Gene-</p>
                        <p>rali dei Villayet dell' Impero il 28 Matzo 1869, nella quale circolare s
                            i tace sulla nazionalità de la straniera maritata ad un ottomano, mentre
                            semplicemente si riconosce, ad interpretazione dell'art. 7 della legge,
                            che la donna ottomana che sposa uno straniero cessa di essere
                            suddit^</p>
                        <p>ottomana.</p>
                        <p>Del pari nessun valore di interpretazione legislativa, come è
                            riconosciuto anche dalla decisione della Corte d'Appello Mista 10
                            Febbraio 1910, puô attribuirsi al parere del Consiglio di</p>
                        <p>Stato Ottomano 24 Aprile 1892, corpo le cui fun-</p>
                        <p>zioni riflettono gli atti di amministrazione interna, ed è parimenti
                            ovvio che anche minor valore puó essere attribuito alie dichiarazioni
                            dei funzionari ottomani.</p>
                        <p>Attesochè del resto, ove si voglia assurgere ad un punto di vista più
                            largo e razionale de-</p>
                        <p>vesi considerare che invano si parla di interpretazione legislativa di
                            una norma di legge che non esiste;.e che a tale assenza dovrebbe
                            sup-</p>
                        <p>plire, specie in materia dr diritto pubblico, l'uso generale non equivoco
                            e costante, che attest!</p>
                        <p>che la regola giuridica benchè non consacrata dallo scritto, esiste e
                            vive rispettata nella vita sociale."Ora di q u e s t o u s o ne fu-bensi
                            procla-</p>
                        <p>mata l'esistenza (affermandosi persino che la legge religiosa Scieri) lo
                            ha riconosciuto anche prima del 1869 ma nessuna prova ne fu mai data,
                            benchè tale prova non avrebbe dovuto mancare, in quanto che dall'epoca
                            della legge ottomana sulla nazionalità e cioè, nello spazio di oltre
                            quarant'anni non è possibile supporre che i diritti e i doveri di
                            cittadinanza della donna straniera maritata ad un ottomano sia nei
                            ri-</p>
                        <p>guardi del diritto pubblico che del diritto pri-</p>
                        <p>vato, non abbiano avuto occasione ove veramente sussistano, di essere
                            riconosciuti e con*</p>
                        <p>sacrati da ordini e decisioni amministrative o da giudicati dei Tribunali
                            Ottomani.</p>
                        <p>Attesochè debba il Tribunale riconoscere dun-</p>
                        <p>que che Pattrice signora Pennina ha conservato la cittadinanza italiana
                            ed abbia, quindi, competentemente adito i Tribunali della riforma.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Partage. — Expertise. — Licitaiion. •</p>
                        <p>Il est loisible au co-propriétaire de sou-; lever, même après .expertise,
                            la question d e l'impossibilité o u d e l'inconvénient d'un partage en
                            nature et de demander la lici-</p>
                        <p>tation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M. d e Soiiza Larcher. 2 Mai 1912. —M i c h
                            e l Omirdi c Arthur Nazar Kelidjian). -</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Préemption. — Déchéance.</p>
                        <p>Il est de principe et de jurisprudence q u e celui qui veut bénéficier du
                            droit d e préemption doit n o n seulement intenter son action dans le
                            délai fixé par la loi^</p>
                        <p>mais aussi y donner suite s a n s aucun retard q u e . les circonstances
                            n e justifient point, et ce, afin de ne pas laisser l'acheteur d a n s u
                            n état d'incertitude quant a u droit de propriété qu'il a voulu a c
                            quérir.</p>
                        <p>U n e inaction de dix-neuf m o i s à partir d u jugement interlocutoire
                            ordonnant une enquête sur la sincérité du prix constitue un motif
                            suffisant d e déchéance pour le préempteur.-</p>
                        <p>Cette déchéance n'est pas couverte par la requête présentée par l e
                            préempté a u x fins de vider les mesures d'instructions ordonnées, s o u
                            s réserve d e faire valoir la déchéance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah. Prés. M. Hansson. 23 Avril 1912.</p>
                        <p>— Dm e Erato YM Théophane Pangalo c. El Sayed Siam Loutfi et Ct).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Prescription. — Domaine public. — Chemins de fer.</p>
                        <p>La prescription qui ne peut p a s s'accomplir contre l e domaine public
                            parce</p>
                        <p>; que s e s biens sont hors d u commerce d a n s u n intérêt publie,
                            s'accomplit valablement à s o n profit sur des biens qui</p>
                        <pb n="165" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>sont dans le commerce et n'en ont été retirés par aucune disposition
                            légale.</p>
                        <p>Ainsi en est-il des terrains formant la voie et le talus des chemins de
                            fer, qui ont pu valablement être acquis par eux p a r prescription.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e C h . Président M. Paulucci. 30 Avril 1912. —
                            Geronimou Christou c. Administratioft d e s Chemins de Fer e t
                            autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>R é c i d i v i s t e . — Contrebande. — Responsabilité civile. —
                            Commission Douanière.</p>
                        <p>La qualité de récidiviste ne résulte point d'une précédente condamnation
                            solidaire avec les auteurs d'un délit, par suite de la responsabilité
                            civile; mais ne peut être retenue q u e par application des principes d
                            u droit pénal, qui nécessitent une préalable condamnation pour faits
                            personnellement pratiqués, engageant la responsabilité directe,
                            immédiate et toute personnelle d e l'auteur du délit.</p>
                        <p>C'est donc abusivement qu'une Commission</p>
                        <p>Douanière inflige le triple d e l'amende à un contrebandier, en retenant
                            s a qualité de récidiviste sur la base d'une précédente condamnation
                            dérivant de la responsabilité civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r i b, C o m m . Alex. Prés. M. Heggen. 13 Mai 1912. —</p>
                        <p>Dimitri Chryssoverghi c. D o u a n e s Egyptiennes).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Responsabilité Civile. — Patron. — Cocher. — Accident de voiture. •</p>
                        <p>Le patron est civilement responsable d e l'accident survenu par la faute
                            de son cocher, alors même q u e ce dernier conduisait des chevaux
                            appartenant à un tiers, s'il est établi que cette circonstance a eu lieu
                            à la connaissance du patron, d'où il résulte q u e le cocher agissait d
                            a n s l'exercice de s e s fonctions.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex'. 1™ CH. Prés. M : d e Zoltan. 11 Mai 1912.'</p>
                        <p>Selim M e z a b e r . c. Yqussef bey el Menchaoui).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Revendication. — Preuve.</p>
                        <p>En présence d'une revendication dans laquelle le revendiquant, frère du
                            débiteur poursuivi et cohabitant avec celui-ci, produit une déclaration
                            des cheiks, omdehs et notables du village, établissant que les objets
                            saisis sont s a propriété ainsi q u e la maison où ce objets saisis s e
                            trouvent, il incombe au saisissant de rapporter la preuve que les dits
                            objets, qui ont été saisis à s a requête, sont la propriété de son
                            débiteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>- ( T x i b . Civ. Caire, C l " h . Prés. M. Laloe. 22 Avril 1912.</p>
                        <p>T a d r o s Attin c. Ionian Bank ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Surenchèré. — Dénonciation. — Adjudication. — Créanciers inscrits.</p>
                        <p>Le surenchérisseur n'a à dénoncer sa surenchère qu'à ceux qui étaient
                            parties à la procédure d'expropriation qui a abouti à la première
                            adjudication (art. 662 C.</p>
                        <p>P r o c J — a u x créanciers inscrits, au saisissant et à
                            l'adjudicataire, — et les créanciers inscrits sont ceux auxquels s e
                            réfère l'art. 629 C. Proc., ceux q u j existaient a u moment d u dépôt
                            du cahier des charges, qui ont été révélés p a r le certificat
                            hypothécaire requis jusqu'à la date de dépôt, et à qui ce dépôt a été
                            notifié.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel* 2* C h . Prés. M. d e Souza Larcher . 9 Mai 1912. — H a s
                            s a n bey Bakr i c. Aslam Levi Q r e b i e t Greffier</p>
                        <p>« n Chef d u Tribunal Mixte du Caire).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Vente d e Récoltes. — Saisie administrative. — Forcé majeure.</p>
                        <p>Une saisie administrative provoquée par la faute du débiteur, ne
                            constitue p a s un cas de force majeure libérant de son obligation le
                            cultivateur qui" a vendu s a récolte.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1 " C h . Prés. M. G e s c h e r . 8 Mai 1912. —</p>
                        <p>Ahmed Sayed Soliman c. B o u s t r o a e t Huri.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>Angleterre.</p>
                    <p>; Cause Immorale. — Obligation. —</p>
                    <p>Loyer. — Femme entretenue.</p>
                    <p>L'obligation est nulle quand, au su du créancier, le débiteur doit
                        s'acquitter avec les fonds provenant d'une source illicite.</p>
                    <p>Ainsi le propriétaire qui a admis dans son immeuble une femme-entretenue et
                        connaît l'origine dés revenus de sa locataire se fait receleur • de profits
                        illégaux ou immoraux, et, par-application de la règl&amp;.Ex turpi causa non
                        oritur actio, doit s e voir refuser toute action en paiement des loyers. .
                        &lt;</p>
                    <p>(Haute Cour d e Justice. K. B. D i v,, 17 Décembre 1910.. —</p>
                    <p>Dev. l e s j u g e s Darling e t Bucknill. — Upfill c : W r i g h t . —</p>
                    <p>Law Times Rep. 31 Décembre 1910). .</p>
                    <p>Note. Cette jurisprudence incontestablement puritaine n'a point été fixée
                        d'emblée, puisque en première instance Son Honneur le le Juge Bray,'siégeant
                        à la Cour du Comté de Cierkenwell, n'avait, point « apprécié la</p>
                    <p>« délicatesse de cette plaideuse, qui, soumise</p>
                    <p>« à l'humiliation de toucher un argent impur,</p>
                    <p>« voulait du moins préserver son propriétaire</p>
                    <p>« d'un semblable contact» (Clunet, 1912, p, 561), et l'avait condamnée au
                        paiement des termes arriérés.</p>
                    <p>Il est certain que si les principes des Juges</p>
                    <p>Darling et Bucknill venaient à être adoptés en Egypte, c'en serait fait de
                        certaines fructueuses locations dont les deniers impurs sont la; source la
                        plus claire et la meilleure garantie... • •</p>
                    <p>-</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Mais les bénéfices immoraux des locataires sont-ils, la cause juridique ou
                        simplement le mobile des locations? Toute la question juridique est là.</p>
                    <p>Hollande. .</p>
                    <p>Faillite . — Principe de l'unité et de l'universalité de faillite. —
                        Privilège du vendeur.</p>
                    <p>L'Art. 546 C. Com. belge ne reconnaissant pas le privilège du vendeur non
                        payé en cas de faillite d u débiteur, ce privilège ne saurait être admis
                        dans la faillite o u verte.</p>
                    <p>en Hollande, quand le contrat de vente dans l'intention des parties, était
                        régi par la loi belgé.</p>
                    <p>Les Tribunaux hollandais doivent en pareil cas appliquer pour l'admission d
                        e</p>
                    <p>Ja créance du vendeur les règles d u droit</p>
                    <cb/>
                    <p>belge, puisque la Belgique reconnaît le principe d e l'unité et de
                        l'universalité de la faillite.</p>
                    <p>(Cour d'Appel d e Bois-le-D'JC. — 22 Juin 1909. — H e i j m a n s fc. Bolsuis
                        e s q . — Weekblad, v. h Reeht., N» 8927, Clunet</p>
                    <p>1912, p . 601).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <head>La Justice Gaie</head>
                <p>Réflexion d'un vieil avocat.</p>
                <p>II est moins difficile de toucher le cœur d'un magistrat que les honoraires d'un
                    client.</p>
                <p>Réflexion d'un client.</p>
                <p>Mon procès est gagné: il était imperdonable;</p>
                <p>Mon procès est perdu : quel pietre avocat !</p>
                <p>. M® R E N A R D</p>
                <p>LE COMMERCE ET LA LOI</p>
                <p>Le Domaine de la Faillite</p>
                <p>A u x termes de l'art. 202 C. Com. M. le régime de la faillite s'applique aux
                    seuls commerçants. C'est la réédition de l'art. 437 du Code français lequel,
                    sur'ce point, n'a pas été suivi — tant s'en faut — par les législations
                    contemporaines, . l'exclu-1</p>
                <p>sion des non-commerçants qu'il consacre n'ayant d'ailleurs pour cause qu'une
                    inadvertance des rédacteurs de 1807. On sait q u e l'origine de la faillite
                    remonte à la bonorum venditio du préteur romain, la</p>
                <p>«vente en masse » des biens d u débiteur, quelle q u e fût s a qualité: à partir
                    d u moment où elle était prononcée, les créanciers perdaient leur droit d e
                    poursuite individuelle, le- débiteur était dessaisi de ses biens dont
                    l'administration était confiée à un curateur ou syndic agissant au nom de la
                    masse des créanciers. Rien ne manquait à ce système primitif de la faillite:</p>
                <p>publicité, vérification et affirmation des créances, vente des biens aux e n:</p>
                <p>chères, partage des dividendes, infamie du débiteur.</p>
                <p>Au moyen-âge, l'application de ces règles, s o u s l'influence des jurisconsultes
                    italiens, a u x commerçants qui ne payaient pas leurs dettes, ne fut pas
                    exclusive des autres débiteurs comme en témoignent plusieurs statuts. Les
                    coutumes italiennes pénétrèrent en France o u le « Règlement lyonnais de la
                    Place des Changes» de 1667;</p>
                <p>n e fit que les constater. Les Ordonnances d e 1560, d e 1673 parlent'également d
                    u débiteur en termes généraux et les a n ciens auteurs, Jousse; Merlin, etc.,
                    reconnaissent q u e la faillite était applicable aux non-commerçants comme aux
                    commerçants.</p>
                <p>Ce n'est donc q u e sous l'influence d e l'habitude qu'on avait prise de n e
                    traiter de la faillite qu'à propos de personnes se livrant à des actes d e
                    commerce, que les rédacteurs du Code de commerce français ont laissé s'y glisser
                    une distinction qui ne s e soutient pas.</p>
                <p>166 La déconfiture du non-commerçant et la faillite du commerçant impliquent en
                    effet l'une et l'autre le même élément de faity la cessation des paiements par
                    impossibilité ou mauvaise volonté. Pourtant, sous les législations qui les
                    séparent, on ne peut nier que seuls les créanciers du non-commerçant-manquent de
                    protection et en sont réduits à la pratique des poursuites individuelles, des
                    saisies partielles dont le débiteur peut aisément faire disparaître l'objet et
                    dont le bénéfice v a d'ailleurs tout entier aux créanciers les mieux avertis,
                    les plus' diligents ou à ceux qu'il plaît au débiteur de favoriser au détriment
                    des autres. Or, rien n'est souvent plus difficile que de distinguer entre les
                    actes civils et les actes de commerce dont la pratique habituelle fait le
                    commerçant. On voit tous les jours des individus ou des sociétés se livrer à des
                    opérations aussi importantes et aussi hasardeuses que les opérations
                    commerciales et dont les créanciers tout aussi dignes d'intérêt ne sont
                    nullement protégés par une législation qui réserve l'application des règles de
                    la faillite aux non-</p>
                <p>commerçants: le cas se présente notamment lorsqu'il s'agit de personnes se
                    livrant à une spéculation particulièrement en faveur dans ce pays : l'achat et
                    la vente des immeubles, ces personnes fussent-</p>
                <p>elles des sociétés. Telle a été la raison de la loi française du 1er Août 1893
                    vis-</p>
                <p>à-vis des sociétés par actions. Il a même fallu forger une loi d'exception en
                    1893</p>
                <p>pour appliquer le régime de la faillite à la gigantesque affaire du canal de</p>
                <p>Panama. Enfin les tribunaux français s'efforcent d'organiser pour .les
                    non-com-</p>
                <p>merçants — d'une façon plus ou moins légale — une sorte de faillite, grâce à un
                    expédient qui consiste dans la nomination d'un séquestre, analogue au syndic,
                    lequel, avant de procéder à la vente des biens du débiteur, invite lesxréanciers
                    à: produire leurs titres sous peine de forclusion.</p>
                <p>. Les législations étrangères les plus récentes sont d'ailleurs très favorables
                    au système de l'assimilation, à l'extension de la faillite aux non-commerçants
                    comme aux commerçants eux-mêmes. E n Allemagne la loi du 20 mai 1898 qui régit l
                    a matière, en Angleterre l'acte de 1883, en</p>
                <p>Hollande la loi du 30 septembre Í893, en</p>
                <p>Finlande la loi du 9 novembre 1868, en</p>
                <p>Suède la loi de 1882, a u x Etats-Unis la loi de 1898, au Japon la loi d e 1893
                    sont absolues à cet égard; en Autriche laloi du du 2 5 Décembre 1868, en Espagne
                    la loi du 3février 1881,en Hongrie la,Joi"dé 1881, en Russie la législation
                    générale, en Suisse la loi du 11 avril 1889 étendent de même les règles de la
                    faillite aux non-commerçants sous réserve de quelques différences d'ailleurs peu
                    importantes. Seuls le Code italien de 1882, la loi belge d e 1851, le code
                    roumain d e 1887 ont,consacré, comm e l'Egypte, l'exclusion française des
                    non-</p>
                <p>commerçants au regard de la faillite. Si l'on veut bien s e rappeler q u e cette
                    exclusion ne fut qu'un accident de la rédaction</p>
                <pb n="169" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>de nos Codes, on devra convenir que tous les suffrages sont en-faveur du système
                    d e l'assimiliation par lequel, au surplus, les législateurs ont marqué, sous la
                    pression de la nécessité, la voie dans laquelle le droit civil devrait entrer,
                    pour répondre aux besoins modernes, en s'orientant sans cesse vers le droit
                    commercial plus souple, moins formaliste et partant mieuxadaptéau développement
                    incessant des transactions.</p>
                <p>B E R N A R D S O U C A I L</p>
                <p>Docteur en droit.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>Les démissions de MM. les Conseillers de Korizrnics et Prunières étaient
                    annon-</p>
                <p>; cées depuis quelques mois. Elles sont désormais officielles.</p>
                <p>La retraite simultanée de ces deux magistrats qui furent les ouvriers de la
                    première heure et qui demeurèrent durant un tiers de siècle et plus les
                    serviteurs éclairés et dévouées d e l'Institution de la Réforme, vient faire de
                    nouveaux vides à la Cour qui semble vouée cette année à perdre ses membres les
                    plus anciens et qui ont le plus mérité d'elle.</p>
                <p>Monsieur Antoine de Korizrnics a fait</p>
                <p>. partie de la Réforme depuis l'institution de ces Tribunaux. Il a rempli au
                    début</p>
                <p>' les fonctions de substitut du Procureur</p>
                <p>Général près le Tribunal du Caire j u s -</p>
                <p>; qu'au jour où furent supprimés les postes de substituts étrangers (187G).
                    Nommé, sur la proposition du Gouvernement Austro-</p>
                <p>Hongrois juge près le même Tribunal, il ne tarda pas à être élevé par ses
                    collègues au poste de Président 0882-1883,). La i rectitude de son jugement, son
                    esprit lumineux et précis, le sens juridique qu'il possédait à un très haut
                    degré joints aux connaissances profondes qu'il avait d u droit, le désignèrent à
                    son Gouvernement qui le fit appeler en mai 1884 pour faire partie de la Cour
                    Aulique de Buda-Pesth où il ne tarda p a s à occuper le poste de</p>
                <p>Président de Chambre (1884-1885). Son absence dura deux ans. Le 1er mai 1886</p>
                <p>il revenait en Egypte où un décret khédi-</p>
                <p>; vial l'avait nommé Conseiller à la Cour</p>
                <p>' d'Appel Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>/ Au départ de M r Giaccone en Novembre 1894, Mr de Korizrnics fut nommé
                    substitut du nouveau Vice-Président" d e la Cour,</p>
                <p>M r Bellet. Elu à son tour.Vice-Président en 1902 il exerça ces hautes fonctions
                    jusqu'en 1909 où il s'en «démit volontairement et entra dans le rang comme
                    simple conseiller.</p>
                <p>Dans sa retraite, Mr d e Korizrnics aura l'orgueil et la satisfaction de se dire
                    que son nom restera gravé sur l'une des plus belles places de cet admirable
                    monument q u e sont les travaux législatifs et la jurisprudence de la Réforme
                    qui demeurent marqués a u coin de son intelligence faite de clarté, de
                    solidité,, de mesure et d'harmonie.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Monsieur Casimir Prunières a appartenu</p>
                <p>, lui aussi à l'Egypte depuis l'origine de la Réforme. Il débuta dans la
                    carrière, comme substitut au Contentieux de l'Etat. En</p>
                <p>; 1880 il rentra en France où il remplit d e s</p>
                <p>; fonctions judiciaires. Il fut ensuite chargé par son Gouvernement d'une mission
                    auprès des Républiques Sud-Américaines.</p>
                <p>Le 4 Octobre 1884 il était nommé juge au Tribunal du Caire en remplacement d
                    e</p>
                <p>; Mr Herbout qui avait été appelé en</p>
                <p>; France pour occuper le poste de juge au</p>
                <p>í Tribunal de laSeine. Dès l'année suivante</p>
                <p>: (1885) Mr Prunières devenait Président j du.Tribunal du Caire, fonctions qu'il
                    a</p>
                <p>! continué à remplir pendant vingt-deux ans. En 1907, au départ de Mr de Sigoyer,
                    démissionnaire, M r Prunières fut choisi par son gouvernement pour le remplacer
                    comme conseiller à la Cour.</p>
                <p>Le nom de Mr Prunières restera ferme-</p>
                <p>: ment attaché à l'œuvre du Tribunal du Caire dont il sut durant de si longues
                    années et à travers des heures difficiles,</p>
                <p>; diriger les destinées avec tact et droi-</p>
                <p>: ture.</p>
                <p>Ses hautes et graves qualités, son amour pour la forme et les traditions, la</p>
                <p>; sûreté de sa science et de son jugement j en ont fait l'un des derniers
                    représentants i de ces magistrats de la vieille école, j fermes et sévères,
                    affables et bienveillants.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Monsieur C. Van Ackere, le magistrat belge nouvellement désigné pour
                    remplacer</p>
                <p>Monsieur Albert Eeman, nommé P r o cureur général, vient de prendre possession de
                    son poste de juge au Tribunal d e</p>
                <p>Mansourah.</p>
                <p>* *</p>
                <p>L'Assemblée Législative prévue à l'Article 12 nouveau du Code Civil Mixte a
                    approuvé les projets de loi ci-après :</p>
                <p>1° Projet de loi modifiant l'Art. 692 d u</p>
                <p>Code Civil Mixte, relatif aux intérêts garantis par l'inscription
                    hypothécaire,</p>
                <p>— Projet approuvé par délibération en date du 3 mai 1912.</p>
                <p>- 2° Projet de loi complétant l'Art. 792 du Code de Procédure Civile et
                    Commerciale Mixte, dans le but de valider l'insertion de la clause
                    compromissoire d a n s les contrats passés par les Administrations</p>
                <p>Publiques, — Projet approuvé par délibération en date du 17 mai 1912.</p>
                <p>3" Projet de loi modifiant l'Art. 54 d u</p>
                <p>Code Civil Mixte, dans le but d'étendre la servitude, d e passage aux eaux d e
                    drainage,' — Projet approuvé par délibération en date du 14 juin 1912.</p>
                <p>4° Projet de loi modifiant des dispositions du Code de Procédure Civile et</p>
                <p>Commerciale Mixte relatives à la saisie immobilière, dans le but de simplifier
                    la-</p>
                <p>procédure d'expropriation, et instituant l'insaisissabilité de la petite
                    propriété agricole, — Projet approuvé p a r dêlibé-.</p>
                <p>ration en date du 14 juin 1912.</p>
                <pb n="167" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>L e t e x t e d e c e d e r n i e r p r o j e t d e loi serait l e s u i v a n t
                    :</p>
                <p>A R T I C L E 2 . — S o n t i n s a i s i s s a b l e s l e s terres d e s
                    cultivateurs qui n e s o n t propriétaires q u e d e 5 feddans o u m o i n s
                    .</p>
                <p>Cette insaisissabilité s'é t e n d à l'habitation d e s d i t s cultivateurs e t
                    à s e s d é p e n d a n c e s, à d e u x a n i m a u x d e trait e t a u x u s t
                    e n s i l e s d'agriculture nécessaires à l'exploitation des dites terres.</p>
                <p>Elle e s t o p p o s a b l e a u x créanciers h y p o thécaires o u nantis d e g
                    a g e, ainsi qu'à ceux qui o n t o b t e n u un droit d'affectation, mais n o n
                    a u x créanciers privilégiés.</p>
                <p>A R T I C L E 3 . — L a d i s p o s i t i o n d e l'art. 2</p>
                <p>n e portera pas atteinte aux droits des créanciers inscrits o u transcrits a u m
                    o m e n t d e la mise e n v i g u e u r d e la présente loi, o u a u x
                    créanciers chirograp'naires dont l e s titres auront acquis date certaine a v a
                    n t l'entrée e n v i g u e u r d e l a présente loi.</p>
                <p>N o u s n o u s p r o p o s o n s d e p r é s e n t e r d a n s l e p r o c h a i
                    n n u m é r o quelques c o n s i d é r a t i o n s s u r c e n o u v e a u p r o
                    j e t d e l o i, s o n é c o n o m i e e t s e s conséquence s .</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets et Règlements</head>
                <p>présidera la réunion s a n s toutefois prendre p a r t</p>
                <p>Loi modifiant le Règlement Général Judiciaire pour les Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>N o u s, Khédive d'Egypte,</p>
                <p>Vu l'Article 37, T i t r e l?r</p>
                <p>, d u Règlement d'O r ganisation</p>
                <p>Judiciaire pour les procès mixtes;</p>
                <p>Vu la délibération prise p a r la Cour d'Appel Mixte en s o n Assemblée Générale
                    du 2 avril 1912;</p>
                <p>S u r la proposition d e Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme d e
                    Notre Conseil d e s</p>
                <p>Ministres; .</p>
                <p>Décrétons : .</p>
                <p> A R T I C L E P R E M I E R.</p>
                <p>Les Articles 231 et 233 d u Règlement Général</p>
                <p>Judiciaire pour les Tribunaux Mixtes sont abrog é s e t remplacés p a r les
                    dispositions suivant e s :</p>
                <p>Art. 231. — «Le tableau des personne s a d m i s e s à exercer la fonction d e
                    syndic de faillites s e r a arrêté et revisé chaque année, p a r le tribunal, e
                    n Assemblée Générale s u r u n e liste de candidats présentés p a r le Collège d
                    e s assesseurs commerciaux d û m e n t convoqués à cette fin p a r le Président
                    de la Chambre Commerciale q u i a u v o t e .</p>
                <p>La liste de présentation devra c o m p rendre un n o m b r e d e candidats d o u
                    b l e d u n o m b r e d e syndics q u e le tribunal a u r a préalablement fixé
                    suivant les b e s o i n s du Service.</p>
                <p>L a liste des syndics s e r a s o u m i s e à la Cour pour être a p p r o u v é e
                    ou modifiée,.</p>
                <p>Les syndics devront fournir une caution d e</p>
                <p>300 L.E. d a n s les f o r m e s prescrites p a r l'Art. 30 ».</p>
                <p>Art. 233. — « La liste d e s e x p e r t s sera r e v i s é e chaque année ».</p>
                <p>A R T. 2 .</p>
                <p>C e s nouvelles dispositionsentreront en v i g u e u r à partir d e l'a n n é e
                    judiciaire prochaine.</p>
                <p>A R T. 3 .</p>
                <p>Notre Ministre d e Justice est chargé d e l'exécution de la présente loi.</p>
                <p>Fait au Caire, le 4 juin 1912.</p>
                <p>P o u r le Khédive :</p>
                <p>. M. S A Ï D.</p>
                <p>, P a r le Khédive :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>M. S A Ï D.</p>
                <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                <p>H. RUCHDI</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de juin 1912.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>confiture e s t d u e d a n s la différence d u prix d e</p>
                    <p>249 balles de coton p a r lui acheté et vendu à (Juge-Commissaire: M r A B D
                        E L M E G U I D B E Y P A R I D )</p>
                    <p>un prix inférieur p a r suite d'une b a i s s e . Concl.</p>
                    <p>Banq. simple. . . .</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Rais. Soc. Jean F o t i o s e t fils, administrée</p>
                    <p>S a l e h Hassan, loc. à Alexandrie, r u e Messiry.</p>
                    <p>h e l l è n e ayant siège à T a n t a h . Jug. décl. 10.6.12.</p>
                    <p>Immeuble Wakf, p r è s d e la ruelle d e l'Okelle</p>
                    <p>Cess. p . 22.3.12. Syndic Anastassiadis. Syndic</p>
                    <p>Limoun (rue Midan). Jug. décl. 3.G. 12. ~ e s s . p .</p>
                    <p>déf. 25.6.12 à 9 h . a . m."Les faillis minotiers .à</p>
                    <p>21.5.12. Syndic Samaan Hanna. Syndic déf. 18</p>
                    <p>T a n t a h . Leur comptabilité est bien tenue. Passif juin a 9 h . a . n i .
                        Lect. rapp. concl. b a u q . simple</p>
                    <p>P. T. 2.205.843.32. Actif P. T. 1.801.5J7,30 Excéet dem. clôt. o p . p . m a
                        n q . d'actif. Passif L.Eg.31.</p>
                    <p>dent</p>
                    <p>404.306,02. Concl..banq. simp. Ord. 18.6.12</p>
                    <p>Actif représenté p a r les constructions d'un p r e s autorisant
                        exploitation.</p>
                    <p>soir pour extraire l'huile d e s é s a m e e t q u i dem. acquises a u
                        propriétaire d e l'immeuble.</p>
                    <p>Mahmoud Mohamed Hassan, loc. à Alexan(Voir faillites clôturées).</p>
                    <p>drie,.</p>
                    <p>Kom el Dick, rue Ebn Nabati. [ug. décl.</p>
                    <p>10.6.12. Cess. p . 25.4.11. Syndic Hanna S a m a a n .</p>
                    <p>D e m . P. P o l i t a r i d i s, hell, à Alexandrie, rue Syndic déf. 25 juin
                        à 9 h . a . m . Lee. rapp. Syndic</p>
                    <p>Colucci Pacha N. 4. Jug. décl. 3.6.12. Cess. p .</p>
                    <p>p r o n . concl. banq. simple avec beaucoup d e</p>
                    <p>23.4.12. Syndic Constantinidis. Syiid. déf. 18</p>
                    <p>réserve. Passif. L.E. 280. Actif L.E. 110.</p>
                    <p>juin à 9 h . a . m . Lect. rapp. Syndic concl. b a n q .</p>
                    <p>simple. Passif P. T. 52337,20. Actif P. T. 1954.</p>
                    <p>F a r a g El Bayoumi, local à T a n t a h, r u e D a r b</p>
                    <p>Déficit P. T. 50373,20. (.Voir faillites clôturées).</p>
                    <p>El Assar. Jug. décl. 10.6.12. Cess. p . 25.5.12.</p>
                    <p>Syndic T a b e t . Syndic déf. 25 juin à 9 h . a.m.</p>
                    <p>Mohamed M a h g o u b K h o d e i r, local à AlexLe commerce d u failli
                        consiste dans la vente des andrie, r u e Z a w a t El Arag. Jug. "décl.
                        3.6.12.</p>
                    <p>articles de porcelainerie, verrerie etc. Sa compCess. p . 3.6.12. Syndic
                        Samaan Hanna. Syndic tabilité est bien* tenue. Passif P. T. 222.137,10.</p>
                    <p>déf.. 18 juin à 9 h", a . m . Lect. rapp. Syndic p r o n .</p>
                    <p>Actif. P. T. 148.048,30. Déficit P. T. 74.088,20.</p>
                    <p>Le failli est commerçant en farines. La comptab.</p>
                    <p>L e s c a u s e s d e la faillite sont d u e s a u x f r a i s e t e s t
                        tenue d' u n e façon simple. Passif L.Eg. 7947.</p>
                    <p>p e r t e s qui étaient supérieures à s e s bénéfices.</p>
                    <p>Actif. P. T. 2098. Déficit. 5849. Concl. b a n q .</p>
                    <p>Concl. b a n q . simple s o u s réserve de modif. s o n simple.</p>
                    <p>opinion a u cours des opérât. O r d o n . 29.6.12.</p>
                    <p>L u i g i S'oragia, p h a r m, italien à Alexandrie.</p>
                    <p>a u t . exploitation.</p>
                    <p>Jug. décl. 3.6.12. Cess. p . 17.5.12. Syndic Florio</p>
                    <p>V i t a d e B o t t o n, espagnol à Alex, a u M e x</p>
                    <p>- B u s i c. - Syndic déf. 18.6 à 9 h . a . m . du 5.6.</p>
                    <p>(Wardian). Jug. décl. 17.6.12. Cess. p . 16.1.11.</p>
                    <p>a u t . Ord. exploit, e t alloc, secours alimentaires.</p>
                    <p>Syndic S a m a a n Hanna . Syndic déf. 4.7.11. à 9</p>
                    <p>R e m . Syndic déf. p . lect. rapport a u 4.7.12 à h . a . m . Ord. 2 5 juin
                        autorisant exploitation.</p>
                    <p>9 h . a . m .</p>
                    <p>Société L o r i a e t C i e e n liquidation, ainsi q u e</p>
                    <p>R a c h o u a n Salem, local à Kafr El Zayat. Jug.</p>
                    <p>le Sieur Raphael Loria e t t o u s autres associés décl. 3.6.12. C e s s . p
                        . 25.5.12. Syndic S a m a a n en nom collectif d e la dite Société, d e
                        nationalité</p>
                    <p>Hanna . Syndic déf. 18.6 à 9 h . a . m . Lect. rapp.</p>
                    <p>italienne, ayant siège à Alexandrie, vis-à-vis d e</p>
                    <p>Synd. p r o n . Le failli e s t marchand de manufact.</p>
                    <p>Sidi Mehrez à Kom El Dick Jug. décl. 17.6.12:</p>
                    <p>au détail à Kafr El Zayat, actueil. malade. La</p>
                    <p>Cess. p . 18.3.12: Syndic F. Busic. Svndic déf.</p>
                    <p>comptabilité e s t tenue d'une façon sommaire .</p>
                    <p>4.7.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Passif L.Eg. 419. Actif L.Eg. 292. Déficit. L. Eg. 127. Concl. b a n q .
                        simple.</p>
                    <p>Joseph C o s t a n z o, entrepr. ital., dom. à Alexandrie r u e Cliérif Pacha
                        N. 18.Jug. décl. 17.6.12.</p>
                    <p>Amin El N a y a l, . l o c a l à Alexandrie dans la</p>
                    <p>Cess. p. 14.6.12. Syndic F. Busic. Synd. déf.</p>
                    <p>ruelle qui s e trouve entre les N o s 64 e t 66 d e la</p>
                    <p>4.7.12 à 9 h . a . m . Ord. 2 2 6 . 1 2 a u t . exploitation.</p>
                    <p>grande rue de iMoharrein Bey (quartier Paolino).</p>
                    <p>Jug. décl. 3 juin 1912. Cess. p. 24.2.12. Syndic</p>
                    <p>S t e l i o P a f i t i s, négoc. hellène à Alexandrie, rue Tabet. Syndic
                        déf. 18 juin à 9 h. a.m. Lect. rapp.</p>
                    <p>Cléopàtre N. 11. Jug. décl. 17.6 12. Cess. p .</p>
                    <p>Syndic pron. Le failli achetait des cotons au</p>
                    <p>18.3.12. Syndic Anastassiadis. Syndic déf. 4.7.12</p>
                    <p>à 9 h . a . m .</p>
                    <p>village pour les revendre à Alexandrie. Sa comptabilité est bien tenue.
                        Passif P. T. 122800,09.</p>
                    <p>S o t i r i s S c l i r o s, nég. hellène à Alexandrie, rue Actif P. T. 180.
                        Déficit P. T. 122.620,09. S a dé-</p>
                    <p>d e la Poste N. 5 . Jug. décl. 17.6.12. Cess. p .</p>
                    <p>1.6.12. Synd. Anastassiadis. Synd. 4 . 7 . ¡2 à 9 h .</p>
                    <p>. m . (Voir faillites rétractées).</p>
                    <p>Hassan I l a s s a u E n a n i; . nég. local à F o u a .</p>
                    <p>Jug. décl. 17.6.12. Cess. p . ^ 6.6.12. Syndic</p>
                    <p>T a b e t . Syndic déf. 4 . 7 . 1 2 à 9!i. a . m .</p>
                    <p>Mohamed Ahmed I. I° u r s i, loc. à Alexandrie rue M i d a n . Jug. décl. 17
                        6 . 1 2 . Cess. p. 11.5.12.</p>
                    <p>Syndic T a b e t Syndic déf. 4.7.12. à 9 h . a . m .</p>
                    <p>(Voir faillites rétractées).-</p>
                    <p>Rais. S o c. Mixte E. R. S i l v e r a et Cie. e t les membres la composant,
                        domiciliés à Alexandrie, r u e F r a n q u e N.; 3, okelle Sananieh. Jug.
                        décl. 17</p>
                    <p>. 1 2 . Cess. p . 25.5.12. Syndic Samaan Hanna .</p>
                    <p>Syndic déf. 4.7.12 à h. a . m . 24 juin jug. d'incarcération des faillis.</p>
                    <p>Rais. Soc. El Rifi. Frères e t C i e, ainsi q u e les membres en n o m coll.
                        qui la comp.,-savoir</p>
                    <p>Mohamed e t Abdel Meghid El Rifi, locaux à D e s s o u k . Jug. décl.
                        24.6.12. Cess. p . 3.7.10.</p>
                    <p>Syndic T a b e t . Syndic, déf. 11.7.12 à 9 h . a . m . •</p>
                    <p>Rais. Soc. P e m b e d j i a n et Cie., ainsi q u e les</p>
                    <p>S r s Joseph Pembedjian et Ohan Halopidjian, nég. en tabacs, ottoman a u
                        Caire, rue Zaptieh.</p>
                    <p>Syndic Méguerditchian. Cess. p . 6.6.12. Syndic déf. 11.7.12 à 9 h . a . m
                        .</p>
                    <p>P a n d e l i s S o p a s s a K i s, hell, à Alexandrie, rue G a m e h El
                        Cliek N. 2. Jug. décl. 24.6.12. Cess.</p>
                    <p>p . 27.6.11. Syndic Anastassiadis. Syndic déf. 11</p>
                    <p>7.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Hafez Omar, mercier local, à Alexandrie, rue Karmous N. 19. Jug. décl.
                        24.6.12. Cess. p . 21.5</p>
                    <p>12. Syndic T a b e t . Syndic, déf. 11.7.12 à h . a.in.</p>
                    <p>Dimitri U. P a s t i d i s, local à Alexandrie, r u é s</p>
                    <p>Inkanto, N. 5 e t Tewfik N. 9. Jug. décl. 24.6.12.</p>
                    <p>Cess. p . 12.5.12. Syndic Anastassiadis. Syndic déf. 11.6.12 à 9 h . a . m .
                        Ord. 29.6.12. a u t . e x p l .</p>
                    <p>Constantin S t y l i a n i d i s, hellène à Alexandrie, r u e Abdel Moneim N.
                        140. Cess. p. 14.6.12.</p>
                    <p>Syndic Anastassiadis. Syndic déf. 11.7.12 à 9 h . a . m . Ord. 27 juin, a u t
                        o r, exploitation.</p>
                    <p>P a n a y o t t i S o u l i o t i s, hellène à Alexandrie, r u e Attarine, N
                        . 5 . Jug. décl. 24 6.12. Cess. p. 5.6.11. Syndic Anastassiadis. Syndic déf.
                        11.7.12</p>
                    <p>à 9 . h . a . m .</p>
                    <p>D e s s o u k i A w a d El M a l l a k, local à Bermi,</p>
                    <p>Markaz d e Kom Hamada. Jug. décl. 26.6.12.</p>
                    <p>Cess. p . 12.6.12. Syndic Samaan Hanna. Syndic déf. 11.7.12. à 9 h. a . m
                        .</p>
                    <pb n="168" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>I s m a ï l M a a t o u k, local à Alexandrie, rue '</p>
                    <p>Guinenah N. 7 . Jug. décl. 26 6.12.. Cess. p .</p>
                    <p>15.1.12. Synd. T a b e t . Syndic définitif 11.7.12</p>
                    <p>à 9 h . a . m .</p>
                    <p>P h i l i p p e G r y m b l a s, hellène à T a n t a . Jug.</p>
                    <p>décl. 26.6.12. Cess. p . 13.6.12. Syndic Anas-</p>
                    <p>tassiadis. Syndic déf. II. 7 . 1 2 . à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Société Mixte d e Commerce S.A. C a t e l o u z o e t C i e, ayant siège à
                        Alexandrie, r u e Abdel</p>
                    <p>Moneini. J u d . décl 2 6 . 6 12. Cess. p. 205.12.</p>
                    <p>Syndic Anastassiadis. Syndic déf. 11.7.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc D a h a n e t C i e d e nationalité mixte, ainsi q u e le Sieur I°
                        Léon Dahan et 2° la Dame Rosine Dahan, ces deux derniers tant
                        personnellement que comme membres de la Rais. Soc.</p>
                    <p>domiciliés le l o r à Fleming (Ramleh) e t la 2e à;</p>
                    <p>Kafr El Zayat. Jug. décl. 26.6.12. Cess. p .</p>
                    <p>5.12.11. Synd. T a b e t . Synd. déf. 11.7.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>D E P O T S D E BILANS</p>
                    <p>S a l o m o n B e r e s s i, local à Alexandrie, rue Chérif Pacha N. 19.
                        Bilan déposé le 1.1.12.</p>
                    <p>Passif, apparent P. T. 271.115,7. Actif P. T. app.</p>
                    <p>P. T. 241.371,7. Déficit P. T. 29.744. Séance p .</p>
                    <p>n o m . expert fixée au 18 juin à 9 h . a . m . n o m .</p>
                    <p>d e s Sieurs A. Magistretti, Y. Francis et F.</p>
                    <p> Freinstein en qualité de créanciers délégués et fix. 11.7.12 à 10 h . a . m
                        . pour lecture rapport.</p>
                    <p>Ahmed Hussein Abou D a y a, local à Kafr</p>
                    <p>El Cheik. Bilan déposé le 26.6.12. Passif, a p p .</p>
                    <p>P. T. 54762,36. Passif a p p . 25854,17. Déficit</p>
                    <p>28908,19. Séance p . n o m . expert fixée au 18</p>
                    <p>juillet cour à 10 h . a . m .</p>
                    <p>Salem Youssef El A k k a d, protégé français, domicilié à T a n t a h . Bilan
                        déposé le 3.6.12.</p>
                    <p>Passif app. P.T. 404,357,1. Actif a p p . P. T. 239824,6. Déficit P. T.
                        1645^2,5. Séance p . nom expert fixée au 18 juin à 9 h . a.m. n o m . d e
                        s</p>
                    <p>Sieurs Saleh Abdel Hadi El Hariri Abdel Salam</p>
                    <p>Saleh et Elias Halat, en qualité de créanciers délégués et fix. a u 11.7.12 à
                        10 h . a . m . pour lecture rapport.</p>
                    <p>Mohamed Hassan Moussa, local à Alexandrie</p>
                    <p>(Mex). Bilan déposé le 25.7.12. Passif a p p . P. T. 41163 Actif a p p . P .
                        T. 6700. Déficit</p>
                    <p>P. T. 34463. Séance p . nom. expert fixée a u</p>
                    <p>11.7.12. à 9 h . Yi a.m.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Abdel F a t t a h R a k h a, local à Damanhour.</p>
                    <p>(Syndic Tabet). Jug. 3.6.12 h o m . conc. jud. 3 5 %</p>
                    <p>d e s e s dettes admises, en 4 termes égaux à 6,</p>
                    <p>12,18 et 24 mois de la date d e l'hom. d u présent conc. avec la g a r . sol.
                        du sieur Ragab Hassan El</p>
                    <p>Sabbagh, lequel signe pour acceptation.</p>
                    <p>Ahmed El C h i m i, l o c a l à Foua (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 3.6.12. Jug. clôt, pour manque d'actif.</p>
                    <p>A l p h o n s e M a h f o u d e t C i e (Syndic T a b e t ) .</p>
                    <p>Ord. 5,6.12. Répartition d e 28,031/000 % .</p>
                    <p>C h a k e r G h i r g h i s (Syndic Tabet). Ord. 5,6.12.</p>
                    <p>Repartition d e 10.798/000 % .</p>
                    <p>T s a o u s s i e t C i e, nég. d e nat. mixte dom. à Alexandrie. Syndic
                        Constantinidis). Jug. 10.6.12</p>
                    <p>horn. conc. jud. 20 % en 4 termes égaux échéant.</p>
                    <p>; à 3, 6 . 9 e t 12*mois"de date à partir d e l'h o m .</p>
                    <p>d u concordat.</p>
                    <p>Aly Amin (Syndic Tabet). 11 juin P.V. diss, état d'union. Reste une s o m m e
                        d e P. T. 1121,20</p>
                    <p>d e laquelle il faut déduire l e s frais d u dossier.</p>
                    <p>Rien à répartir.</p>
                    <p>R a p h a ë l L i s b o n a (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Ord. 12 juin. Repartition d e 8 % .</p>
                    <p>Hassan Moustafa Abdel H e r m i (Syndic M é -</p>
                    <p>guerditchian) 17 juin.Jug. clôt. p . m a n q u e d'actif.</p>
                    <p>Constantin Constantin i d i s (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Jug. 17.6.12, horn. conc. jud. 20 % e n 4</p>
                    <p>t e r m e s semestr. à partir d u jugement d'homol.</p>
                    <p>. T h e m i s t o c l e A d a m o p o u l o (Syndjp Tabet).</p>
                    <p>Jug. 17.6.12 hom. conci jud. 20 % en 3 annuités à partir de la date d'h o m .
                        d e s o n conc. la avec g a r . d e son f r è r e Constantin Adamopoulo.</p>
                    <p>Youssef E l w a n (Syndic Hanna Samaan). Jug.</p>
                    <p>17 juin rétract, faillite.</p>
                    <p>Dimitri S. N i c o l a c o p o u l o (Syndic Anastas-</p>
                    <p>tassiadis). Ord. 21.6.12. Répart, d e 3 3 % .</p>
                    <p>Feu H a s s o u n a Ahmed (Syndic Tabet). Ord.</p>
                    <p>21.6.12. Cépart. d e 12 a % 0 % .</p>
                    <p>J. C. S a w a k i s e t Cie (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Ord. 21 Juin. Paiement d e P. T. 3.160,80. C r .</p>
                    <p>privilégiées.</p>
                    <p>S a l e h Hassan (SyndicSamaan Hanna) 24 Juin.</p>
                    <p>Jug. clôl. o p . p . m a n q . d'actif.</p>
                    <p>Abdel M a k s o u d Abou Hanna (SyndicTabet)</p>
                    <p>24 Juin. Jug. h o m . conc. 2 0 % en 4 termes égaux à 6, 12, 18 e t 24 mois d
                        e la date d e l'hom.</p>
                    <p>d u conc. g a r . p a r le Sieur Cheik Ahmed Abou</p>
                    <p>Hamda, nég. à Kafr El Z a y a t .</p>
                    <p>H a g Moustafa Hassan El S a b b a n (Syndic Tabet) 2 4 Juin . Jug. h o m .
                        conc. 4 0 % en dix termes dont le 1er à 6 mois et les 9 autres d e 3</p>
                    <p>en 3 mois après l'échéance du 1er t e r m e : le dit premier terme échéant 6
                        mois après l'h o m . du conc. le tout avec la g a r . du Sieur Mohamed</p>
                    <p>Aly El Fatatri, nég. à Tantah.</p>
                    <p>D e m . P. P o l y t a r i d i s (Syndic Constantinidis)</p>
                    <p>24 juin. Jug. clôt. o p . p . m a n q . d'actif.</p>
                    <p>Amin El N a y a l (Syndic'Tabe!) 24 juin. Jug.</p>
                    <p>clôt. o p . p . m a n q . d'actif.</p>
                    <p>I b r . B a h g a t Abou C h o u c h a (Syndic Tabet)</p>
                    <p>24 juin. | u g . clôt. o p . p . m a n q . d'actif.</p>
                    <p>G h i r g h i s Hanna (Syndic Tabet) 24 juin. Jug.</p>
                    <p>clôt. o p . p . m a n q . d'actif</p>
                    <p>Mohamed Ahmed M o u r s i (Syndic Tabet).</p>
                    <p>Faill. rétr. le 26.6.12.</p>
                    <p>S o t i r i s S e l i r o s (Syndic Anastassiadis). Faill.</p>
                    <p>rétr. le 26.6.12.</p>
                    <p>C h r i s t o B e t h a n i s (Syndic Anastassiadis) 25</p>
                    <p>6.12 P. V. diss, état d'union. Rép. p . encore faite.</p>
                    <p>Il y a un solde a u profit de la fail, d e P. T. 2023.</p>
                    <p>" A n a s t a s s i P a p a n a s t a s s i o u (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Etat d'union dissout le 25.6.12. Rép. p a s encore faite. Il y aura un solde
                        a u profit de- la faillite d e P. T. 2300.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU TERMINÉS</p>
                    <p>W a s s e f Abdel Malah,«local à T a n t a, 11 juin s . v . retrait
                        bilan.</p>
                    <p>Dame Joseph i n e veuve Alfred S a u l t (Expert •Busic) 17 juin. Jug. hom.
                        conc. p r o n . 30 % payable 10 % au comptant, 10 % dans un a n, 10 %</p>
                    <p>d a n s 2 a n s avec la gar. d e M a d . Henriette Zarb, fille d e Mm 6
                        Sault.</p>
                    <p>S. J. B i t z i o s (Expert Anastassiadis). 24.6.12.</p>
                    <p>Jug. h o m . conc. pron. 30 % en 4 vers, semest.</p>
                    <p>é g a u x successifs à commencer à trois mois de date après l'h o m . du
                        conc. avec la gar. d u sieur Georges Happas, nég. à Mansourah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>Hassan Abdalla El G h e b a l i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan . 4 juin . Lect. rapport. Syndic pron.</p>
                    <p>Passif. L.Eg. 1272 Actif. L.Eg.,400. Déficit L. Eg. 872. Le failli exerçait l
                        e comm. d e s porcelaines depuis 4 a n s à Tantah pour son propre
                        compte.</p>
                    <p>P u i s il s'e s t associé en octobie 1909 avec la Maison Sabban &amp; Cie.
                        Au mois de juillet 1911</p>
                    <p>il s'e s t retiré pour fonder une nouvelle maison à T a n t a h pour son
                        propre compte. Enfin a u mois d e Décembre 1911 il transporta son f o n d s
                        d e</p>
                    <p>Commerce à Mèhallet El Kébir. Les affaires ont toujours mal marché. En outre,
                        pendant son transfert d e Tantah à Mehallet El Kébir, on lui a v o l é une
                        bonne partie d e s e s marchandises. Le</p>
                    <p>Syndic lui reproche d'avoir vendu des march, à crédit s a n s toucher d e s
                        acomptes, et surtout p e u d e jours avant le dépôt d e son bilan.
                        Concl.</p>
                    <p>provisoirement banq. simple avec beaucoup d e</p>
                    <p>-réserve. Vérif. créances au 11.7.12 à 9 h . a.m.</p>
                    <p>. Ord. 26 juin. a u t . exploitation.</p>
                    <p>Mohamed A r f a n (Syndic Tabet). 4.6.12.</p>
                    <p>Lect. rapp. Syndic pron. Passif P.T.20387. Actif</p>
                    <p>. P. T. 8046,20. Déficit P. T. 12340,20. Ord. 7 juin, a u t . exploitation et
                        ail. secours alimentaires.</p>
                    <p>( P. T. 30"par jours). Vérif. créances a u 11.7.12</p>
                    <p>a 9 h . a . m . Concl. b a n q . simple.</p>
                    <p>, C. e t L. G e o r g e a f f e n d i s (Syndic Léon Mé-</p>
                    <p>guerditchian). Le 9.7.12. Vente aux enchères a ' u n e parcelle de terrain d
                        e 964 pics s i s à Abou</p>
                    <p>Navvatir (Samleh), banlieue d'Alexandrie, s u r mise à prix d e 85
                        Livres.</p>
                    <p>Mohamed G o u d a e t C i e (Syndics L. Méguer-</p>
                    <p>ditchian et Vittorio Freda). L e 9.7.12. Vente aux enchères d e I kirat e t 7
                        sahmes et dans u n e</p>
                    <p>Okeile s i s à Boulac (Le Caire), construite s u r u n terrain d e 8 5 0
                        mètres, sur mise à prix d e 26 livres.</p>
                    <p>Aly El H a r i d i (Syndic L. Méguerditchian).</p>
                    <p>Le 9.7.12. Vente aux enchères de, 40 feddans e t</p>
                    <p>6 kirats s i s a u village d e Kafr Hassan, district d'Abou Hommos, s u r
                        mise à prix d e L.E. 1280.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El A g u i z i (Syndic Léon</p>
                    <p>Méguerditchian). Le30.7.12. Vente aux enchères de deux l o t s : 1er lot 3
                        kirats et 16 sahmes p a r indivis s u r 24 kirats dans une maison sise à T a
                        n t a h connue sous la dénomination (Okeile El Kotn). - 2m e lot 3 kirats et
                        16 sahmes par indivis s u r 21 kirats d a n s une maison sise à T a n t a h,
                        dite (Okeile El Hammam), s u r mise à prix, p o u r le 1er lot d e L.E. 640
                        e t pour le 2m e lot d e</p>
                    <p>L.E. 576.</p>
                    <p>Ahmed Hussein (Syndic T a b e t \ Réun. vérif.</p>
                    <p>et Conc. au 11.7.12 à 9 h . a . m . Ord. 22.6.12.</p>
                    <p>a u t . le Syndic à réaliser à l'amiable le mobilier en question au mieux d e
                        s intérêts de la masse.</p>
                    <p>Ron. S i e . N. Z a r a n i &amp; Cie (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>F i x . séance vérif. e t conc. a u</p>
                    <p>11.7.12. à 9 h . % a . m .</p>
                    <p>Abdalla E i d D e s s o u k i (Syndic Samaan H a n na").</p>
                    <p>Fix. séance vérif. e t conc. a u 11.7.12. à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Ron. S i e . C. e t D. B e e c a (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Ord. 5 juin . a u t . exploitation.</p>
                    <p>Jean P a n a y o t t o u (Syndics Anastassiadis e t</p>
                    <p>Méguerditchian). Ord. 17 juin fix. séance en conf. art. 355, pour le 1er août
                        à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>Aly B a v a d i El Saghir (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>Ord. I l juin f i x . séance conc. au Jeudi</p>
                    <p>4 juillet à 10 h . a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. A n d r é s Mai r e e t C i e ^Syndic M é guerditchian)</p>
                    <p>11 juin. Lect. rapp syndic p r o n .</p>
                    <p>s e réservant conclusions et bilan à une date u l t .</p>
                    <p>Vérif. a u 18.7.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. C. et D. B e c c a (Syndic Anastassiadis)</p>
                    <p>II juin. Lect. rapp. "Syndic pron. Passif</p>
                    <p>P. T. 89.339.05, Actif P. T. 49.008.— Déficit</p>
                    <p>P. T. 40 331.05. Les faillis exploitent un fond de comm. consistant en
                        articles de mercerie.</p>
                    <p>Leur comptabilité est a s s e z bien tenue. Leurs bénéfices n'ont pas été
                        suffisants à couvrir leurs f rais. C o n c. b a n q . simple. Vérif. au
                        18.7.12 à 9 h . y 2 a . m .</p>
                    <p>Youssef E l w a n (Syndic Hanna Samaan) 11.6.</p>
                    <p>Lect. r a p p, s y n d . prov. concl. b . simple. Passif</p>
                    <p>L.E. 30, Actif L.E. 113, Excédent L.E. 8 3 . (V. faillites clôturées1</p>
                    <p>B a r b a r e s s o Frères (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>11.7.12. Lect. rapp. synd prov. Les faillis comm.</p>
                    <p>en articles de verreries avaient été déclarés en état de faillite en mai 1910
                        et obtinrent un conc.</p>
                    <p>qui fut h o m . le 8.8.10. Ils s'étaient engagés de payer le 30 % d e leur
                        passif en 3 échéances d e</p>
                    <p>8, 16 e t 20 mois. lis ont payés les deux premiers termes, le 3 m e n'est p a
                        s encore exigible. Leur comptabilité en partie double est bien t e n u e .
                        Le</p>
                    <p>Bilan lors d u conc. était le suivant: Passif</p>
                    <p>F r s . 103.793,92, Actif F r s . 106.18^,04; Excédent</p>
                    <p>F r s 2.391,12. Depuis l e compte Pertes e t Profits s e trouve a i n s i :
                        Pertes f r s . 42.328,88, Bénéfices et Capital f r s . 29.466,84, Déficit f
                        r s . 12861,94.</p>
                    <p>Concl. b . simple. Vérif. 18.7.12 à 9 h . a m .</p>
                    <p>Rais. Soc. O t t &amp; C o . (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>11 juin. P.V. renv. vérif et conc: au 25.7.12 à 9</p>
                    <p>h . % a . m .</p>
                    <p>1. Moh. R a m a d a n El G a o u i 2 . Abdel Hamid El G a o u i (Syndic
                        Tabet) 11 juin. P.V. renv.</p>
                    <p>vérif. et conc. a u 1.8.12 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>Mohamed Ahmed E t A t r i s s (Syndic Tabet).</p>
                    <p>Etat d'union proclamé l e U.7.12. Ord. 22.6.12, vente aux enchères publiques
                        p a r ministère d u</p>
                    <p>Commissaire-priseur Siderato à c e spécialement commis des march, apparten. à
                        la susdite faill.</p>
                    <p>et faisant objet de la requête.</p>
                    <p>Feu A r t i n J o u s s o u f i a n (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>11.6.12. P. V. vérif. et conc. a u 4.7.12 à . 10 h . a . m . Ord. 22.6.12,
                        autor, le fils unique d u défunt à exploiter le comml de son p è r e sous l
                        e contrôlé et s u r v . du Syndic.</p>
                    <p>GAZETTE - DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE M e n o t t i V. P i p e r n o
                        (Syndic Berninzone).</p>
                    <p>Etat d'union proclamé le 11.6.12.</p>
                    <p>Ibrahim H a s s i m (Syndic Tabet). Etat d'union proclamé le 11.6.12. Ord. 22
                        juin aut. le Syndic à procédér à la vente à l'amiable du mobilier en
                        question au mieux des intérêts de la masse.</p>
                    <p>B a d a o u i Abdel Rahman Zouel et son fils</p>
                    <p>Mahmoud B a d a o u i Zouel (Syndic Tabet! 11.6.</p>
                    <p>P.V. renv. par devant le Trib. p . l'adjonction d'un Syndic. 17 juin Jug.
                        adjoignant aux Sieurs</p>
                    <p>Kharsa frères et Amin Abou Alfa et Gie liquidateurs de l'actif abandonné, du
                        Sr. Tabet, Syndic.</p>
                    <p>Ibrahim B a h g a f Abou C h o u e h a (Syndic Tabet). II.6.12 renv. vérif.
                        et conc. au 11.7.12</p>
                    <p>à 10 h . y i a . m.</p>
                    <p>Mahmoud R i f a a t (Syndic Tabet), 1.16.12</p>
                    <p>renv. vér. et conc. au 11.7.12 à 10 h. y ¡ a. m.</p>
                    <p>Ord. 22.6.12 d'exploitation.</p>
                    <p>Rais. Soc. Moh. I b r . e t El Sayed Khalil</p>
                    <p>(Syndic Samaan Hanna). 11.6.12 renv. vérif. et conc. au 11.7.12 à 10 h. %
                        a.m.</p>
                    <p>Elie G. P a m f i l i s (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>11.6.12renv.vérif. etconc.an 18.7.12 à 10 h.a.m.</p>
                    <p>Feu Hassan Chehata (Syndic Em. Stross).</p>
                    <p>11.6.12 renv. conc. au 5.11.12 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>H. J. K e r r e t Cie L d . (Syndic Berninzone).</p>
                    <p>18.6.12.Vote de conc.abandon de tout l'actif d e l à Société en Egypte et
                        moyennant en plus le paiement au comptant d'une somme de Lstg. 5000.</p>
                    <p>P. Altieri (Syndic Busic) 18.6.12. Vote de conc. 7 % en 5 trimestrialités à
                        partir du 15.1.13</p>
                    <p>d e sommes égales et moyennant la souscription de nouvelles traites.</p>
                    <p>Aly B a y R a h m y (Syndic Tabet). Renv. vérif.</p>
                    <p>au 5.9.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>C h e k Mohamed Ahmed El C h e k Aly (Syndic Tabet) Renv. indéf. séance
                        conc.</p>
                    <p>C h a a b a n Abdel Sayed F a r a h a t (Syndic Tabet). Renv. vérif. et conc.
                        au 1.8.12 à 10 h .</p>
                    <p>ety2 a.m.</p>
                    <p>Alfred Carasso (Syndic Méguerditchian). Renv.</p>
                    <p>vérif. et conc. au 18.7.12 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>Michel D. Crisocos. (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Fix. vérif. et conc au 19:11.12 à. 10 h . a . m .</p>
                    <p>Ibrahim Saïed Ahmed (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Fix. Vérif. et conc. au 25.7.12 à 10 h .</p>
                    <p>et y, a m .</p>
                    <p>Guirguis Hanna (Syndic Tabet). Fix. vérif.</p>
                    <p>et conc. au 25.7.12 à 10 h . y¿ a . m .</p>
                    <p>Banque d e M é t é l i n (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif et conc. au 1.8,12 à 9 h . y¿ a . m .</p>
                    <p>Jean T s a k k a r i s (SyndicAnastassiadis). Vérif.</p>
                    <p>et conc au 8.8.12 à 9 h. y2 a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. C a s t a ñ o s e t Cie (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. au 29.9.12 à 9 h . ^ a.m.</p>
                    <p>Io Spiro Caclamanidis, 2° Vassili Caclamanidis,</p>
                    <p>3° N i c o l a Caclamanidis (Synd. Constantinidis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. au 18.7.12 à 10 h . a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. Mixte G a t t e g n o et Balassiano</p>
                    <p>;Syndic Busic). Vérif. et conc. au 18.7.12 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>Mohamed Hassan Zouel. Vérif. et conc- au</p>
                    <p>1 . 8 . 1 2 à 9 h . y2 a . m .</p>
                    <p>Société : C. G. Zervudachi et flls (Syndics</p>
                    <p>Berninzone V. Luzzatto et Roméo). Vérif. cr.</p>
                    <p>au samedi 16.11.12. à 4 h . p.m..</p>
                    <p>Georges Zervudachi (Syndics, Constantinidis</p>
                    <p>Méguerdictchian et Romeo). Vérif. créances au samedi 23.11.12 à 4 h . a . m
                        .</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>EN COURS</p>
                    <p>Sélim Dimitri B o u l a d (Tabet expert). Conc.</p>
                    <p>prév. au 5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Mohamed Soliman El A k k a d . Fix. séance p . nom. expert au 18 juin à 9 h .
                        Renv.</p>
                    <p>séance au 1 août à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Mohamed Bayoumi . 1 1_ juin. P. V. renvoi par devant le Trib. à tels fins que
                        de droit.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El F a l l a k a, local à Alexandrie. 11 juin P.V. nom. d e
                        Mr Tabet en qualité d'expert et fix. au 11.7.12 à 10h. a.m. p .</p>
                    <p>lecture rapport. Ord. 22 juin d'exploitation.</p>
                    <p>Société R o d o c a n a c h i R e y n o l d C y . L d . Ord.</p>
                    <p>12.6.12, aut. l'expert Méguerditchian et le liquidateur à procédér à la vente
                        aux enchères publiques d'une partie du mobilier de la dite Rais.</p>
                    <p>Soc. Nomme en qualité de commissaire-priseur le Sr. Pace. Conc.prév.au 4.7.12
                        à y h . y¿ a . m .</p>
                    <p>P a n a y o t t i Beccatoros (créanciers délégué</p>
                    <p>Léon Nachmias). Ord. 12 juin, ord. app. scellés sur le magasin de confection
                        du débiteur qui possède à Beni Souef, immeuble Mikhail Eff. rue du Pont,
                        géré par le Sr Mavrokefalo. Dit que cette apposition aura lieu par tel
                        Greffier que Mr le Président Mixte du Caire voudra bien désigner, lequel
                        Greffier procédera en outre à l'inventaire existant dans le magasin en
                        question.</p>
                    <p>Abdel Aziz Mahmoud Z a d lExp. Samaan</p>
                    <p>Hanna), Renv. conc. pr. au 25 7.12 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>Lect. rapp. expert, concl. à la bonne foi du débiteur.</p>
                    <p>Passif L.E. 673.472. Actif L E. 383. Déf.</p>
                    <p>L.E. 290.472. Nicolas Hatzopoulo (Exp. Samaan</p>
                    <p>Hanna). Renv. conc. pr. au 25.7.12 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>Lee. rapp, expert concl. que le débiteur e s t, malheureux et de bonne foi
                        douteuse. Passif</p>
                    <p>P.T. 100135,40. Actif irrecouvrable.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : M r JUNKAR)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Charaf Aly, commerçant local, demeurant au Caire (rue Maarouf). Jug. décl. du
                        1.6.12.</p>
                    <p>Syndic E. Fréville. Cess. paim. le 16.3.12.</p>
                    <p>Vérif. créances le 17.7.12.</p>
                    <p>Aly Mohamed Grebo, "nég. en manufactures, local, demeurant à Kéna. Jug. décl.
                        du 1.6.12.</p>
                    <p>Syndic E d . Papasian. Cess. paiem. le 11.5.12.</p>
                    <p>Vérif. créances le 17.7.12.'</p>
                    <p>Moussa B a n h à u s o u B a n n o u s s, commerçant français dem. au Caire,
                        jug. décl. du 1.6.12.</p>
                    <p>Syndic P. Schwab. Cess. paiem. le 18.5 12.</p>
                    <p>Vérif. créances le 17.7.12.</p>
                    <p>Abdel M e g u i d effendi Mohamed, comm.</p>
                    <p>local dem. au Caire (Sayeda Zénab).Jug. décl.</p>
                    <p>du 1.6.12. Syndic A. Doss. Cess. paiem le 20.11.11. Vérif. créances le
                        17.7.12.</p>
                    <p>F a k h r y Yostoss, comm.. sujet local, dem. à Nag Hamadi (Kena) Jug. décl.
                        le 15.4.12.</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 17.6.12. Comptab.</p>
                    <p>irrégul. Le passif s'élèverait à P. T. 62651 dont</p>
                    <p>P. T. 38979 garanties par Mr Kondos. L'actif se compose: march. P. T. 6005.
                        Créances P. T. 52241, mais il est plutôt nominal-Pas de fraude ni de
                        détournement. Vérif. créances le 17.7.12.</p>
                    <p>M a k a r B a l e k d j i a n, commerçant local, dem.</p>
                    <p>au Caire (Fagallah). Jug. décl. du 1.6.12.</p>
                    <p>Syndic P. Schwab. Cess. paiem. le 2.5.12.</p>
                    <p>Vérif. créances le 17.7.12.</p>
                    <p>U m b e r t o Giuntoli, armurier, sujet italien, demeurant au Caire. Jug. du
                        1.6.12. Syndic H.</p>
                    <p>Barocas. (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>Feu Á l y Aly e l Zurgani, de son vivant commerçant local, dem. à Ghamrine
                        (Menoufieh).</p>
                    <p>Jug. du K6.12. Syndic.H. Barocas. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 24.1.12. Lect. rapp. à la réun. du 12.6.12.</p>
                    <p>L'omdeh d e Ghamrine où résidait le failli a été chargé par le Megliss el
                        Hasby de prende possession des registres et documents du failli dans
                        l'intérêt des enfants mineurs. Il faut autorisation du Mégliss el Hasby pour
                        permettre au syndic de prendre à son tour possession de ces registres.</p>
                    <p>Vér. créanc. le 17.7-12.</p>
                    <p>Sayed Aly Aboul R o u s s, négoc. loc., dem.</p>
                    <p>à Minieh. Jug. décl. du 1.6.12. Syndic M. De-</p>
                    <p>manget. (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>Georges P o l y m e r i, commerç. épicier, hellène dem. à Maghagha. Jug. décl
                        du 8.6.12. Syndic</p>
                    <p>H. Barocas. Cess. paiem. le 18.5.12. Nom. syndic déf. le 16.7.12.</p>
                    <p>Feu D o s s B i c h a r a, d e son vivant commerc.</p>
                    <p>local, demeur. à Assiout. Jug. décl. du 8.0.12.</p>
                    <p>Syndic Anis Doss. Cess. paiem. le 4.3.12. Cette faillite a été déclarée à la
                        requête des héritiers eux-mêmes. Nom. syndic déf. le 16.7.12.</p>
                    <p>L e s F i l s d e Mohamed Abou Bakr, rais. soc.</p>
                    <p>administrée locale, ayant siège au Caire, Hamza-</p>
                    <p>oui et succ. au Fayoum. Jug. décl. du 8.6.12.</p>
                    <cb/>
                    <p>Syndic P. Caloyanni. Cess. p . le 5.10.11. Syndic déf. le 16.7.12.</p>
                    <p>H a g Mohamed Aboul E l a, comm. en manuf.</p>
                    <p>sujet local, demeurant au Caire. Jug. décl. du 8.6.12. Syndic M. Demanget.
                        Cess. p . le 28.5.12.</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 24.6.12. D'après le bilan déposé le 2.5.12, la sit.
                        se résume comme suit: Actif, marchand. P. T. 18969. Débiteurs</p>
                    <p>P. T. 9.163. Caisse P. T. 1.700. Passif P.T. 62702.</p>
                    <p>Compt. appar. récente. Nom. syndic déf. le 16.7.12.</p>
                    <p>S a m a a n Zogheb. nég. en manuf. sujet local dem. au Caire (rue Clot bey).
                        lug. décl. du 8.6.12. Syndic P. Schwab. Cess. "p. le 10.4.12.</p>
                    <p>Nom. synd. déf. le 7.16.12.</p>
                    <p>Mohamed K o r d i H a t h o u t h, comm. local, dem à Chibin El Kom. Jug.
                        décl. du 8.6.12.</p>
                    <p>Syndic E. Fréville. Cess. p . le 6 3.12. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 16.7.12</p>
                    <p>Mohamed Hassanein Chérif, nég. loc. dem.</p>
                    <p>au Caire. Jug. décl. du 8 6.12 Syndic P. Caloyanni.</p>
                    <p>Cess. p . le 29.1.12. Nom. synd. déf.</p>
                    <p>le 16.7.12.</p>
                    <p>Mohamed Hassanein Abdel M o n e i n, comm.</p>
                    <p>en manuf., local, dem. à Keneh. Jug décl. du 8.6.12. Syndic Ed. Papasian.
                        Cess. p . le 13.5.12.</p>
                    <p>Nom. synd. déf. le 16.7.12.</p>
                    <p>C. G. Constantinidis e t Cie, rais, soc adm.</p>
                    <p>mixte, ayant siège au Caire, prop, du Bar Grand</p>
                    <p>Trianon. Jug. décl. le 8.6.12 Syndic M. Demanget.</p>
                    <p>Cess paiement le 1.5.11. Vérif. cr.</p>
                    <p>le 3.7.12.</p>
                    <p>Hanna A b d El Sayed, nég. local, demeurant à Deir Moës, Assiout. Arrêt décl.
                        de la Cour Mixte du 12.6.12. Syndic Ed. Papasian. Cess.</p>
                    <p>p . le 15.6.11. Nom. synd. déf. le 3.7.12.</p>
                    <p>I s a a c Youssef &amp; Co., nég. locaux dem. au Fayoum. Jug. décl. du
                        15.6.12. Syndic Ed. Papasian, cess. paiem. le 8.5.13. Nom. syndic déf. le
                        3.7.12.</p>
                    <p>Elias Antoun M a r o u n, protégé français, pr.</p>
                    <p>du Casino du Pont de Koubbeh, y dem. Jug.</p>
                    <p>décl. du 15.6.12. Syndic M. Demanget, cess. p .</p>
                    <p>le 27.2.12. Nom. synd. déf. le 3.7.12.</p>
                    <p>G. Dianellis, nég. épicier, hellène, dem. à Maghagha. Jug. décl. du 15.6.12.
                        Syndic M.</p>
                    <p>Demanget, cess. p . le 20.3.12. Nom. syndic déf. le 3.7.12.</p>
                    <p>Georges Sassi, entrepr. italien, dem. au Caire</p>
                    <p>(rue el Madarès). Jug. décl. du 15.6 12 Syndic</p>
                    <p>E. Fréville, cess. paiem. le 4.5.12. Nom. syndic déf. le 3.7.12. . .</p>
                    <p/>
                    <p>E m m . D a m i a n o, comm. italien, propriét. de l'Imprimerie Nationale à
                        Hëliopolis. Jug. décl.</p>
                    <p>du 15 6.12. Syndic A. Doss, cess. paiem. le 23 5.12. Nom. syndic déf. le 3
                        7.12.</p>
                    <p>Y o u n a n M a k a r e l Malak, commerçant local, dem. à Assiout. jug. décl.
                        du 15.6.12. Syndic</p>
                    <p>A. Doss, cess. paiem. le 27.2.12. Nom. syndic défia, le 3.7.12.</p>
                    <p>L o r e n z o P u c c e t t i, fleuriste italien, dem. au Caire (Ismailiah).
                        Jug. décl le 15 6.12. Syndic</p>
                    <p>P. Schawab, cess. p . le 10.6.12. Nom. syndic déf. le 3 7.12.</p>
                    <p>F r a n c i s K h o u z a m, nég. en étoffes local,dem.</p>
                    <p>au Caire Mousky. Jug. décl, du 15 6.12. Syndic</p>
                    <p>E. Fréville Cess. paiem. le 1.6.12. Nom. Syndic déf. le 3 . 7 12.</p>
                    <p>T a h a Hassan G a d, commerçant en céréales, local, dem. à Kena. Jug. déc.
                        15.6.12. Syndic H.</p>
                    <p>Baroras. Cess. paiem. le 2.5.12. Nom. syndic déf. le 3.7.12.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Hamid e e l Sebaï, comm.</p>
                    <p>sujet local, dem. au Caire (Ghourieh). Jug. décl.</p>
                    <p>du 15.6.12. Syndic P. Caloyanni. Cess. paiem. le 2.5.12. Nom. synd. déf. le
                        3.7.12.</p>
                    <p>Mohamed Osman Ahmed e l L a m o u n i, commerçant.</p>
                    <p>sujet local, demeur. au Fayoum. Jug.</p>
                    <p>décl. du 15.6.12. Syndic Ed. Papasian. Cess.</p>
                    <p>paiem. le 13.10.11. Nom. syndic déf. le 3.7.12.</p>
                    <p>Hussein Abdallah, nég. local, demeurant a u</p>
                    <p>Caire. Jug. décl. du 22.6.12. Syndic P. Caloyanni.</p>
                    <p>Cess. paiem. le 13.4.12. Nom. syndic déf. l e</p>
                    <p>10.7.12.</p>
                    <pb n="170" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Hassan e l B a m b i, nég. en quincaillerie, local demeurant au Caire (Darb
                        el Saddah). Jug. décl.</p>
                    <p>du 22.6.12. Syndic H. Barocas. Faill. réouverte pour inexécution du conc.
                        judiciaire homol. le 3.8.11. Cess. paiem. le 25.6.11. Vérif. créances le
                        17.7.11.</p>
                    <p>Hassan ITafeh, commerçant local, dem. à Béni-Souef. Jug. décl. du 22.6.12.
                        Syndic M.</p>
                    <p>Demanget. Cess. paiem. le 12 6.12. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 10.7.12.</p>
                    <p>K i r i l l o s T o b i a, commerçant local, dem. à Scofa (Assiout). Jug.
                        décl. du 25.6 12. Syndic</p>
                    <p>Fréville. Cess. paiem. le 15.6.12. Nom. syndic déf. le 10.7.12.</p>
                    <p>K a m e l G u i n d i, commerçant local, demeurant au Caire (Hamzaoui) Jug.
                        décl. du 25.6.12.</p>
                    <p>Syndic A. Doss. Cess. paiem. le 18.10.11.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 10.7.12.</p>
                    <p>S a m a a n B o u t r o s, comm. en manufactures local, à T e m a (Assiout).
                        Jug. décl. du 25.6.12.</p>
                    <p>Syndic P. Caloyanni. Cess. paiem. le 5 3.12.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 10.7.12.</p>
                    <p>Amin Hanna, comm. local, dem. à Bibeh.</p>
                    <p>(Béni-Souef). Jug. décl. du 25.6.12. Syndic</p>
                    <p>P. Caloyanni. Cess paiem. le 15.6.12. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 10.7.12.</p>
                    <p>Abdou S a d e k e l H a r i r i, comm local, dem.</p>
                    <p>au Caire (rue Neuve). Jug. décl. 25.7.12. Syndic</p>
                    <p>M Demanget. Nom. syndic déf. le 10.7.12.</p>
                    <p>D É P Ô T S D E BILAN</p>
                    <p> T h é o c h a r i S c h i s a s, comm. en bois et matér.</p>
                    <p>d e constr., sujet hellène, dem. au Caire, bilan déposé le 31.5.12. Actif P.
                        T. 173.486. Passif</p>
                    <p>P. T. 267.285. Cess. p . le 24.5.12. Ordonn. du 4.6.12. Aut. cont. comm N o m
                        . d e s c r . délég.</p>
                    <p>le 10.7.12</p>
                    <p>: Ahmed Aly e l G h a m r i, comm. en manufac.</p>
                    <p>sujet local, dem. au Fayoum. Bilan déposé le 9.6.12. Passif P. T. 242.619.
                        Cess. p . le 31.5.12.</p>
                    <p>Ordonn. du 13.6.12 autor, contin. d e l'exploitation de commerce.Ordonn.du
                        21.6.12prescriv.</p>
                    <p>l'oppos. des scellés, renvoyée au 16.7.12 p .</p>
                    <p>ia déclar. defaillite.</p>
                    <p>Emmanuel D e l i v a n i s, épicier, sujet hellène, dem. au Caire (Nouveau
                        Marché). Bilan déposé le 13.6.12. Passif P. T. 183.552. Cess. p . le 12 6.12
                        ordon. autor, la cont. d e l'exploit.</p>
                    <p>Dépôt du rapp. le 17.7.12.</p>
                    <p>J. C a r a d j a s e t Co, soc. en comm. adminis.</p>
                    <p>hellène, faisant le comm. des vins et spiritueux, àyant siège au Caire. Bilan
                        déposé le 25.G. 12.</p>
                    <p>Cess. p . le 20.6.12. Passif. P. T. 78.389. Ord.</p>
                    <p>du 25.6.12. autor, la contin. de l'exploit. Nom.</p>
                    <p>d e s cr. délég. le 10.7.12.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>A v e d i s H a l e p i a n, faill. rétr. Jug. du 1.6.12.</p>
                    <p>. Jean M a t a n d o s, faillite clôt, pour insuff.</p>
                    <p>d'actif, Jug. du 1.6.12.</p>
                    <p>: Nicolas C l i r y s s o u d i s, faill. clôt, pour insuff.</p>
                    <p>d'actif, Jug. du 1.6.12.</p>
                    <p>Mohamed e l B a r a n i, fail, rétr., jug. du 1.6.12.</p>
                    <p>Mikhail Y o s t o s, faill.' clôturée pour insuff.</p>
                    <p>d'actif, Jug. du 1.6.12.</p>
                    <p>P a l e s t i n e B i s s a d a, faill. clôt, pour insuff.</p>
                    <p>d'actif, Jug. du 1.0.12.</p>
                    <p>Mahmoud C h e d i d, conc. jud. homol. Jug.</p>
                    <p>du 8.6.12: 20 % en quatre versem. semestriels, garant Hassan Mahmoud
                        Chedid.</p>
                    <p>A. M. C o n e n &amp; Co, faill. clôt, pour insuff.</p>
                    <p>d'actif, jug. du 8.6.12.</p>
                    <p>F. E. W i t h e m a n n, conc. jud. homol. jug. du 8 . 6 . 1 2, 1 0 % au
                        comptant p a y . le 15.6.12.</p>
                    <p> E m m . A v i e r i n o s, conc. jud. homol. jug. du 8.6.12, 25 % payable le
                        20.6.13.</p>
                    <p>Aly Abdel W a k e d, faillite rétractée. Jug. du 15.b.l2.</p>
                    <p>Amin Aly e l H a l a w a n i, faillite clôturée pour insuff. d'actif. Jug. du
                        15.6.12.</p>
                    <p>C h r i s t o A l e x a n d r a t o, faillite rétractée. Jug.</p>
                    <p>du 15 6.12.</p>
                    <p>U m b e r t o G i u n t o l i, faill. rétr. Jug. du22.6.12.</p>
                    <p>A l e x i s X a n t o s, conc. jud. homologué. Jug.</p>
                    <p>du 22,6.12. 10 % en 4 versements semestriels.</p>
                    <p>Habib e t Seif B i s s a d a, con. jud. homologué.</p>
                    <p>Jug. du 22.6.12: 30 % : 15 % comptant payable le 25.6.12 et 15 % en 4
                        versements semestriels le premier payable le 22.12.912.</p>
                    <p>C a r i G e r k r a t h, conc. jud. homol. Jug. du 22.6.12: 10 % en deux
                        vers, annuels, le premier payable le 22.6.13.</p>
                    <p>A. A. M a n d a, fail. clôt, pour insuf. d'actif.</p>
                    <p>Jug. du 22 6.12.</p>
                    <p>Mohamed e l Sayed e l Obeidi, conc. jud.</p>
                    <p>homol. Jug. du 22.6.12: 30 % en 3 vers. s e m .</p>
                    <p>le premier payable le 22.12.12.</p>
                    <p>El Sayed Aboul R o ü s s, faill. rétr. Jug. du 22.6.12.</p>
                    <p>- T r a s y b u l e P a p a n i c o l a o u, faill. clôt, pour insuff.
                        d'actif. Jug. du 22.6.12.</p>
                    <p>Feu Soliman Hassan C h a m m a a, conc. jud.</p>
                    <p>homol. Jug. du 22.6.12: 30 % en six versements bi-mensuels. Garant Mohamed
                        Fahniy Séoudi.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>OU RAYÉS</p>
                    <p>L e s F i l s d e Mohamed Abou Bakr (voir faillites déclarées).</p>
                    <p>S. D. M a z a l t o b, homol. conc. prév. Jug. du 15.6.12. 50% en 8
                        versements trimestriels avec la gaiantie d e Mme Marie Mazaltob.</p>
                    <p>Elias A. M a r o u n (voirfaill. déclarées).</p>
                    <p>N i n i o B a d d o u k &amp; Co., homol. conc. prév.</p>
                    <p>Jug. du 22.6.12: 5 0 % en 8 vers. trim, g a r a n t :</p>
                    <p>A. Garazi.</p>
                    <p>Mohamed S a i d A b d . R a b b a n, homol. conc.</p>
                    <p>prév. jug. du 22.6 22: 20% payable les 22.6.13.</p>
                    <p>Garant: el Sayed Bakri el Raffa.</p>
                    <p>Elie I s r a ë l, homol: conc. préventif Jug. du 22.6 12: 1 0 % payable le
                        23.7.12. Garant Mme</p>
                    <p>L. Israël.</p>
                    <p>Abdel Hamid e l K a e h e f, homol.conc prév.</p>
                    <p>Jug. de 22.6 12: 30% en 3 vers.semest. Garant:</p>
                    <p>Hafez Affifi.</p>
                    <p>Habib T r a c k e t Hanna B a r s a, homol. conc.</p>
                    <p>prév. Jug. du 22.6.12. 2 5 % en 24 versements mensuels le premier payable le
                        10.8.12. Garants:</p>
                    <p>Khalil Doumokhal &amp; Dimitri Farazli.</p>
                    <p>Mohamed bey Sioufi, homol. conc prév.</p>
                    <p>Jug. du 22.6.12. 100% en 10 vers trim. Garant:</p>
                    <p>Dme Bahia Seddick.</p>
                    <p>F a y e z C a m e l T o u e g &amp; Co, homol. conc.</p>
                    <p>prév. Jug. du 22.6.12, contre une cession de L.E. 2000. ..</p>
                    <p>Mahmoud et Youssef Mohamed H a n a f l, homol. conc. prév. Jng. d e 22.6.12,
                        100 % en divers vers. Garant Mohamed Hanafi.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Ali G a r i o (Syndic Caloyanni). Lect. rapp. à la réun. du 10.6.12. Compt.
                        très simple, incomp</p>
                    <p>Le failli exerce le comm. d e s drogues et autres depuis 6 a n s . Passif a p
                        p . P. T. 19.160. Actif march. P. T. 10.202. Créances P. T. 4.285 dues par
                        78 débiteurs, sans titre, irrecouv. P a s de lraude. Vérif. c r . le
                        10.7.-12.</p>
                    <p>S e a n d a r bey E b e i d (Syndic Caloyanni). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 10.6.12. Le failli, banquier à Kena, possède la p .
                        indivis de 2 maisons avec son frère, prix prétendu P, T. 700.000, réel</p>
                    <p>P. T. 150.900. Le mobilier a été vendu par un créancierp. P. T. 20.000 et
                        racheté p . l'épouse du failli. Il a été également trouvé 245 feddans à
                        Awsat Gamoula, prétendument loués à l'épóuse du failli et grevés d e P T.
                        700.000 d'hypoth.</p>
                    <p>La valeur ressortirait à P. T. 1.000.000. Le failli et les Cheikhs
                        soutiennent qu'il n'a jamais exercé le comm. d e banque. Conclusions: Il
                        existe un Passif d e P. T. 5.COO.OOO contre un Actif minime et
                        problématique. Vérif. c r . le 10.7.12.</p>
                    <p>Georges M o l i v o s (Syndic Schwab). Lect. à la réun. du 11.6.12 du rapp.
                        syndic. Suivant registres du failli le passif s'élève à P. T. 39657.5 dû
                        àl7créanciers. Actif P. T. 2919. Prop. conc. 10%</p>
                    <p>en 4 versem. trimestriels.</p>
                    <p>Ali Aly K h e r b e t a o u i (SyndicBarocas). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 10.6.12. Le magasin du failli à Saliba ne contient aucune
                        marchandise. Il soutientn'être qu'un marchand colporteur illettré.</p>
                    <p>P a s d e comptab. Passif prétendu P. T. 10400.</p>
                    <p>Actif en créances P. T. 3000 à 4000. Banq. simple.</p>
                    <p>Vérif. créances le 10.7.912.</p>
                    <p>Ali Abdel W a h e d (Syndic Barocas) Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 10.6.912. Le lendemain de la faillite une assign, en
                        rétractation a été signifiée.</p>
                    <p>Comptab. rudimentaire, incompl. Actif, mob.</p>
                    <p>P.T.2000 environ. Le failli posséderait quelques propriétés immob.</p>
                    <p>. Mohamed S a i d K a s h m i r i (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 10.6,12. Le failli prétend que le magasin d e Bein
                        El Nahdein appart.</p>
                    <p>à s a femme Zénab; le magasin d e Boulac seul lui appartiendrait. Vérif.
                        créances le 10.7.12.</p>
                    <p>W i l h e l m H ö c h s t e m &amp; Co. (Syndic Schwab).</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 10.6.12. La R. S.</p>
                    <p>Wilhelm Hochstein &amp; Cie avait déposé son bilan le 30.4.12 pour bénéficier
                        d'un conc. prév. mais comme il lui fut impossible de trouver un garant,
                        la.faillite a été déclarée. La maison en faillite s'occupait de 2 branches
                        d'affaires: a) Importation;</p>
                    <p>b) bière, cette dernière a donné de grandes pertes et fut la cause de la
                        faillite. Le déficit effectif serait de P. T. 290000 environ. Imposs.</p>
                    <p>d'évaluer actuell. l'actif pcq. la plupart des effets à récouvrer a été
                        donnée en gage à la Banque d'Athènes et à la Deutsche Orientbank.</p>
                    <p>Certaines irrégul. existent dans les Registres .</p>
                    <p>Banq. simple. Vérif créances le 10.7.12.</p>
                    <p>Mohamed Ali Hassan e l L a b b a n . (Syndic Demanget). Lect. rapp. à la
                        réun. du 10.6.12. La sit. d e cette faill. s e trouve modifiée comme
                        suit:-Actif. March. P. T. 16614. Débiteurs P. T. 20000. Passif P\T. 292804.
                        Pour ce qui est du doute déjà exprimé il n'a fait que s'accentuer depuis le
                        dern. rapport, le failli ayant déclaré qu'il ignorait les adresses de ses
                        débiteurs. Les</p>
                    <p>Registres semblent avoir été faits pour les b e soins de la cause. Débiteurs
                        et créanciers fictifs.</p>
                    <p>Banq. simple avec présomption de fraude.</p>
                    <p>Mohamed El Sayed El Obeidi. (Syndic Schwab). Lect. rapp. à la r é u n, du
                        12.6.12.</p>
                    <p>Actif P. T. 14624. Passif P. T. 61203. Prop. conc.</p>
                    <p>30 % en 3 semestr., la première 6 mois après l'homologation. (Voir faill.
                        clôt.).</p>
                    <p>H. B o o h i &amp; Cie. (Syndic Barocas). Lect. rapp.</p>
                    <p>à la rénn. du 11.6.12. Le failli n'a fait aucun effort pour obtenir conc.
                        judie. La liquid, d e l'actif a donné P. T. 6550 dont P. T. 2318
                        dépensées.-Toutes'</p>
                    <p>les créances que le syndic a tenté de recouvrer ont été contestées.</p>
                    <p>A l e x a n d r e M a n d a (Syndic Barocas). Lect.</p>
                    <p>rapp. d e redd, d e comptes à la réun. du 17.6 12.</p>
                    <p>La vente de la Pharmacie a produit P. T. 5250</p>
                    <p>dont seul un solde disponible d e P. T. 1135 reste à distribuer. Cette somme
                        revient au syndic à titre d'honoraires.</p>
                    <p>E m i n Mohamed El Z a r o u (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 17.6.12. Total Passif admis P.T.14699J. Il reste en
                        discussion P. T. 50.000 environ.</p>
                    <p>Mohamed E n a n i e l B e l b e s a i (SyndicDemanget).</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 17.6.12. Situât, act. Actif P. T. 13761 Passif P.
                        T. 36126. Les créanciers chirogr. affirmés à ce jour sont pour</p>
                    <p>P. T. 7 0 7 0 . L e failli offre conc.20 % au comptant.</p>
                    <p>M i c h e l C a s s a (Syndic P. Schwab). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 11.6.12. P r o p. 20 % payable en 4 semestrialités, la l
                        r e six mois après l'homol.</p>
                    <p>avec la garantie du frère du failli, Nicolas Cassab d e Suez. Trois
                        créanciers privil. ont été admis p . P. T. 2274. Plusieurs créances
                        contestées.</p>
                    <p>Dimitri &amp; Bassilios Cassis (Syndic Schwab).</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 11.6.12: 28 c r . avec un total de P.T. 23717 ont
                        été admis. Les faillis étant des entrepreneurs leur actif consiste en
                        terrains, en partie hypothéqués. P r o p . conc.</p>
                    <p>2 0 % payables en 2 annuités égales, acceptables.</p>
                    <p>TTazih S a b r i (Syndic Demanget). Lect. rapp. à la réun. du 17.6.12. Le
                        syndic a continué l'exploitation du magasin et a réalisé la presque totalité
                        du stock des march. Recettes P. T. 773314.</p>
                    <p>Dépenses P. T. 542011. En outre une vente d'environ</p>
                    <p>P. T. 80000 a été réalisée soit net réalisé:</p>
                    <p>P. T. 602000 dont P. T. 580000 d é p . à la caisse.</p>
                    <pb n="171" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Spiro H a r i s s i a d i s (Syndic Demangel). Cont.</p>
                    <p>vérif. e r . 10.7.12.</p>
                    <p>Moustafa S a b r i (Syndic Anis). Cöntin. vérif.</p>
                    <p>e r . 10.7.12.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El G u i n d i (Syndic Papa-</p>
                    <p>sian. Vérif c r . 10.7.12.</p>
                    <p>Sayed Mohamed Aly El K a c h e f et M e t w a l l i</p>
                    <p>Moustafa I s m a ï l (Syndic Anis). Vérif. c r .</p>
                    <p>10.7.12.</p>
                    <p>E r i a n Abdel Sayed (Syndic Demanget). Vérif.</p>
                    <p>c r . 10.7.12.</p>
                    <p>A r m a n i o u s Soliman (Syndic Fréville).Vérif.</p>
                    <p>cr. 10.7.12.</p>
                    <p>L a m e s t a ï t a f l a e l (Syndic Papasian). Vérif.</p>
                    <p>c r . 10.7.12.</p>
                    <p>Hussein Abdalla h (Syndic Caloyanni;. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. 10.7.12.</p>
                    <p>Hassan N a f e h (Syndic Demanget). Nom.</p>
                    <p>Syndic déf. 10.7.12.</p>
                    <p>Mikhail B a r s o u m N o s s e i r i (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Cont. vér. créanc. 10.7.12.</p>
                    <p>Feu D o s s B i c h a r a (Syndic. Anis). Nom. Syndic déf. 10.7.12.</p>
                    <p>' S a m a a n B o u t r o s '(Syndic Caloyanni). Nom.</p>
                    <p>syndic défin. 10.7.12.</p>
                    <p>K a m e l G u i n d i (Syndic Anis). Nom. syndic déf. 10.7.12.</p>
                    <p>Abdou S a d e k El H a r i r i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Nom. syndic déf. 10.7.12. •</p>
                    <p>Amin Hanna (Syndic Papasian). Nom. Syndic déf. 10.7.12.</p>
                    <p>K i r i l l o s T o b i a (Syndic Fréville). Nom. syndic déf. 10.7.12.</p>
                    <p>Habib e t D a o u d B i c h a r a (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Contin. v é r . créanc. et conc. 17.7.12.</p>
                    <p>P o l y c h r o n i s P a p p a d a k i s (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. créanc. 17.7.12.</p>
                    <p>K i r i a k o s M i n a (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vér. créanc. et conc. 17.7.12.</p>
                    <p>Aly Abou Z e i d (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou état d'union 17.7.12.</p>
                    <p>B e n i a m i n e t T h o m a s Abdel C h e h i d (Syndic Caloyanni). Contin.
                        vérif. c r . 17.7.12</p>
                    <p>Habib M a l l a c h (Syndic Caloyanni). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou état d'union 17.7.12.</p>
                    <p>M e t o u a l l i e l H a d i d i (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif .cr. et conc. ou état d'union 17.7.12.</p>
                    <p>Feu Moustafa S a b r i (Syndic Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. 17.7.12.</p>
                    <p>Youssef Khalil S a b b a g h (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Vérif. cr. 17.7.12.</p>
                    <p>Hassan El B a m b i (Syndic Barocas). Vérif.</p>
                    <p>cr. 17.7.12.</p>
                    <p>A z e r B o u t r o s (Synd.Schwab). Contin. vérif.</p>
                    <p>c r . 17.7.12.</p>
                    <p>A i M o d i a n o e t Cie (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. c r . 17.7.12.</p>
                    <p>A b r a v a n e l e t G a t t e g n o (Syndic Schwab).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. 17.7.12.</p>
                    <p>P. E l e f t e r i a d i s (Syndic Schwab). Contin.</p>
                    <p>vérif. c r . et conc. 17.7.12.</p>
                    <p>Neghib S a r r o u f ( Synd. Schwab) Contin.vérif.</p>
                    <p>c r . et conc. 17.7.12.</p>
                    <p>S a ï d Hassan Abou H a m d a (Syndic Anis).</p>
                    <p>Contin. vérif. c r . et conc. 17.7.12.</p>
                    <p>P a r i d, Amin e t B o u t r o s N o s s e i r (Syndic Caloyanni). Contin.
                        vérif. c r . 17.7.12.</p>
                    <p>Abdel Rahman Z a b i El A l e m (Syndic</p>
                    <p>S c h w a b ) . Pour la venie du reliquat d e s c r . à récouvrir 17.7
                        12.</p>
                    <p>Hussein Abdel M é g u i d El C h é r i f (Syndic Schwab). Contin. vérif. c r
                        . 24.7.12.</p>
                    <p>Y a n n i B o u r r a s e t C. L. L a l i a s (Syndic Barocas). Contin.
                        vérif. cr. e t c c n c. 24.7.12.</p>
                    <p>B a r s o u m Moussa (Synd. Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 24.7.12.</p>
                    <p>El M o a l l e m Abdel F a t t a h El C h o e r (Syndic Papasian). Cont. vér.
                        créanc. et conc. 24.7.12.</p>
                    <p>H s f e z Mohamed H e f n i (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Cont. v é r . c r . et conc. o u état d'union 24.7.12.</p>
                    <p>B a d a o u i Abdel N a b i (Syndic Fréville). Cont.</p>
                    <p>v é r . cr. 24.7.12.</p>
                    <p>V i c t o r M o r i e t Cie (Syndic Fréville). Cont.</p>
                    <p>vér. c r . 24.7.12.,</p>
                    <p>Neghib e t Ibrahim Y a z b e k (Syndic Anis).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. 24.7.12.</p>
                    <p>El Cheikh Bakr i H a c h e m (Syndic Schwab).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union 24.7.12.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>S. V e n t u r a . Lect. rapp. d e l'expert, dél. Demanget à la réun. du
                        17.6.12. La comptab. composée de 2 Registres: Livre Journal et Grand</p>
                    <p>Livre. Situât, au 12.3.12 : Actif P. T. 1888181.</p>
                    <p>Passif: Créanc. chirog. P. T. 1287851 créanc.</p>
                    <p>privil. P. T. 461795. Actuellem. la situât, d e Mr</p>
                    <p>Ventura se résume comme suit en retenant pour l'évaluation des
                        coniptes-march. et débiteurs, l'appréciation des délégués des créanciers:
                        Actif</p>
                    <p>P. T. 1205000, dont il faut déduire créances hypoth. ou privil. soit P. T .
                        460000. Reliquat actif: P. T. 745000. . Passif: P. T. 1217337. La
                        comptabilité est régul. tenue L'examen de la situation n'a relevé aucune
                        fraude ou détournement, toutefois il aurait dû établir un bilan en</p>
                    <p>1911 qui lui aurait permis de connaître à cette date sa situation embarrassée
                        et partant de déposer son bilan.</p>
                    <p>Habib T r a c k &amp; Hanna B a r s a . Lect. rapp.</p>
                    <p>d e s cr. dél. à la réunion du 4.6.12. Conipta-</p>
                    <p>bili é régul. tenue. La principale cause de la cess. d e s paiements est la
                        situation actuelle de la place et les mois de morte saison qui sont nuls
                        pour les tailleurs. Habib Track s'est engagé de prendre à s a charge l'actif
                        et le passif en désintéressant le 2m e associé, (cfr. conc. homol.).</p>
                    <p>Hassan S a l e h et Cie. Pour le conc. le 10.7.12.</p>
                    <p>Z o g o l o p o u l o frères . Pour le rapp. le 10.7.12.</p>
                    <p>Ahmed Hassan B a r s o u m e t Mohamed</p>
                    <p>Mahmoud El F a c h a r a n i . Pour le conc. le 10.7.12.</p>
                    <p>Ahmed Abou d S é o u d . P o u r l e conc.le 10.7.12.</p>
                    <p>V i n e e n z o d'E l i a . Pour le rapp. 31.7.12.</p>
                    <p>I s e a n d a r T a d r o s . Pour le conc. le 10.7.12.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge commissaire : MOHAMED BEY TOAYAR)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Abdou Abdel H a c e l H a l a w a n i e t fils, nég.</p>
                    <p>ind. à Damiette. Jug. décl. le 6.6.12. Syndic</p>
                    <p>M. Kindynekos. Cess. paiem. 10.5.12.</p>
                    <p>Abdel M o t t a l e b Mohamed e l K o l a l i, nég.</p>
                    <p>ind. à Nabarah. Décl. le 6 . 6 12. Syndic M.</p>
                    <p>Michalopoulo. Cess. paiem. 22.4.12.</p>
                    <p>R. S. El Bakr i e l S a ï d, flls e t Mohamed e l</p>
                    <p>G a y a r, nég. indig. à Mansourah. Jug. décl.</p>
                    <p>13.6.12. Syndic M.Caracatrains. Cess. paiement</p>
                    <p>16.11911.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El G o u a d l y, ind. à Port-</p>
                    <p>Saïd. Décl. 20 6.12. J. C. Juge-délégué. Syndic</p>
                    <p>Volanopoulo. Cess. paiem. 3.2.12. Nom. Syndic déf. au 26.7 12.</p>
                    <p>Mohamed I s m a ï l e l C h é r i f . ind. à Guem-</p>
                    <p>meizet Barghout. Décl. 20.6 12. Synd. Michalopoulo.</p>
                    <p>Cess. paiem. 6.6.12. Noinin. syndic déf. au 24,7.12.</p>
                    <p>Youssef Mohamed El N a d i, indig à Mit El</p>
                    <p>Ghoraka, décl. 20.6.12. Syndic Michalopoulo.</p>
                    <p>Cess. p . 1.5.12. Nom. Syndic déf. au 24.7.12.</p>
                    <p>Hassan e l M o u g h a z i, ind. à Zagazig, décl.</p>
                    <p>20.6.12. Syndic Sidaoui. Cess. paiem. 7.6.12.</p>
                    <p>Nom. Syiidic déf. au 24.7.12 à 11 h .</p>
                    <p>M e l e k a Ghali, ind à Mansourah décl.20.6.12.</p>
                    <p>Syndic M. Sidaöui. Cess. paiem. 2 . 9 911. Nom.</p>
                    <p>Syndic déf. au 24.7.12.</p>
                    <p>L o r e n z o V i o l a n t e, italien à Port-Saïd Deel.</p>
                    <p>20.6.12. Syndic Volanopoulo. Cess. paiem.</p>
                    <p>18.5.12. Nom. Syndic déf. au 26.7 12.</p>
                    <p>Ron. Sie. S u l t a n a k i e t Vassilopoulo, administrée hell, à Port-Saïd.
                        Décl. 20.6.12. J. C.</p>
                    <p>Juge-délégué. Syndic Achkar. Cess. paiem.</p>
                    <p>4,6.12. Nom. Syndic déf. a u 26.7.12 à 9>,4 d é p .</p>
                    <cb/>
                    <p>rapp. le 14.6.12 act. a p p . francs 20566,49.</p>
                    <p>Passif a p p . f r s . 56362,42.</p>
                    <p>E l i a h o u Cohen, nég. sujet local à Zagazig.</p>
                    <p>Jug. décl. 27.6.12. Syndic M. Caracatsanis.</p>
                    <p>Cess. paiem. 15.6 12, a u 25.7 12 pour nomin.</p>
                    <p>Syndic déf.</p>
                    <p> FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>El K h a m i s 3 i M o u r a d Jug. du 27.5.12.Clôt, insuf. actif.</p>
                    <p>Ahmed Ibrahim El Z o g h e b i . Jug. 27 6.12</p>
                    <p>homol. conc. 60 % en 4 termes semestriels.</p>
                    <p>G a r . Abdel Rehini Fat el Bab.</p>
                    <p>Y a s s i n e Mohamed C h u b a . Jug. 27 6.12</p>
                    <p>homol. conc. 30 % payable4 mois après l'hom.</p>
                    <p>G a r . Mohamed. El Meligin Aly.</p>
                    <p>Mohamed Aly e l S e r a f l . )ug. 27.6.12 hom.</p>
                    <p>conc. 25 % en deux termes semestriels. Garant</p>
                    <p>Mohamed Helaly.</p>
                    <p>M i c h e l L i a n a k i s . Jug. 27.6 12. hom. conc.</p>
                    <p>20 % au comptant 30 jours après l'hom.du conc.</p>
                    <p>Garant. Simon Goldenberg.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU RAYÉS</p>
                    <p>El Bakr i e l S a ï d, flls e t Mohamed E l</p>
                    <p>G a y a r, faill. décl. le 13.6.12.</p>
                    <p>M e l e k a G h a l i, faill. décl. le 20.6.12.</p>
                    <p>El S a ï d Mohamed A g h a, nég. sujet russe à Mansourah, homol. conc.
                        20.6.12: 5 0 % payable en deux années par des mensualités; g a r a n t :</p>
                    <p>Mohamed Eff. Hassan el Damassi, nég, ind. à Mansourah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed El Saoui. Ord. 4.6.12. allouant au failli une pension aliment, de L.
                        Eg. 8 vérif.</p>
                    <p>22.7.12. à 9 h.</p>
                    <p>A r i s t o m è n e D i d i c a s . Ord. 10.6.12. aut.</p>
                    <p>vente coton et riz aux ench. publ. Vérif. 22.7.12.</p>
                    <p>à 8 K. '</p>
                    <p>Abdel A l e l A l f i . Ord. 1.6.12. aut. la vente à l'amiable des objets s e
                        trouvant dans le magasin du failli.</p>
                    <p>Feu Aly Aly S a r r a g . Jug. 13.6.12. Etat d'union.</p>
                    <p>Em. T a c h l i a m b o u r i s . Jug. 6.6.12. Etat d'union.</p>
                    <p>C o s m o s D r o c o p o u l ó s Jugement 20.6.12.Etat d'union.</p>
                    <p>Abdel S a l a m e l B i r a c h i, indig. à el Zarka</p>
                    <p>(D.; Jug. décl. le 27.6.12. J. C. Ibrahim bey</p>
                    <p>Waguih. Syndic Aly bey Izzat. Cess. paiem.</p>
                    <p>16.3.12, au 25.7.12 pour nom. Syndic déf.</p>
                    <p>Ron. Sie. M o u c h a a n &amp; Wahba, ayant siège à MitGham et succursale à
                        Tantah (formée de</p>
                    <p>Moussa Mouchaan, suj. loc. et Ibrahim Baroukh</p>
                    <p>Wahba, sujet français) dép. le 4.6.12. Actif a p p . P. T. 51.505,22.Passif
                        app.P.T.64.760,37.</p>
                    <p>Délég. c r . Baroukh Bentato, Richard Forté et</p>
                    <p>Cohen Cavaliero, conc. àu 25.7.12. à 10 h .</p>
                    <p>El M e t w g l l i Ahmed S a m r a, indigène à Dekernes, dép. le 11.6.12.
                        Actif app. P. T. 224740,12. Passif app. P. T. 204038,26 au</p>
                    <p>22 . / . 1 2 à 8 h . pour nomin. délég. créanc.</p>
                    <p>Khalil bey G h a l i . Jug. 20 6.12 maintenant</p>
                    <p>M e Sidaoui comme syndic déf. et rejetant la demande de nomination de
                        co-syndic à titre gratuit formulée par Ibrahim Eff. Bichaï. Ord</p>
                    <p>17 6.12. exploitât.ChaderAga et Seneta.Pension alim. L. Eg. 15
                        provisoirement.</p>
                    <p>Ibrahim F a o u z i . Form. conc. 22.6 12 à 10</p>
                    <p>Hassan Aly e l H i n d i . Vérif. en contin. au</p>
                    <p>12.8.12</p>
                    <p>R. S. Hassan B l y e l H i n d i ï &amp; fils. Vérif. en contin. a u 12.8
                        12.</p>
                    <p>Hassanein e t Mahmoud Omar . A la séance du 18.6.12, à la suite du désaccord
                        qui existait entre les 2 faillis, le J. C déclara l'état d'union</p>
                    <p>Le Trib. par jug. du 27.6.12 renvoya l'aff. par devant le J. C. pour la
                        format, du conc.</p>
                    <p>Abdel l a Mohamed N ö d a . Vérif. 12.8.12 à 11 h .</p>
                    <p>Mohamed Ahmed H a m m a d . Au 23.7.12 p .</p>
                    <p>homol. conc.</p>
                    <pb n="172" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>A. Didicas. Jug. du 20.6.12 rétractant la mesure de garde de la personne du
                        failli.</p>
                    <p>Khalil bey G h a l i . Vér. 14.8.12 à 9 h .</p>
                    <p>Abdou Abdel H a k e l K a l a w a n i e t fils.</p>
                    <p>Vér. 14.8 12 à 10 h .</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Dimitri G. C i a p p a Délég. er. Jonian Bank à Mansourah.Dép. rapp.et f o r
                        m . conc. a u 22 7.12.</p>
                    <p>L e o n i d a s Saoullis Délég. e r . Leopold et</p>
                    <p>Kohn, J. Lévy et C et Nacamuli Cesana &amp; T e r n i .</p>
                    <p>D é p . rapp. form, conc 24.7.12 à 9 h .</p>
                    <p>Abdou Aly . Dâlég e r . Orosdi Back. D é p .</p>
                    <p>rap. et p . conc. 25.7.12.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p>(Publications eïiectuées pendant le mois de juin 1912)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>H o u l l o u e t H l c o u l o u m b r é . Dissol. d e la Soc. en nom
                        collec. ayant existé entre Jacob</p>
                    <p>Houllou et Behor Alcouioumbré. (Contr. 1.6.12.)</p>
                    <p>M a t t o n e t D e b o n o . Dissol. d e la Soc. en nom collectif ayant
                        existée entre Abdel Matton et Vincent Debono suiv. acte de 1 11.1891</p>
                    <p>renouv. par autre acte du 7.5.907 et prorogée à fév. 1912. Mr Debono assume à
                        p . du 1.3.19.</p>
                    <p>l'actif et le passif de la Soc. et reste seul prop, de deux fonds d e Com.
                        connus à Alexandrie et au Caire sous le nom «Cordonnerie Parisienne».</p>
                    <p>(Contrat 5.6.12 )</p>
                    <p>P a n o z a e t P a f i t i s . Const, d'une Soc. en nom collec. entre Jean
                        Panoza et Jean Pafitis.</p>
                    <p>O b j e t : fabrication et vente de liqueurs et vins.</p>
                    <p>Gestion et Sign appar. à chacun des associés.</p>
                    <p>Durée 3 années à p . du 8.6.12.</p>
                    <p>R a o u l B o t t o n e t S o . Prorogation de la Soc.</p>
                    <p>const, le 14.7.10 entre Raoul Botton et cinq command, jusqu'au 31.12.13 avec
                        réduction du capital à 3000 Livres par suite du retrait de deux command
                        (Contr. inscr. 12.6.12 s u b . N 6195).</p>
                    <p>J. B r a n d t e t F. M a u r i . Dissol. d e la Soc const: p . acte transe
                        le 25,2.11 entre Jules</p>
                    <p>Brandt et Ferruccio Mauri à p . du 10 6.12 et suite des affaires par
                        Ferruccio Mauri seul du fond d e Com. d e l à Raison dissoute dénommée</p>
                    <p>«Maison Suisse» (Cont. trancr. 15.6.12 sub.</p>
                    <p>N. 1763).</p>
                    <p>G u t t a d a u r i a &amp; C o . Const, d'une Soc. en command, entre
                        Giuseppe Guttadauria et un commanditaire. O b j e t : la représentation
                        commerciale, la commission. Durée : 5 a n s . Capital</p>
                    <p>400 livres. Direc. et sig. Soc. à G. Guttadauria</p>
                    <p>(Cont. transe: en juin s u b . N. 1752).</p>
                    <p>P a s c l i a l i s, D r o s s i a d è s e t &lt;2o. Const, d'une Soc. en nom
                        collec. entre Cliaralainbo</p>
                    <p>Paschalis, Basile Drossiadès &amp; Constantin Ta-</p>
                    <p>voulariJès. Objet ¡Exploit d e l'Agence de l'Aus-</p>
                    <p>tro-American Line .( d e Trieste) de l'Achaia</p>
                    <p>Steamship Cy. (de Patras) Capital 200 livres.</p>
                    <p>D u r é e : 3 années à part. du.15.4.12 renouvel, p . u n e année faute d e
                        dédit.Administ.et signât, à C. Tavoularidès seul. (Contr. 20 4.12)</p>
                    <p>J a c q u e s H e l o u &amp; C o . Cont. d'une Soc.</p>
                    <p>en comm. simp, entre Jacques Helou et des command. Siège: Alexandrie. O b j e
                        t : le commerce en gén. notam. celui du charbon d'huiles.</p>
                    <p>Capital 4000 livrée. D u r é e 2 a n s à part. 15.5.12, renouv. tacit,
                        d'année en année faute de dédit</p>
                    <p>3 mois. Gestion et sig. soc. appart à Jacques</p>
                    <p>Helou. (Contr. 15.5.12).</p>
                    <p>J. P a n o z a e t P. P a s t i d i s . Dissol. d e la Soc. en nom coll.
                        G.5.12 entre J. Panoza e t S.</p>
                    <p>Pastidis, et suite des afl. d e la Soc. diss, p</p>
                    <p>J. Panoza. (Contr. 8 . 6 . 1 2 trans, s u b . N. 1758).</p>
                    <p>Behor B a r k i e t G o . Diss, de la Soc. en comm. ayant existé le 30.1.908
                        entre Behor</p>
                    <p>Barki et un comm. et à p . du 5.12.La liq. a été confiée à Behor Barki et
                        Adolphe Zaïnorani, qui agiront et signeront conjointement avec faculté d e s
                        e faire substituer (contr. 28» 5 12).</p>
                    <p>B. V e n t u r a e t C o . Coust. d'une Soc. en n o m . coll. entre Bension
                        Ventura et Cesare</p>
                    <p>Vais Durée 2 ans à p . 1.6.12. • Objet :-Opér.</p>
                    <p>de banque e:i gén. Adin. et sign, aux deux associés en comm. (Contr. inscr le
                        3 1 . 5 . 1 2 s u b,</p>
                    <p>N. 1747).</p>
                    <p>L i g n o l H e 6 y H o m s y Frères et Cie.</p>
                    <p>Const, d'une Sóc. entre François et Jacob H.</p>
                    <p>Homsy et un command. Cap..1000 L. E D u r é e :</p>
                    <p>3 années à p . du 8.6.12. Adin. et sig aux deux associés qui pourront en
                        faire usage même s e p .</p>
                    <p>Hussein M a m a n e t R a g h a b n i i l s s a r .</p>
                    <p>Dissol. d e la Soc. en nom. coll. ayant existé le 12.2 907 entre Hussein
                        Naman et Raghab El</p>
                    <p>Assar. Actif social rép. entre eux suiv. acte port, date certaine du
                        29.9.11.</p>
                    <p>Elie V. G a l t z o s et fils . Const, d'une Soc.</p>
                    <p>en nom col. entre Elie N. Caltzos et ses fils</p>
                    <p>Spiridion, Evangelos et Sotirios. Objet: Comm.</p>
                    <p>de charbons et de bois. Cap. 8000 Lstg. Sig.</p>
                    <p>tous les associés s é p . (Contr. 14.6.121.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>L o u i s V a m i n i et Cie. Par actesdes 4 févr. et 8 Juin 1912 dissol. de
                        la Soc. prén. et veete du fonds de commerce à l'assoc. commanditairn</p>
                    <p>Dessouki Makri. (Trans.sub. 134 XXXVIIE A.J.)</p>
                    <p>W o l f P e r l o e t 6 i e . Par acte du 1.6.15 const, d'une Soc. en nom
                        coll. entre prénommé et</p>
                    <p>Basile Kaspar p . 3 ans. Objet: toutes opérât, comm. commission et
                        représentation. La sign, soc. app. aux deux assoc. sépar.sauf p.chèques.</p>
                    <p>(Trans, sub. 125 XXXVII" A.J.)</p>
                    <p>Y a n n i G o s t a n d i Y a n n a k i et Cie. P a r aète du 1.11.11 const,
                        d'une Soc.- en nom coll.</p>
                    <p>entre prénommé et Elefteri Papalefteri, p . 3 a n s renouvel, p . même
                        période sauf préavis d e 3</p>
                    <p>mois. O b j e t : commerce de coton, céréales e t c.</p>
                    <p>Cap. P. T. 804580. Siège à Maassaret Samalout,</p>
                    <p>La signât, a p p . à Yanni Costandi mais sans pouvoir de contracter des
                        emprunts. (Transe, s u b . 121. XXXVIIE A.J.)</p>
                    <p>J. W. W i l l i a m s o n . Par acte du 11.4.12.</p>
                    <p>retrait du command, désintéressé et prorogation de la soc. entre les 2 assoc.
                        en nom (Trans, s u b . 123. XXXVIIE A J.)</p>
                    <p>H. P l a y o u l t et Cie. Par acte dn 4.6.12</p>
                    <p>dissol. d e la Soc. prénommée ayant enseigné</p>
                    <p>« Magasins Généraux d e l'Automobile», C.</p>
                    <p>Loukaitis a pris à sa charge le passif. (Trans, s u b . 136. XXXVIIE A. J.
                        )</p>
                    <p>Frères D. X y l l a s . Par acte du 12.6.12.</p>
                    <p>const, d'une Soc. en ncm coll. p . 5 ans. O b j e t :</p>
                    <p>fabrication et comm.de boissons C a p . L Eg.</p>
                    <p>630. Sign. a p p . a u x 2 frères conjointement.</p>
                    <p>(Trans, sub 132.XXXVIIE A J.)</p>
                    <p>Georges G a m b o u r i s et Cie. Par acte du 29.5.12 const, d'une Soc. en
                        nom coll. p . 3 a n s renouv. d'année en a n n é e à l'e x p . d e la 1er
                        période sauf préavis de 3 mois. Objet: épicerie a u nouveau marché Ataba El
                        Khadra. Cap. L. Eg. 2.532. Gérance et sign, aux 2associés indistinct.</p>
                    <p>H y o u b e t Z a r i f f a . Par acte du 18 9.11</p>
                    <p>dissol. de la Soc. prénommée. La liquidation a été confié à Michel et Georges
                        Ayoub conjoint, avec S. Zariffa (Trans, s u b 122.XXXVIIE A.J.)</p>
                    <p>K a r a k o s t a s e t H a d j ï y a n n a k i s . Par acte du 23.5.12
                        dissol . d e commun accord de la Soc.</p>
                    <p>prénommée. L'actif demeure la propriété d e</p>
                    <p>Hadjïyannakis qui répond aussi du passif. (Trans.</p>
                    <p>sub 120.XXXVIIE A.J.)</p>
                    <p>a r n o W e r t h e r et Cie. D'un extrait des délibér. d e l'Assoc. gén. en
                        date du 21.5.12.</p>
                    <p>dissol. d e l à Soc. prénommée. Otto Kahn et U.</p>
                    <p>Andrac ont été nommés liquidateurs. (Trans s u b . 128. XXXVIIE A J. )</p>
                    <p>G a n t a r a k i s e t S i e . Par acte du 8 . 6 . 1 2</p>
                    <p>adjonction à la Soc. prénommée d e P.Zempetino qui aura 10?o d e s bénéfices.
                        Toutes les autres clauses et conditions d e l'acte constit. du 24 mars 1910
                        restent en vigueur. •Trans, sub 130.</p>
                    <p>XXXVIIE A J. )</p>
                    <p>Société Civile d e s O b l i g a t a i r e s d e l a</p>
                    <p>S o c. d e B i e n s F o n d s L J r b a ï n s e t R u r a u x .</p>
                    <p>Par acte du 30.4.12 passé au Greffes d e s Actes</p>
                    <p>Notariés No 2193 const, d'une Soc. Civ. entre obligataires de la Soc.
                        prénommée p . réunir et centraliser l'exercice des droits a c t . et
                        garanties attachées aux obligations.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>RÈGLEMENTS DE SERVICE</head>
                <p>des Tribunaux Mixtes pendant lés vacations 1912</p>
                <p>Alexandrie.</p>
                <p>Audiences d e s Vacations</p>
                <p>En matière civile, commerciale. •</p>
                <p>correctionnelle et des criées.</p>
                <p>Mardi 9 Juillet.</p>
                <p>» 3 0 »</p>
                <p>» 2 7 Août</p>
                <p>» 17 Septembre.</p>
                <p>RÉFÉRÉS : tous l e s Lundis à 1 1 heures d u matin.</p>
                <p>C O N T R A V E N T I O N S : tous l e s Lundis à 9 du matin.</p>
                <p>JUSTICE S O M M A I R E :</p>
                <p>En matière commerciale : tous l e s jeudis à 9 heures du matin.</p>
                <p>En matière civile : tous l e s Samedis à 9</p>
                <p>heures du matin.</p>
                <p>Audiences de rentrée :</p>
                <p>TRIBUNAL SOMMAIRE: Mercredi 1 6 Octobre.</p>
                <p>L RE CHAMBRE CIVILE: Samedi 1 9 Octobre.</p>
                <p>TRIBUNAL D E C O M M E R C E : Lundi 2 1 O c tobre.</p>
                <p>2ME C H A M B R E CIVILE: Mardi 2 2 Octobre,</p>
                <p>©aire.</p>
                <p>Audiences d e s Vacations :</p>
                <p>En matière civile, commerciale.</p>
                <p>correctionnelle et des criées.</p>
                <p>Mardi 16 Juillet.</p>
                <p>» 6 Août.</p>
                <p>» 3 et 24 Septembre.</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE; tous les Samedis.</p>
                <p>RÉFÉRÉS : tous l e s Jeudis.</p>
                <p>C O N T R A V E N T I O N S : tous les Lundis.</p>
                <p>S É A N C E S D E S FAILLITES: tous l e s Mercredis.</p>
                <p>Audiences de rentrée:</p>
                <p>TRIBUNAL D E C O M M E R C E : Samedi 1 9 O c tobre.</p>
                <p>LRE C H A M B R E CIVILE: Lundi 2 1 Octobre.</p>
                <p>2'»E CHA M BR E CIVILE : Mardi 2 2 Octobre.</p>
                <p>2 M E CHA M BR E CIVILE : Mercredi 1 6 Octobre.</p>
                <p>Mansourah.</p>
                <p>Audience d e s Vacations :</p>
                <p>En matière civile, commerciale, correctionnelle et des criées.</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE: t o u s l e s Mercredis,</p>
                <p>C O N T R A V E N T I O N S E T RÉFÉRÉS: tous l e s</p>
                <p>Mercredis à 11 h . du matin.</p>
                <p>L e s audiences auxquelles o n pourra utilement assigné par devant le Tribunal d
                    e</p>
                <p>Justice Sommaire et d e s Contraventions sont f i x é e s comme s u i t : 10 et 2
                    4 Juillet, 7 et 21</p>
                <p>Août, 4 e t 18 Septembre, 2 et 16 Octobre.</p>
                <p>Audiencss d e Rentrées :</p>
                <p>1ère CHA M BR E CIVILE: 2 2 Octobre.</p>
                <p>2»>E C H A M B R E CIVILE: ( 1 7 O C T O B R É</p>
                <p>TRIBUNAL D E C O M M E R C E : ( UUOURE</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE : 1 6 Octobre. .</p>
                <p>Délégation d e Port*Saïd.</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE, CONTRAVENTIONS E T</p>
                <p>RÉFÉRÉS : .</p>
                <p>Samedi 2 7 Juillet.</p>
                <p>» 2 4 Août.</p>
                <p>» 2 8 Septembre.</p>
                <p>Audiences d e Rentrée:</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE, CONTRAVENTIONS E T</p>
                <p>RÉFÉRÉS :</p>
                <p>Samedi 2 6 Octobre.</p>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>Fumez les cigarettes " S A L O N I C A " meilleures marques! Elinas,Melek, Mes
                    Délices.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
