<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0004-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1913-11-10">November 10, 1913</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 37</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>4ME ANNÉE (39mc Année Judiciaire). N° 37. 1 0 N O V E M B R E 1913</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>$, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>-15, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>De la Lésion dans les Contrats.</head>
                <p>Législation Comparée.</p>
                <p>SOMMAIRE: I. - Les causes de nullité dans les contrais, notamment la lésion.</p>
                <p>La consécration des principes d'équité et les</p>
                <p>Cours d'Equité en Angleterre. — Le principe de self-reliance. — La thèse d e
                    Napoléon relative à la lésion, a servi d e b a s e aux principes actuels de la
                    Législation Anglaise. — Les vices du consentement annulant l e s contrats en
                    France et en Angleterre.</p>
                <p>II. - Théorie Anglaise de l'Undue Influence.</p>
                <p>Définition, étendue, effets et preuve. Cas où il y a présomption de "l'Undue
                    Influence" : Contrats fiduciaires. — Extension de la théorie. —</p>
                <p>Application restreinte en Droit Français. — Critiques sur l'art. 1114 C. C. F. —
                    Dispositions contraires adoptées en Angleterre. — Opportunité de réglementer l e
                    s matières relevant du pouvoir juridictionnel d e s " Meglis H a s b i " . —</p>
                <p>Amendement désirable de certains articles du</p>
                <p>S. P. relatifs aux pouvoirs étendus du père, tuteur légal. — Principes
                    restrictifs en Droit.An-</p>
                <p>glais. — Les principes de droit découlant'de</p>
                <p>1' "Indue Influence". — Présomption de nullité attachée à certains contrats. —
                    Extension du principe aux "Uuconscionable Bargains". —</p>
                <p>Comment l e s Codes Egyptiens peuvent s'inspirer d e s même s principes.</p>
                <p>/ / / . - Le bénéfice de l'action en rescision pour cause de lésion, accordé à
                    l'acheteur.</p>
                <p>L'art. 1683 C. C. F. — Principe contraire soutenu dans la théorie de Pothier. —
                    Principe identique adopté dans l e s Législations Anglaise e t Allemande. —
                    Tendance actuelle à adopter le même principe en France. — Compatibilité du
                    principe en Egypte. — Lésions graves subies par l'acheteur. — Exemples tirés d e
                    s faits du jour et de la crise de 1907.</p>
                <p>IV. - Amendements et additions désirables dans les Codes Egyptiens.</p>
                <p>Emprunt des principes compatibles avec l'orga-</p>
                <p>nisation'judiciaire, l e s mœurs et l e s usages en</p>
                <p>Egypte. — Choix et réglementation des matières laissés à la compétence du
                    Législateur. — Princ i p e caractéristique s e dégageant de cette étude.</p>
                <p>I.</p>
                <p>Dans notre précédente é t u d e s u r la lésion dans le prix de vente, ( ' )
                    notre étonnement était tellement g r a n d d e voir certaines législations n e p
                    a s a d o p t e r cette matière, o u plutôt ce principe d'équité que nous o s â
                    m e s p o u s s e r n o s critiques et t a x e r leur théorie non seulement
                    d'iliogique mais aussi d'erronée.</p>
                <p>C) Voir Gaz. Ill, p. 205. (Septembre 1913).</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL :</p>
                <p>ÉOYPTE P. T. 100</p>
                <p>DES</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>S'adresser à l'Administration.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS</p>
                <p>E T S O U S L E PATRONAGE D U C O N S E I L D E L'O R D R E DES AVOCATS D ' E G Y
                    P T E</p>
                <p>P a r m i c e s législations, n o u s visions particulièrement celle d e
                    l'Angleterre, d'a u t a n t plus que d a n s c e pays, les principes d'équité
                    prévalent souvent s u r c e u x d u droit c o m m u n, soit ( c o m m o n l a w
                    ) coiitu-</p>
                <p>mier, soit (statute l a w ) écrit. D'ailleurs, l'Angleterre a e u, d e t o u t t
                    e m p s, des Cours spéciales pour juger " i n e q u i t y ", d'après l'équité. M
                    ê m e après la fusion de ces</p>
                <p>Cour s avec celles d u droit c o m m u n en</p>
                <p>1873, la '"Chancellery Cour t " reste toujours investie d u pouvoir de juger
                    d'après l'équité.</p>
                <p>O r, e n p o u s s a n t n o s recherches p l u s en avant d a n s l'étude d e s
                    principes a d o p t é s p a r la Jurisprudence Anglaise, n o u s a v o n s e u
                    .la satisfaction de constater q u e cette législation a d o p t e bien la lésion
                    mais selon d'a n t r e s m o y e n s et s o u s certaines restrictions d é n a t
                    u r e à laisser toujours intacte la théorie quasi-sacrée d'après laquelle toute
                    personne m a j e u r e et c a p a b l e doit être maîtresse d e s e s droits et
                    doit savoir défendre ses propres intérêts.</p>
                <p>L a législation anglaise a ainsi, avec raison, évité toute brèche a u principe
                    sacro-saint d e '"Self-reliance", lequel n'est autre c h o s e qu'u n corollaire
                    d e la théorie ci-dessus.</p>
                <p>A c e principe, l'Angleterre a e u touj o u r s soin d'attacher une importance
                    capitale v u qu'il a p u i s s a m m e n t contribué à s o n avancement moral.
                    Aussi, e n a n a lysant l'étendue et les effets des principes a d o p t é s p a
                    r la Jurisprudence Anglaise, o n retrouve infailliblement qu'elle est d o m i n
                    é e p a r la préocupation générale de laisser à chacun le soin de pourvoir à s e
                    s p r o p r e s intérêts.</p>
                <p>A v a n t d'entamer l'étude d e s m o y e n s et restrictions a d o p t é e s p a
                    r la législation anglaise s u r la matière, n o u s d e v o n s tout d'a b o r d
                    rendre h o m m a g e à la thèse sout e n u e p a r Napoléon pour confirmer la
                    théorie d e P o t h i e r relative à l'annulation des contrats commulatifs p a r
                    suite d'une lésion g r a v e s u b i e p a r l'une des parties contractantes. E
                    n effet, la t h è s e d e l'E m p e r e u r semble avoir servi d e b a s e a u x
                    principes de la Jurisprudence Anglaise régissant actuellement la matière. Dans
                    les développements qui suivent, o n s e rendra même c o m p t e q u e la
                    législation anglaise s'e s t inspirée de la t h è s e Napoléonienne, m i e u x q
                    u e n e l'a fait le Code q u i porte c e n o m glorieux. N o t r e manière de
                    voir peut, d'ailleurs, être confirmée p a r les déclarations même s d u s avant
                    Juriste,</p>
                <p>M. R. d e la Qrasserie. E n effet, comme n tant l e § 138 du Code Civil Allemand,
                    q u i n'est autre chose q u e la reproduction p r e s q u e intégrale des
                    principes a d o p t é s p a r la Jurisprudence Anglaise, n'a-t-il pas dit:
                    (')•</p>
                <p>* Cette prescription est très utile et devrait</p>
                <p>« passer dans toutes l e s législations. Elle rem-</p>
                <p>« place avantageusement la limitation du taux</p>
                <p>« d'intérêt et l e s cas spéciaux de rescision pour</p>
                <p>« cause de lésion ».</p>
                <p>P a s s o n s maintenant à l'étude analytique et c o m p a r é e d e s principes
                    en question :</p>
                <p>E n France et d a n s p r e s q u e t o u s les pays q u i o n t a d o p t é le
                    Code Napoléon, les vices de consentement r e n d a n t l e s contrats
                    inexistants, n u l s o u annulables, s o n t l a violence, l'erreur, l e dol e t
                    d a n s certains cas, la lésion.</p>
                <p>E n Angleterre, pour qu'il y ait réellement consentement, il faut q u e la c o m
                    u n e intention des parties ne soit le résultat d'aucune erreur, d'aucune
                    pression. L e s vices q u i s o n t d e nature à entacher le consentement et à
                    faire annuler le contrat s e classent d'après les Jurisconsultes Anglais, s o u
                    s 5 c h e f s : incapacité, erreur, fraude,</p>
                <p>" m i s - r e p r e s e n t a t i o n " e t " u n d u e influence".</p>
                <p>L e s 2 premiers de ces vices d u consentement s e retrouvent sous la même d é n
                    o mination en Droit Français. Les 2 suivant s s e retrouvent aussi mais s o u s
                    u n e appel lation difféiente. Q u a n t a u cinquième, à savoir 1 ' " U n d u e
                    I n f l u e n c e " lequel n'est qu'une modalité de la violence morale, il n'est
                    pas bien reconnu. Aussi s a s p h è r e d'application n'est q u e très
                    restreinte e n</p>
                <p>Droit Français.</p>
                <p>II.</p>
                <p>P o u r le démontrer, i n d i q u o n s tout d'abord quelle est la signification
                    d e " U n d u e Influence" (2 ) e n Droit Anglais, quelle est sa portée et q u e
                    l s s o n t aussi s e s effets s u r la validité de certains contrats.</p>
                <p>L e ternie équivalent e n Droit F r a n ç a i s à " U n d u e Influence" pourrait
                    être plus o u m o i n s correctement, influence i n d u e o u a b u s
                    d'influence. C'est d u reste u n e m o -</p>
                <note place="bottom">(') Voir ses Notes sur le Code Civil Allemand, o. 31. —</note>
                <p>(Edition 1897).</p>
                <p>(3) " Laws of England " par Earl Halsbury, Tome VIL</p>
                <p>p. 357-360. *</p>
                <pb n="4" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>d a l i t é d e i a v i o l e n c e m o r a l e . E l l e n e c o n s i s t e p a
                    s cependant, comme l a v i o l e n c e m o r a l e, e n u n e c o n t r a i n t
                    e f a i t e s c i e m m e n t mais e n u n e p r e s s i o n p l u s o u m o i n
                    s i n c o n s c i e n t e dont l'effet e s t d'a m e n e r l'a u t r e partie à
                    d e s actes o u e n g a g e m e n t s d é s avant a g e u x pour e l l e . L'' "
                    U n d u e I n f l u e n c e "</p>
                <p>t e l l e q u e L o r d S e l b o r n e l'a d é f i n i e d a n s l'A f f a i r e
                    A y l e s f o r d v . M o r r i s ( ' ) e s t u n u s a g e i n c o n s c i e n
                    t d u p o u v o i r n é d e s circonstances e t d e l a situation r e s p e c t
                    i v e d e s parties . L a v i o l e n c e m o r a l e e n d i f f è r e donc
                    très s e n s i b l e m e n t c a r elle c o n s i s t e e n d e s m e n a c e s
                    e x e r c é e s s c i e m m e n t contre une personne pour lui a r r a c h e r s
                    o n c o n s e n t e m e n t .</p>
                <p>E n A n g l e t e r r e, l e s Tribunaux c o n s i d è r e n t 1 ' " U n d u e I
                    n f l u e n c e " comme p o u v a n t n e p a s l a i s s e r à la partie q u i
                    e s t e n g a g é e, u n e l i b e r t é d'a l l u r e s, u n e i n d é p e n d
                    a n c e suffisante . E l l e n a î t d e s r e l a t i o n s d u g e n r e d e c
                    e l l e s e x i s t a n t e n t r e u n a s c e n d a n t e t s e s d e s c e n
                    d a n t s, u n m a r i e t s a f e m m e, u n t u t e u r e t s a p u p i l l e,
                    u n comme t t a n t e t s o n p r é p o s é, u n d i r e c t e u r d e c o n s c
                    i e n c e e t s a p é n i t e n t e, u n avocat o u m é d e c i n e t s e s c l
                    i e n t s, u n " t r u s t e e " e t le " c e s t u i q u e t r u s t "</p>
                <p>Il y aussi p r é s o m p t i o n d'" U n d u e I n f l u e n c e "</p>
                <p>d a n s d'autres c a s où l e s r e l a t i o n s e x i s t a n t e s e n t r e l
                    e s parties, o n t u n caractère p l u s o u m o i n s f i d u c i a i r e . Il
                    n'est donc p a s nécessaire q u e c e s r e l a t i o n s s o i e n t s t r i c
                    t e m e n t c o n f i d e n t i e l l e s . Q u a n t a u f a r d e a u d e l a
                    preuve, il r e t o m b e à la c h a r g e d u défendeur .</p>
                <p>L'" U n d u e I n f l u e n c e " t e l l e que nous v e n o n s d e l'a n a l y
                    s e r n e s e m b l e p a s avoir e n Droit F r a n ç a i s u n e s p h è r e
                    d'application aussi l a r g e qu'en Droit A n g l a i s . E n effet, l a
                    législation F r a n ç a i s e n'a c c o r d e p a s l a nullité dans tous l e s
                    c a s c i t é s c i - h a u t , même s'il est a v é r é q u e l'u n e d e s
                    parties c o n t r a c t a n t e s a a b u s é d e l a situation d e f a i b l e
                    s s e où s e t r o u v e l'a u t r e partie . . .</p>
                <p>L'art. 1114 du Code Civil F r a n ç a i s n e s t i -</p>
                <p>p u l e - t - i l p a s e n t e r m e s f o r m e l s c e q u i s u i t :</p>
                <p>« L a s e u l e c r a i n l e r é v é r e n t i e l l e e n v e r s l e p è r e,
                    l a m è r e o u a u t r e a s c e n d a n t, s a n s qu'il y ait e u d e v i o l
                    e n c e e x e r c é e, n e suffit p o i n t pour a n n u l e r</p>
                <p>Je contrat » .</p>
                <p>L e s comme n t a i r e s d e l'i l l u s t r e auteur',</p>
                <p>M. G. B a u d r y - L a c a n t i n e r i e, s u r c e t a r t i c l e,</p>
                <p>Sont p l u s é d i f i a n t s t a n t s u r l a p a r f a i t e v a l i d i t é
                    d e c e g e n r e d e contrat s q u e s u r l'e x t e n s i o n d e c e p r i n
                    c i p e à d'autres c a s, p a r voie d'a n a l o g i e . E n effet, il l'a comme
                    n t é d e l a manière suivant e : (")</p>
                <p>« La crainte r é v é r e n t i e l l e e s t l a crainte q u e</p>
                <p>« n o u s a v o n s d e d é p l a i r e à c e r t a i n e s personne s</p>
                <p>« que nous r é v é r o n s p a r affection e t p a r d e v o i r .</p>
                <p>« A e l l e s e u l e, e l l e n e v i c i e p a s l e c o n s e n t e m e n t
                    .</p>
                <p>« S a n s d o u t e, l'a s c e n d a n t q u i exploit e l e r e s p e c t</p>
                <p>« q u e lui t é m o i g n e s o n d e s c e n d a n t pour f a i r e</p>
                <p>« s o u s c r i r e à celui-ci u n e n g a g e m e n t contraire à « s e s
                    intérêts, comme t u n e g r a v e i n d é l i c a t e s s e ,</p>
                <p> mais, e n définitive, o n ne peut pas d i r e q u e l e</p>
                <p>« c o n s e n t e m e n t d o n n é s o u s l'e m p i r e d e l a crainte</p>
                <p>« r é v é r e n t i e l l e, s o i t un c o n s e n t e m e n t extorqué,</p>
                <p>« q u e c e n'est p a s u n c o n s e n t e m e n t l i b r e . A u s s i</p>
                <p>« la loi m a i n t i e n t - e l l e l e contrat.</p>
                <p>« C e q u e d i t la loi d e l a crainte r é v é r e n t i e l l e</p>
                <p>« e n v e r s u n a s c e n d a n t, e s t vrai à p l u s f o r t e</p>
                <p>(.') " L a w s of E n g l a n d " p a r E a r l H a i s b u r y, T o m e V U, p
                    .</p>
                <p>357-360.</p>
                <p>r ) Veil s o r P r é c i ï d e Droit Civil, T o m e II, p. 23 .</p>
                <p>« r a i s o n d e l a crainte r é v é r e n t i e l l e e n v e r s toute</p>
                <p>« autre personne par exemple d e c e l l e qu'u n</p>
                <p>« m a î t r e p e u t i n s p i r e r à s o n d o m e s t i q u e, l e s u p é
                    -</p>
                <p>« rieur d'une c o m m u n a u t é r e l i g i e u s e a u x membres</p>
                <p>« d e cette c o m m u n a u t é » .</p>
                <p>E n Egypte, n o s Code s e t n o t r e Jurisprudence n e p r é voie n t d e s a n
                    c t i o n q u e pour les contrats e n t a c h é s d e v i o l e n c e, d'e r r e
                    u r, d e fraude o u d e d o l s e u l e m e n t .</p>
                <p>I l s s o n t m u e t s sur les c a s où il y a s i m p l e m e n t " U n d u e I
                    n f l u e n c e " . P o u r s t a t u e r s u r d e s c a s p a r e i l s ,
                    c'est a u x principes d u Droit F r a n ç a i s q u e n o s T r i b u n a u x o
                    n t o r d i n a i r e m e n t r e c o u r s . O r, c e s p r i n c i p e s p r ê
                    t e n t à la c r i t i q u e . E n effet, l a g r a n d e a u t o r i t é d o c
                    t r i n a l e e n Droit Civile n</p>
                <p>France, à l'h e u r e a c t u e l l e, M. M. P l a n i o l, comme n t a n t l'a r
                    t . 1114 s u s v i s é, n e partage p a s l'a v i s d o n n é p a r M. G. B a u
                    d r y -</p>
                <p>L a c a n t i n e r i e e t s'e x p r i m e a i n s i : ( ' )</p>
                <p>« L a l o i m o n t r e ici u n e ' g r a n d e t o l é r a n c e pour</p>
                <p>&lt;• l'a b u s d'i n f l u e n c e q u e peuvent comme t r e c e r -</p>
                <p>« t a i n s a s c e n d a n t s i n d é l i c a t s . E l l e c o m p t e s u
                    r</p>
                <p>« l'affection naturelle d e s p a r e n t s; mais s i l'e x p é -</p>
                <p>« r i e n c e prouve q u e cette c o n f i a n c e e s t p r e s q u e</p>
                <p>« toujours j u s t i f i é é, il y ai m a l h e u r e u s e m e n t d e s</p>
                <p>« exceptions » .</p>
                <p>I n d é p e n d a m m e n t d e l a d i v e r g e n c e d e s v u e s s u r c e t
                    t e matière e n France, n o t r e o r g a n i s a t i o n s o c i a l e n e j u
                    s t i f i e - t - e l 1 e p a s plus que p a r t o u t ailleurs l a n é c e s s
                    i t é d'a c c o r d e r u n e p r o t e c t i o n l é g a l e, t e l l e qu'elle
                    e s t r é g l e m e n t é e e n A n g l e t e r r e, au profit de s d e s c e n
                    d a n t s contre l e s actes a b u s i f s d e l e u r s a s c e n d a n t s ? L
                    e s contrat s c o m m u t a t i f s p a s s é s d a n s l e s autres c a s prévu
                    s d a n s la législation a n g l a i s e, n e m é r i t e n t - i l s p a s
                    aussi d'être e n t o u r é s d e l a même p r o t e c t i o n,1 pour p r é v e n
                    i r l e s l é s i o n s g r a v e s ?</p>
                <p>D ' autre part, l'o p p o r t u n i t é d e p r é c o n i s e r d e p a r e i l l
                    e s réforme s n e s e p r é s e n t e - t - e l l e p a s aujourd'hui m i e u x
                    q u e jamais ? E n effet, l e G o u v e r n e m e n t p r o j e t t e d'é t e n
                    d r e l a compétence des Tribunaux de droit c o m m u n, a u x matière s r e l e
                    v a n t actuellement d u p o u v o i r j u r i d i c t i o n n e l d e s " M e g
                    l i s</p>
                <p>H a s b i " . C e s matière s, comme o n l e s a i t, é t a n t l e s succession
                    s, l a t u t e l l e d e s m i n e u r s, l a c u r a t e l l e d e s'i n a c a
                    p a b l e s, l'administration d e s b i e n s d e s a b s e n t s e t l e s p e
                    n s i o n s a l i m e n t a i r e s, il d e v i e n t n é c e s s a i r e, p l u
                    t ô t i m p é r a t i f, d e r é g l e m e n t e r l'é t e n d u e e t l e s e f
                    f e t s d e s actes j u r i d i q u e s p a s s é s r e s p e c t i v e m e n t
                    e n t r e u n e x é c u t e u r t e s t a m e n t a i r e o u j u d i c i a i r
                    e et l e s héritiers de la succession, u n t u t e u r e t s a p u p i l l e, u
                    n c u r a t e u r e t les personnes i n c a p a b l e s s o u m i s e s à s a c
                    u r a t e l l e, u n administrateur o u liquidateur j u d i c i a i r e e t les
                    biens d'un a b s e n t . i</p>
                <p>T o u s c e s c a s f o n t p t é c i s é m e n t partie d e c e u x v i s é s p
                    a r l a législation a n g l a i s e où l a p r é s o m p t i o n d e l " ' U n d
                    u e I n f l u e n c e "</p>
                <p>e n t r a î n e l a nullité d e l'acte, a i n s i e n t a c h é .</p>
                <p>U n e telle r é g l e m e n t a t i o n n e s'i m p o s e - t -</p>
                <p>e l l e p a s e n Egypte e n présence d e s a b u s dont s o n t souvent v i c t
                    i m e s l e s administrés s u s v i s é s d e l a p a r t d e l e u r s p e u s
                    c r u p u l e u x administrateur s ? B i e n p l u s, n o s</p>
                <p>Tribunaux r é p r e s s i f s ii'ont-ils p a s p r e s q u e t o u s l e s a n s,
                    à s t a t u e r s u r u n c e r t a i n</p>
                <p>0 ) V o i r s o n T r a i t é d e Droit Civil, T e m e II, p . 361.</p>
                <p>n o m b r e d e c a s d'" U n d u e I n f l u e n c e " e n t a c h é s d e f r a
                    u d e ?</p>
                <p>D e v a n t des faits aussi p r o b a n t s, n o n seulement d'a b u s d'i n f l
                    u e n c e mais d'a b u s d e c o n f i a n c e aussi, e s t - i l p r u d e n t
                    d e l a i s s e r n o s Code s m u e t s s u r les contrats où l e s r e l a t i
                    o n s d e s parties c o n t r a c t a n t e s s e t r o u v e n t d a n s l e g
                    e n r e d e celles é n u -</p>
                <p>m é r é e s p r é c é d e m m e n t dans la Jurisprudence A n g l a i s e e t b é
                    n é f i c i a n t d e l a t h é o r i e d e I' " U n d u e I n f l u e n c e "
                    ?</p>
                <p>S'il est a i n s i a d m i s q u e d e t e l l e s m e s u r e s d e p r o t e c
                    t i o n s o n t nécessaires au profit de s m a j e u r s a p p a r t e n a n t à
                    la c l a s s e s u s v i s é e, à f o r t i o r i, e l l e s doivent l'être
                    davantage au profit de s m i n e u r s . Il e s t v r a i q u e c e u x - c i b
                    é n é f i c i e n t déjà d e s dispositions d e s articles 5 4 5 - 5 4 9 d u S t
                    a t u t R é e l</p>
                <p>( K a d r y pacha ), mais e s t - c e l à une s a n c t i o n s u f f i s a n t e
                    contre l e p è r e, t u t e u r l é g a l, a b u s a n t d e s b i e n s d e s e
                    s e n f a n t s ? N o u s n e l e c r o y o n s p a s . D ' ailleurs, l e s
                    articles 4 2 2, 4 2 3, 4 2 6, 4 2 7, 4 3 1, 4 3 2, e t 4 3 3 d e n o t r e S t a
                    t u t P e r s o n n e l s o n t f o r m e l s s u r c e p o i n t . E n effet, n
                    e c o n f è r e n t - i l s p a s a u p è r e, en tant que t u t e u r l é g a
                    l, u n droit a b s o l u d'administration e t d e d i s p o s i t i o n, s u r t
                    o u s les biens d e s e s e n f a n t s ?</p>
                <p>C o n t r a i r e m e n t a u x principes a d o p t é s d a n s toute s l e s
                    législations e u r o p é e n n e s, n o t r e S t a t u t P e r s o n n e l a c
                    c o r d e a u p è r e, t u t e u r l é g a l, d e s p o u v o i r s t e l l e m
                    e n t é t e n d u s qu'il lui e s t l o i s i b l e d e g é r e r les biens d e
                    s e s e n f a n t s s a n s e n rendre c o m p t e n i même e n r é p o n d r e,
                    e n c a s d e p e r t e .</p>
                <p>P o u r être complètement é d i f i é l à - d e s s u s, n o u s c r o y o n s d
                    e v o i r d o n n e r ici u n e x t r a i t d e s articles 4 2 6, 4 3 1 e t 4 3
                    2 s u s v i s é s :</p>
                <p>A r t . 4 2 6 — L e p è r e p e u t valablement a c h e t e r pour s o n c o m p
                    t e les biens d e s e s e n f a n t s .</p>
                <p>S'il a c h è t e l e u r s b i e n s, il ne peut étre l i b é r é q u e p a r l e
                    p a i e m e n t e f f e c t u é entre les mains d'un tuteur judiciaire, l e q u
                    e l restituera l e même p r i x a u p è r e pour l e c o n s e r v e r a u n o m
                    d u m i n e u r .</p>
                <p>Art. 4 3 1 . — Le p è r e qui e s t d é c é d é s a n s d é s i g n e r l e s b i
                    e n s d e s o n e n f a n t n'e n e s t p o i n t responsable .</p>
                <p>A r t . 432. — La déclaration d u p è r e, a p p u y é e p a r s o n s e r m e n
                    t, f a i t f o i contre la demande en reddition d e s b i e n s faite p a r
                    l'enfant d e v e n u m a j e u r s i l e p è r e affirme q u e ces biens ont
                    péri o u qu'il l e s a e m p l o y é s a u x frais d'e n t r e t i e n c o u t u
                    m i e r d e l'enfant m i n e u r p e n d a n t u n l a p s de temps qui a d m e
                    t c e t e m p l o i .</p>
                <p>L'e x p é r i e n c e n e n o u s a - t - e l l e p a r révélé,, e n m a i n t e
                    s circonstances, q u e c e r t a i n s p a r e n t s a b u s e n t d e l e u r p
                    o u v o i r ? N o t r e o r g a n i s a t i o n s o c i a l e e l l e - même n e
                    j u s t i f i e t - e l l e p a s l a r e s t r i c t i o n d e t e l s droit s
                    dont la p o r t é e e s t, il est v r a i, f o r t l o u a b l e, mais m a l h e
                    u r e u s e m e n t d é g é n é r a n t a s s e z s o u vente n actes a b u s i
                    f s ?</p>
                <p>Cette matière n e r e n t r e qu'i n c i d e m m e n t d a n s le c a d r e d e
                    cette é t u d e, mais n o u s n e p o u v o n s n o u s a b s t e n i r d e f o
                    r m u l e r u n v œ u au profit de s m i n e u r s : c'est celui d e r e s t r e
                    i n d r e l e s pouvoirs trop é t e n d u s d u p è r e, t u t e u r l é g a l v
                    i s - à - v i s d e l e u r s b i e n s . U n e réforme aussi d é s i r a b l e,
                    n o u s s e m b l e r é a l i s a b l e e t f o r t o p p o r t u n e, g r â c e
                    à la s u p p r e s s i o n d e s " M é g l i s H a s b i " .</p>
                <p>L e u r f u s i l i H avec l e s Tribunaux de droit c o m m u n p e r m e t t r a
                    aussi, p l u s facilement, l'a m e n d e m e n t d e s a r t i c l e s c i t é s
                    p l u s h a u t, p a r application d u principe d e s é c u l a r i s a -</p>
                <p>l i o n déjà a d o p t é e n 1883 pour l a r é o r g a nisation d e s T r i b u n
                    a u x Indigènes.</p>
                <p>D'ailleurs, la matière elle-même s e r a t t a c h e davantage à l'organisation d
                    e s biens et de la famille qu'à la religion.</p>
                <p>Ceci étant, n o u s croyons utile d e d o n n e r u n bref aperçu d e s principes
                    d e la législation anglaise, d'a u t a n t plus qu'ils n o u s</p>
                <p>paraissent fort compatibles avec notre o r ganisation sociale, grâce à leur
                    caractère exceptionnellement restrictif des droits</p>
                <p>des p a r e n t s .</p>
                <p>C e s principes s e résument a i n s i :</p>
                <p>L e s p a r e n t s n'ont a u c u n droit d'u s u fruit s u r les b i e n s d e
                    leurs enfants. Ils l e s administrent mais en s o n t comptables, hormis le c a
                    s où, étant d é n u é s d e r e s s o u r c e s suffisantes, ils obtiennent d u
                    T r i bunal l'autorisation d e d i s p o s e r d e tout o u partie des revenus
                    afin de pouvoir d o n n e r à leurs enfants une éducation</p>
                <p>-convenable. Ils n'ont jamais s u r les biens d e s e n f a n t s le droit d e
                    jouissance personnelle.</p>
                <p>La restriction imposée p a r ce dernier point s e m b l e a u premier a b o r d
                    sévère, mais</p>
                <p>-au f o n d elle n e l'est pas, car le père peut, à la rigueur, s'approprier le
                    produit d u travail d e s e s enfants tant qu'ils vivent</p>
                <p>-avec lui et qu'il les entretient, mais c e n'est point pourtant une prérogative
                    d é coulant de la puissance paternelle.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Etudions maintenant un autre principe</p>
                <p>de droit anglais fort remarquable découlant de la théorie d e 1'« U n d u e
                    Influence » .</p>
                <p>N o u s d i s o n s u n principe fort r e m a r q u a ble.</p>
                <p>E n effet, son principal objectif e s t de faire régner l'équité entre les
                    parties dans les contrats commutatifs en particulier. O n peut le considérer
                    comme une modalité d e 1'« U n d u e Influence » quoiqu'il en d i f fère p a r u
                    n point caractéristique, lequel est l'absence d e l'élément d e l'influence
                    personnelle.</p>
                <p>Le principe en question trouve son a p plication dans les c a s q u i s e
                    distinguent p a r le caractère commun suivant: l'une des parties consent à faire
                    une prestation dont l a contre-valeur accuse une disproportion exagérée, l'autre
                    partie a b u s a n t d e l'emb a r r a s d e l'imprévoyance ou d e l'inexpé-</p>
                <p>r i e n c e ' d e s o n co-contractant, pour lui faire faire u n m a u v a i s
                    marché.</p>
                <p>L a Jurisprudence Anglaise attache une présomption de nullité aux actes juridiq u
                    e s tombant s o u s 1' application de ce principe.</p>
                <p>Les c a s rentrant immédiatament s o u s</p>
                <p>"Son application sont les suivants : ( ' )</p>
                <p>« Expectant heirs » c'est-à-dire les h é ritiers a p p a r e n t s o u
                    présomptifs.</p>
                <p>« P e r s o n s in pecuniary distress » c'est-</p>
                <p>à-dire les personne s e n état d'e m b a r r a s pécuniaire.</p>
                <p>L e même principe étend sa sanction de nullité aux actes juridiques p a s s é s p
                    a r u n e personne imprévoyante ou toute a u t r e toutes les fois qu'il s'agit
                    d e « U n c o n s -</p>
                <p>« cionable Bargain », c'est-à-dire Affaire</p>
                <p>0 ) V o i r • L a w s of E n g l a n d * T o m e XV, p . III.</p>
                <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>déraisonnable. E n effet d a n s « T h e u p t o d a t e Legal Adviser » p . 144,
                    n o u s lisons c e q u i suit:</p>
                <p>« T h e Court h a s jurisdiction t o protect the unwary and others w h o for any
                    reason are not fully competent t o protect t h e m s e l v e s, from
                    unconscionable bargains. »</p>
                <p>C'est-à-dire:</p>
                <p>« Le Tribunal e s t compétent pour protéger l e s imprévoyants et toute autre
                    personne qui, pour une raison quelconque, n e seraient p a s a s s e z a v i s é
                    s pour s'assurer aux-mêmes une protection contre l e s transactions
                    déraisonnables. »</p>
                <p>II serait téméraire de notre part d e p r é tendre tirer d e c e s d o n n é e s
                    sommaires d e s règles précises. En effet, chaque c a s p e u t s e présenter s
                    o u s divers aspects et éléments. C e sont là d'ailleurs d e s q u e s tions d e
                    fait qui relèvent plus de l'appréciation d e s j u g e s que d e s formules
                    juridiq u e s . Aussi, la jurisprudence Anglaise a-t-elle avec raison, p o s é
                    le principe de droit ci-après: ( ' )</p>
                <p>« En tout état de cause, l a partie qui demande à être restituée, doit s e
                    trouver d a n s u n e situation commandant plus d'égards (some equity superior)
                    q u e celle de la partie adverse. »</p>
                <p>O n voit par là que toute latitude est accordée a u juge.</p>
                <p>Ceci est d'ailleurs conforme au système judiciaire qui prévaut e n Angleterre s u
                    r tout lorsqu'il s'agit de statuer s u r d e s c a s d e nullité tels q u e c e
                    u x susvisés, où les variétés s o n t nombreuses et l e s distinctions fort
                    subtiles.</p>
                <p>Dans c e s conditions, les Code s E g y ptiens peuvent-ils .avantageusement p r é
                    voir une sanction de nullité à d e s actes pareils, comportant nécessairement u
                    n e g r a n d e latitude à accorder a u J u g e ? N o n assurément, d u moins e
                    n l'état actuel de notre organisation judiciaire.</p>
                <p>P o u r certains actes cependant, tels q u e c e u x p a s s é s avec les
                    héritiers a p p a r e n t s o u présomptifs, ils peuvent être f r a p p é s d e
                    nullité par une présomption légale</p>
                <p>« juris tantum ». O n e telle disposition n o u s semble nécessaire en faveur d e
                    cette classe d'héritiers.</p>
                <p>Abstraction faite de la moralité d'une telle sanction, n e reconaissons-nous p a
                    r le n o m b r e q u e c e s héritiers a p p a r e n t s ou présomptifs s o n t
                    souvent victimes d'e x ploits ingénieux d'une certaine classe d'usuriers,
                    spécialistes pour c e genre de commerce archi-usuraire? Le principal aléa q u e
                    présente pour lés usuriers ce genre immoral de transactions, est la survie d u d
                    e cujus. O r, ce risque éventuel est c o u vert moyennant une a s s u r a n c e
                    faite s u r la vie d e l'hériter et assignée au profit d e l'usurier. U n procès
                    d e c e genre est actuellement p e n d a n t p a r devant les T r i b u n a u x
                    .</p>
                <p>Il s'agit d u fils d'un g r o s richard d e D a -</p>
                <p>kahlieh q u i s'était procuré d e s a v a n c e s minimes, en s'obligeant à les
                    restituer p a r des prestations excessives.</p>
                <p>C e qui est immoral, c'est le terme d e l'échéance d e c e genre d'obligations:
                    la mort d u d e c u j u s !,</p>
                <note place="bottom">(') Voir B e a r a n R e p o r t s, p . 54.</note>
                <p>III.</p>
                <p>Il n o u s reste maintenant à étudier le point suivant: L'acheteur ' comme l e v
                    e n deur, n e devraient-ils pas, s u r le même pied d'égalité, bénéficier d e
                    l'action en rescision pour cause de lésion g r a v e ?</p>
                <p>A u x termes d e l'article Ï 6 8 3 du Code</p>
                <p>Civil Français, la rescision pour lésion n'a pas lieu e n f a v e u r d e
                    l'acheteur.</p>
                <p>Pothier, d a n s s a théorie, laquelle a servi d e b a s e à cette action, a-t-il
                    voulu n e p a s accorder une telle mesure de protection à l'acheteur? A-t-il
                    voulu en faire bénéficier exclusivement Je vendeur? Il n o u s s e m b l e
                    pouvoir répondre p a r la négative, car tant l'esprit q u e la lettre de la
                    théorie d e</p>
                <p>Pothier ne laissent aucun d o u t e s u r ce sujet . E n effet, n'y est-t-il p a
                    s dit textuellement:</p>
                <p>« L'équité doit régner dans l e s conventions, d'où il suit q u e dans l e s
                    contrats intéressés, dans lesquels l'un des contractants d o n n e o u fait
                    quelque c o s e pour recevoir quelque autre c h o s e comme le prix de c e qu'il
                    donne o u d e c e qu'il fait, la lésion que souffre l'un des contractants quand
                    l'autre n'aurait recours à un artifice pour le tromper, est s e u l e suffisante
                    par elle-</p>
                <p>même pour rendre c e s contrats vicieux. Dès que l'uns des contractants d o n n e
                    plus qu'il ne reçoit, l e contrat est vicieux parce qu'il pèche contre l'équité.
                    »</p>
                <p>- Néanmoins, le législateur Français inv o q u e les raisons suivantes pour
                    justifier les prescriptions d e l'article 1683 susvisé:</p>
                <p>« On e s t souvent forcé de vendre maison n e n'est jamais forcé d'acheter; celui
                    qui c o n s e n t à payer un immeuble plus qu'il ne vaut ne peut donc s e dire
                    victime d'une contrainte morale qui a vicié son consentement. Il a voulu
                    satisfaire un caprice et l e vendeur, qui tenait peut-être beaucoup à s a chose,
                    a pu e n e x i g e r u n prix très é l e v é s a n s qu'il y ait lieu d e lui
                    reprocher même une indélicatesse.</p>
                <p>La loi ne doit donc pas venir a u s e c o u r s d e l'acheteur. »</p>
                <p>Cette argumentation n o u s paraît fort logique e n t a n t qu'elle s'applique à
                    des c a s où l'acheteur agit en parfaite connaissance de cause et en pleine
                    liberté, iné-</p>
                <p>p e n d a n t e et absolue. Mais en est-il ainsi dans les c a s où l'acheteur est
                    imprévoyant^</p>
                <p>inexpérimenté o u inintelligent?</p>
                <p>D'ailleurs, n'est-il p a s p l u s équitable d'accorder, s u r le même pied
                    d'égalité, la même protection t a n t au vendeur qu'à l'acheteur? N'est-ce p a s
                    là une règle juridique universellement a d m i s e d a n s toutes les
                    législations, lorsqu'il s'agit surtout d'une mesure légale d e protection?</p>
                <p>Sur la foi de ces principes, notamment l'axiome juridique « H e w h o s e e k s
                    equity, must d o equity » c. à d . quiconque invoq u e l'équité, doit commencer
                    p a r .être équitable lui-même, la Jurisprudence a n glaise n e s'est p a s
                    contentée de faire d'un</p>
                <p>« remedius j u r i s » reconnu légitime, un monopole au profit d u vendeur s e u
                    l . Elle l'a, avec raison, étendu à l'acheteur aussi.</p>
                <p>La Législation Allemande accorde le même privilège à l'acheteur et au vendeur
                    indistinctement (voir § 138 du Code Civil</p>
                <p>Allemand).</p>
                <p>Le Droit Musulman ne fait également p a s d e distinction entre l'acheteur et l e
                    vendeur. (Voir art. 545-549 Statut Réel).</p>
                <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>L a Législation Française elle-même a c c u s e u n e tendance à a d o p t e r la
                    même règle. E n effet, elle reconnaît l'utilité d'accorder une telle protection
                    à l'acheteur.</p>
                <p>Ainsi, d a n s u n e loi récente, promulguée le 8 Juillet 1907, elle confère ce
                    droit aux cultivateurs-</p>
                <p>pour certains actes d e c o m merce où, par suite d'inexpérience, ils sont e x p
                    o s é s à acheter, à un p r i x exorbitant, certaines matières destinées à
                    l'agriculture tels qu'engrais; substances alimentaires pour les a n i m a u x ,
                    etc...</p>
                <p>Voyonsinaintenantsi cette règle peut être avantageusement adoptée d a n s n o s
                    codes.</p>
                <p>S a n s vouloir jeter un discrédit s u r n o s propriétaires, surtout ruraux, n e
                    reconnai-</p>
                <p>s o n s - n o u s p a s q u e parmi eux, u n grand n o m b r e sont facilement
                    entraînés à acheter des biens à un prix fort disproportionné avec la valeur
                    réelle? L'Egyptien, du reste n'est-il pas, p a r nature, fort c r é d u l e
                    ?</p>
                <p>Aussi cet e x c è s d e crédulité, ajouté à s o n inexpérience pour certaines
                    affaires, lui fait parfois subir des lésions graves, s u r t o u t s'il
                    appartient à cette catégorie d e g e n s imprévoyants o u inintelligents.</p>
                <p>A titre d'e x e m p l e typique, n o u s citons le c a s suivant : c'est pour
                    ainsi dire un fait du jour que, p a r une coïncidence fort à propos, l'acheteur
                    même, victime de la lésion, vient d e n o u s rapporter. Il s'agit, n o u s
                    a-t-il dit, d e 800 feddans sis à la Moudirieh d e Béhérah dont il a fait
                    l'acquisition, il y a 2 mois, à raison d e L.E. 2 0 le feddan, c e qui
                    représente u n p r i x total d e L.E. 16.000. Or, a p r è s la p a s s a tion d
                    e l'acte définitif, il a constaté q u e c e s terrains valent à peine L.E. 4 le
                    feddan, soit en tout L. E. 3200.</p>
                <p>E n présence d'une lésion aussi grave, il tâche de trouver une disposition,
                    légale lui permettant de faire annuler l'acte.</p>
                <p>P o u r ce faire, il doit prouver qu'il y a eu un dol principa! o u au moins u n
                    dol incident pour actionner en réduction d u p r i x ou dommages-intérêts. Or,
                    le vendeur n'a pratiqué ni le « d o l u s d a n s c a u s a m</p>
                <p>« contractui » ni le « d o l u s incidens in con-</p>
                <p>« tractum ». La seule f a u t e qu'on lui reproche est d'avoir, avec le concours
                    d u courtier, vanté la qualité des terrains en s e servant, d a n s c e but,
                    d'expressions p l u s a u moins fleuries. L'acheteur, d e son coté, s e reproche
                    aussi son inexpérience, laquelle est d'autant p l u s grande q u e s a majorité
                    n'a été aquise q u e depuis quelq u e t e m p s .</p>
                <p>Consulté s u r cette affaire, u n éminent avocat de notre barreau a déploré
                    l'absence de dispositions légales telles qu'on en trouve dans les législations
                    anglaise et allemande relativement à l'annulation des contrats où les
                    prestations sont fortement inégales p a r suite d'inexpérience de la part d e
                    l'acheteur. Q u a n t a u x exagérations de langage de la part d u v e n d e u r
                    pour s e débarrasser de son bien, elles ne peuvent être considérées comme un
                    élément constitutif de dol.</p>
                <p>N'est-ce p a s là une constatation éloq u e n t e ? A coté d'elle, combien
                    peut-on e n é v o q u e r d'autres, e t d e s p l u s t r i s t e s ?</p>
                <p>E n effet, l a crise d e 1907 n e n o u s a-t-elle pas révélé n o m b r e d e
                    spéculations irréfléchies où le p r i x d'achat tant en valeurs mobilières
                    qu'immobilières, était bien au delà d e la valeur réelle? Les a c quéreurs d e
                    valeurs mobilières n'ont-ils pas été plus q u e lésés? N ' a v o n s - n o u s p
                    a s aussi eu l'évidence q u e n o m b r e d e sociétés anonyme s p a r actions,
                    ont s u émettre et obtenir entière libération d'actions de toutes sortes et
                    couleurs, grâce d'une part à la distribution de dividendes fictifs et, d'autre
                    part, à l'habile mise en circulation d'affiches et prospectus illusoires? Il est
                    vrai q u e parmi ces transactions, celles entachées d e f r a u d e ou de dol
                    pouvaient être annulées d'après les principes du droit commun, mais S3||33
                    habilement négociées s a n s dol, celles où il y a eu seulement inexpérience,
                    imprévoyance, inintelligence ou irréflexion de la part d e s acheteurs, elles ne
                    pouvaient l'être, faute de dispositions légales régissant la matière, telles
                    qu'on en t r o u v é en Angleterre et en</p>
                <p>Allemagne.</p>
                <p>O n pourrait bien objecter q u e les transactions opérées durant la période
                    1905-</p>
                <p>1907, surtout celles cotées et négociées à la Bourse, s o n t empreintes d'un
                    caractère aléatoire et ne peuvent donc être considérées comme des contrats
                    purement com-</p>
                <p>mutatifs.</p>
                <p>Si cette objection est vraie pour certaines transactions, peut-elle l'être aussi
                    pour tant d'autres s e référant à d e s immeubles, à 1' achat desquels n o m b r
                    e d e pères de familles respectables et riches, o n t été p o u s s é s p a r
                    inexpérience, et végètent maintenant dans la m i s è r e ?</p>
                <p>Quoi qu'il ne soit, en rappelant c e s lésions graves subies p a r certains
                    acheteurs, n'arrivons-nous pas, p a r la même, à donner une preuve péremptoire à
                    l'appui de la thèse que nous cherchons à soutenir dans cette étude à savoir:
                    l'acheteur s e trouve parfois e x p o s é, aussi facilement q u e le vendeur, à
                    s u b i r ^ u n e lésion g r a v e d a n s les contrats. Il mérite donc d'être
                    légalement protégé s u r le même pied q u e ce dernier.</p>
                <p>IV.</p>
                <p>D e l'étude qui précède, o n peut être, pensons-nous, suffisamment édifié s u r
                    la haute portée des principes d u Droit A n glais tant o u point d e v u e
                    juridique q u e moral.</p>
                <p>Notre législation peut-elle les emprunter de piano? U n e vérité en deçà
                    n'est-elle pas parfois un erreur au delà et vicev e r s a ?</p>
                <p>N o u s n e saurions d'ailleurs prétendre avoir, d u moins en l'état actuel, u n
                    e o r ganisation judiciaire capable de faire une application j u s t e et
                    appropriée d e t o u s les principes de droit précédemment d é veloppés.</p>
                <p>E n effet, parmi ces principes, il s'en trouve qui nécessitent l'octroi d'un
                    pouvoir sou verain d'appréciation aux juges.</p>
                <p>O r, notre magistrature n'a été, jusqu'ici, habituée qu'à s e mouvoir d a n s u n
                    e s p h è r e où elle doit observer d e s règles limitati-</p>
                <p>vement déterminées. Aussi, n e devons-nous, e m p u n t e r tant a u Droit
                    Anglais qu'a u</p>
                <p>Droit Français, q u e les principes présentant une parfaite compatiblié avec n o
                    s m œ u r s, n o s usages et notre organisation judiciaire actuelle.</p>
                <p>P o u r faire un tel emprunt, les principes sont là, mais il s'agit d e
                    déterminer leur étendue et leurs effets, ce qui est l'œ u v r e d u Législateur.
                    Aussi, croyons-nous devoir laisser ce soin à s a haute compétence,, n o u s
                    contentant d'avoir, au c o u r s d e cette étude, mis en relief l'utilité qu'il
                    y a à adopter, d a n s n o s Codes, certaine a m e n dements et additions
                    ardemment d é sirés.</p>
                <p>E n fin de compte, n o u s croyons devoir attirer l'attention s u r u n point
                    caractéristique qui s e dégage clairement et triomphalement de cette é t u d e :
                    l'Angleterre,'la France et l'Allemagne o n t eu le souci de prévoir dans leurs
                    législations, d e s d i s p o sitions différentes, il est vrai, mais c o n
                    vergentes vers u n but unique, à savoir, celui d'a c c o r d e r u n e
                    protection légale contre la lésion g r a v e subie dans les contrats.</p>
                <p>Est-il besoin de le rappeler qu'une telle mesure de protection s'i m p o s e en E
                    g y p t e plus que partout ailleurs?</p>
                <p>WADID SHENOUDA</p>
                <p>Membre de la Société de Législation Comparée de Paris.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons compte ou faisons mention de tous ouvrages intéressants qui nous
                    sont adressés en double exemplaire.</p>
                <p>GRÉGOIRE SARKISSIAN. — Le Soudan</p>
                <p>Egyptien. — Paris, 1913.</p>
                <p>C'est avec un réel plaisir qu'on lit la thèse d'un de nos concitoyens, M.
                    Grégoire Sarkissian, sur le Soudan Egyptien. Elle a valu à son auteur les justes
                    éloges de la faculté d e Paris. Me Sarkissian n'est pas un froid juriste : ami
                    des lettres, il pense que la forme donne aux arguments leur pleine valeur.</p>
                <p>Nous avons lu de lui dans les colonnes du Temps des articles d'une belle
                    venue.</p>
                <p>S a thèse intéresse particulièrement notre pays. L'Egypte et le Soudan sont dans
                    un état de dépendance mutuelle. Comme le remarque l'auteur: « il est impossible
                    d e dis-</p>
                <p>« socier ces deux pays : en dehors des liens</p>
                <p>« politiques, tehniques et économiques, il</p>
                <p>« existe entre eux un trait d'union naturel,</p>
                <p>« vital: le Nil ». L'Egypte, rappelle-t-il avec à propos, est un présent du
                    Nil.</p>
                <p>Cette idée lui parait être la clef de voûte de l'histoire du Soudan.</p>
                <p>Guidé par elle, il parcourt cette histoire pour arriver à étayer sur les faits,
                    une conception juridique de la situation du Soudan en droit international.</p>
                <p>Passons brièvement sur l'exposé des annales</p>
                <p>Soudanaises. Mettant l'image à côté du fait, l'auteur raconte, avec des
                    raccourcis pittoresques qui rendent si vivante l'histoire, comment la cupidité d
                    e Mohamed Aly, à qui des marchands avaient parlé d'un vague</p>
                <pb n="7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNRUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>pays où l'o r abondait, valut à l'Egypte la conquête du Soudan. Laissons le pacha
                    ra-</p>
                <p>pace nourrir la haine des vaincus par s e s convoitises et par les razzias
                    incessantes auxquelles se livraient ses officiers pour s'assurer or et
                    avancements.</p>
                <p>Mehemed Aly tira du Soudan tout ce que le Soudan pouvait donner: gomme, café
                    d'Abyssinie, ivoire, plumes d'autruches, peaux de fauve, sené, tamarin,
                    esclaves...</p>
                <p>Les esclaves surtout: lors de l'arrivée d e</p>
                <p>Gordon en 1874, les sept-huitièmes de la population étaient réduits en
                    esclavage.</p>
                <p>Cela aboutit à la révolte Mahdiste. L'Egypte évacua le Soudan. Ef c'est ainsi que
                    s e pose le problème de droit:</p>
                <p>Etant donné cette conquête, puis cet abandon, quels sont les droits d e l'E g y p
                    t e ?</p>
                <p>Or, dit l'auteur : « le titre d e l'Egypte est</p>
                <p>« fondé sur une conquête que rien nejusti-</p>
                <p>« fiait en droit, que rien n'est venu justifier</p>
                <p>« en fait. Néanmoins c'est en vertu de ce</p>
                <p>« titre de propriété que, après une période</p>
                <p>« d'abandon réel du Soudan par l'Egypte</p>
                <p>« d e treize intégrales années, l'Angleterre</p>
                <p>« revendiquera la possession du Soudan</p>
                <p>« pour et au nom de l'Egypte, envers et</p>
                <p>« contre tous ».</p>
                <p> L'Egypte n'avait d'autre titre que le droit de conquête, le droit du plus fort.
                    Et comme le droit, au point de vue international surtout, n'est autre chose que
                    la consécration des faits accomplis, l'Egypte se trouvait avoir sur le Soudan un
                    droit acquis, un droit de fait, si l'on peut s'exprimer ainsi.</p>
                <p>Mais d'un droit acquis par la force, puis perdu par la force que reste-t-il ?
                    Aussi la question est de savoir si, une fois cet abandon effectué, le sol
                    Soudanais ne redevenait pas une res nullius dont n'importe qui pourrait
                    s'emparer sans rporter atteinte aux justes droits d e l'Egypte.</p>
                <p>L'évacuation du Soudan crée-t-elle une nouvelle situaiion juridique?</p>
                <p>L'Egypte, après cet abandon, pouvait-elle perpétuer ses droits, en fait perdus,
                    en manifestant qu'elle ne se retirait pas sans esprit de retour? Cette intention
                    d'ailleurs a-t-elle existé? Et, eût-elle existé, pouvait-elle constituer un
                    titre pour l'Egypte ? De la nature de cet abandon découle donc tout le problème
                    de droit.</p>
                <p>Cette manifestation d'intention, étant donnée la situation internationale d e
                    l'Egypte, comporte un triple point de vue : intention du Gouvernëment Egyptien
                    lui-même —</p>
                <p>intention de la Turquie, puissance suzeraine</p>
                <p>— intention de l'Angleterre puissance occupante.</p>
                <p>Mais quels droits plus illusoires que ceux d é la Turquie sur le S o u d a n ?
                    S'il est vrai que les firmans d'investiture des Khédives</p>
                <p>(connus des Puissances Etrangères) leur défendent d'abandonner à d'autres toute
                    portion du territoire égyptien, il est également vrai qu'en réalité la Turquie n
                    ' a jamais eu le moindre autorité sur le Soudan, qui avait été conquis avec les
                    hommes et l'argent d e l'Egypte, sans mandat de la Port e : celle-ci ne se
                    l'était approprié que par la délivrance d'un firman !</p>
                <p>Quant au Gouvernement égyptien et à l'Angleterre, dit l'auteur, il n'est rien
                    dans les documents diplomatiques qui puisse permettre de dégager d'une façon
                    catégorique cette intention. Ne pourrait-on pas affirmer le contraire ? En
                    confiant à Gordon son mandat, Wolseley lui déclarait: « Le cabinet</p>
                <p>« désire que vous entendiez bien qu'il est</p>
                <p>-« décidé à évacuer le Soudan, et qu'il ne</p>
                <p>« saurait garantir le futur gouvernement d e</p>
                <p>« ce pays ». Et Gordon, dans une lettre écrit à bord du Tanjore, avant d e
                    débarquer à Alexandrie, disait: « L e s ministres de la</p>
                <p>« reine ont décidé de rendre ces peuples à « l'indépendance et d e n e plus
                    souffrir que</p>
                <p>« le Gouvernement égyptien s e mêlât d e</p>
                <p>« leurs affaires». De son côté, parlant au nom de son Gouvernement, Sir
                    Evelyn</p>
                <p>Baring demandait au Gouvernement Egyptien de procéder à l'évacuation pure et
                    simple du Soudan. Le Ministère Chérif, ne voulant pas se prêter à cette mesure,
                    donna bruyamment sa démission.</p>
                <p>L'évacuation effective eut lieu pendant treize ans : un abandon effectif, fait
                    dans l'intention de rendre des peuples à l'indépendance, ne comporte pas deux
                    interprétations.</p>
                <p>Il est donc constant que l'Angleterre et l'Egypte, après la démission du
                    ministère Chérif, avaient décidé l'abandon définitif.</p>
                <p>Cette attitude s'explique : l'Angleterre avait tout intérêt à faire du Soudan une
                    res nullius pour s e l'approprier.</p>
                <p>C'est ainsi que dans le traité avec l'Italie et l'Etat indépendant du Congo,
                    l'Angleterre, sans avoir été dûment autorisée par l'Egypte, avait distrait
                    certaines parties du territoire</p>
                <p>Soudanais au profit de ces deux pays. Si elle considérait le Soudan comme
                    appartenant toujours à l'Egypte, comment procédait elle ainsi? Il est vrai que
                    vis-à-vis des tiers elle avait intérêt au contraire à pouvoir au besoin invoquer
                    les droits d e l'Egypte, s a pupille. C'est pourquoi dans ces deux traités, elle
                    avait eu soin, disposant du Soudan à son gré, de réserver toujours les droits d
                    e l'Eglise sur « la vallée</p>
                <p>« du Nil ».</p>
                <p>Elle garda cette attitude de flottement jusqu'au jour où, en présence des
                    revendications françaises, elle fut contrainte de se déclarer. Elle se retrancha
                    alors derrière l'Egypte pour revendiquer le Soudan.</p>
                <p>C'est ainsi qu'a surgi la question d e Fachoda.</p>
                <p>Et l'on peut dire que si, en droit, les prétentions de la France étaient
                    insoutenables, parce qu'on n'occupe pas effectivement des territoires immenses
                    avec les moyens dont disposait la colonne Marchand, d e leur côté les
                    revendications d e l'Angleterre n'avaient aucune base juridique. Et le
                    condominium actuel d e l'Angleterre et de l'Egypte sur le Soudan est une
                    anomalie, violant, en principe, les droits suzerains de la Turquie. Mais
                    l'absence de toute protestation, le silence unanime, ont consacré, et en quelque
                    sorte, légalisé, cet état de choses. Le temps a prouvé que le condominium, si
                    monstrueux qu'il puisse paraître au point de vue juridique, est viable en
                    fait.</p>
                <p>Aussi l'auteur suggére-t-il aux juristes, non sans quelque ironie,) d e
                    l'admettre comme légal « pour donner, dit-il, au public, l'im-</p>
                <p>« pression de ne pas transiger sur le droit ».</p>
                <p>; R A O U L PANGALO</p>
                <p>Nous publierons dansjiotre prochain numéro une étude sur un sujet qui présente
                    souvent un très grand intérêt devant nos Tribunaux;</p>
                <p>D e la Dévolution Héréditaire en Droit Musulman par</p>
                <p>ALEXIS C A T Z E F L I S</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Gazette Historique</head>
                <p>Le Barreau sous l'Ancien Régime.</p>
                <p>Nous extrayons des Souvenirs de P. N. Berryer</p>
                <p>(L. Michaud, éditeur), ces intéressants détails sur le bârreau avant la
                    Révolution.</p>
                <p>L'ordre des avocats se formait, pour l'esprit de confraternité à y maintenir, en
                    douze colonnes ou sections, ainsi nommées parce qu'à chacune de ces sections
                    avaient été assignée une des colonnes ou piliers de la grand'salle du Palais
                    (*). Chaque colonne avait son banc affidé, le plus souvent dans le magasin d'un
                    libraire. Les stagiaires étaient tenus de se présenter à l'un de ces bancs.</p>
                <p>A la tête de chaque colonne étaient deux députés d e l'ordre, charger d'examiner
                    les ré-</p>
                <p>cipiendiaires pour l'admission au stage, d e s'assurer qu'ils avaient un
                    logement, un mobilier et les livres convenables, de surveiller la conduite des
                    admis pendant tout le cours du stage. II y avait dans la grand'salle un pilier
                    spécial, appelé pilier des consultations.</p>
                <p>Les députés des colonnes et les anciens s'y réunissaient habituellemeni pour
                    conférer entre eux et pour donner au premier venu des indigents de vive voix les
                    avis qu'il venait demander. Dans les réunions des stagiaires aux bancs de la
                    députation ou à la bibliothèque, on les entretenait de tout ce que l'on jugeait
                    propre à les bien diriger. La partie des beaux modèles à suivre et des sottises
                    ou travers à éviter, consistait en anecdotes plus ou moins saillantes pour
                    l'effet à produire.</p>
                <p>En voici quelques-unes que j'ai retenues parmi bien d'autres. O n citait, sur le
                    Maître, avocat célèbre du siècle précédent, deux effets bien singuliers d e
                    l'impression que son talent oratoire avait faite sur deux baillis de village,
                    devant lesquels, pendant ses vacances, il s'était fait un amusement de plaider
                    deux causes de paysans. Dans l'une, l'orateur, par la force de son talent, avait
                    pénétré le bailli, qui ne le connaissait pas, d'une telle admiration, qu'après
                    lui avoir fait gagner son procès, le bailli lui avait adressé cette courte
                    allocution : «Monsieur,</p>
                <p>« vous avez tort de borner à la provinceet</p>
                <p>« aux petites affaires l'exercice de votre beau</p>
                <p>« talent. Allez à Paris; il y brillera bientôt</p>
                <p>« dans tout son éclat. Vous y serez l'émule</p>
                <p>« du célèbre le Maître». Dans l'autre cause de vacances, le Maître, avec quelque
                    intention sans doute d'embarrasser un peu le bailli auquel il adressait son
                    discours, l'avait surchargé de citations latines. Le bailli, piqué de cet
                    étalage de latin qu'il voyait bien être affecté, en prononçant gravementsa
                    sentence, l'avaitterminée par cette disposition : «Avons condamné et condamnons
                    l'avocat en un écu d'amende pour avoir parlé devant nous une langue que nous
                    n'entendons pas ».</p>
                <p>Sur la noble indépendance de l'avocat, on citait le mot de M. Delaverdy, père d
                    u</p>
                <p>Conseiller au Parlement, depuis contrôleur général des finances, en réponse au
                    premier président qui lui avait reproché de manquer à l'audience d u respect dû
                    à une Cour qui avait bien voulu recevoir son fils sur ses bancs. « Monsieur le
                    premier Président, si mon fils eût été homme à s e tenir debout, j e ne l'aurais
                    pas fait asseoir ».</p>
                <p>( P. N. BERRYER: La Vie au Barreau).</p>
                <p>On les désignait d'après leur usage OJ d'anrès les en seignes des boutiques :
                    Pilier des consultations, la Prudence, la Couronnée, l'Epée herminée, le
                    Saint-Esprit et le Soleil d'or, le Lion d'or e t l'Envie, Siinte Véronique, etc.
                    (De</p>
                <p>Fouchier, Règles, e t c. 259).</p>
                <pb n="8" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>1. - Acte d'ouverture de crédit.— Exécution. — Commandement. — Créance
                            certaine et liquide. — Référé.</p>
                        <p>L a jurisprudence de la Cour, — en v u e d e concilier le principe p o s
                            é p a r l'art. 4 3 7 C. Proc. (qui exige une créance certaine et liquide
                            pour b a s e à tout c o m m a n d e ment), avec les exigences de la
                            pratique judiciaire, en raison de la fréquence des contrats d'ouverture
                            de crédit en compte-</p>
                        <p>courant, et e n v u e également de simplifier autant q u e possible la
                            procédure, — a constamment admis qu'u n acte d'ouverture de crédit
                            accompagné d e la signification d'unextrait de compte conforme a u x r e
                            gistres d e commerce, peut servir d e b a s e au commandement q u i
                            précède l'exécution proprement dite.</p>
                        <p>Il appartient au Tribunal, en c a s d e contestations assez précises, et
                            non p a s purement dilatoires de la p a r t d u débiteur, d'ordonner,
                            soit d a n s l'instance en o p p o sition à commandement, soit en voie d
                            e</p>
                        <p>Référé, la suspension d e l'exécution pour ce q u i concerne les parties
                            contestées ou non légalement justifiées, sauf, bien entendu, la faculté
                            pour le créancier de restreindre la portée d u commandement à la partie
                            de la dette non f r a p p é e d e contestation et p a r suite certaine
                            et liquide.</p>
                        <p>C e qui importe essentiellement, c'est q u e le débiteur n'ait p a s à s
                            u b i r d'actes d'exécution pour une dette dont l'existence et le
                            montant précis ne sont pas assurés, et qu'il soit mis en mesure de faire
                            l'offre réelle de la s o m m e réellement due, e n v u e d'éviter u n e
                            expropriation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. P i é s . M. C. G e s c h e r . 5 Novembre 1913. —
                            Hassan Abdoul F e t o u h et Cts c. Banque d'A t h è n e s .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet arrêt concilie les principes émis par la Cour, en deux arrêts
                            des 22 Mai 1912 (Gaz. Il, p . 178) et 13 Novembre 1912 (Gaz. Ill, p. 21,
                            § 18) d'une part, et d'autre part, en un arrêt du 13 Janvier 1913</p>
                        <p>(Gaz. Ill, p . 84, § 142), lequel avait déjà</p>
                        <p>« expliqué le sens et la portée des précédents</p>
                        <p>» (Voir notes au b a s des arrêts précités).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>2. - Adjudicataire. — Dispense de dépôt du prix. — Juge délégué aux
                            adjudications siégeant en Référé. — Compétence.</p>
                        <p>Le j u g e délégué a u x, adjudications, siégeant en Référé, n'est p a s
                            compétent pour accorder à l'adjudicataire une dispense d e d é p ô t d u
                            p r i x non ordonnée p a r lejugement d'adjudication. Il s'agiraitlà, en
                            effet,d'une modification à apporter à un jugement, o u, mieux encore, d
                            e l'annulation d'une d e s e s prescriptions.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. Réf. J u g e dél. a u x a d j . M n n s o u r a h, J u ç e M. F
                            .</p>
                        <p>P e t e r 13 Juillet 1913. — E m i l e Joseph H a s s o u n c. D e u t c
                            h e</p>
                        <p>O r i e n t Bank et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>3. - Adjudicataire. — Eviction. — Cahiei dis charges. — Clause de
                            non-garantie. — Restitution du prix. — Répétition de l'indu. —
                            Créanciers colloqués. —</p>
                        <p>Action personnelle. — Compétence sommaire.</p>
                        <p>I. - L'action en restitution d u p r i x i n tentée p a r l'adjudicataire
                            évincé étant de nature essentiellement personnelle, p e u t être
                            coinpétemment portée devant le Juge</p>
                        <p>Sommaire.</p>
                        <p>II. - La responsabilité d u poursuivant e n c a s d'éviction ne peut être
                            recherchée p a r l'exercice d'une action en garantie q u a n d u n e
                            clause du cahier des charges exclut expressement cette garantie.</p>
                        <p>III. - U n e simple action en répétition d e l'indu contre celui o u ceux
                            qui ont indûment perçu le p r i x d e l'immeuble dont l'adjudicataire a
                            été évincé, ne peut être exercée qu'à rencontre des créanciers utilement
                            colloqués s u r le montant réclamé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire Prés. M. Baviera 17 Juillet 1913. — Michel
                            Chlymitzas c. Moustapha Ezzat ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II et III. - V. plus loin § 5, et note.</p>
                        <p>porté</p>
                        <p>:</p>
                        <p>Voici les considérants du jugement rapAttesoche il signor Moustafa Ezzat
                            aggiudica-</p>
                        <p>tario di alcuni beni espropriati a istanza del s i gnor</p>
                        <p>Michel Chlymitzas e d evitto di una parte di questi si rivolga al
                            Chlymitzas in restituzione delle parte corrispondente del prezzo da lui
                            pa-</p>
                        <p>gato.</p>
                        <p>Attesoche la proposta istanza s i voglia considerare c o m e a z i o n e
                            in garanzia o comme azione in repetizione d'indebito (ex re causa data,
                            causa non secuta) sia d'indole essenzialmente personale e quindi di
                            legittima competenza di questa giustizia, n e la circonstanza che
                            occorre eventual-</p>
                        <p>mente interpretare il cahier des charges e con-</p>
                        <p>dannare alla restituzione alcuno dei creditori utilmente collocati puo
                            allegarsi c o m e motivo d'incompetenza perché quella interpretazione
                            sempre si farebbe ai fini di risolvere una controversia d'indole
                            personale, non reale im-</p>
                        <p>mobiliare e questa condanna non avrebbe af-</p>
                        <p>fatto l'effetto di rimettere in discussione lo stafo dei gradi.</p>
                        <p>Attesoche in mérito s i a evidente, che il credi-</p>
                        <p>toreespropriato potrebbe ritenersi possibilmente legitimato in questo
                            giudizio s o l o nell'ipotesi che contro di lui s'intentasse un azione
                            in garanzia per la colpa incorsa di aver m e s s o in v e n -</p>
                        <p>diia delle c o s e non appa'rtenenti in proprietà al debitore. M a nella
                            specie l'azione in garanzia non è possibile perché.fra le varie
                            condizioni délia vendita di cui s i tratta si l e g g e espressa-</p>
                        <p>mente questa « l'adjudicataire prendra (les im- « meubles) dans l'état où
                            ils s e trouvent, s a n s</p>
                        <p>« qu'il puisse prétendre à aucune garantie pouV</p>
                        <p>« cause d'éviction sauf la restitution du prix par</p>
                        <p>« lui p a y é ». E del resto l'azione c h e ha pro-</p>
                        <p>p o s t o il signor Moustafa' Ezzat non è un a z i o n e in garanzia ma
                            una seniplice azione in restituz i o n e di prezzo.</p>
                        <p>Attesoche pero detta azione in restituzione di prezzo v a d a proposta
                            non contro il creditore precedente comme tale, ma, conlro colui o coloro
                            c h e indebitamente l o percepirono e che per tale indebito s o n o
                            tenuti personalmente (art. 206)</p>
                        <p>alla restituzione, v a l e a dire i creditori utilmente collocati sul p r
                            e z z o s t e s s o .</p>
                        <p>E poiché il convenuto affermi, s e n z a che la-</p>
                        <p>s u a affermazione s i a s t a t a contestata, c h e non luí</p>
                        <p>m a altri e stato almeno in massima parte collo-</p>
                        <p>cato sulla s o m m a reclamata, percio è contro d i questo che l'attore d
                            e v e proporre la s u a azione..</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>4. - Appel . — Recevabilité. — Opposition à commandement.</p>
                        <p>Le fait qu'une opposition a été formée contre un commandement immobilier
                            signifié en vertu d'un jugement, n e saurait avoir pour effet de rendre
                            irrecevable l'appel formé, ensuite, d a n s le délai légal, et après le
                            rejet d e l'opposition à commandement, contre le jugement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M. d e A. d e Souza Larcher . 30 Octobre
                            1913. — Bassiouni El H a m a d i c. G. S t a g n i e figli).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>5. - C a h i e r d e s c h a r g e s . — Adjudicataire. — Erreur dans la
                            contenance. —</p>
                        <p>Poursuivant. — Subrogation.</p>
                        <p>I. - La clause d u cahier des charges stipulant qu'il n'y a u r a lieu à
                            aucune diminution d e p r i x pour erreur dans le m e s u -</p>
                        <p>r a g e ou la contenance, est licite et lie l'adjudicataire. La légalité
                            d'un e pareille clause peut encore inoins être contestée lorsque
                            l'adjudicatatre s e trouve être le poursuivant lui-même qui l'avait
                            imposée..</p>
                        <p>II. - Le créancier inscrit qui r e m b o u r s e u n créancier antérieur
                            profite d e tous les avantages attachés à la créance r e m b o u r sée,
                            et même d e c e u x qui s'étendent à d e s immeubles q u i n'étaient pas
                            affectés à s a p r o p r e créance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1 " C h . Prés. M. C. Gescher 11 Juin 1913. — A. C o u m p
                            a s c. Saleh Bennou et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - Comp, arrêt 17 Janvier 1912</p>
                        <p>Gaz. II, p . 61, § Adjudicataire, et note. -</p>
                        <p>V. ég. Gaz. Ill, p . 221 : La clause de non-</p>
                        <p>garantie dans les ventes sur saisie-immobilière, par Me D. Palagi.</p>
                        <p>V. ég. ci-haut § 3.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>6. - C e s s i o n . — Contrats entre indigènes. — Bail. — Clause à
                            ordre. —</p>
                        <p>Endossement. — Obligations Civiles.</p>
                        <p>L'insertion d a n s u n contrat de bail entra indigènes de la clause à
                            ordre, — clause parfaitement valable même en matière civile, — v a u t
                            acceptation anticipée p a r le débiteur de toute cession future, e t
                            autorise cette cession p a r la voie d e l'endossement, ce qui dispense
                            de toute signification o u acceptation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire. Prés. M. B a v i e r a . 18 S e p t . 1913. —</p>
                        <p>Banque Impériale O t t o m a m e c. Abbas Aly et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici les considérants de ce jugement qui touche à une question
                            qui fut traitée ici-même (V. Gaz. Ill, p . 208: Unification des lois
                            mixtes et indigènes par</p>
                        <p>E. Boulad);</p>
                        <p>Attesoche la Banca Imperiale Ottomana, gira-</p>
                        <p>taria del contratto di Iocazione, consentito ual signor T a d r o s
                            Cuirguis ai signori Abbas Aly e</p>
                        <p>Hanna W a s s e f, domandi a questi ultimi il pagamento delle pigioni d a
                            e s s i ancora dovute nella s o m m a di P. T. 4250.</p>
                        <pb n="9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Attesochè i convenuti eccepiscono in rito l'im-</p>
                        <p>proponibilità délia domanda per non e s s e r e stata la detta c e s s i
                            o n e di contratto del T a d r o s alla Banca consentita dai debitori ne
                            regolarmente loro notificata, ai s e n s i dell'articolo 436 C. Civ.</p>
                        <p>N e l mérito dichiarino di rendersi contumaci.</p>
                        <p>Attesochè e s s e n d o s i i signori Aly e W a s s e f obbligati nel
                            detto contratto di l o c a z i o n e a pagare congiuntamente e
                            solidalmente a l l'o r d i n e del s i -</p>
                        <p>gnor T a d r o s le pigioni convenute sia d a ritenere che e s s i
                            abbiano p o s t o in e s s e r e un titolo al-</p>
                        <p>l'ordine il quale p e r la s t e s s a s u a natura non s o l o implica
                            il c o n s e n s o del debitore a tutte l e future cessioni, m a
                            autorizza anche a realizzare colla forma délia girata la quale c o m e e
                            n o t o prescinde dalle formalità di qualsiasi notifica-</p>
                        <p>zione e d accettazione.</p>
                        <p>Attesochè d'altra parte non p o s s a disconoscersi la legittimità délia
                            creazione di titoll all'ordine, anche nella materia civile perché l e
                            formalità ri-</p>
                        <p>chieste dalla l e g g e per la perfezione délia c e s s i o n e di fronte
                            ai terzi presuppongono l'esistenza d'un obbligazione v e r s o persona
                            determinata e non p o s s o n o quindi applicarsi aile obbligazioni v e
                            r s o persona indeterminata ne la costituzione di c o d e s t o genere
                            di obbligazioni p u ö considerarsi contraria alle e s i g e n z e
                            deU'ordine pubbiico dal momento che la l e g g e s t e s s a consente c
                            h e qualsiasi obbligazione civile p o s s a a s s u m e r e la forma
                            cambiaría, vale a dire la forma del titolo all'ordine per
                            eccellenza.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>7. - C i t a t i o n . — Validité. — Date de l'audience. — Mentions
                            portées en marge en langue arabe.</p>
                        <p>Bien que l'huissier chargé de la signification d'unexploit de citation
                            ait omis d'y insérer la date de l'audience, la citation doit être
                            considérée comme valable alors q u e la date de l'audience figure dans
                            les indications en langue arabe mentionnées par l'administration en
                            marge d e l'acte, l'assigné, sujet local, devant être censé connaître au
                            moins sa propre langue.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 1™ C h . Prés. M. C. Gescher. 29 Octobre 1913. — Ahmed
                            Moktar bey Montaz c. Société Anonyme</p>
                        <p>Agricole et Industrielle d'Egypte).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>8. - C o n t r a t s s y n a l l a g m a t i q u . e s . — Connaissement.
                            — Note de chargement. —</p>
                        <p>Transporteur.</p>
                        <p>Une mention portée Sur une note de chargement qui n'a été dressée qu'en
                            un seul exemplaire resté en possession d u transporteur, ne peut faire
                            foi, pour dégager le transporteur, alors même qu'une clause du
                            connaissement stipulerait q u e la note de chargement fait partie
                            intégrante du connaissement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. Ai. Suzanne. 2 Octobre 1913. — Lucas
                            Caramaounas c. Khcdivial Mail et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>9. - Contravention . — Citation. — Absence de mentions substantielles.—
                            Omission du nom de la personne injuriée. —</p>
                        <p>Nullité.</p>
                        <p>Aux termes d e l'art. 132 C. I. Cr. la citation devant le Tribunal des
                            contraventions visera l'inculpation et les articles de la loi qui
                            prononcent la .peine.</p>
                        <p>Bien q u e les mots « à peine de nullité »</p>
                        <p>n'aient pas été ajoutés à l'art. 132, il est admis en doctrine et en
                            jurisprudence q u e la citation doit à peine de nullité contenir les
                            mentions substantielles devant renseigner avec précision le prévenu sur
                            l'inculpation contre laquelle il aura à s e défendre.</p>
                        <p>En matière d'injures il est essentiel d'indiquer au prévenu dans la
                            citation la personne qu'il est inculpé d'avoir injuriée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. d e s Contrav. Caire. Prés. M. Giraud. 15 Septembre 1913. — Min.
                            Publ. c. j . H. Insinger).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le jugement:</p>
                        <p>Attendu que le prévenu soutient q u e la citation e s t nulle parce q u e
                            la c o p i e d e citation à lui remise l'inculpe d'avoir injurié l e
                            grefßer e t non</p>
                        <p>e gafflr T a h a e t parce qu'elle indique q u e c e fait e s t prévu et
                            puni par l'art. 340 Code Proc. Mixte qui réprime l'injure non publique,
                            tandis-</p>
                        <p>q u e celle qu'il est prévenu d'avoir a d r e s s é e —</p>
                        <p>ayant été proférée en un lieu public — tomberait s o u s l'application d
                            e l'art. 271 C. Pr. e t serait de la compétence du Tribunal
                            Correctionnel e t non du Tribunal des contraventions e t q u e d è s l o
                            r s l'inexactitude d e l'article à lui appliqué du Code Pénal
                            entraînerait ainsi la nullité de la citation;</p>
                        <p>Attendu qu'aux termes d e l'art. 132 C. I. Cr., l a citation devant l e
                            Tribunal d e s contraventions</p>
                        <p>« visera l'inculpation e t l e s articles de loi qui prononcent la p e i
                            n e »;</p>
                        <p>Attendu que bien que l e s m o t s « à peine d e</p>
                        <p>« nullité » n'aient pas été ajoutés à l'art. 132, il est a d m i s en
                            doctrine e t . e n jurisprudence que l a citation doit à peine de
                            nullité contenir l e s mentions substantielles devant renseigner avec
                            précision l e prévenu sur l'inculpation contre laquelle il aura à s e
                            défendre;</p>
                        <p>Attendu qu'en matière d'injures, il est évidemment essentiel d'indiquer a
                            u prévenu dans l a citation la personne qu'il est inculpé d'avoir
                            injuriée; &lt;</p>
                        <p>Attendu qu'il est manifeste et non contesté d'ailleurs que la copie
                            laissée au prévenu porte qu'il est inculpé d'avoir injurié l e greffier
                            T a h a e t non l e gafflr T a h a;</p>
                        <p>Attendu que l a copie qui e s t la seule pièce s u r l e v u d e laquelle
                            le prévenu p u i s s e préparer s a d é f e n s e, doit, à peine de
                            nullité d e l a citation,-</p>
                        <p>contenir l e s mentions substantielles prescrites pour la validité' d e
                            l'original;</p>
                        <p>Attendu que l'erreur dans la copie de la mention de greffier a u lieu^du
                            gafflr a été de nature à tromper le prévenu sur l a personne qu'il était
                            inculpé d'avoir injuriée.</p>
                        <p>Que c e motif suffit 'pour annuler la citation donnée sur c e chef.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>10. - Dénégation de signature. — Billet à ordre. — Protêt. — Acte sous
                            seing-privé. — Acte authentique. Reconnaissance de la dette.</p>
                        <p>I.- Lorsqu'un acte sous seing-privé a été reconnu par celui à qui on
                            l'oppose, il acquiert la même force probante qu'un acte authentique, et,
                            comme lui, ne peut être attaqué q u e par la voie d e l'inscription de
                            faux.</p>
                        <p>II. - Le souscripteur d'un billet, qui, au moment du protêt, a déclaré
                            avoir payé la dette, a reconnu par là même la signature apposée sur le
                            titre, et n'est plus recevable à la dénier, sauf à s'inscrire en
                            faux.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. M. Suzanne. 30 Août 1913. — Goolamally
                            Luchedina c. Abbas Helmi Zeid).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>11. - D é p e n s . — Liquidation. — Taxe. — Honoraires taxés. —
                            Commandement. — Nullité.,</p>
                        <p>L'art. 151 C. Proc. imposant la liquidation des dépens, ceux-ci doivent
                            être considérés comme non liquides tant qu'ils ne sont pas taxés, et,
                            jusque là, ne peuvent valablement servir de base à un commandement</p>
                        <p>(Art. 437 Ci Proc.).</p>
                        <p>Mais un commandement comprenant, outre les frais non taxés, les
                            honoraires taxés par jugement, ne doit être annulé qu'en ce qui concerne
                            seulement ce qui n'est p a s liquide, et doit être maintenu pour le
                            surplus.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah. Prés. M. F. P e t e r . 2 7 Août 1913. — Sayed
                            Abdoul Eiche c. AbJel Aziz Ibrahim Eliau et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Un arrêt du 22 Avril 1903 {Bull.,</p>
                        <p>XV, 252, R. O. XXVIII, 273), cité par le jugement rapporté, a été plus
                            rigoureux encore : il a annulé un commandement analogue, même pour les
                            honoraires taxés par jugement, considérant qu'il n'y avait « pas</p>
                        <p>« lieu de maintenir le comrnandemant pour</p>
                        <p>« une somme aussi minime et hors de toute</p>
                        <p>« proportion avec les frais qu'entraîneraient</p>
                        <p>« avec elles, dans ces conditions, les pour-</p>
                        <p>« suites commencées ».</p>
                        <p>Dans la pratique, il est rare de voir attaquer un commandement sur la
                            base des art. 151 et 457 C. Proc., la taxe n'étant le plus souvent, en
                            matière de frais, qu'une formalité inutile et purement onéreuse.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>12. - D i f f i c u l t é s d'exécution . — Jugement Indigène. — Référé.
                            — Tribunal Sommaire. — Compétence. — Revendication.</p>
                        <p>C'est au Juge Mixte d e s Référés, à l'exclusion d u Juge Sommaire, qu'il
                            a p partient de statuer sur l'opposition formulée par un étranger au
                            moment d e l'exécution d'un Jugement Indigène.</p>
                        <p>Est donc incompétemment introduite devant le Tribunal Sommaire l'instance
                            engagée par le bénéficiaire du jugement indigène contre l'opposant
                            étranger, " p o u r</p>
                        <p>" qu'il justifie du droit de propriété qu'il</p>
                        <p>" invoque " .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Port-Saïd. Prés. M. F. Peter. 18 Octobre 1913. — Guirguis
                            Chenouda c. Yanni Macroyanni et N. Nicolaïdis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>13. - Droit I n c o r p o r e l . — Vente de la dénomination d'un
                            établissement d'instruction et de ses accessioires.</p>
                        <p>Un droit incorporel qui représente une valeur, telle la dénomination d'un
                            établissement d'instruction déterminé, seul en son genre, peut en Egypte
                            être saisi et vendu en vertu d e l'art. 5 3 0 C. Civ.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>' O d t . Refér. Caire. Prés. M. Giraud. 1 Octobre 1913. —</p>
                        <p>Abdalla bey Talaat c. Galanos et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La question s'est posée de savoir si la loi mixte autorise la
                            vente d'une dénomination à caractère civil telle que celle indiquant une
                            école qui, en l'espèce, a toutes les apparences d'une institution à
                            tendance politique plutôt que commerciale et dont le nom ne constitue
                            pas une enseigne.</p>
                        <p>L'ordonnance s'est appuyée sur l'art. 530 C.</p>
                        <p>Proc. qui porte: " Lorsque le fonds de com-</p>
                        <p>" merce ou le droit de bail sera vendu..."</p>
                        <p>Elle invoque en outre, par analogie, la loi française du 1er Mars 1898
                            sur le nantissement des fonds de commerce. Ces textes s'appliquent-ils à
                            un droit incorporel ayant un caractère éminemment civil tel que la
                            dénomination d'une institution sociale?</p>
                        <p>Cette dénomination n'aurait-elle pas pour objet une res extra commercium?
                            Le nom de cette personne morale qu'est l'école en question ne
                            constituerait-il pas une manière</p>
                        <pb n="10" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>d e nom patronymique, lequel est toujours et par essence incessible et
                            invendable, sauf le cas où ce nom serait affecté à un usage industriel
                            ou commercial? Tel est le point de droit que vient d'agiter l'ordonnance
                            dont les attendus sont ci-après rapportés</p>
                        <p>:</p>
                        <p>- V u l'opposition f o r m é e c e jour par Abdallah</p>
                        <p>Bey Talaat à la vente à laquelle l'huissier allait procéder d e l a
                            dénomination « E c o l e Moustafa</p>
                        <p>Kamel» appliquée à l'établissement d'instruction ainsi q u e d e tous l e
                            s droits incorporels en d é coulant qui ont été s a i s i s le 8
                            Septembre 1913 à la requête d e Constantin Galanos e t Youssef Bey e l
                            Moelhi par l'huissier Mazlieh;</p>
                        <p>Vu l'opposition d e Mohamed Bey Ebada, propriétaire du local de cette
                            institution, à la vente du droit a u bail comme accessoire d u titre d e
                            l'Ecole; '</p>
                        <p>Attendu qu'Abdallah Bey Talaat n e s e dit point propriétaire du titre
                            saisi, m a i s prétend qu'il est dans l e domaine public, que tout l e
                            monde peut e n user et qu'on ne saurait l e priver d e l'usage d e s m o
                            t s « Ecole Moustafa Kamel » permis à t o u s;</p>
                        <p>Attendu que cette dénomination indique a u</p>
                        <p>Caire spécialement et uniquement une é c o l e d é terminée s e u l e en
                            s o n genre et bien connue d u public s o u s l e s n o m s « Ecole
                            Moustafa Kamel»;</p>
                        <p>Que cette dénomination e s t donc bien s u s c e p tible de propriété
                            privée e t en constitue une puisqu'elle indique un bien matériel;</p>
                        <p>Attendu qu'Abdallah Bey Talaat ne justifie ni ne prétend être
                            propriétaire d e cette dénomination;</p>
                        <p>Qu'il est donc s a n s qualité pour s'opposer à la vente des accessoires
                            d e cette dénomination;</p>
                        <p>Attendu qu'il est mal f o n d é à s'opposer à la vente d e s accessoires
                            d e cette dénomination comme l e droit au bail puisqu'ils ne peuvent
                            être s é p a r é s d e la dénomination et ne lui appartiennent pas plus
                            que celle-ci;</p>
                        <p>Attendu qu'un droit incorporel qui représente une valeur, un bien, e s t
                            en France susceptible de saisie e t d e vente depuis la loi d e 1898 e t
                            e s t e n Egypte susceptible d e s a i s i e e t d e vente en vertu d e
                            l'art. 530 C. Proc.;</p>
                        <p>Attendu que Mohamed Bey Ebada n'est pas fondé, faute d'intérêt, à la v e
                            n t e d u droit au bail puisqu'il n'en saurait éprouver aucun préjudice,
                            l'acquéreur d e c e droit étant tenu par l e s conditions de la vente de
                            lui donner l e s même s g a ranties q u e s o n locataire.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>14. - Exécution provisoire. — Choix (le la caution. — Dépôt à la Caisse.
                            —</p>
                        <p>Commandement itératif.</p>
                        <p>Il n'est point nécessaire pour le bénéficiaire d'un jugement exécutoire
                            par p r o vision s o u s caution, d e répéter d a n s u n commandement
                            itératif le choix déjà formulé dans un précédent commandement d u d é p
                            ô t à la caisse d u produit d e l'exécution, à titre de caution. Aucune
                            d i s p o sition de la loi n'oblige en effet à reproduire l'offre de
                            caution d a n s t o u s les actes d e la procédure, l'art. 4 5 9 C.
                            Proc. a u t o risant à effectuer l'offre d e caution même avant o u
                            après le commandement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher . 3 0 Octobre
                            1913. — Bank o í Egypt c. Amin el Aly Mohamed A y o u b ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>15. - Opposition . — Action récursoire. — Compétence mixte. —
                            Signification de conclusions.</p>
                        <p>L'opposition remettant les parties en l'état où elles étaient avant le
                            jugement d e défaut, un opposant qui avait été assigné seul en qualité
                            de garant solidaire est re-</p>
                        <p>cevable à former, d a n s l'instance en o p position, et p a r d e s
                            conclusions d û m e n t signifiées, u n e action récursoire contre le
                            débiteur principal, v u s a connexité entre l'action principale et
                            l'action récursoire. Le débiteur principal ne peut en pareil cas,
                            exciper de la nationalité indigène d e l'opposant et de la sienne, en
                            méconnaissant la présence aux débats dn créancier étranger, o p p o s é
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. P e r e i r a &amp; C u n h a . 3 N o v e
                            m b r e 1913. — R e i n h a r d t &amp; C° Ltd. c. Cheick Ibrahim
                            Soliman e t Mohamed El M e n o u f i ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>16. - Preuve testimoniale. — Billet à ordre. — Libération.</p>
                        <p>Lorsqu'il est stipulé q u e la libération d'un billet à ordre ne pourra
                            être établie q u e p a r u n reçu dûment signé p a r le bénéficiaire d u
                            titre, ou par la remise de celui-ci, on ne saurait admettre la preuve
                            testimoniale, même en matière commerciale, s a n s déroger à la
                            convention qui forme la loi d e s parties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Alex. Prés. M. S u z a n n e . 31 Juillet 1913. — Abou
                            El N a s r c. Mohamed El Kadi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>17. - Référé . — Compétence. — Rang des privilèges. — Bailleur. — Frais
                            de conservation.</p>
                        <p>Le Juge d e s Référés n'est pas compétent pour ordonner l'attribution d u
                            produit de la vente de meubles, a u x séquestres qui en avaient eu la
                            garde, comme privilégiés pour leurs honoraires à titre de frais de
                            conservation, alors qu'une contestation est précisément soulevée par le
                            bailleur au s u j et du r a n g d e s privilèges : une pareille
                            contestation ne pouvant être tranchée q u e p a r le Juge-commis aux
                            distributions, et la juridiction d e s Référés ne pouvant statuer, p a r
                            application d e l'art. 5 8 3 Code</p>
                        <p>Proc., qu'au cas où la somme à distribuer n'est l'objet d'aucune,
                            contestation, o u de contestations manifestement dilatoires.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. C. G e s c h e r . 5 Novembre 1913. -
                            Administration d e s Wakfs c. G a l a n o s, Moueîhi et Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>18. - Référé . — Compétence. — Saisie- arrêt. — Nullité. — Défense
                            vexatoire. —</p>
                        <p>Dommages-intérêts.</p>
                        <p>I. - Le Juge d e s Référés est compétent, en présence d e l'irrégularité
                            manifeste d'une saisie-arrêt, pour en limiter les effets.</p>
                        <p>II. - U n e demande en dommages-intérêts pour défense vexatoire 11e peut
                            p a s être accueillie a u siège d e Référé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. Réf. Mansourah . Prés. M. J. P e t e r . 13 Juillet 1913. —</p>
                        <p>Mohamed S i d Ahmed K a t k o u t e t a u t r e c. Nessifore M i t h a ï
                            -</p>
                        <p>l o u d i s ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. arrêts 14 Décembre 1898,</p>
                        <p>Bull., XI, 28; 6 Janvier 1904, Bull., XVI,</p>
                        <p>80; 26 Février 1908, Bull., XX, 101, cités par l'ordonnance
                            rapportée.</p>
                        <p>II. - V. arrêt 13 Juin 1900, Bult., XII,</p>
                        <p>332, cité par l'ordonnance rapportée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>19. - Référé . — ¡Difficultés d'exécution d'un jugement pénal. —
                            Interprétation. — Responsabilité civile du gouvernement du chef de ses
                            agents.</p>
                        <p>La loi a confié a u Ministère Public la mission de poursuivre l'exécution
                            d e s j u gements rendus en matière pénale (Art. 149, 177 et 253 C.
                            Instr. Cr.) et n'a d o n n é a u x juridictions civiles ni u n contrôle
                            sur l'exercice de cette attribution spéciale, ni le droit de statuer s u
                            r le recours dont il pourrait être l'objet de la part des condamnés.</p>
                        <p>Dans le c a s où l'exécution poursuivie e s t d e nature à porter
                            atteinte à d e s droits qui n'ont pas été affectés p a r le jugement
                            rendu, c'est au Tribunal qui l'a prononcé q u e le condamné doit
                            s'adresser pour en faire préciser la portée, et, q u a n d elle a été
                            accomplie, c'est p a r la voie civile qu'il doit poursuivre contre le
                            Gouvernement la réparation d u préjudice qu'il a u r a subi d u fait d e
                            s e s agents.</p>
                        <p>Le Juge d e s Référés est donc incompétent à connaître d'un recours formé
                            s u r l'exécution d'un jugement rendu en m a tière pénale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. C. G e s c h e r 5 Novembre 1913. — Q. B a
                            k k a z c. Ministère P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'ordonnance du Tribunal des Référés de Mansourah en date du 28
                            Juin 1913, dont appel (Juge, M. Peter), avait décidé que : « Le Juge des
                            Référés n'est</p>
                        <p>« pas compétent, à la suite d'une difficulté</p>
                        <p>« d'exécution d'un jugement du Tribunal</p>
                        <p>« des Contraventions, pour interpréter</p>
                        <p>« lui-même ce jugement. Il ne peut, si</p>
                        <p>« le jugement lui semble réellement mé-</p>
                        <p>« riter interprétation, que renvoyer à cette</p>
                        <p>« fin les parties devant la juridiction or-</p>
                        <p>« dinaire, et ordonner le sursis aux pour-</p>
                        <p>« suites ».</p>
                        <p>Le recours à la juridiction civile des Référés en cas de difficultés
                            d'exécution d'un jugement pénal, recours basé sur les termes généraux de
                            l'art. 136 C. Proc., n'est point d'ailleurs sans être produit assez
                            fréquemment.</p>
                        <p>Une ordonnance de Référé d'Alexandrie, en date du 26 Février 1913 (Juge,
                            M .</p>
                        <p>Heggen, Gaz. Ill, p . 118 § 252), avait même décidé :</p>
                        <p>« La loi pénale ne contenant aucune</p>
                        <p>« disposition quant à l'exécution des con-</p>
                        <p>« damnations visant la fortune des justi-</p>
                        <p>« ciables, il faut nécessairement appliquer</p>
                        <p>« les prescriptions des Codes Civils.</p>
                        <p>« Le Juge des Référés est donc compétent</p>
                        <p>« pour statuer sur les difficultés d'exécution</p>
                        <p>« d'un jugement pénal quant à ses consé-</p>
                        <p>« quences d'ordre civil, telles que la démo-</p>
                        <p>« lition d'une maison menaçant ruine ».</p>
                        <p>Dans l'espèce tranchée par l'arrêt ci-dessus rapporté, les parties
                            avaient été citées en Référé par l'huissier même chargé d e l'exécution,
                            et ce à la suite de l'opposition de la partie condamnée, laquelle
                            prétendait que le local sur lequel l'exécution était tentée était autre
                            que celui visé par le jugement ordonnant la fermeture.</p>
                        <p>Quid dans le cas où l'opposition provient d'un tiers? Il n'est évidemment
                            p a s possible à un tiers de se pourvoir en interprétation d'un jugement
                            auquel il est resté étranger.</p>
                        <p>En pareil cas, n'est-ce pas au magistrat chargé des difficultés
                            d'exécution des jugements</p>
                        <p>(Art- 136 C. Proc.) qu'il doit s'adresser, à défaut de tout autre recours
                            ? Y a-t-il anomalie à saisir une juiridiction civile de difficultés
                            d'exécution d'un jugement pénal?</p>
                        <p>Nous ne le croyons point. Comme l'a retenu l'ordonnnance précitée du 26
                            Février 1913, le Juge des Référés n'a à se préocupper que des
                            conséquences d'ordre civil d'un</p>
                        <pb n="11" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>jugement pénal, c e qui rentre bien dans s a compétence.</p>
                        <p>Quid encore du c a s où le tiers opposant serait un étranger contre
                            lequel est tentée l'exécution d'un jugement pénal rendu par le Tribunal
                            Indigène? Il est évident qu'en pareille hypothèse c'est à la juridiction
                            mixte seule qu'il appartient d'examiner s'il n'est point porté atteinte
                            aux droits d'un étranger. Mais il ne peut être question de demander au
                            Tribunal Mixte d e s Contraventions d'interpréter un jugement rendu par
                            une autre juridiction? Les difficultés qui peuvent surgir en pareil cas
                            doivent donc nécessairement être déférées au Tribunal d e s Référés.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté soulève une dernière question, dont l'importance est
                            considérable.</p>
                        <p>Il prévoit « la réparation » qui pourra être due « par le Gouvernement »
                            du chef d'une erreur o u d'un abus « de s e s agents ». Mais c'est là
                            poser le principe de la responsabilité du Gouvernement pour l e s
                            erreurs de la justice répressive. Est-ce bien là c e qu'a voulu dire
                            l'arrêt?</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>20. - R é i n t é g r a n d e . — Voie de fait. — Dépossession par voie
                            d'huissier.</p>
                        <p>P o u r qu'il y ait voie d e fait donnant ouverture à la réintégrande e n
                            c a s d e d é p o s s e s s i o n par voie d'huissier, il faut q u e J e
                            p o s s e s s e u r soit resté étranger à l'acte en vertu duquel a agi
                            l'huissier.</p>
                        <p>L'exécution, même irrégulière, d o n n é e entre parties par un huissier
                            à un titre exécutoire, n e saurait être e n v i s a g é e comme une v o
                            i e d e fait o u une violence privée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Mansourah . Prés. M. F. P e t e r . 27 Août 1913. — De
                            Hosti Chali c. C a s s a di Sconto e di Risparmio).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. not. arrêts 2 3 Novembre 1899, et 3 0 Janvier 1905, cités par
                            le jugement rapporté.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>21. - Revendication e n c o u r s d'expropriation . — Délai d'appel. —
                            Procédure de saisie-immobilière. — Commandement.</p>
                        <p>D e même q u e toute procédure, la procédure de saisie s e c o m p o s e
                            d'une série d'actes dont l e s u n s précèdent et l e s autres suivent
                            l'acte matériel d e saisie, qui t o u s font partie de cette procédure
                            au même titre.</p>
                        <p>L e commandement, s a n s lequel l a saisie ne p e u t avoir lieu, et
                            bien q u e ne constituant p a s u n acte d'exécution proprement dit,
                            fait évidemment partie d e la procédure de saisie dont il est le premier
                            acte.</p>
                        <p>Dès lors une revendication immobilière introduite avant la saisie, mais a
                            p r è s le commandement, doit être considérée comme une revendication
                            incidente, s o u m i s e, comme telle, a u x délais d'appel réduits d e
                            l'art. 6 3 5 C. Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. Prés. M. de Souza Larcher. 30 Octobre 1913. — El
                            Sayed Mansour Habib c. i héodore Galanos et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte de cet important arrêt de principe :</p>
                        <p>Attendu que p a r exploit du 3 Août 1909 le sieur</p>
                        <p>T h é o d o r e G a l a n o s signifiait à s o n débiteur</p>
                        <p>Mohamed Aly G u i n d i u n c o m m a n d e m e n t i m m o bilier t e n
                            d a n t à la s a i s i e e t à la m i s e e n vente d e v a n t l e T r
                            i b u n a l Mixte du Caire d e c i n q f e d -</p>
                        <p>d a n s e t s e i z e kirats à L a t a;</p>
                        <p>Attendu que p o s t é r i e u r e m e n t à la t r a n s c r i p t i o n
                            d e c e c o m m a n d e m e n t mais a n t é r i e u r e m e n t à la s
                            a i s i e d e s b i e n s y v i s é s, le sieur El Sayed Mansour H a b i
                            b introduisait d e v a n t l e d i t Tribunal une action en
                            revendication d e s b i e n s à s a i s i r t a n t contre l e c r é a n
                            c i e r pour suivant q u e contre s o n débiteur Mohamed Aly G u i n d
                            i;</p>
                        <p>Qu'u s a n t d e la faculté a c c o r d é e p a r la loi (article 684 du
                            Code de Proc. ) e n matière d e r e v e n dication incidente à une
                            procédure d e s a i s i e, il d o n n a i t l'assignation au p r e m i e
                            r à s o n domicile é l u d a n s l e c a b i n e t d e Me D . B o u b o
                            u l i s;</p>
                        <p>Qu'il était d é b o u t é d e s o n action p a r jugement du 18 F é v r i
                            e r 1913;</p>
                        <p>Que c e jugement lui ayant é t é notifié le 14 Avril; suivant il n'e n r
                            e l e v a appel q u e le 9 Juin d e r n i e r;</p>
                        <p>Attendu que l e s intimés T h é o d o r e G a l a n o s e t</p>
                        <p>P i e t r o M a r u s s i g e x c i p e n t d e l'irrecevabilité d u d i
                            t appel commetardif (art, 685 d n Code de Proc. );</p>
                        <p>Attendu que la question q u i s e p o s e d e v a n t la Cour e s t celle
                            des avoir s'i l s'agit e n l'espèce d'une revendication incidente à une
                            procédure d e s a i s i e immobilière, a i n s i que les s i e u r s G a
                            l a n o s e t M a r u s s i g le s o u t i e n n e n t, r e v e n d i c
                            a t i o n q u i d e v r a i t êtçp d a n s c e c a s r é g i e au point
                            de vue d u d é l a i d'appel, p a r l e s d i s p o s i t i o n s d e
                            l'art. 685 du Code de P r o c., o u s'i l n e s'a g i t p a s au
                            contraire, a i n s i qu'ii e s t s o u t e n u p a r l'appelant, d'une r
                            e v e n d i c a t i o n o r d i n a i r e r é g i e p a r l e s
                            dispositions d e l'art. 3 9 8 d u même Code;</p>
                        <p>Attendu que l'e n s e m b l e d e s dispositions d u</p>
                        <p>Code de Procédure en matière d'exécution e t n o t a m m e n t l e s n o
                            m b r e u s e s modifications q u i y o n t é t é s u c c e s s i v e m
                            e n t i n t r o d u i t e s depuis s a p r o m u l g a t i o n d é m o n
                            t r e n t à l'é v i d e n c e le b u t q u e l e législateur s'e s t p r
                            o p o s é : d e h â t e r a u t a n t q u e p o s s i b l e l a p r o c
                            é d u r e d'exécution;</p>
                        <p>Qu'il serait évidemment allé à l'e n contre d e c e b u t s ' i l a v a i
                            t c o n s a c r é l a distinction s o u t e n u e p a r l'appel a n t
                            ;</p>
                        <p>Qu'il suffirait dans ce cas a u x r e v e n d i q u a n t s, q u i l a p
                            l u p a r t d u t e m p s a g i s s e n t d e c o n n i v e n c e avec l
                            e s d é b i t e u r s poursuivi s e t pour l e u r c o m p t e,
                            d'.introduire leur instance l a veille de la s a i s i e a u lieu q u e
                            l e l e n d e m a i n, pour bénéficier s o i t d u r e c o u r s d'o p p
                            o s i t i o n q u e l e législateur a e n t e n d u l e u r e n l e v e
                            r, soit, e n c a s d'appel, d u d é l a i beaucoup p l u s l o n g i m p
                            a r t i p o u r l e s r e v e n d i c a t i o n s o r d i n a i r e
                            s;</p>
                        <p>Que l'interprétation d o n n é e p a r l'appelant à l'art. 682 d u Code
                            de Proc., i n t e r p r état i o n a l l a n t à l'e n c o n t r e d u b
                            u t d u l é g i s l a t e u r, n e d e v a i t donc être a d m i s e q u
                            e s i l e t e x t e d u d i t article n e p e r m e t t a i t p a s l'i
                            n t e r p r état i o n c o n t r a i r e;</p>
                        <p>Attendu que c e t article e s t a i n s i c o n ç u : « L a</p>
                        <p>« d e m a n d e e n r e v e n d i c a t i o n peut étre i n t e n t é
                            e</p>
                        <p>« dans le cours d'une procédure de saisieet jusqu'à</p>
                        <p>« l'adjudication</p>
                        <p>Qu'il i m p o r t e d e c o m p a r e r c e t e x t e a u t e x t e d e
                            l'article c o r r e s p o n d a n t (725) du Code de Proc.</p>
                        <p>F r a n ç a i s a i n s i c o n ç u : « L a d e m a n d e e n distraction
                            d'o b j e t s s a i s i s »; la loi égyptien n e p a r l e d'a c t i o n
                            e n revendication i n t r o d u i t e d a n s l e c o u r s d'une p r o
                            c é d u r e d e saisie, c e q u i e s t b i e n d i f f é r e n t;</p>
                        <p>Que l a question s e r é d u i t donc à celle de s avoir s i c'est à p a
                            r t i r d u procès-verbal d e s a i s i e o n à partir du c o m m a n d
                            e m e n t que la procédure de saisie comme n c e;</p>
                        <p>Attendu que de même q u e toute procédure, l a p r o c é d u r e d e s a
                            i s i e s e c o m p o s e d'une s é r i e d'actes dont l e s u n s p r é
                            c è d e n t e t l e s autres s u i v e n t l'acte matériel d e s a i s i
                            e mais q u i t o u s f o n t partie de cette p r o c é d u r e a u même
                            t i t r e;</p>
                        <p>Attendu que l a section VI du Code de Proc. Mixte intitulée « S a i s i e
                            immobilière » c o m p r e n d d e u x p a r a g r a p h e s, l e premier
                            intitulé « S a i s i e e t adjudication - e t l e s e c o n d « I n c i
                            d e n t s u r la</p>
                        <p>S a i s i e immobilière » .</p>
                        <p>Attendu que c'est dans le premier d e c e s p a r a g r a p h e s que les
                            art. 6 0 5 à 613 relatifs a u x c o m m a n d e m e n t s e t à s e s e
                            f f e t s o n t é t é c o m p r i s p a r l e législateur Egypt i e n;
                            ></p>
                        <p>Que l a p l a c e q u e ces-articles o c c u p e n t d a n s l e</p>
                        <p>Code d é m o n t r e déjà s u f f i s a m m e n t q u e l e c o m m a n d
                            e m e n t fait partie de la procédure d e s a i s i e;</p>
                        <p>Qu'o n n e saurait d u ' r e s t e c o m p rendre comme n t u n a c t e s
                            a n s lequel l a s a i s i e ne peut avoir lieu (art. 605) pour r a i t
                            n e p a s f a i r e partie de la procédure d e s a i s i e;</p>
                        <cb/>
                        <p>Qu'e n droit Egyptien l e c o m m a n d e m e n t d o i t être d'a u t a
                            n t p l u s c e n s é f a i r e partie de la procédure d e s a i s i e q
                            u e la loi y a t t a c h e d e s effets (art. 608) q u i e n droit
                            français n e s o n t a t t a c h é s qu' à la s a i s i e;</p>
                        <p>Qu'il i m p o r t e p e u au p o i n t d e v u e q u i n o u s o c c u p
                            e s i l e c o m m a n d e m e n t e s t o u n o n u n a c t e d'e x é c
                            u t i o n p o p r e m e n t d i t;</p>
                        <p>Que d e c e qu'il n e l e serait p a s o n n e saurait d é d u i r e avec
                            l'appelant qu'il n e fait pas partie de la p r o c é d u r e d e s a i s
                            i e dont il est au c o n t r a i r e l e premier acte;</p>
                        <p>Attendu qu'on n e saurait tirer a u c u n arguments é r i e u x d u texte
                            d e l'art. 583 du Code de Proc.;</p>
                        <p>Qu'e n d i s a n t d a n s le d i t article que la r e v e n dication s e
                            r a intentée contre le s a i s i e t celui q u i pour s u i t la v e n t
                            e, le législateur a évidemment d o n n é a u débiteur poursuivi u n e a
                            p p e l l a t i o n g é n é r i q u e qu'il e m p r u n t a a u c a s, l
                            e p l u s f r é q u e n t, où c e débiteur e s t saisi.</p>
                        <p>Voir cep. arrêts 4 Juin 1890 {Bull., II,</p>
                        <p>301), 2 8 Décembre 1892 (Bull. V. 59), et</p>
                        <p>17 Janvier 1895, (Bull. VII, 94),' ayant déclaré que la disposition de
                            l'article 685 C.</p>
                        <p>Proc. « n'est pas applicable au c a s où</p>
                        <p>« aucune saisie n'a e u lieu ».</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>22. - Séquestre . — Adjudicataire en retard. — Créanciers inscrits. —
                            Fruits.</p>
                        <p>A u c u n e disposition de la loi ne permet au Juge d e s Référés de
                            mettre s o u s s é questre les immeubles adjugés d a n s l e c a s d e
                            retard par l'adjudicataire d a n s l e paiement du prix. E n effet, par
                            le fait d e</p>
                        <p>.l'adjudication, la propriété des immeuble s a p a s s é à
                            l'adjudicataire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. C. Gescher. 5 Novembre 1913. — Joseph B.
                            Mosseri c. Ness'm S a y b a et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé par infirmation d'une ordonnance d e Référé du 9 Août
                            1913</p>
                        <p>(Juge M. Peter), qui avait, par contre, décidé que: « Le fait que la v o
                            i e de la folle-enchère</p>
                        <p>« est ouverte aux créanciers inscrits contre</p>
                        <p>« l'adjudicataire en retard, ne fait point</p>
                        <p>« obstacle à c e que les créanciers, pour</p>
                        <p>« sauvegarder leur hypothèque sur l e s fruits,</p>
                        <p>« accessoires de l'immeuble, sollicitenjt s a</p>
                        <p>« mise s o u s séquestre ».</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>23. - Séquestre j u d i c i a i r e . — Remplacement. — Inscription au
                            Tableau. —:</p>
                        <p>Cautionnement.</p>
                        <p>T o u t e partie intéressée à l'administration d'un séquestre judiciaire
                            a le droit de demander le remplacement d u dit s é questre lorsque c e
                            dernier, ayant cessé d e figurer a u tableau, n e présente pLus, par
                            l'existence d'un cautionnement, l e s garanties q u e s o u s entendait
                            l'inscription.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. R é f . Mansourah. J u g e M. F. P e t e r . 8 Juillet 1913. •</p>
                        <p>Antoine Chouri c. Jean Furnari et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>24. - T i e r c e Opposition . — Référé. — Irrecevabilité. — Tiers. —
                            Difficulté d'exécution.</p>
                        <p>La tierce-opposition contre l e s o r d o n nances d e Référé doit être
                            déclarée irrecevable, pour l e s même s raisons q u i o n t a m e n é le
                            législateur à adopter l'art. 1 4 4 C. Proc. excluant le recours par voie
                            d'opposition, soit l e désir d'éviter d e s retards et des lenteurs.</p>
                        <p>D'ailleurs cette irrecevabilité n e m é c o n naît point l e s intérêts d
                            e s tiers qui o n t toujours l e droit d e s'o p p o s e r à l'e x é c u
                            tion d'une ordonnance à laquelle i l s n'ont point été parties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. Réf. Mansourah. Juge M. F. Peter 1 er Août 1913. -</p>
                        <p>Héritiers de feu Youssef Mekaoui c. Banq. d'Orient et auti es).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <p>12 La Justice Gaie</p>
                <p>On n'avait oublié qu'une chose...</p>
                <p>U n e audience peu banale, c'est celle qui f u t tenue, il n'y a p a s longtemps,
                    p a r le Tribunal Consulaire d e . . .</p>
                <p>Il y avait l à magistrats, greffier, avocats, témoins et public: l'appareil
                    judiciaire a u grand complet. O n devait juger un intéressant particulier,
                    prévenu d e v a g a b o n d a g e, plus o u moins spécial, grivèlerie, e t
                    autres délits de même envergure. En prévision d e l'intérêt d e s débats,
                    l'audience avait été réservée au personnage.</p>
                <p>— Qu'o n appelle le prévenu, dit le P r é sident.</p>
                <p>Mais dûment appelé, le prévenu ne répondit point. L e Tribunal eut vite
                    l'explication d e c e mutisme. L e prévenu était s o u s clef, et l'o n n'avait
                    omis qu'une seule formalité :</p>
                <p>l'envoyer quérir.</p>
                <p>E t c'est aussi q u e les débâts finirent, faute de combattants.</p>
                <p>M e RENARD</p>
            </div>

            <div type="section">
                <head>ÉCflOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>L a Cour a réélu, pour l a 3 9 m e année judiciaire, Président M. G e s c h e
                        r, e t Vice-</p>
                    <p>Président M. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>D ' autre part, e n s e s Assemblée s Générale s d e s 2 7 e t 31 Octobre,
                        elle a d é s i g n é, après e x a m e n d e s listes p r é s e n t é e s p a
                        r l e s Tribunaux d e I r e Instance, les Président s e t V i c e -
                        Président s d e c e s Tribunaux :</p>
                    <p>O n t é t é r é é l u s au Tribunal du Caire :</p>
                    <p>Président, M. H e r z b r u c h, e t Vice-Présid e n t, M. Halton.</p>
                    <p>A u Tribunal d'Alexandrie, M. le C o m m .</p>
                    <p>Paulucci a été nommé a u P o s t e d e Président laissé v a c a n t p a r l e
                        d é p a r t d e M.</p>
                    <p>H e g g e n; M. Pereira e Cunha a été réélu</p>
                    <p>Vice-Président.</p>
                    <p>Au Tribunal d e Mansourah, l e d é p a r t d e M M. H a n s s o n e t d e H e
                        r r e r o s laissaient v a c a n t les siège s d e P r é s i d e n t e t
                        Vice-</p>
                    <p>Président, a u x q u e l s o n t é t é respectivement appel é s M M. V a n d
                        e n B o s c h e t V a n Ackere.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>P a r décret Khédivial en date du 2 0</p>
                    <p>Octobre dernier, Abdel Rahman R i d a b e y,</p>
                    <p>Conseiller à la Cour d'Appel Mixte, a été nommé Conseiller à la Cour
                        d'Appel</p>
                    <p>Indigène e n remplacement d'Ahmed A b d i n e bey d é c é d é . L e s u c c e
                        s s e u r d u regretté</p>
                    <p>Artin bey Reizian avait s u, p e n d a n t s o n r a p i d e p a s s a g e à
                        la Cour Mixte, s'attirer toute s les s y m p a t h i e s .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e Gouvernement H o n g r o i s v i e n t d e n o m m e r M. B e l a d e
                        Zoltan, l'aimable c o n seiller à la Cour Mixte, a u x fonctions d e</p>
                    <p>Conseiller h o n o r a i r e à la Cour d e Cassation d e B u d a p e s t . N
                        o u s félicitons d'a u t a n t p l u s volontiers M. d e Z o l t a n d e
                        cette flatteuse désignation qu'elle n e p r i v e r a p o i n t la Cour
                        Mixte d'un d e s e s membres l e s p l u s éclairés.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p> *</p>
                    <p>* «</p>
                    <p>C'est avec une satisfaction toute p a r t i c u lière que nous a v o n s a p
                        p r i s la h a u t e c h a r g e h o n o r i f i q u e — q u i p e u t é v e
                        n t u e l l e m e n t s e c o n v e r t i r e n une charge réelle — d o n t
                        v i e n t d'être nommé titulaire M. le Président Nyholm . L e Gouvernement d
                        a n o i s a e n effet d é s i g n é M. Nyholm e n qualité d e m e m b r e
                        délégué à la Cour Internationale d e L a H a y e . Cette m a r q u e d e d i
                        s t i n c t i o n exceptionnelle ne peut q u e rejaillir s u r l a
                        Juridiction Mixte dont M. Nyholm f a i t partie. N o u s le p r i o n s d'a
                        g r é e r n o s félicitations très sincères.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>N o u s a v i o n s fait ressortir dans le d e r n i e r n u m é r o d e l a
                        Gazette la n é c e s s i t é où l'on s e trouvait d e p o r t e r a u d o u
                        b l e le n o m b r e des audiences d e s C r i é e s au Tribunal d u Caire .
                        N o u s v e n o n s d'a p p rendre qu'à m a i n t e s r e p r i s e s déjà
                        depuis l'année dernière — mais s a n s a b o u t i r à un résultat — M.
                        Nyholm, j u g e délégué a u x A d judications, avait d e m a n d é l'a u g m
                        e n t a t i o n d u p e r s o n n e l d u Greffe d e s A d j u d i c a t i o
                        n s, a u g m e n t a t i o n q u i p u t p e r m e t t r e d e s u b v e n i
                        r a u travail qu'a u r a i t c o m p o r t é l a m u l tiplication d u n o m
                        b r e d e s audiences. C e l t e d e m a n d e, M. le J u g e délégué l'a r
                        e n o u v e l é e à l a rentrée. N o u s v o u l o n s b i e n e s p é r e r
                        qu'il y s e r a fait droit dans le p l u s bref délai.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>A u Tribunal du Caire, le n o m b r e d e s affaires nouvelle s civiles a été
                        d e 583, soit e x a c t e m e n t Je même chiffre q u e l'a n n é e
                        dernière. C e s affaires s e s o n t r é parties de la f a ç o n s u i v a n
                        t e : 3 7 2 pour l a I r e Chambre a u lieu d e 455, chiffre d e l'année p r
                        é c é d e n t e; 9 8 pour l a 2 m e Chambre a u lieu d e 109, et 1 1 3 pour
                        la 3 m e Chambre a u lieu d e 19 q u ' e l l e s étaient e n 1912. C e d é p
                        l a c e m e n t à la c h a r g e d e la 3 m e C h a m b r e p r o v i e n t
                        d e c e q u e la connaissance des oppositions à c o m m a n d e m e n t lui
                        a été d é v o l u e au cours de l'année judiciaire.</p>
                    <p>A la Chambre Commerciale les affaires nouvelles s e s o n t m o n t é e s à
                        222, e n légère diminution s u r l'année p r é c é d e n t e dont l e r ô l
                        e d e r e n t r é e c o m p r e n a i t 2 3 5 affaires.</p>
                    <p>U n écart c o n s i d é r a b l e s'e s t d e s s i n é d a n s les faillites
                        : d e 8 8 qu'elle s étaient e n 1912, l e s faillites nouvelle s s o n t d e
                        s c e n d u e s cette année a u c h i f f r e ' d e 2 5 s e u l e m e n t
                        .</p>
                    <p>U n e diminution a n a l o g u e peut étre s i g n a l é e d a n s les a u t
                        r e s Tribunaux . O n a u r a i t t o r t d'y v o i r u n s y m p t ô m e
                        d'a m é lioration d a n s l e commerce égyptien . L e n o m b r e d e s
                        faillites b a i s s e à c a u s e d e s e x i g e n c e s d u fisc. E t - s
                        e u n b i e n ? N o u s n e le c r o y o n s point. Il n'y a rien à g a g n
                        e r à m a s q u e r l a réalité des choses .</p>
                    <p>#'</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>N o u s v e n o n s d e p a r c o u r i r la b r o c h u r e récemment p a r
                        u e e n librairie ( c h e z D i e m e r au Caire ) d e M. W a d i d S h e n
                        o u d a, traitant d e s «Nouvelles L o i s des Codes Egypt i e n s</p>
                    <p>« e t d e la Jurisprudence, e t suivie d'un</p>
                    <p>« A p e r ç u d e Législation C o m p a r é e » . N o u s n o u s p r o p o s
                        o n s d e d o n n e r d a n s u n de nos p l u s p r o c h a i n s n u m é r
                        o s l e c o m p t e r e n d u d e cette i n t é r e s s a n t e é t u d e
                        critique.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>D e p u i s a s s e z l o n g t e m p s l a dernière é d i tion des Codes
                        Mixte s e t r o u v e é p u i s s é e, c e q u i n e laisse p a s q u e d e
                        t r o u b l e r quelque p e u la b o n n e m a r c h e d e s affaires.</p>
                    <p>" Niil n'est c e n s é i g n o r e r la loi ", d i t l'a d a g e . Mais q u a
                        n d la l o i . e s t i n t r o u v a b l e ?</p>
                    <p>A u s s i la Cour vient-elle d'ordonner l a r é i m p r e s s i o n d e s
                        Code s, r é i m p r e s s i o n d'a u t a n t p l u s nécessaire q u e n o m
                        b r e d e modifications législatives o n t e u lieu récemment .</p>
                    <p>T o u t e fois, la p r o c h a i n e édition est encore r e t a r d é e p a r
                        la n o n - p r o m u l g a t i o n d e s dernière s réforme s a u Code de
                        Procédure, qu'on e s p é r a i t v o i r e n t r e r e n v i g u e u r pour
                        la r e n t r é e judiciaire, et q u i n'ont e n c o r e fait l'objet d'a u c
                        u n d é c r e t .</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets et Règlements</head>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Mouvement Judiciaire.</head>
                <p>Décret transférant AI. le fuge Michael Hansson du Tribunal Mixte de Mansourah au
                    Tribuna Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                <p>Vu l'article 20, Titre I, du Règlement d'Organisation</p>
                <p>Judiciaire pour les procès mixtes,</p>
                <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme de Notre
                    Conseil des Ministres;</p>
                <p>Décrétons:</p>
                <p>A RT I C LE P R E M I E R.</p>
                <p>M. Michael Hansson, Juge au Tribunal Mixte de première instance de Mansourah, est
                    transféré en la même qualité au Tribunal Mixte de première instance
                    d'Alexandrie, à partir du 16 octobre courant.</p>
                <p>A R T, 2.</p>
                <p>Notre Ministre de la Justice est chargé d e l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait à Alexandrie, le 8 octobre 1913.</p>
                <p>Pour le Khédive :</p>
                <p>M. SAïD.</p>
                <p>Par le Khédive:</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministre,</p>
                <p>M. Saïd.</p>
                <p>Le Ministre de la Justice</p>
                <p>H. RUCHDI.</p>
                <p>Décret nommant M. Erik Sjoborg, Juge au Tribunal Mixte de Mansourah.</p>
                <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                <p>Vu l'article 5, Titre I, du Règlement d'Oga-</p>
                <p>nisation Judiciaire pour les procès mixtes;</p>
                <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme de Notre
                    Conseil des Ministres;</p>
                <p>Décrétons:</p>
                <p>A RT I C LE P R E M I E R.</p>
                <p>M. Erik Sjöborg, Docteur en Droit, Secrétaire général au Ministère de
                    l'agriculture à Stockholm, est nommé Juge au Tribunal Mixte de première instance
                    de Mansourah, à partir du 16 octobre courant.</p>
                <p>ART. 2.</p>
                <p>Notre Ministre de la Justice est chargé d e l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait à Alexandrie, le 8 octobre 1913.</p>
                <p>Pour le Khédive:</p>
                <p>M. S A Ï D.</p>
                <p>Par le Khédive:</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>M. S A Ï D.</p>
                <p>Le Minisire de la Justice,</p>
                <p>H. RUCHDI.</p>
                <pb n="13" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois d'Octobre 1913.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention s c r u p u l e u s e à
                    donner dans cette r u b r i q u e les informations l e s p l u s complètes et
                    les p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d e s e r r e u
                    r s ou des omissions qui viendraient à s'y glisser, particulièrement dans la
                    composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. M. HANSSON)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Rais. Soc. Indigène Malak frères, ayant siège à Alexandrie, au Boulevard d e
                        Ramleh, N. 13, ainsi que les membres la composant à savoir :</p>
                    <p>Joseph Malak et Constantin Malak. Jug. décl. le 20.10.13, cess. p . le
                        31.5.13. Syndic prov. Hanna</p>
                    <p>Samaan.Réun. syndicdéf. le4.11.13, à l O h . ^ a . m -</p>
                    <p>E n r i c o A l f o n s i, italien à Alexandrie, rue d e l'Ancienne Bourse,
                        au Théâtre Tour Eiffel. Jug.</p>
                    <p>décl. le 20.11.13, cess. p. le 22.10.12. Syndic prov. Auritano. Ord. le
                        25.10.13, aut. l'exploit, le 4.11.13 à 10 h . % a.m., réun. syndic déf.</p>
                    <p>H a s s a b a l l a El S a w i, local, à T o d (Kom Mamada - Béhéra). Jug.
                        décl. le 20.10. ¡3, cess. p. le 9.01.13. Syndic prov. Bakr Bey Badr el
                        Dine.</p>
                    <p>Réun. syndic déf. le 4.11.13 à 10 h. 34 3-m</p>
                    <p>-</p>
                    <p>Abdalla Y o u n è s, local à T o d (Kom Hamada Béhéra). Jug. décl. le
                        20.10.13, cess p . le 1.5.11.</p>
                    <p>Syndic prov. Bakr Bey el Dine. Réun. syndic déf. le 4.11.13 à 10 h . ^
                        a.m.</p>
                    <p>Mohamed . K a b a b i, local, à Alexandrie, rue Ibrahim Pacha, jug. décl. le
                        20.10.13, cess. p . le 4.10.13. Syndic prov. F. Busic, réun. syndic déf.</p>
                    <p>le 4.11.13 à 10 h. % a.m.</p>
                    <p>R a m a d a n E ñ e n d i M e t w a l l i, nég. en denrées aliment., local, à
                        Alexandrie, au Wardian, près le poste de Police. Jug. décl. le27.Î0.13,
                        cess. p .</p>
                    <p>le 15.9.13. Syndic prov. Bakr Bey Badr el Dine.</p>
                    <p>Réun. syndic déf. le 13.11.13 à. 9 h. a.m.</p>
                    <p>Georges M i k i n i o t i, hellène, ci-devant domicilié à Alexandrie, rue
                        Ragheb Pacha, ruelle El</p>
                    <p>Hamidi N. 50, et rue Mosquée Attarine N. 19, actuellement en fuite. Jug.
                        décl. le 27.10.13, cess.</p>
                    <p>p . le 16.10.13. Syndic prov. Constantinidis. Réun.</p>
                    <p>syndic déf. le 13.11.13 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>A. G. D o u r a s, hellène, à Alexandrie, 5, rue Gare d e Ramleh. Jug. décl.
                        le 27.10.13, cess. p .</p>
                    <p>le 15.9.13. Syndic prov. Anastasiadis. Réun.</p>
                    <p>syndic déf. 13.11.13 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>D É P Ô T DE BILAN</p>
                    <p>F e r r u e c i o M a u r i, nég. italien, dom. à Alexandrie, rue Chérif
                        Pacha, N° 17. Bilan dép. le 13.10.13. Cess. p. le 1.10.13. Passif app. P. T.
                        507.699,6, Actif app. P. T. 414.256,6, Déficit P. T. 93.343. Ord. le
                        18.10.13. aut. lacontin. de l'expl.</p>
                    <p>du fonds de commerce du dit débit, sous la surveil. de M. Constantinidis
                        désigné en qualité de contr. de l'exploit, avec faculté de faire les achats
                        strictement nécessaires et indispensables.</p>
                    <p>Le 28.10.13 P.V. nom. de M. Constantinidis en qualité d'expert et d e s Srs M
                        . Michaca et Troist comme délégués des créanciers. Fix. au 25.11.13</p>
                    <p>à 9 h . '/i a.m. p. lect. rapp.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Rais. Soc. Cohen B o t t o n e t Cie (Syndic Bé- ranger). Le 20.10.13 Jug.
                        horn. conc. 35 % en 2</p>
                    <p>annuités égales, à partir de l'hom. du conc. p a r la souscript. d e deux
                        effets avec la gar. sol. d e s</p>
                    <p>Srs Moussa Cohen et Cie.</p>
                    <p>S e l i m S t e f a n S a b b a g (Syndic Bakr Bey Badr</p>
                    <p>El Dine). Le 20.10.13 jug. hom. conc. 25 % en 4</p>
                    <p>trimestres égaux, à 6, 9, 12 et 15 mois de date, à partir de l'hom. du conc.
                        gar sol. par le Sr</p>
                    <p>Selim Sarrouf, nég. à Farous (Charkieh).</p>
                    <p>S i m o n R a h m i u C h a m l a (Syndic Anastassia-</p>
                    <p>dis". Le 20.10.13 jug. hom. conc. 42 y % payable comme suit : 5 % au comptant
                        30 jours après l'hom. du conc. et 27 y % en 3 termes égaux soit à 6, 12 et
                        18 mois à partir de la date d e l'hom. du conc. le tout: avec la gar. sol.
                        du Sr</p>
                    <p>Joseph M. Israël,.nég. et prop. dorn, à Simbel-</p>
                    <p>lawein. Les dits 27 y^ % à représ, par de nouv.</p>
                    <p>accept, avalisées par le garant.</p>
                    <p>Aly Hassan El B a o u a b (Syndic G. Constantinidis).</p>
                    <p>Le 20.10.13 jug., hom. conc. 2 0 % en 6</p>
                    <p>termes égaux à 4, 8, 12, 16, 20 et 24 mois de date à partir de l'hom, du
                        conc. Le tout avec la gar. sol. du Sr Moustafa El Sahn, nég. à
                        Alexandrie.</p>
                    <p>El Sayed Moustafa El A s f a r 'Syndic Méguerditchian),</p>
                    <p>Le 20.10.13 jug. hom. conc. 100%</p>
                    <p>en 4 termes semestriels égaux soit à 6, 12, 18 et 24 mois de date à partir de
                        l'hom. du conc.</p>
                    <p>avec lagar, sol. du SrEI Hag Moustafa El Asfar, prop, local à Choubra
                        Melles.</p>
                    <p>H a g Hassan El H a r m o u t i (Syndic Auritano).</p>
                    <p>Le 27.10.13 jug. clôt. op. p. manque d'actif.</p>
                    <p>Aly Aboul S a a s (Syndic Bakr Bey). Le 27.10.13</p>
                    <p>jug. clôt. op. p. manque d'actif.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed N e m n e n (Syndic H.</p>
                    <p>Samaan, le 27.10.13 jug. clôt. op. p . manque d'actif.</p>
                    <p>Joseph A. S a c h s (Syndic Auritano). Le 27.10.13</p>
                    <p>jug. horn. conc. jud. 50 % en 6 vers, égaux soit à 4, 8, 12, 16, 20 et 24 p o
                        i s de date à partir de l'h-om. du conc. avec la gar. sol. d e s Srs
                        Gatte-</p>
                    <p>gno Brothers, nég. à Alexandrie. Les dits vers, à représ, par de nouv.
                        accept, souscrites par le failli et avalisées par les garants. Le failli
                        s'oblige en outre à const, en hypoth. avec son épouse la Dme Lea Sachs, tout
                        l'immeuble qu'ils possèdent à Moharrem Bey.</p>
                    <p>S a h i o u n El M a s r i (Syndic Béranger). Etat d'union dissout le
                        28.10.13. Répart, p a s encore faite.,</p>
                    <p>G a b r i e l A f a n i (Syndic Béranger). Le 28.11.13</p>
                    <p>P.V. redd, des comptes et clôt, opérât.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Aly Mohamed S a l e h (Exp. H. Samaan, Le</p>
                    <p>20.10.13 jug. hom. couc. prév. 5 0 % en 4 vers, égaux, le 1er à 2 mois de
                        date d e l'hom. du conc.</p>
                    <p>et les autres à 1, 2 et 3 mois de date à partir de la dite hom. gar. sol. par
                        le S r Mahmoud</p>
                    <p>Einou, nég. local à Alexandrie.</p>
                    <p>I s a a c M. S a i g (Exp. . Auritano). Le 20.10.13</p>
                    <p>jug. hom. conc. prév. abandon pur et simple de tout son actif consistant en
                        marchand, créances et agencements, et ce, contre p. d'une subv.</p>
                    <p>d e 20 Lstg. par les cr.' après l'hom. du conc.</p>
                    <p>Ord. 29.10.13. Aut. l'exploit, du fonds de com.</p>
                    <p>du dit débit, à charge par les liquid, d e déposer le produit les ventes à la
                        Caisse de ce Tribunal.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>H a g Hassan El H a r m o u t i (Syndic Auritano).</p>
                    <p>Ord. 3.10.13, aut. le syndic à vendre à l'amiable, avec le concours du
                        failli, les march, invent, et ce, au mieux des intérêts de la masse. Le</p>
                    <p>21.10.13 lect. rapp. syndic prov. Concl. b . s .</p>
                    <p>(V. fail!, clôt). 1</p>
                    <p>Mahmoud Mohamed Hassan El T a y a r</p>
                    <p>(Syndic Méguerditchian;. Etat d'un, proel, le 6.10.13. Dissol. fixée au
                        4.11.13 à 11 h. a.m.</p>
                    <p>Ibrahim Mohamed C h a l a b i El Saghir (Synd.</p>
                    <p>Hanna Samaan). Le 4.11.13 à 9 h . y a.m. vérif.</p>
                    <p>et conc.</p>
                    <p>V i c t o r M a r c o v i t z (Syndic Auritano). Etat d'un, proel, le
                        6.10.13., Ord. 20.10.13. Aut. le Syndic à intenter une action en revendic.
                        contre le Sr Salomon Frankil.</p>
                    <p>A d i b G i b a r a (Syndic Hanna Samaan). Dissol.</p>
                    <p>fixée au 4.11.13 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. Mohamed Ibrahim et El Sayed</p>
                    <p>Khalil (Syndic Hanna Samaan!. Dissol. fixée au</p>
                    <p>4.11.13 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>B a d a o u i Abdel E a h m a n Z o u e l e t s o n ñ l s</p>
                    <p>Mahmoud (Syndic Tabet). Ord. 8.10.13. Rép.</p>
                    <p>partielle de 12 % .</p>
                    <p>Rais. Soc. W a l i, C h a r k a o u i El M a a z a o u i e t Cie (Syndic
                        Anastassiadisj. Ord. 3.10.13.</p>
                    <p>Autor, l'exploit, du fonds des dits faillis sous la surveil. et contrôle du
                        syndic et avec la g a r . sol.</p>
                    <p>du Sr Mohamed Abdel Rahman Abdel Bakr, mais à charge par les faillis de
                        remettre au syndic tous les 8 jours le produit des réalisations faites.</p>
                    <p>Rais. Soc. Yo-issef El H e l o u et Fils (Syndjc</p>
                    <p>Méguerditchian). Ord. 13.10.13. Aut. la mise en vente d e s 196 fedd. 9 kir.
                        et 20 s a h . d e terrain s i s au village d e El Mancliia El Ibrahimia
                        bt</p>
                    <p>Abou Hanna pour l'aud. du 21.10.13.</p>
                    <p>H a f e a I s s a El K h o l i e t Cie (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). Ord. 13.10.13. Rép. déf. de 34, 397 % .</p>
                    <p>Rais. Soc. Mixte K a r a m et TTimr (Syndic H. Samaan). Ord. 18,10.13. Aut. i
                        e s y n d i c à déposer le cahier des charges pour parv. à l'exprop. de
                        divers biens imm. sur la mise à prix suiv.;</p>
                    <p>1° Lot L.E. 3035; 2° Lot L.E. 1440; 3° Lot L.E. 1750; 4° Lot L.E. 1360; 5°
                        Lot L.E. 500; 6» Lot</p>
                    <p>L.E. 350. Ord. 18.10.13. aut. le syndic à déposer le cahier des charges pour
                        parvenir à la vente d'une parc, de terrain sise à Zahrie (Remleh), formant
                        partie de l'actif de la dite faillite sur la mise à prix de L.E. 530.</p>
                    <p>H a g Moustafa Omar El B a r o u d i e t s o n fils</p>
                    <p>Mohamed A r e f (Syndic Hanna Samaan). Oíd.</p>
                    <p>15.10.13. Répart, d e 3, 518 % .</p>
                    <p>L o u i s C a n z u e h (Syndic Constantinidis). Diss, fixée au 18.11.13 à 9
                        h . \i, a.m. J</p>
                    <p>Mohamed Khalil (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Dissol. fixée au 18.11.13 à 9 h. y, a.m.</p>
                    <p>Dame J o s é p h i n e V v e Alfred S a u l t (Syndic Busic). Dissol. fixée
                        au 18.11.13 à 10 h. l /-¡, ajm.</p>
                    <p>G h a m r i Frères (Syndic Auritano). Le21.10.13</p>
                    <p>vote de conc. 50 % en 5 termes égaux, soit à 6,</p>
                    <p>12, 18, 24 et 30 mois de date à partir de l'hom.</p>
                    <p>du conc. avec lagar, sol. du Sr Abdel Nabi Has-</p>
                    <p>sanein Elba, nég. local, à Alexandrie. Les faillis s'obligent à souscrire de
                        nouvelles acceptations qui devront être avalysées par le garant.</p>
                    <p>M i s s a h P a p a s i a n (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>Le21.10.13 vote de conc. 20 % en 4termes égaux soit, à 6, 12, 18 et 24 mois d
                        e date à partir de l'hom. du conc. avec la gar. sol. du Sr Selim</p>
                    <p>Abdalla Hougaz, local, à Alexandrie. L e s dits</p>
                    <p>20 % à représenter par des nouvelles acceptations avalysées par le
                        garant.</p>
                    <p>Selim. A r a m a n (Syndic H.Samaan). Lc21.10.13</p>
                    <p>vote de conc. 100 % en 4 termes égaux soit, à 9, 18, 27 et 36 mois de date à
                        partir de l'hom.</p>
                    <p>du conc. avec la gar. sol. d u S r Neghib Araman, propr. local à Zifta
                        (Gharbieh), lequel déclare assumer tout le passif du dit failli et s'engage
                        à le payer comme il est établi plus haut, contre cession à son profit de
                        toutes les activités constituant le fonds de commerce du dit failli.</p>
                    <p>Rais. Soc. V i t a J o u s s e f H e l o u e t Cie (Syndic Bakr Bey).
                        Le4.11.13 à IOh. H a . m . vérif et conc.</p>
                    <p>Rais. Soc. P a n a g o p o u l o Frères (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Le 18.11.13 à 9 h . % a.m. vérif et conc.</p>
                    <p>Abdel E a h m a n Mohamed T a b a n e h (Syndic Bakr Bey). Le 18.11.13 à 10
                        h. a . m . vérif. etconc.</p>
                    <p>Mohamed Soliman D a h b è s (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>Le 18.11.13 I l O h . y a.m. vérif. et conc.</p>
                    <p>Rais. Soc. Conegliano, C i e u r e l (Syndic Auritano.</p>
                    <p>Le 4.11.13 à 11 h . Y- t a.m. vérif. et conc.</p>
                    <p>Moustapha G h a n e m (Syndic H. Samaan).Le</p>
                    <p>18.11.13 à 10 h . >4 a.m. vérif. e t conc,</p>
                    <pb n="14" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Ibrahim Ibrahim S i d Ahmed (Syndic Bakr</p>
                    <p>Bey). Le 2.12.13 à 9 h . a.m. vérif. et conc.</p>
                    <p>Rais. Soc. Aly et Abdel A z i z Mohamed E l</p>
                    <p>U i b (Syndic Méguerditchian). Ord. le 20.10.13.</p>
                    <p>a u t . l'exploit. Le 21.10.13 lect. rapp. synd. prov.</p>
                    <p>-t.es faillis avaient l e u r siège à Dessouk et une succurs. à Foua, ils
                        s'occupent depuis 10 a n s d u commerce de bonneterie et de mercerie. En
                        1905</p>
                    <p>i l s ont été vict. d'un incen. qui éclata en leur mag.</p>
                    <p>d e c e chef ils perdirent Lstg. 1150, valeur de marchand, incendiées et non
                        assurées; au lieu de déposer leur bilan ils ont continué leurs af-</p>
                    <p>affaires et le crédit considérable qu'ils faisaient a fini par leur
                        occasionner la cessation de leurs paiements. Bilan: Passif P. T. 298.082;
                        Actif</p>
                    <p>P. T. 323.580; Excédent P. T. 25.498. Mais d'après l'a v i s du syndic cet
                        excédent n'est qu'apparent et qu'en c a s d e vente forcée l'actif n e
                        rapporterait que le 50 % . Comptab. irrégul. tenue. Concl.</p>
                    <p>b . s . Le 25.11.13 à 9 h . 34 a.m. vérif. d e s créanc.</p>
                    <p>Abdel M e g u i d K h a l l i l El A c h n a o u i (Syndic</p>
                    <p>Ceorges Constantinidis'. Le 18.21.13 vente aux enchères d'un quart par
                        indivis dans un imm.</p>
                    <p>s i s à Alexandrie, r u e Sayadin (Ras El Tin) sur baisse de mise à prix à
                        L.E. 240.</p>
                    <p>Aly Aboul Saad(Syndic Bakr Bey) Le 21.10.13</p>
                    <p>lect. rapp. syndic prov. concl. b . s . P a s s i f :</p>
                    <p>L.E. 9 3; Actif: néant. (V. faili. clôt.)</p>
                    <p>Aly Fahmy Abou F r e h a (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>L e 20.10.13 Syndic prov. Le failli s'e s t établi e n</p>
                    <p>Mars 1912, commerç. en manuf. s a n s capital, a u village d'El Goharieh p r
                        è s T a n t a h, mais ilse fit délivrer des marchand, pour Lstg. 1800, et e
                        n 1913 il s'e n fit délivrer pour Lstg. 1380. mais il ne régla q u e Lstg.
                        2310 soit un déficit d e 870</p>
                    <p>Lstg. pour les 2 années. Le syndic doute de la sincérité d'une passation dans
                        les livres du failli, consistant dans un emprunt d e Lstg. 306</p>
                    <p>f a i t a u mois d e Juin 1912, e t quoique le failli déclare avoir prélevé
                        27 Lstg. mensuel, pour f r a i s généraux et personnel, il y a toujours un
                        écart d e Lstg. 498. Comptab. tout à fait nulle,</p>
                    <p>Bilan: Passif P. T. 120.4U7; Actif P. T. 30.007;</p>
                    <p>Déficit P. T. 90.41)0. Concl. p r o v . et s o u s réserve à la b . s . Le
                        25.11.13 à 9 h . a.m. vérif. e t conc.</p>
                    <p>Ab.roed Ahmed C h a r a f EL D i n e (Syndic H. Samaan). Le 21.10.13 syndic
                        déf. et lect. rapp.</p>
                    <p>syndic prov. Les marchand, invent, ont été e s timées à L.E. 970. Le failli
                        s'e s t établi à Alexa n d r e, r u e Bahari Bey, commerç. en manufact.</p>
                    <p>depuis 20 a n s avec un capital modeste. P l u s t a r d avec le crédit
                        important qu'il jouissait il ouvrit quatre succursales à Alexandrie et une
                        branche à Tantah. Entre temps la crise survint, il exposa sa situation, aux
                        créanciers qui s e sont convainc u s d e s a bonne foi, et ainsi le failli
                        obtin d e s e s créanc. un conc. amiable par lequel ils lui firent abandon
                        du 25 % d e leurs cr. e t i l s'e n g .</p>
                    <p>à leur payer le 75 % en 10 termes égaux le 1er échéant le 30.8.12 et le
                        dernier le 31.12.14 avec la garantie d e Mohamed Abdalla et Abdel Babei</p>
                    <p>EI Sergami, nég. à Alexandrie. En Sept. 1913 la</p>
                    <p>sit. du failli étantdevenue plus critiq. il d é p o s a s o n bilan aux fins
                        d'obtention du conc. prévent,</p>
                    <p>¡conc. q u e le Trib. n e lui a p a s accordé. Compt.</p>
                    <p>régul. tenue jusqu'en 1907, mais à partir de cette date elle a été presque
                        totalement négligée. Les registres apparemment tenus en 1912, débutent le
                        11.3.12 par le bilan suivant: Actif L.E. 14.698</p>
                    <p>: dont L.E. 55(33 pour marchand, et 4600 Lstg. d e créanc. contre un passif d
                        e L.E. 14.454, mais le syndic fait observer q u e les marc, étant en grande
                        partie constituées p a r d e s soldes et les rebuts ac-</p>
                    <p>cumulés depuis plusieurs années ne pourraient rapporterla moitiéde la valeur
                        indiquée au bilan:</p>
                    <p>d e s cr. la moitié seul, devrait être estimée recouvr.</p>
                    <p>il résulte des registres q u e les cr. ont manqué á l'engag. d'a b a n d . le
                        25 %, les uns ont encaissé l e s 100 % les autres ont réduit d e 22,20 et
                        même du 7 % . De sorte q u e le failli a payé en 3 termes une somme égale à
                        la moitié du 7 5 % qu'il s'e s t engagé de payer. Situât a c t . : Passif
                        L.E. 6166;</p>
                    <p>Actif L.E. 1971; Déficit L.E. 4195. La déconfit,</p>
                    <p>. e s t d u e aux pertes subies, a u x frais généraux occasionnés par les
                        succurs. et à la vente des immeubles du failli au moment de la crise</p>
                    <p>Concl. prov. b a n q . s . Ord. le 25.20.12, autoris.</p>
                    <p>l'exploit. Le 25.11.12 à 9 h . a . m . vérif. cr.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed N e m n e n (Syndic H. Samaan). Le 21.10.13 lect. rapp.
                        syndic p r o v .</p>
                    <p>concl. b . s . Passif L.E. 60, Actif L.E. 1.200</p>
                    <p>(V. faill. clôt.ï.</p>
                    <p>Rais. Soc. I s a a c A s s a y a s e t C é s a r Y e h i a</p>
                    <p>(Syndic Bakr Bey). Ord. le 25.10.13, a u t . le syndicà vendre à l'amiable au
                        mieux des intérêts de la masse, et avec le concours d'un des faillis, les
                        marchand, invent, formant partie d e l'actif de la dite faillite.</p>
                    <p>Aly Bey R a h m y (Syndic Tabet). Vérif. et conc. a u 2.12.13 à 9 h .
                        a.m.</p>
                    <p>Aly R a y e k El T u r k i El F a r r a h (Syndic Tabet). Vérif. e t conc. au
                        2.12.13 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>SociétéRo dlocanaohi R e y n o l d s C y L t d iSynd.</p>
                    <p>Busic e t W. H. Short). Vérif. cr. au 9.12.13 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>Constantin D o u l c a r i d i s (Syndia Constantini-</p>
                    <p>dis). Vérif. et conc. a u 9.12.13 à 9 h . l//k a.m</p>
                    <p>Rais. Soc. Khalil Soiissa e t C i e (Syndic Cons-</p>
                    <p>tantinidis). Vérif. et conc. au 9.12.13 à 9 h . y2 a . m .</p>
                    <p>Ahmed bey e l S a y è d Soliman (Syndic H. Samaan). Vérif. et conc. au
                        9.12.13 à 9 h . % a . m .</p>
                    <p>Hassan Hassan El R i f l (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>Vérif. e t conc. au 9.12.13 à 10h. a . m .</p>
                    <p>T h é o d o r e S t i l i a n o u ou C a s s a f i r i s (Syndic B.</p>
                    <p>J. Anastassiadis). Vérif. et conc. a u 25.11.13 à 9 h . Y¿ a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. A p o s t o l i d i s Frères (Syndic M é guerditchian).</p>
                    <p>Vérif. et conc. au25.11.13 à 9 h . et 34 a . m .</p>
                    <p>Soc. Mixte R. H a y a i e t C i e (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). Dissol. fixée au 25.11.13 à 9 h . % a . m .</p>
                    <p>Nicolas M o u l l a s e t Cie (Syndic Constantini-</p>
                    <p>dis). Ord. le 30.10.13, répart, d e 6, 876/000 % .</p>
                    <p>L u i g i S b r a g i a (Syndic Busic).Ord. le 31.10.13</p>
                    <p>répart, part, d e 10 % . í</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>R a m a d a n EfF. M e t w a l l i . L e 6 . 1 0 . 1 3 n o m . d e</p>
                    <p>M. Bakr Bey Busic el Dine en qualité d'expert et fix. a u 4.11.13 à 9 h . % p
                        . lect rapp. i déclaré en état de faillite p a r jug. du 27.10.13).</p>
                    <p>Rais. Soc. Indigène Aly Abdalla e t Frères</p>
                    <p>(créanc. délég. Maurice Skenazi). Le 21.10.13</p>
                    <p>n o m . d e M. Méguerditchian en qualité d'expert avec l'adjonct. du Sieur
                        Maurice Cohen comme second créancier délégué et fix. au 4.11.13 à midi p .
                        la lect. du rapp.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M.HALTON)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>H a r a r i e t Mansour; Soc. en nom. collectif faisant le comm. en manuf.
                        ayant siège au Caire.</p>
                    <p>Jug. décl. le 18.10.13.-Syndic Caralli. Cess. p .</p>
                    <p>le 16.7.13. Dépôt du rapport le 17.11.13. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 3.11.13. •</p>
                    <p>M o u r a d e l C h o u r b a g u i, nég. en manuf. sujet local, dem. au
                        Caire à Haret el Roum. Jug. décl.</p>
                    <p>le 18.10.13. Syndic M.: Demanget. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 2.10.13. Cette faillite a été décl. à la requête du débiteur lui-même.
                        Nom. synd. déf. le 3.11.13.</p>
                    <p>G. M i n o l i t t i, marchand-tailleur, sujet italien, dem. au Caire. Jug.
                        décl. le 25.10.13. Syndic.</p>
                    <p>E d . Papasian. Cess. p . le 16.3.13. Nom. syndic déf. le 17.11.13.</p>
                    <p>DÉPOTS D E BILANS</p>
                    <p>M a g l i o frères, Raison Sociale administré italienne composée d e
                        Francesco e t Raffaele Maglio, ayant siège au Caire (rue Soliman Pacha),
                        bilan déposé le 1-10-913. Passif P. E. 159961, déficit accusé P.T.42397.
                        Cess. paiem. le 27.9.13. Dépôt du rapport le 3.11,13. t</p>
                    <p>H a m e d e l Sayed e l : M a a y e r g h i, commerçant en peintures et fers,
                        sujet local, demeurant a u</p>
                    <p>Caire (Sayeda Zeinab); bilan déposé le 1.10.13.</p>
                    <p>Cess. paiem. le 25.Ö.13. Passif P. T. 127274.</p>
                    <p>Dépôt du rapport le 3.11.13.</p>
                    <p>Abdel F a t t a h Ahmed e l S a w a h, nég. e n quincaillerie et drogues,
                        sujet local, demeurant a u Fayoum bilan déposé le 8.10.13. Cess. paiem.</p>
                    <p>lo 30.9.13. Passif P.T" 171728. Dépôt du rapp.</p>
                    <p>le 17.11.13.</p>
                    <p>Dimitri K h a h l o s, épicier, sujet hellène, demeurant au Caire (rue
                        Mohamed Aly), bilan d é p .</p>
                    <p>le 10.1U.13. Cess. p.le4.10.913. Pass. P. T. 171701.</p>
                    <p>Dépôt d u rapport le 17.11.12.</p>
                    <p>Georges e t Nicolas N a c c a e h e, Rais. Soc.</p>
                    <p>administrée hellène faisant le commerce de nouveautés, ayant siège au Caire,
                        bilan déposé le 13.10.13. Cess. paiem. le 11.10.13. P a s s i f : P. T.
                        532.507; déf. a c c u s é : P. T. 18.612. Dépôt d u rapport le 17.11.13.</p>
                    <p>F r a n z F l a s e h, brasseur et restaurateur, sujet hongrois, dem. a u
                        Caire, square Halim Pacha, bilan déposé le 17.10.13. Cess. p . le
                        5.10.913.</p>
                    <p>P a s s i f : P T. 1.361.328. Nom. créanc. délégués le 3.11.13.</p>
                    <p>Constantin C o m n i n o s, épicier, sujet hellène, dem. au Caire ¡Bein el
                        Saurein), bilan déposé le 2 s.10.13. Cess. paiem. le 18.10.13. P a s s i f :
                        P. T. 389.584; Actif: P. T. 610.788. Nom. créanc. dél.</p>
                    <p>le 17.10.13.</p>
                    <p>Ahmed Salem B a a b e d, nég. en denrées coloniales, sujet local, dem. au
                        Caire, rue (Gamaliel!), b i l a i déposé le 23.10.13. Cess. paiem. le
                        10.10.13. P a s s i f : P. T. 3.241,010. Nom. créanc.</p>
                    <p>délégués le 17.10.13.</p>
                    <p>B a d r Mahmoud e l A k a d, nég. en soieries, sujet local, dem. au Caire
                        (Ghaurieh), bilan d é p .</p>
                    <p>le 25.10.13. Ceî-s. paiem. le 15.10.13, Pass.</p>
                    <p>P. T. 110798. Nom. des créanc. délég. le 17.10.13.</p>
                    <p>Moustafa e f f . Abdel Rahman, épie., sujet local, dem. au C a i r e ' B a z
                        a r Mouraur), bilan d é p .</p>
                    <p>le 25.70.13. Cess. paiem. le 15.10.13. Passif</p>
                    <p>P. T. 257201. Actif P. T. 42967. Nom. d e s créanc.</p>
                    <p>dél. le 17.10.13.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Hassanein e t Abdel R e h i m S i d Ahmed, hoinol. conc jud. 30 % en 4
                        versements trimestriels, le premier payable le 18.2.914, garant.</p>
                    <p>Daine Setrita bent Hassan el Rabbani, jug. du 18.10.913.</p>
                    <p>Sayed e l C b e r i f, faill. clôturée pour insuff.</p>
                    <p>d'actif, jug. du 25.10.913.</p>
                    <p>I i b r a h i m Hussein B a s s a l a, faill. clôturée pour insuif, d'actif,
                        jug. du 25.10.913.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU RAYÉS</p>
                    <p>Mahmoud Abou Z e i d R i z k, homol. conc.</p>
                    <p>prév. 100 % en 8 versements trimestriels, le premier payable le 18.1.914,
                        garant. Ahmed Aly</p>
                    <p>Rizk, jug. du 18.10.913.</p>
                    <p>B e b a o u i Abdel Messih e t B o u l a s B o u t r o s, hoinol. conc. prév.
                        40 % en 4. versements semestriels, le premier payable le 18.4.914,
                        garant.</p>
                    <p>Soliman Baskaroum. jug. du 18.10.913.</p>
                    <p>G. M i n o l i t t i, faill. déclarée jug. du 25.10.913</p>
                    <p>(Voir faill. déclarées).</p>
                    <p>H a r a r i e t Mansour, faill. déclarée jug. du 18.10.913 (Voir faill.
                        déclarées).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed K h a d r (Syndic Piromaly). Rapport du 1.10.13. Le failli n'a pu
                        exécuter les conditions d'un conc. préventif par lui obtenu en 1912, et il a
                        déposé derechef son bilan le 14 Juillet 1913, sollicitant un nouveau conc.
                        prév. Cette demande a été rejetée et par jug. du 9 Sept, la faillite a été
                        déclarée. La situation au moment du 1er dépôt d e bilan était: Actif: P. T.
                        291.500;</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 109.500. Comptab. incompl. irrégul.</p>
                    <p>dont la vérif. sera très longue. Des éléments d'un tableau récapitulatif il
                        appert que les comp, créditeurs sur les registres récemment déposés, s e
                        soldent p . P. T. 193.387. T o u t e s les mesures conservatoires ont été
                        déjà prises. Inventaire a été dressé des ateliers d e Menouf et d'Achmoun s
                        u r lesquels l e s scellés ont été apposés. Il y a</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>également à s'occuper des prétendues propriétés de la femme du failli, la D°
                        El Sett Fatma bent</p>
                    <p>Daoud Moussa qui posséderait un immeuble à Menouf estimé à Lst. 1000; le
                        matériel d e l'atelier d'Achmoun et une créance d e Lst. 1500 env.</p>
                    <p>Le syndic a pris possession d e l'immeuble et d e l'atelier. Quant à la
                        créance d e Lst. 1500 que la femme aurait sur le mari, il y a lieu de la
                        contester.</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. le 17.11.13.</p>
                    <p>Abdel A z i z S a l e h (Syndic Demanget). Rapp.</p>
                    <p>du 20.10.13. Il est difficile de fournir une situation même apparente de la
                        faillite, étant donné q u e le failli fréquente eucore l'école Moustapha</p>
                    <p>Pacha Kamel et que c'est son oncle le sieur Ibrahim Ismail qui s'occupait de
                        son commeree,</p>
                    <p>Ce dernier n e s'est pas encore rendu auprès d u syndic en dépit d e s
                        invitations de ce dernier.</p>
                    <p>L'inventaire des march, indique une valeur d e</p>
                    <p>P, T. 64432. Vér. cr. et vote conc. fixé au 17.11.13.</p>
                    <p>Guirguis Hanna El G a l a l (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Rapp. du 24.9.13. Le failli établi au village d e</p>
                    <p>T a h t a s'occupe du commerce de manufactures depuis 20 ans. Comptab simple
                        et irrég. Passif chirogr. P. T. 103507. Priv. P. T. 30026. Actif</p>
                    <p>P. T. 151086. Excédent nominal d'actif P. T. 175551.</p>
                    <p>P a s d e mauvaise foi. Prop, conc 15 % au comptant payable par Zahari Halaf,
                        parent du failli.</p>
                    <p>Etant donné le peu de consistance d e l'actif.</p>
                    <p>Cette prop, semble avantageuse. Cont. vér. cr.</p>
                    <p>et conc. le 17.11.13.</p>
                    <p>B e n j a m i n S i g n o r et Cie. (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Rapp. du 24.9.913: Le failli avait déposé le 29.7.913 son bilan sollicitant
                        son admission a u benéf. du conc. prév. le dit bilan portait: Passif</p>
                    <p>P. T. 212813. Actif P. T. 215401 dont P. T. 17159</p>
                    <p>en march, et le reste en créances. Les opérations du dit concordat furent
                        arrêtés vu que des poursuites pénales en banqueroute frauduleuse avaient été
                        initiées par divers créanciers qui portèrent l'affaire devant le Tribunal d
                        e Commerce, lequel sur l'intervention du Min. Publ. déclara la faillite le
                        9.11.913. Il appert des renseignements que pour que la soc. ait le caractère
                        Mixte, Signor associa à son commerce sa fille DéAllegra Gab-</p>
                    <p>barn. L'invent. d e s march, dressé p a r le syndic indique une valeur d e P
                        . t . 16385. Concl. réservées.</p>
                    <p>M o u r a d I s a a c B i g i o (Syndic Piromally).</p>
                    <p>Rapp. du 24.9.13. La faillite a été déclarée l e</p>
                    <p>19 Avril à la suite de la disparition du débiteur.</p>
                    <p>Les registres présentent une situation des plus irrégulières. La situation
                        réelle s'établit comme s u i t : Passif: P. T. 353.184; Actif: P. T.
                        252.058, dont P. T. 91058 en créanc. Déficit P. T. 101125, lequel en y
                        ajoutant le capital, s'élève à P. T. 174.886. L'actif marchandise inventorié
                        à P. T. 161.000, a produit P. T. 136.850, ce qui a permis la distribution
                        d'un premier dividende d e 3 3 y: j % .</p>
                    <p>L'actif "débiteurs" s e présente dans des conditions moins favorables, la
                        presque totalité des débiteurs étant des march, ambulants à situation
                        précaire. Il y aurait peut être chance de voir porter le total du dividende
                        à distribuer à 4 5 % .</p>
                    <p>J a c o b Z e h n d e r (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. e t conc. le 17.11.13.</p>
                    <p>E. G. C a m e l T o u e g e t C i e (Syndic Schwab).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. en étatd'un. le 17.11.13.</p>
                    <p>Mahmoud et Ibrahim Khalil El F a h a s</p>
                    <p>'Syndic Schwab). Redd, compt. le 17.11.13.</p>
                    <p>W e i h e l m H ö c h s t e m (Syndic Schwab). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. le 17.11.13.</p>
                    <p>N. A. S a n u a et frères (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. e t conc. le 17.11.13.</p>
                    <p>Dimitri A z a b e t Cie (Syndic Demanget.</p>
                    <p>Redd, comptes le 17.11.13</p>
                    <p>Mohamed Galali e l M a g h r a b i (Syndic D e manget).</p>
                    <p>Redd, comptes le 17.11.13.</p>
                    <p>B o u l o s Abdalla (Syndic Demanget). Redd, comptes le 17.11.13.</p>
                    <p>Youssef Abdou (Syndib Barocas). Redd, comptes le 17.11.13.</p>
                    <p>CafFari's C o o p e r a t i v e M a r k e t s (Syndic Schwab). P. pours, à
                        faire contre les actionn.</p>
                    <p>le 17.11.13.</p>
                    <p>D a m i a n o G e n n a r o p o u l o s (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. le 17.11.13.</p>
                    <p>H. M. N a j a r et Oie (Syndic Papasian). Redd, comptes le 17.11.13.</p>
                    <p>Abdel Hafez M o e n e s (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Redd, comptes le 17.11.13.</p>
                    <p>M i n o s C h a l e i o p o u l o s e t C i e (Syndic Caloyanni;.</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. en état d'un, le 17.1 ( .13.</p>
                    <p>S o u r i a l B o u t r o s (Syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. le 17.11.13.</p>
                    <p>Feu Osman Hassan e l T a h a n (Syndic Baro-</p>
                    <p>cas). Redd, comptes le 17.11.13.</p>
                    <p>M o r c o s G h o b r i a l e t Cie (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. le 17.11.913.</p>
                    <p>Mohamed S i d Ahmed C h a a b a n a (Syndic Fréville). Cont. vér. cr.
                        17.11.13.</p>
                    <p>A t h a n a s e V a l s a m i d i s (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et con le 17.11.13.</p>
                    <p>I s k a n d a r bey E b e i d (Syndic Caloyanni). Gont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El T a h a n (Syndic. D e manget).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. le 17.11.13.</p>
                    <p>Moussa L é v i (Syndic Anis Doss). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. le 17.11.13.</p>
                    <p>Y a s s a Soliman e t W i s s a Soliman (Syndic Demanget). Cont. vér. cr. le
                        17.11.13.</p>
                    <p>G. G a z a r i a n (Syndic Anis Doss). Cont. v é r .</p>
                    <p>cr. le 17.11.13.</p>
                    <p>Hassan bey Bakr i .Synd. Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>A g a ï b i Yacoub S a a d (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>Hussein Abdel M é g u i d El C h é r i f (Synd. Schwab). Contin. vérif.
                        créanciers et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>El H a g Soliman El N a h a s e t fils. Vérif.</p>
                    <p>créanc. le 17.11.913.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed et Mohamed Ahmed E l</p>
                    <p>C h é r i f ^ y n d . Anis Doss). Vérif. créanc. le 17.11.913.</p>
                    <p>Mahmoud Y a s s i n et Moh. I s m a ï l (Synd. Demanget). Vèrif. créanc. le
                        17.11.913.</p>
                    <p>El Sayed Mahmoud Moh. Salem . ' V é r i f .</p>
                    <p>créanc. le 17.11.913.</p>
                    <p>H a m o u d a Abdel Hamid El H m o s s a n i</p>
                    <p>(Synd. Caloyannii. Contin. vérif. créanc. et conc.</p>
                    <p>ou état d'union le 17.11.913.</p>
                    <p>B i c h a r a Abdel Sayed (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>Mohamed I s m a ï l El C h i m y (Synd. Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>K a m e l Abdel Malak (Synd. Piromaly). C o n tin.</p>
                    <p>vérif. créanc. le 17.11.913.</p>
                    <p>Dimitri C a s s i s e t B a s s i l i o s Costis (Synd. C a -</p>
                    <p>ralli). Contin. vérif. créanc. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>B o u l o s F a n n o u s (Synd. Caralli). Contin. v é rif.</p>
                    <p>créanc. et conc. le 17.11.913.</p>
                    <p>N o s s e i r (Synd. Caloyanni). Transaction avec les débiteurs et vente des
                        terrains à l'amiable.</p>
                    <p>S a l a m a W o l f f (Synd. Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union le 24.11.913.</p>
                    <p>N. et A. H a d j e t i a n frères (Synd. Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif, créanc. et conc! ou état d'union le 24.11.913.</p>
                    <p>Hanna bey Abdel Sayed (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Cont. v é r . c r . e t conc.au état d'union le 24.11.13,</p>
                    <p>B o u l a s B e b a o u i (Syndic Barocas). Redd, comptes le 24.11.13.</p>
                    <p>G. B. D r o s s o p o u l o s (Syndic Papasian). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. le 24.11,13.</p>
                    <p>Yacoub Messih a M o r g a n (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>pour la vente à l'amiable des biens le 24.11.13.</p>
                    <p>T h e Egyptian S w i s s I r o n W o r k s (Syndic Fréville). Le
                        24.11.13.</p>
                    <p>Mikhail B a r s e u m N o s s e i r (Syndic Barocas).</p>
                    <p>P o u r le rapport du syndic le 24.11.13.</p>
                    <p>Moustafa Hassan (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. au état d'union le 24.11.13.</p>
                    <p>C i r o A g a t i (Syndic Schwab). Redd, comptes le 24.11.13.</p>
                    <cb n="15"/>
                    <p>Jean C o l l a r o s e t G. C h r i s t o d o u l o u (Syndic Anis). Contin.
                        vérif. cr. e t conc. ou état d'un .</p>
                    <p>i e 24.11.13.</p>
                    <p>I s k a n d a r Guirguis Abdel M a l l a k (Syndic Schwab). Contin. vérif.
                        cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>Mikhaïl B i b a o u i (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. e t conc. le 24.11.13.</p>
                    <p>Sayed M e t w a l l i (Syndic Caloyanni). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. le 24.11.13.</p>
                    <p>E l e a r o s T o s (Syndic Caloyanni). Contin. vérif.</p>
                    <p>cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>G h o b r o s B o c t o r (Syndic Schwab). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. e t conc. le 24.11.13.</p>
                    <p>N é g u i b S a r r o u f (Syndic Schwab). Maintien syndic le 24.11.13.</p>
                    <p>Aly A t a l l a h (Syndic Fréville). Contin. vérif!</p>
                    <p>cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>A w a d S a l a m a (Syndic Caloyanni). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>Dlle A. G r ü m b e r g (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>Georges Sassi (Syndic Fréville). Contin. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. le 24.11.13.</p>
                    <p>Ahmed EfF. T e w f l k H a c h e m (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>B r a c h a et Guirguis (Syndic Demanget. (Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>Mohamed Sid Ahmed Nassar et Abdel</p>
                    <p>Hamid Nassar (Syndic Demanget). Contin. vérif.</p>
                    <p>cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>Mohamed El Sioufi (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. conc. ou état d'union le 24.11.13.</p>
                    <p>Joseph Moussa A d è s (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>Ibrahim Youssef A r r a k a (Syndic Messiha).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>B t s i l e P e r p a t o r o (Syndic Piromoly). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. le 24.11.13.</p>
                    <p>D i m i a n K o u s s a (Syndic Caralli). Cont. vér.</p>
                    <p>c r . le 24.11.13.</p>
                    <p>S a m i K a d d i s (Syndic Caralli). Cont. v é r . cr.</p>
                    <p>le 24.11.13.</p>
                    <p>G i u s e p p e G a m b i (Syndic Demanget;. Cont.</p>
                    <p>vér. cr. le 1.12.13.</p>
                    <p>Feu C b r i s t o u B a r i a s (Syndic Papasian). Redd, comptes le
                        1.12.13.</p>
                    <p>Hanna F a r a g (Syndic Piromolyï. Cont. vér.</p>
                    <p>cr. le 1.12.13.</p>
                    <p>S a a d Moussa (Syndic Papasian).Redd, comptes le 1.12.13</p>
                    <p>S a a d Moussa et Mikhail Moussa (Synd. Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes le 1.12.913.</p>
                    <p>F e u I s k a n d a r Hanna (Synd. Papasian) Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. le 1.12.913.</p>
                    <p>Mohamed Nour El A t t a r (Synd. Demanget).</p>
                    <p>Redd, comptes le 8.12.913.</p>
                    <p>E r i a n Abdel Sayed (Synd. Demanget). Redd, comptes l e 8.12.913.</p>
                    <p>Ibrahim El A t t a r (Synd. Demanget) Redd, comptes le 8.12.913.</p>
                    <p>P. T z i t z i n a r i d i s (Synd. Demanget). Redd, comptes le 6.12.913.</p>
                    <p>H. Sarkis s i a n (Synd. Papasiant. Redd, comptes</p>
                    <p>Je 8.12.913.</p>
                    <p>Mohamed Hassanein Abdel M o n e e m (Synd. Papasian). Redd, comptes le
                        8.12.913.</p>
                    <p>Abdel A z i z El A t t a r (Synd. Papasian). Redd, comptes le 8.12.913.</p>
                    <p>Mohamed Aly El H e n d i ( Synd. Demanget).</p>
                    <p>Redd, comptes le 8.12.913.</p>
                    <p>Elie M a r o u n (Synd. Demanget). Redd, comptes le 8.12.913.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS:</p>
                    <p>K i m o n e t S o l o n T s a k o n a s . Rapp. d e s délég.</p>
                    <p>d e s cr. du 15.10.13. Quoique non régul. tenue la comptab. semble être
                        sincère et tout l'actif et le passif figure dans les livres. L'actif nominal
                        s e décompose en créances dont la plupart douteuses</p>
                    <p>P. T. 74.700; installation mobilier, P. T. 12.000;</p>
                    <p>march, existantes, P. T. 24.800; Argent caisse,</p>
                    <pb n=".16" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>P. T. 800. T o t a l P. T. 112.300. Mais e n r é a l i t é l'actif s e r é d
                        u i t à P. T. 30.800 c a r l e s m a r c h, n e v a l e n t g u è r e p l u
                        s P. T. 14.800 e t s e u l e m . d e s c r .</p>
                    <p>p; P. T. 10.000 s e r a i e n t r r c o u v r a b l e s . L e passif s'é l è
                        v e à P. T. 159,500 réparti e n t r e 4 2 créancier s .</p>
                    <p>L'actif r é a l i s a b l e d o n n e r a i t e n v . 2 0 % . C o n c l u s,
                        rtialh. e t b o n n e f o i . V o t e conc. fixé a u 1.12.13.</p>
                    <p>P. W i l l a u m e et Cie. R a p p . d e l'e x p . d é ! .</p>
                    <p>Pi'romaiy du 15.10.13. L'acte d e s o c. e n c o m m a n d, r e m o n t e a u
                        10.10.11 a u c a p . d e L. Eg. 1C00, ayant pour o b j e t d e s t r a v a u
                        x d'a m e u b l e m e n t .</p>
                    <p>C o m p t a b i l i t é p a s très régulière mais suffisante p . ^ p e r m e
                        t t r e d'établi r l a situation . Elle s e p r é s e n t e a c t u e l l e
                        m e n t ainsi"; Actif: P. T. 67.081 dont</p>
                    <p>P. T. 16.092 e n m o b i l, e t install. P. T. 33.725 e n tiiârch. P. T .
                        17.248 e n d é b i t, d i v e r s . P. T. 15 e n c a i s s e . Ptissif: P.
                        T. 157.301 d'où il r é s u l t e u n e pe'rte d e P. T. 90.219. L a r é a l
                        i s a t i o n f o r c é e d e l'actif réduirait a u t i e r s l a s o m m e
                        ci-dessus . Rien e n s'o p p o s e à l'a d m i s s i o n d e l a s o c i é t
                        é à b é n é -</p>
                    <p>ficjer d'un conc. p r é v e n t i f . V o t e conc. le 17.11.13.</p>
                    <p>;,Cr. G - a m b i . P. l e conc. le 17.11.12</p>
                    <p>Cheikh . Mohamed Hassan K o l l a l i . P. l e çoiic. l e 17.11.13.</p>
                    <p>Aly Ahmed El R a c h i d i . P. l e r a p . le 17.11.3.</p>
                    <p>' J. L e i b o v i t z et Cie. P. l e conc. le 17.11.13.</p>
                    <p>S e l i m W a s s i f . P. l a radiation le 17.11.13.</p>
                    <p>, Ahmed Ibrahim e t Abdel R e h i m Omar .</p>
                    <p>P. l e rapp. le 17.11.13.</p>
                    <p>Gr. Cour e o u m b i s . P. le rapp. le 17.11.13.</p>
                    <p>L i n d e r B r e d e b u r s h et Cie. P. l e conc. l e</p>
                    <p>24,11.13.'</p>
                    <p>Youssef Mohamed Abou Bakr . P. l e rapp.</p>
                    <p>le23.II.I3.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : Aly Bey G a l a l )</p>
                    <p>FAILLITE PRONONCÉE</p>
                    <p> Hassan e l S a i e d e l M a h a l l a o u i, nég. indig.</p>
                    <p>d o m i c, à Port - S a ï d . Jug. décl. faillite le 30.10.13,</p>
                    <p>A, M a l a t e s t a s y n d i c. J u g e C o m m . M. F o u r n i e r,</p>
                    <p>J u g e délégué à Port - S a i d . Cess. p . le 12.3.13.</p>
                    <p>Nomin. s y n d i c déf. a u 14.11.13.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>I i i B a s s i o u n i Mohamed E m a r a, nég., sujet l o c a l, dem. à B o
                        u r g Nour El H o m m o s Í M. T a d e o s, syndic), h o m . conc. le
                        16.10.13. 2 5 % e n 4 t e r m e s s e m . é g a u x à p a r t i r d e I ' h
                        o m . e t avec l a g a r a n t i e du sieur Mohamed T a a l a b, O m d e h d
                        e B e n z a</p>
                    <p>Nour El H o m m o s .</p>
                    <p> C h a l a b i Ahmad e t s o n fils Ibrahim, nég.</p>
                    <p>i n d ., d o m i c, à Z a g a z i g ( G. Mabardi, s y n d i c ), h o m . c o
                        n c. le 16.10.13. 1 0 0 % payable s e n d e u x a n s d e t r o i s m o i s
                        e n trois, m o i s à p a r t i r d e l a d a t e d e l'homol., c e concordat
                        e s t g a r a n t i p a r le sieur M o u s t ä f a C h a l a b i d e O m R o
                        m a d, lequel en dehors d e s a g a r a n t i e personne l l e d o n n e e n
                        g a r a n t i e hypothécaire d e u x t e r r a i n s c h a c u n d e</p>
                    <p>2 feddans e t 6 k i r, a u v i l l a g e d e O m R a m a d, district d e Z a
                        g a z i g,</p>
                    <p>R. S. d e Commerce indigène Mohamed e t</p>
                    <p> Mahmoud El Cheikh, nég. i n d i g . domiciliés à Mansourah (David Botton s y
                        n d i c ) h o m o l o g, c o n -</p>
                    <p>cortlat le 23.10.913.</p>
                    <p>H 100 % e n 16 t e r m e s é g a u x payable s fin décembre 1913, fin
                        Février, Avril, Juin e t Décembre</p>
                    <p>QI4Jfin Février, Avril, Juin e t Décembre 1915, fin</p>
                    <p>Février, Avril, Juin e t Décembre 1916, fin Février,</p>
                    <p>'^Avifil et fin Juin 917.</p>
                    <p>2" E n g a r a n t i e d u p a i e m e n t d e s s o m m e s par eux d u e s
                        l e s faillis c o n s e n t i r o n t u n e hypothèque sur* t o u s l e u r
                        s b i e n s immeuble s m e n t i o n n é s d a n s l'i n v e n t a i r e f a
                        i t p a r l e s y n d i c : cette hypothèque s e r a p a s s é e a u n o m d
                        e l a Mais o n L a n d g r e l e e t</p>
                    <p>L e s c h i n g d'Alexandrie pour c o m p t e d e t o u s l e s c r é a n c i
                        e r s .</p>
                    <p>3 ° L e s f r a i s d u dossier d e l a faillite a i n s i que les . h o n o
                        r a i r e s d u s y n d i c s o n t à la c h a r g e d e s</p>
                    <p>' créancier s, mais c e s f r a i s e t h o n o r a i r e s s e r o n t
                        pay,és p a r l e s faillis e t d é d u i t s s u r la créance d e c h a q u
                        e créancier e n p r o p o r t i o n d e s a créance .</p>
                    <p>4" T o u s l e s autres f r a i s s o n t à la c h a r g e d e s</p>
                    <p>Jailîis. .</p>
                    <p>1</p>
                    <p>C h a l a h i Ahmad K h a y a l, nég. indig. d o m i c.</p>
                    <p>à S a l a m o u n El K e m a c h e (Dak.), homol. c o n c o r d, l e
                        23.10.13. 3 0 % a u 20.2.14 e t c e avec la g a r . d u</p>
                    <p>S r Mohamed C h o u m a n, nég. à Mansourah l e q u e l g a r a n t i t l e
                        failli d a n s l e s limites d u p a i e m e n t, o u t r e l e s f r a i s,
                        d e la somme de P. T. 17.260 5 /1 0</p>
                    <p>q u i r e p r é s e n t e le 3 0 % d e la somme de P. T. 58.535,5 /1 0
                        montant d u passif actuellement établi, e t à condition d'être m i s e n p o
                        s s e s s i o n d e l'actif pour le liquider s e u l .</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>T a r a g El A d a o u i, nég. i n d i g . à M i t - G h a m r .</p>
                    <p>(Aly Bey Izzat, syndic). R a p p . du 23.11.13. L e c a r a c t . d e l à
                        faill. n'est p a s f r a u d, c a r l e m o n t, d e l'actif e s t p r e s q
                        u e é g a l a u passif e t l a c a u s e d e la faillite était ia situât, d
                        u m a r c h é . L e failli e s t m a l h e u r e u x e t d e b o n n e
                        foi.</p>
                    <p>Mahmoud M o h a m a d S a k r, nég. i n d i g . à M i t - G h a m r (Aly Bey
                        l z z a t, syndic). R a p p . du 31.10,13. L e c a r a c t . d e l a
                        faillite e s t f r a u d, le failli n'a y a n t p o i n t t e n u d e livre
                        ni j o u r n a l depuis l e m o i s d e S e p t . 1909, jusqu'a u m o i s d
                        e S e p t .</p>
                    <p>1911. L a t e n u e d e s r e g i s t r e s d u failli e s t i r r é g u l
                        .</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p>(Publications eîfectuées pendant l e m o i s d'Octobre 1913</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>B a r c i l o n Se G o . C o n s t, d'une S o c. e n c o m m a n d . e n t r
                        e Abraham Joseph Barcilon e t H a i m</p>
                    <p>S. B a r c i l o n e t d e s c o m m a n d i t . Siège Alexandrie . O b j e t
                        : Commerce en général e t s p é c i a l, articles d e m a n u f a c t u r e
                        s . L'a p p o r t d e s a s s . c o m m a n d, e s t d e Lstg. 4.000. G e s
                        t i o n A d m i n i s t . e t s i g n â t, a p p art. e x c l u s à H a i m
                        S. B a r c i l o n . D u r é e 3</p>
                    <p>a n s à p . du 1.5.13 r e n o u v . d'un a n f a u t e d e d é d i t s i x m
                        o i s avant e x p i r . d u t e r m e ( C o n t r . 1-5-913).</p>
                    <p>E l l e N e r o u t z o p o u l o s e t Dimitri Vou-</p>
                    <p>c l î s . D i s s o l . d e l a S o c. à p . du 7-10-913 l e</p>
                    <p>S i e u r N e r o u t z o p o u l o s a s s u m e l'actif et le passif d e l
                        a S o c. ( C o n t r . 7.10.913.).</p>
                    <p>e . A f e n d o u l i s &amp; e l e . Dissolut, de la Soc.</p>
                    <p>e n comm. constitué e le 15.10.906, modifié par acte 6.2.908 e t c e à p a r
                        t i r d e 1911. L e s i e u r Georges A f e n d o u l i s e s t nommé
                        liquidateur .</p>
                    <p>Y. H p r a h a m i a n . Ç o n s t . d'une S o c. e n t r e</p>
                    <p>V a h r a m A p r a h a m i a n e t ^ B e n j a m i n K o h n . O b j e t
                        :</p>
                    <p>Commerce e n g é n é r a i . Capital L.E. 5 0 0 Sign, a p p . à V. A p r a h
                        a m i a n, le S i e u r B. K o h n s i g n e r a p a r p r o c u r â t . A p
                        a r t i r du 1.4.914 l a R. S. s e r a</p>
                    <p>« A p r a h a m i a n e t K o h n » . D u r é e : C i n q année s à p . d u
                        1.4.913, mais e l f e pour r a être d i s s o u t e après l a l r e a n n é
                        e m o y e n n a n t p r é a v i s s i x m o i s p a r l'u n d e s a s s o c
                        .</p>
                    <p>T h e H n g l o Egyptian S u p p l y S t o r e s</p>
                    <p>H o f f m a n e t B é h a r . * Const. d'une Soc. en n o m collectif e n t r
                        e Oâcar H o f f m a n n e t V i t a</p>
                    <p>B é h a r . O b j e t : s u i t e d e s affaires d u f o n d s d e comme r c
                        e d'é p i c e r i e ancien n e m e n t exploit é e à Alex, p a r l a S o c.
                        W a l k e r e t M e i m a r a c h i Ltd.</p>
                    <p>a c t u e l, e n liquid. Siège Alex. C a p i t a l L E. 1500.</p>
                    <p>Signât, a p p art. à chacun d e s a s s o c. D u r é e : 10</p>
                    <p>année s à p a r t i r 1,9.913. (Cont. 1.10.913 t r a n s, l e</p>
                    <p>13.10.913 s u b . N" 2013).</p>
                    <p>G a l l e j a s &amp; C o . Retrait d u comm. d e l a S o c.</p>
                    <p>p . acte 1.1.911, Monsieur A r t h u r C a l l e j a s r e m p l a c e l e s
                        2000 L.E. a p p o r t é e s p a r le c o m m a n d, d e s o r t e q u e le
                        capital r e s t e l e même d e L. Eg. 6000 ( C o n t r . 13-10-913).</p>
                    <p>S i g a n o s e t D i a n t a n t i d i s . Cont. d'une s o c. en nom
                        collectif e n t r e Jean S i g a n o s, S o c r a t e</p>
                    <p>D i a m a n t i d i s, e t E m m a n ü e l P. Callerghis. O b j e t :</p>
                    <p>i m p o r t a t i o n e t e x p o r t, d e l é g u m e s, f r u i t s e t a u
                        t r e s marchandises . Siège Alexandrie . C a p i t a l</p>
                    <p>P. T. 404.488. D u r é e 2 a n s à partir du 1.10.913.</p>
                    <p>Signât, à c h a c u n d e s associés . (Contr. 1.10.913).</p>
                    <p>M o s t a f a Hussein É l B i c h b i c h i e t s e s</p>
                    <p>fils Mohamed e t H a m e d . Const, d'une</p>
                    <p>S o c. en nom collectif e n t r e M o s t a f a Hussein E l</p>
                    <p>Bichbichi Mohamed Moustafa El Bichbichi e t</p>
                    <p>H a m e d M o s t a f a Hussein El Bichbichi. Siège</p>
                    <p>K a f r El Cheikh ( G h a r b r ) . O b j e t : commerce d e m a n u f a c t
                        u r e s . G é r a n c e e t signât, à c h a c u n d e s a s s . D u r é e :
                        cinq année s à p a r t, du 1.4.911</p>
                    <p>r e n o u v . t a c i t d o n n é e e n année f a u t e d e d é d i t</p>
                    <p>3 m o i s avant e x p i r â t, t e r m e (Cont. 1.4.911</p>
                    <p>t r a n s, le 3-10-913 N° 18.467). '</p>
                    <p>G r a n d P a l a t e H o t e l . Dissolut, de la Soc.</p>
                    <p>f o r m é e le 14.8.913 avant t e r m e, l e S i e u r Isidore</p>
                    <p>H o r o w i t z Singer a s s u m e l'actif et le p a s s i f .</p>
                    <p>( C o n t r . i n s . le 14,10.913, s u b . N ° 2016)</p>
                    <p>Ibrahim D o g h e i m et Cie. Const, d'une s o c. e n c o m m a n d, e n t r
                        e Ibrahim D o g h e i m e t</p>
                    <p>O t t a E h i n g e r e t u n c o m m a n d i t . Siège A l e x a n d r i e
                        .</p>
                    <p>O b j e t : exploit, d e l'e n t r e p r i s e d e t r a n s p o r t s .</p>
                    <p>Capital L. Eg. 3500 dont L. Eg. 2800 a p p o r t é e s p a r l'a s s . c o m
                        m . G e s t i o n e t s i g n, a p p art. à Ibrahim D o g h e i m e t O t t
                        o E h i n g e r c o n j o i n t . D u r é e :</p>
                    <p>u n e année à p . du 1.10.913 r e n o u v . tacit d'année e n année, f a u t
                        e d e d é d i t p a r l'u n d e s associé 3</p>
                    <p>m o i s avant e x p i r â t, d u t e r m e . L a d i s s, pour r a ê t r e d
                        e m a n d é e avant t e r m e d a n s l e c a s où l a S o c.</p>
                    <p>s e r a e n p e r t e d e plus de l a m o i t i é, e t aussi e n c a s d e d
                        é c è s d e 1' u n d e s a s s . - g é r a n t . ( C o n t r .</p>
                    <p>inscrit le 7.10.13, s u b . N ° 18682).</p>
                    <p>Mizrahi e t Q o h e n . Diss, de la soc. en nom.</p>
                    <p>collect, ayant e x i s t é e n t r e Soliman Ibrahim M i z r a h i e t f e u
                        Lietto Mayer Cohen à p . du 31.12.10.</p>
                    <p>( C o n t r . 29.9.13).</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>P. C a s i r a g h i et Cie. Par acte ssp. du 30.9.13 d i s s o l . d e c o m
                        m u n a c c o r d à p a r t i r d e l a dite d a t e d e l a s o c. e n n o
                        m coll. constitué e l e</p>
                    <p>20.6.12 e n t r e P. C a s i r a g h i e t D. S é m é l a s lequel à p r i s
                        la suite d e s affaires. ( T r a n s c r . s u b 176</p>
                    <p>XXXVIIIe A.J.)</p>
                    <p>C o c o n i s e t G r e g o r i o u . Par acte ssp. en d a t e à Mételin, d u
                        9-22.8.10 c o n s t, d'une s o c. en nom coll. e n t r e p r é nommé (A. C o
                        c o n i s e t fils e t</p>
                    <p>B. G r e g o r i a n e t fils). C a p . L.Eg. 12000 v e r s é e s p . m o i t
                        i é . O b j e t : P r ê t s h y p o t h . o u s i m p l e s en Egypte . D u
                        r é e d e la société : 6 a n s, 1.9.10-1.916.</p>
                    <p>Siège à T a h a M e n o u f i e h . G e s t i o n e t a d m i n . a p p a r t
                        . à Nicolas e t P a n . C o c o n i s a i n s i qu'a u x g é r a n t s d e l
                        a société B. G r e g o r i e n e t fils.</p>
                    <p>E n t r e p r i s e s F o n c i è r e s &amp; Immobilière s .</p>
                    <p>P a r d é c r e t k h é d i v . du 3.8.13 p u b l . à l'Offic. du 25.10.13 a
                        u t o r i s . a été d o n n é e à la s o c. a n o n .</p>
                    <p>p r é nommé e d e s e constituer. L e s actes p r é l . d e s</p>
                    <p>2 6 avril e t 3 mai 1913 o n t e u lieu e n t r e : M o h .</p>
                    <p>K a m a l Y a k ë n Pacha, N i e . L o n s d o r f e r, C. H a s s e l -</p>
                    <p>bach; A. D e l a q u i s, O. W e r n e r, H. S c h u m a c h e r,</p>
                    <p>P. W e r n e r . O b j e t : acquisition, m i s e e n v a l e u r e t
                        exploit, d e t o u s b i e n s immeuble s e n Egypte e t toute s o p é r a t
                        i o n s c o n n e x e s . D u r é e 9 9 a n s .</p>
                    <p>C a p . L.E. 30.000 d i v i s é e n 7500 a c t i o n s d é L.E. 4 .</p>
                    <p>Siège au Caire .</p>
                    <p>T h e N a t i o n a l G i n n i n g G y of Egypt . Par d é c r e t k h é d i
                        v . du 31.7.13 p u b l . à'.'Olf. du 4 . 1 0 . 1 3</p>
                    <p>antorisat. a été d o n n é e à la s o c. a n o n . p r é nommé e d e s e
                        constituer. L'acte p r é l i m i n . d'a s s o c. a été s i g n é l e
                        16.5.13 e n t r e A. Reinhart, P. Reinhart,</p>
                    <p>O. J. F i n n e y, A. Hilty, L. G o t l i e b, C h . H a s s l e r,</p>
                    <p>J. M o n t a n t . O b j e t : établissement, a c h a t, loc. e t e x p l o i
                        t d e m a g a s i n s e t d'u s i n e d'é g r e n a g e e t d e p r e s s a
                        g e d e c o t o n . e n Egypte . D u r é e : 50 a n s .</p>
                    <p>Siège à Alexandrie . C a p . U E. 20.000 r e p r é s ., p .</p>
                    <p>1000 a c t i o n s d e L.E. 2 0 . L e C o n s . d'a d m i n . e s t c o m p o
                        s é d e s associés, sauf H a s s l e r .</p>
                    <p>K o m E s h o u L a n d &lt;2y. Par déc. khédiv. du 31.7.13 p u b l . à
                        l'Offic. du 15.9.13, a u t o r, a été d o n n é e à la s o c. a n o n . p r
                        é nommé e d e s e c o n s t i t u e r . L'acte p r é l i m . d'a s s o c, a
                        été s i g n é le 9 . 4 . 1 3</p>
                    <p>e n t r e E d . T. P e e l, W. E. P e e l, K. P e e l B i r l e y,</p>
                    <p>C h . W. M. P e e l . J. G. P e e l . R. G. P e e l e t T h .</p>
                    <p>T a t t e r s h a l . O b j e t : exploit, a c h a t e t vente d e t e r r a
                        i n s . L e s t e r r a i n s d e K o m E s h o u o n t é t é a p p o r t é
                        s à la société. D u r é e : 5 0 a n s . Siège a d m i n . à Alexandrie . C a
                        p . Lstg. 24000 r e p r é s, p a r 4800</p>
                    <p>a c t i o n s dont 3100 e n t i è r . l i b é r é e s .</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
