<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0018-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1928-07-10">July 10, 1928</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 18</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 213</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>18ma ANNÉE (53me Année Judiciaire). N ° 2 1 3 JUILLET 1928.</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>Rue Avéroff.</p>
                <p>Tél. 2721</p>
                <p>D' EGYPTE</p>
                <p>à la Gazette (un an).... P. T. 150</p>
                <p>au Journal;</p>
                <p>— Un an</p>
                <p>— Six mois</p>
                <p>— Trois mois</p>
                <p>150</p>
                <p>85</p>
                <p>50;</p>
                <p>• aux deux publications réunies (un an)</p>
                <cb n="250"/>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>'13, Rue El Manakh.</p>
                <p>Tél. Ataba 4237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>'Rue Hussenieh Tél.</p>
                <p>'Rue Ismail. Tél. 207</p>
                <p>570</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugénie. Tél. 409</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s t M* MAXIME F U P I K O F E K e t LÉOK" PANGALO, Avocats à la
                    Cour.</p>
                <p>Directeur : MAXIME PUPIKOFER, Avocat à la Cour.</p>
                <p>e o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>MM L. PAWGrALO e t R. SCHEMEIL (Directeurs au Caire)</p>
                <p>M " E. D E G I A R D É e t B. SMYR!NTADIS (Secrétaires de la rédaction).</p>
                <p>M* A. FADEL (Directeur à Mansourah). M* P. BRAUN (Secrétaire à l'a ris).</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>JULES SCIIUTZ.</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adresser aux Bureaux du «Journal»</p>
                <p>6, rue Avéroff, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27-24</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>DE 11 E</p>
                <p>Sur la compétence</p>
                <p>:en matière d'opposition à taxe d'expert.</p>
                <p>P a r s o n arrêt d u 26 Janvier 1928 (Bull.,</p>
                <p>XL, 158) la Cour plénière mixte a retenu, c e q u i était d'ailleurs évident, q u
                    e 'les</p>
                <p>C h a m b r e s réunies de la Cour, aussi b i e n q u e la C o u r et les T r i b
                    u n a u x ordinaires, n e peuvent et ne doivent solutionner d'autres questions q
                    u e celles q u e c h a q u e affairesoulève réellement et n o n p a s</p>
                <p>•celles q u i pourraient éventuellement s e prése n t e r e n d'autres
                    circonstances.</p>
                <p>Or, p a r arrêt d u 17 Janvier 1917 (Bull.</p>
                <p>•XXIX, 160) la première C h a m b r e d e l a</p>
                <p>C o u r, vu la contrariété des arrêts des 6</p>
                <p>Mars 1889 (Bull. I. 61), 2 Décembre 1908</p>
                <p>{Bull. XXI, 39), 5 Juin 1912 (Bull. XXIV,</p>
                <p>384), 18 Décembre 1912 (Bull. XXV, 70) et</p>
                <p>18 Juin 1913 (Bull. XXV, 457) renvoyait</p>
                <p>•devant la Cour entière une cause Despina</p>
                <p>Zervudachi contre l'Ing. R. Mazzola et autres «à l'effet de décider si le J u g
                    e d e s</p>
                <p>«Référés est compétent pour connaître</p>
                <p>«de l'opposition formée à la taxe qu'il a</p>
                <p>•«arrêtée')).</p>
                <p>E t p a r arrêt d u 1er Mars 1917 (Bull.</p>
                <p>XXIX, 26o) la Cour, toutes C h a m b r e s réunies, a dit «que l'opposition à la
                    taxe</p>
                <p>«faite p a r le J u g e des Référés doit être</p>
                <p>«portée devant le Tribunal d u siège».</p>
                <p>C'est en se basant s u r quelques-uns des motifs de cet arrêt que, p a r j u g e
                    m e n t d u 17 Décembre 1927. e n u n e affaire Di-</p>
                <p>m i t r i Bailas contre N. G. Nicolaou, (*)</p>
                <p>le Tribunal Civil d'Alexandrie, saisi d e l'appel contre un jugement d u Tribunal
                    d e Justice Sommaire d'Alexandrie d u 8</p>
                <p>Octobre 1927, q u i avait rejeté l'opposition faite p a r le Sieur Bailas à la
                    taxe d e f r a i s et honoraires arrêtée à L.E. 40 p a r le J u g e délégué à la
                    Justice Sommaire a u</p>
                <p>.profit d e l'expert Nicolaou, a jugé d'of(*)</p>
                <p>Y. ci-après Jurisprudence p. 207 £ 256.</p>
                <p>fice q u e la dite opposition avait été in-</p>
                <p>compétemment introduite devant le Tribunal d e Justice Sommaire et q u e p a r
                    voie de conséquence le Tribunal Civil était incompétent à y statuer e n
                    appel.</p>
                <p>Les motifs d e l'arrêt s u r lesquels le jugement est b a s é sont les suivants:
                    «que</p>
                <p>«l'on p e u t dire q u e d a n s le système d u</p>
                <p>«droit mixte, l'opposition aux ordonnan-</p>
                <p>«ces s u r requête, y compris les ordonn a n c e s d e taxe, doit toujours être
                    sou-</p>
                <p>«mise à l'appréciation d'une C h a m b r e</p>
                <p>«composée de plusieurs juges et n o n a u</p>
                <p>«juge u n i q u e q u i l'a rendue; que l'arti-</p>
                <p>«cle 270 d u Code de procédure n'a fait</p>
                <p>«qu'appliquer cette règle générale en di-</p>
                <p>«sant q u e l'opposition à la t a x e des ex-</p>
                <p>«perts faite p a r le Président s e r a portée</p>
                <p>«devant le Tribunal; que l'o n doit e n</p>
                <p>«conclure q u e q u a n d il s'agit d e l'oppo-</p>
                <p>«sition à l'ordonnance de taxe délivrée</p>
                <p>«par le J u g e des Référés ce n'est pas de-</p>
                <p>«vant le Tribunal des Référés, c'est-à-</p>
                <p>«dire devant lui-même, qu'elle doit être</p>
                <p>«portée, mais devant le Tribunal Civil».</p>
                <p>Il est évident q u e p a r les motifs d e l'arrêt d u 1er Mars 1917, d o n n a n
                    t à la loi mixte une interprétation de caractère général en matière d'opposition
                    à ord o n n a n c e s s u r requête, la Cour plénière n'a émis q u ' u n simple
                    avis s a n s r i e n décider à cet égard.</p>
                <p>E n effet, la question qu'elle était a p pelée à solutionner était celle se référ
                    a n t exclusivement à la compétence en la matière spéciale de l'opposition à
                    taxe d u J u g e des Référés.</p>
                <p>P a r application de l'arrêt pl u s h a u t cité d u 26 Janvier 1928, la dite
                    Cour n'a vait donc qualité pour solutionner d'autres questions n i p a r suite
                    celle de la compétence en matière d'opposition à ordonnances e n général.</p>
                <p>A noter q u e la solution absolument exacte donnée à la question dont la Cour
                    plénière était saisie, se trouvait amplem e n t justifiée p a r l'autre motif de
                    l'arrêt d u 1er Mars 1917, relevant «que l'ar-</p>
                <p>«ticle 13o d u Code de procédure limite la</p>
                <p>«compétence d u J u g e des Référés a u x</p>
                <p>«contestations s u r l'exécution des titres1</p>
                <p>«exécutoires et a u x m e s u r e s urgentes à</p>
                <p>«prendre sans préjudice du fond; qu'elle</p>
                <p>«est exclusive de toute décision s u r les</p>
                <p>«questions litigieuses portant s u r le fond</p>
                <p>«du droit; qu'il est certain q u e les débats</p>
                <p>«sur l'opposition à taxe sont litigieux e t</p>
                <p>«sont d e n a t u r e à porter préjudice a u</p>
                <p>«fond parfois, comme d a n s l'espèce,,</p>
                <p>«pour des sommes importantes» (le juge avait taxé à L.E. 350 les honoraires de
                    l'expert Mazzola).</p>
                <p>C'est donc à tort, à n o t r e avis, q u e sans s e r e n d r e compte q u e seul
                    le dispositif, o n ne peut p l u s clair et précis, d e l'arrêt des Chambres
                    réunies d u 1er Mars</p>
                <p>1917 constituait chose jugée et jurisprudence définitive excluant, e n principe,
                    tout e x a men ultérieur d u point de droit décidé, le Tribunal Civil
                    d'Alexandrie s'est, p a r son jugement d u 17 Décembre 1927, considéré lié p a r
                    des motifs dudit arrêt q u i n o n seulement ne sauraient,•</p>
                <p>comme tels, constituer chose jugée, mais qui, p a r surcroît, excédaient les t e
                    r m e s d e la question dont la Cour plénière avait été saisie lors d e cet
                    arrêt.</p>
                <p>L a déclaration d'office et s a n s exame n p a r le Tribunal d e l'incompétence
                    d u</p>
                <p>Tribunal d e Justice S o m m a i r e à connaît r e de l'opposition à la taxe
                    octroyée p a r le J u g e délégué à l'expert Nicolaou et, p a r voie d e
                    conséquence, d e s a p r o p r e incompétence en siège d'appel, n e trouv e donc
                    p a s u n e justification dans ledit arrêt .,</p>
                <p>Tout ceci posé, est-il exact d e d i r e q u e .</p>
                <p>le Tribunal d e Justice Sommaire n'est pas compétent à statuer s u r l'opposition
                    à taxe d'expert arrêtée, p a r l e J u g e dé-.</p>
                <p>légué à la Justice Sommaire? Et que.cet-:</p>
                <p>te opposition doit être portée devant le</p>
                <p>Tribunal Civil?</p>
                <p>Revenons à l'arrêt d e s Chambres r é u - :</p>
                <p>nies d u 1er Mars 1917.</p>
                <p>• P o u r aboutir a u motif de caractère gén é r a l dont il a été parlé p l u
                    s haut, cet arrêt a argument é :</p>
                <p>1.) s u r ce q u e l'article 121 d u Code de procédure relatif à la taxe d e s f
                    r a i s - e s t</p>
                <p>192 suivi de l'article 123 qui prescrit que l'opposition à la taxe est portée
                    devant la</p>
                <p>Chambre d u Conseil; &lt;</p>
                <p>2.) s u r ce q u e les articles 133 et 135</p>
                <p>d u même Code en matière d'ordonnance s u r requête prévoient le Référé devant le
                    juge qui l'a rendue, mais l'opposition devant le Tribunal.</p>
                <p>Or, à notre avis, ces deux arguments ne sont d'aucun poids pour retenir q u e le
                    Tribunal de Justice, Sommaire est incompétent à connaître de l'opposition à un e
                    taxe d'expert délivrée p a r le Juge délégué à la dite justice.</p>
                <p>E n effet, d'après l'article 121 d u Code de procédure, la règle est que les
                    frais de toute affaire contentieuse doivent être liquidés p a r le jugement.</p>
                <p>Ce n'est qu'à titre exceptionnel q u e ledit article en permet la liquidation p a
                    r taxe d u Président.</p>
                <p>Mais comme d'après le système mixte a u c u n Président n'a u n pouvoir
                    juridictionnel contentieux, sa taxe ne vaut q u e si elle est acceptée p a r
                    tous les intéressés.</p>
                <p>Ce qui explique pourquoi s'il y a opposition, elle doit, conformément à
                    l'article</p>
                <p>123, être portée devant le Tribunal qui a jugé et dont la décision en Chambre d
                    u</p>
                <p>Conseil viendra compléter le jugement, celui-ci n'ayant, p a r exception à la
                    règle, p a s liquidé les frais de l'affaire jugée.</p>
                <p>E n tout cas, il ressort dudit article 123</p>
                <p>q u e ce n'est pas devant la Chambre d u</p>
                <p>Conseil tout court, comme s'exprime l'arrêt d u 1er Mars 1917, mais devant la</p>
                <p>Chambre d u Conseil d u Tribunal qui a jugé q u e doit être portée l'opposition à
                    la taxe des frais délivrée p a r le Président, ce qui paraît déjà suffisant p o
                    u r exclure que l'opposition à une taxe de frais arrêtée p a r le Juge Sommaire
                    doive être portée devant la Chambre d u Conseil d u Tribunal Civil qui n'a pas
                    jugé l'affaire à laquelle ces frais taxés se réfèrent.</p>
                <p>Il semble d'ailleurs violent de dire que si les frais d'une instance sommaire,
                    éventuellement de quelques piastres seulement.</p>
                <p>n'ont pas été liquidés p a r le jugement même, mais p a r taxe d u Juge</p>
                <p>Sommaire, l'opposition doive être portée n o n p a s devant le même Juge, sans
                    audience publique, mais devant la Chamb r a d u Conseil du Tribunal Civil.</p>
                <p>Quant à l'argument tiré des articles</p>
                <p>133 et 135, on ne voit vraiment pas en quoi il peut décider la question de la
                    compétence d u Tribunal de Justice Sommaire à connaître de l'opposition à la
                    taxe décernée à unexpert p a r le Juge qui le préside.</p>
                <p>Les ordonnances s u r requête relèvent de la juridiction gracieuse et n e
                    rentrent</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>d a n s la juridiction contentieuse que lorsqu'une des parties intéressées
                    s'insurge contre l'ordonnance rendue p a r le Pré- :</p>
                <p>sident ou p a r le Juge de service. !</p>
                <p>Et le,recours autorisé en ce cas est double:</p>
                <p>Il y a le pourvoi en Référé devant le même juge qui a rendu l'ordonnance, pourvoi
                    qui n'appartient qu'à la partie contre laquelle l'ordonnance a été rend u e
                    (art. 135) et, d'après u n e jurisprudence désormais constante (arrêt 31
                    Mars</p>
                <p>1892, Bull. IV, 190; 1er Décembre 1892,</p>
                <p>Bull. V, 41; 31 Mai 1893, Bull. V, 296; 17</p>
                <p>Décembre 1896, Bull. IX, 83; 14 Juin 1899, Bull. XI, 281; 30 Janvier 1907,
                    Bull.</p>
                <p>XIX, 101; 26 Février 1908, Bull. XX,</p>
                <p>102; 2 Décembre 1908, Bull. XXI, 35 et 30</p>
                <p>Mars 1910, Bull. XXII, 236) l'ordonnance qui intervient sur le Référé peut être
                    ensuite déférée, p a r voie de recours, d'à-, bord au Tribunal et puis à la
                    Cour.</p>
                <p>Il y a aussi le recours direct au Tribunal, recours qui appartient tant à la
                    partie requérante qu'à celle à laquelle l'ordonnance est signifiée (art.
                    133).</p>
                <p>L a loi a donc établi là un système spécialement organisé, et la compétence d
                    u</p>
                <p>Tribunal à statuer sur les recours se •</p>
                <p>comprend aisément p a r la triple considération que le Président et le Juge de
                    service n'ont aucun pouvoir juridictionnel contentieux; que jugeant e n Référé
                    ils ne peuvent jamais préjuger le fond;</p>
                <p>enfin que la valeur des mesures faisant l'objet des requêtes aux fins
                    d'ordonnance est, d'une manière générale, indéterminée.</p>
                <p>A ajouter qu'aux termes de l'article</p>
                <p>382 du Code de procédure l'opposition à une ordonnance est portée devant le Trib
                    u n a l auquel appartient le juge qui l'a rendue et qu'u n arrêt d u 13 Juin
                    1888, cité p a r Borelli sous ledit article, a jugé qu'a u cas d'exécutoire de
                    taxe, l'opposition ne peut être valablement portée qu'a u Tribunal auquel
                    appartient le juge taxateur.</p>
                <p>Sortant maintenant de la généralité des ordonnances s u r requête et passant à la
                    matière spéciale des taxes d'experts, l'article 257 du Code de procédure dispose
                    que lorsqu'il y a lieu à expertise la nomination des experts est faite p a r
                    le</p>
                <p>Tribunal ou p a r le Juge des Référés.</p>
                <p>Cette disposition fait partie d u titre premier d u Code qui règle la procédure
                    devant tous les Tribunaux, y compris celui de Justice Sommaire lequel, sur les
                    affaires qui lui sont dévolues p a r l'article</p>
                <p>29 dudit Code, a u n e pleine juridiction contentieuse (arrêts 23 Mai 1878,</p>
                <p>Recueil officiel III, 264. 2 Décembre 1891,</p>
                <p>Bull. IV, 26).</p>
                <p>Il est donc incontestable que le T r i b u nal de Justice Sommaire peut n o m m e
                    r</p>
                <p>: u n expert dans toute affaire dont il est cornpétemment saisi et peut taxer
                    les-</p>
                <p>frais et honoraires de cet expert.</p>
                <p>Impossible, en effet, de dire q u e selon l'article 267 dudit Code c e serait le
                    P r é -</p>
                <p>i sident d u Tribunal Civil ou un autre j u g e qui serait compétent pour
                    cette taxe.</p>
                <p>E n parlant d u Président ou d u juge-</p>
                <p>qui le remplace cet article n'a évidemm e n t visé que le Président ou u n j u g
                    e d u Tribunal quel qu'il soit, qui a o r d o n -</p>
                <p>n é l'expertise, qui a connu de l'affaire et qui est, p a r conséquent, mieux en
                    m e sure que tout outre d'apprécier le mérite d u travail de l'expert nommé.</p>
                <p>Ainsi donc, même s'agissant d e Réfé---</p>
                <p>ré, c'est le Président d u Tribunal des</p>
                <p>Référés qui décerne taxe à l'expert ( a r rêts</p>
                <p>26 Juin 1889, Bull. I, 175; 15 Février 1894, Bull. VI, 153; 11 Mars 1897,
                    J5uH.</p>
                <p>IX, 197; 28 Février 1900, Bull. XII, 138;:</p>
                <p>1.0 Avril 1901, Bull. XIII, 237; 2 Décemb r e 1908, Bull. XXI, 39; 18
                    Décembre"</p>
                <p>1912. Bull. XXV, 70; 18 Juin 1913, Bull</p>
                <p>XXV, 457; 17 Janvier 1917, Bull. XXIX,,</p>
                <p>159) et s'agissant de Justice Sommaire-, c'est a fortiori incontestablement le J
                    u ge délégué à présider ce Tribunal.</p>
                <p>Qu'en est-il de l'opposition à la taxe?</p>
                <p>L'article 270 d u Code de procédure d i s pose qu'elle sera portée devant le T r
                    i bunal.</p>
                <p>De quel Tribunal s'agit-il?</p>
                <p>A moins qu'il n e s'agisse du Président, d u Tribunal des Référés, dépourvu, c o
                    m -</p>
                <p>m e on le sait, de toute juridiction contentieuse, c'est évidemment le
                    Tribunal.'</p>
                <p>dont le Président a alloué la taxe (art.</p>
                <p>123 et 382).</p>
                <p>E n effet, en édictant q u e l'opposition-, sera portée devant le Tribunal, le l
                    é g i s lateur a entendu dire que la taxe j u s qu'a lors octroyée e n voie
                    gracieuse, sans-</p>
                <p>contradictoire, passe, à partir d e - l'o p p o sition qui y est faite, à la
                    juridiction c o n tentieuse, s u r contradictoire de tous les--</p>
                <p>intéressés.</p>
                <p>Et l'on ne voit vraiment pas pourquoi.</p>
                <p>le Tribunal de Justice Sommaire devrait-</p>
                <p>se dessaisir de cette opposition à la taxe d u juge qui le préside, pour la
                    déférer:</p>
                <p>au Tribunal Civil.</p>
                <p>L'opposition à un jugement p a r défaut, d u Tribunal de Justice Sommaire n'e s t
                    -</p>
                <p>elle pas de la compétence du même Tribunal ? (art. 383).</p>
                <p>Pourquoi en serait-il autrement de-</p>
                <p>l'opposition à la taxe d'expert rendue-</p>
                <p>p a r le Président d u dit Tribunal sur l a requête de l'expert, en dehors des
                    parties-</p>
                <p>intéressées?</p>
                <p>D'ailleurs, peut-on admettre q u e l'o p position à la taxe d'unexpert, faite p a
                    r le-</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> J u g e Sommaire, laquelle peut être bien</p>
                <p>•inférieure à P.T. 1000, notamment a u cas</p>
                <p>•où, en conformité de l'article 272 du Co-</p>
                <p>•de de procédure, le Tribunal de Justice</p>
                <p>S o m m a i r e aura nommé l'expert pour d o n n e r son avis verbal à
                    l'audience, sans</p>
                <p>îiesoin de rapport, doive être jugée p a r</p>
                <p>Je Tribunal Civil? Et avec les frais bien supérieurs qu'elle comporterait?</p>
                <p>A l'égal de la taxe d'expert et de l'expertise elle-même, l'opposition à la taxe
                    n'est-elle pas un incident et même l'inc i d e n t d'un incident de l'instance s
                    u r laq u e l l e le Tribunal de Justice Sommaire</p>
                <p>•était compétent à statuer?</p>
                <p>E t a-t-on jamais v u qu'u n incident quelconque d'une instance de la compétence
                    d'un Tribunal d u fond soit de la compétence d'un autre Tribunal?</p>
                <p>Même en considérant la taxe d'expert et l'opposition à taxe comme une suite de
                    l'instance principale, le Tribunal de</p>
                <p>Justice Sommaire n'e n serait pas moins compétent à y statuer.</p>
                <p>Saisi de l'action possessoire principale, n'est-il pas compétent à statuer s u r
                    la demande de dommages-intérêts résultant du trouble ou de la dépossession et
                    quel que soit le montant réclamé? (arrêts</p>
                <p>22 Mars 1883, R.O. VIII, 95; 25 Décembre 1891, Bull. IV, 57; 30 Novembre
                    1898,</p>
                <p>Bull. XI, 25; 5 Décembre 1901, Bull.</p>
                <p>XIV, 35; 15 Janvier 1914, Bull. XXVI,</p>
                <p>151; 6 Mai et 3 Juin 1915, Bull. XXVII,</p>
                <p>319 et 389; 8 Avril 1920, Bull. XXXII, 265,</p>
                <p>10 Février 1921, Bull. •XXXIII, 174).</p>
                <p>Enfin, même en considérant, par p u r e hypothèse, l'opposition à la taxe
                    d'ex193</p>
                <p>pert comme constituant une cause distincte de celle où l'expertise est
                    intervenue, n'y aurait-il pas toujours là une affaire personnelle et mobilière
                    dont le Tribunal de. Justice Sommaire est compétent à connaître en dernier
                    ressort jusqu'à P. T. 1000 et à charge d'appel devant le Tribunal Civil
                    jusqu'à P. T.</p>
                <p>10.000?</p>
                <p>Etant donné tout ce qui précède, nous concluons, contrairement a u jugement d u
                    Tribunal Civil d'Alexandrie d u 17</p>
                <p>Décembre. 1927, que le Tribunal d e Justice</p>
                <p>Sommaire est compétent pour statuer s u r l'opposition à une taxe d'expert
                    arrêtée p a r ordonnance d u juge q u i le préside.</p>
                <p>DARIO PALAGI,</p>
                <p>Ancien Bâtonnier.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>223. - Appel. — Acompte versé après</p>
                    <p>•signification de Vappel et sans réserves;</p>
                    <p>cas où il y a doute sur ~la portée du paiement;</p>
                    <p>appel recevable. — Nationalité;</p>
                    <p>mention dans une rokhsa; preuve insuffisante.</p>
                    <p>I. - Le simple fait que dans une rokhsa un individu est qualifié de sujet
                        égyptien aie prouve nullement sa nationalité égyptienne à défaut de pièces
                        justificatives à</p>
                    <p>•cet égard.</p>
                    <p>II. - L e fait qu'après avoir signifié un acte d'appel d'un jugement on a
                        payé un acompte s u r le montant de la condamnation d u jugement, sans faire
                        de réserves sur l'appel mais en spécifiant q u e ce paiement est effectué en
                        vue d'arrêter la vente des objets saisis, engendre quant à l'intention de
                        l'appelant un doute q u i n e permet pas de le considérer comme ayant
                        acquiescé a u jugement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 20</p>
                    <p>Avril 1927. — Mahmoud E e m m a t ès-n. et qu. et</p>
                    <p>Ibrahim Hemmat ès-n. et qu. c. Henri Urwand).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'exploit d u 27 Mai 1926 p a r lequel Mahm o u d H e m m a t et I b r a
                        h i m Hemmat, agiss a n t tant personnellement qu'en qualité de membres d e
                        l a Raison Sociale Mahmoud</p>
                    <p>H e m m a t et f r è r e Ibrahim H e m m a t ont régulièrement relevé appel d
                        u jugement d u</p>
                    <p>Tribunal du Commerce d u Caire qui les a</p>
                    <p>/condamnés à p a y e r à Henry U r w a n d l a</p>
                    <p>•somme d e L.E. 130 à titre d'indemnité pour d o m m a g e causé à un moteur,
                        p a r suite de l e u r négligence;</p>
                    <p>Attendu qu'en degré d'appel, les appel a n t s qui sont des sujets locaux,
                        soulèvent une exception d'incompétence tirée de la nationalité d e U r w a n
                        d qui, d'après eux, est s u j e t local et n o n p a s sujet étranger:</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu de s'arrêt e r à cette exception c a r il est
                        constant que jusqu'e n 1916, U r w a n d était sujet autrichien;</p>
                    <p>q u e cela étant, il est certain qu'il reste touj o u r s sujet étranger, à
                        moins qu'il r e m plisse les conditions prescrites p a r l a loi pour
                        changer sa nationalité et devenir sujet local, ce qu'il n'a pas fait
                        accomplir; que le simple fait d'avoir reçu u n e r o k h s a l'autor i s a n
                        t d e faire fonctionner un moteur, où il est désigné comme sujet égyptien,
                        n'a pas e u pour effet de lui conférer l a nationalité égyptienne;</p>
                    <p>Que dans ces conditions, il est s a n s intér ê t d e demander l'apport de l
                        a lettre d u</p>
                    <p>Ministère des Affaires Etrangères du 5 Mars 1927, e n vertu de laquelle U r w
                        a n d aurait été reconnu sujet étranger;</p>
                    <p>Attendu qu'U r w a n d soulève une exception d'irrecevabilité de l'appel
                        tirée de l'acquiescement a u jugement de l a part des</p>
                    <p>Hemmat, qui lui avaient payé une somme d e L.E. 30 à valoir s u r l a créance
                        consacrée p a r le dit jugement;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s non plus lieu de s'arrêt e r à la dite
                        exception;</p>
                    <p>Attendu, s'il est v r a i que les Hemmat n'ont fait aucune réserve formelle
                        relative à leur appel, toujours est-il qu'ils avaient déjà signifié leur
                        acte d'appel et q u e le reçu produit à l'huissier chargé de l a vente de
                        leurs biens saisis mentionne q u e le paiem e n t avait été effectué en vue
                        d'arrêter la vente des objets saisis;</p>
                    <p>Que, partant, il existe un doute q u a n t à leur intention, doute qui doit
                        être résolu à leur profit....</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>224. - Appel. — Action en dommages-</p>
                    <p>intérêts; élément qui détermine le taux du dernier ressort.</p>
                    <p>E n cas d'inexécution d'un contrat, le taux d u dernier ressort est déterminé
                        p a r la somme q u i est réclamée à titre de dommages-intérêts, alors même
                        que la valeur d u contrat inexécuté serait supérieure à ce taux.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1ère Ch., Prés. M. B. Favenc. 7</p>
                    <p>Décembre 1927. — Raison Sociale P a u l Blesa et Co c. Commercial Agency
                        Company of EgyptJ.</p>
                    <p>Note. — V. ci-après, § 243, l'arrêt des</p>
                    <p>Chambres réunies du 11 Mai 1927.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>225. - Appel. — Appel du garant profitant au garanti.</p>
                    <p>Il est de principe que l'appel d u garant profite a u garanti, même au cas où
                        celui-</p>
                    <p>ci a acquiescé a u jugement, toutes les fois que le garant se pourvoit contre
                        le fond même de la condamnation principale, parce qu'alors le garant est
                        cenaé faire valoir n o n seulement ses droits mais aussi ceux du garanti, et
                        que celui-</p>
                    <p>ci est censé avoir acquiescé sous la condition que. la condamnation du garant
                        à'</p>
                    <p>son profit reste ferme.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3trac Ch. Préa. M. A. C. Me Bar-</p>
                    <p>net. 20 Mars 1928. — Abdallah b e y Chedid et Cta c. Halil Doumani et
                        autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Matteo Casoria, è3-</p>
                    <p>qualité de séquestre judiciaire de i a 'Succession de feu Neguib bev Chédid,
                        a relevé appel d u jugement d u "Tribunal Mixte d u</p>
                    <p>Caire en date d u 11 Mars 19.26, qui condamn a : les Hoirs Chobeir à payer a
                        u Sieur Doumani, à titre de dommages-intérêts, l a somm e de L.E. 118, 900
                        mill. avec intérêts et le</p>
                    <p>Sieur Casoria èsqu. à relever les Chobeir de- l a dite condamnation;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Casoria èsq. p a r s o n acte d'appel, a conclu: e n
                        voie principale, a u sursis, j u s qu'a u vidé d'une action en reddition de
                        comptes entre Doumani et les héritiers Chédid, pendante p a r devant l a</p>
                    <p>Cour, et, subsidiairement, à la rectification d'une erreur matérielle,
                        encourue p a r le Tribunal dans la détermination d u montant des
                        condamnations. Mais, p a r leurs dernières conclusions, les Sieurs
                        Abdalla</p>
                    <p>Chédid et Michel Nassif, g é r a n t s de l a Succession</p>
                    <p>N. Chédid, ont renoncé à la demand e de sursis, l'affaire en reddition de
                        comptes pendante devant l a Cour, ayant été vidée;</p>
                    <p>Attendu que, la Dame Chafika Chobeir èsn. et qu. s'étant ralliée à l'appel
                        des Chédid, les Consorts Doumani ont excipé d e l'ir-</p>
                    <p>recevabilité des conclusions adverses pour le motif que les dits Chédid n'ont
                        p a s relevé appel d u jugement dans les délais prescrits et y ont, a u
                        surplus, acquiescé en p ayant à</p>
                    <p>Doumani la somme de L.E. 70 à valoir s u r le montant des condamnations;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe, que l'appel d u g a r a n t profite a u
                        garanti, m ê m e a u cas où celui-ci a fait acquiescement a u jugement,
                        toutes les fois q u e le g a r a n t attaque le fondement de la condamnation
                        principal:.':</p>
                    <p>parce que, alors, il est censé de faire valoir n o n seulement s e s droits,
                        m a i s aussi ceux d u garanti, et que celui-ci est censé</p>
                    <p>194 avoir- acquiescé s o u s la condition q u e la condamnation d u g a r a n
                        t à son. profit, reste f e r m e;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s l'espèce, il suffit de lire l'acte d'appel d u • Sieur
                        Casoria, pour s'apercevoir qu'il n'a t t a q u a i t n a s
                        exclusivement'</p>
                    <p>le chef de sa condamnation e n f a v e u r des Chobeir, mais a u s s i celui
                        de l a condamnation des Chobeir e n v e r s D o u m a n i :</p>
                    <p>e t qu'ici il n'y a même p a s e u u n véritable acquiescement des Chobeir à
                        leurs 'condamnations, p a r c e que la s o m m e de L.E. 70 n'a pas été p
                        a r e u x p a y é e volontairement, mais pour a m e n e r D o u m a n i à s
                        u s p e n d r e l'exécution initiée à leur encontre;</p>
                    <p>• Attendu que donc l'exception de n o n recevabilité d e l'appel opposée a u
                        x Chobeir p a r</p>
                    <p>Doumani, n'est pas fondée...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>226. - Appel. — Appel d'un jugement interlocutoire interjeté après
                        l'exécution de la mesure ordonnée mais avant le jugement, définitif; cas où
                        le jugement interlocutoire est en partie définitif.</p>
                    <p>I. - Lorsqu'un jugement est définitif dans certaines de ses parties et
                        interlo-</p>
                    <p>toire pour le surplus, peut-il être scindé a u point de vue de l'application
                        des art.</p>
                    <p>398 et 405 G. Proc., ou bien doit-il être considéré comme formant un tout
                        indivisible?</p>
                    <p>— (Non résolu. — Renvoyé devant les Chambres réunies).</p>
                    <p>; II. - Dans cette dernière hypothèse, faut-il faire application de l'art.
                        398 ou b i e n de l'art. 405 C. Proc.? — (Non résolu,</p>
                    <p>— Renvoyé devant les Chambres réu-</p>
                    <p>h i e s ) . *</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2ème Ch., Prés. H. R. A. V a u x,</p>
                    <p>'17 Mars 1927. — Société d e s T r a m w a y s d'Alexandrie c . G e
                        o r g e s S. Z a l z a l ) .</p>
                    <p>Note. — P o u r la seconde fois depuis la promulgation de l'art. 416 bis C.
                        Proc.,</p>
                    <p>•ùhe transaction entre parties, entraînant radiation de l'affaire, a empêché
                        la Cour plénière de statuer s u r u n e question de droit déférée aux
                        Chambres réunies p a r u n arrêt de renvoi.</p>
                    <p>Les deux questions de procédure posées p a r l'arrêt rapporté restent donc à
                        résoudre définitivement.</p>
                    <p>L'arrêt expose en ces ternies les deux thèses en présence:</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Georges S. Zalzal a assigne la Société dos T r a m w a y
                        s d'Alex a n d r i e en réparation d u préjudice q u i lui a été occasionné
                        à la suite d'une collision, s u r v e n u e à la date d u 15 Avril 1923, a u
                        carr e f o u r de la r u e Ste.-Catherine et de la rue.</p>
                    <p>À b o u D a r d a r, à Alexandrie, entre l a motocyclette qu'il conduisait et
                        u n d e s t r a m w a y s de l a Société;</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement d u 19 Juin 192G, dont appel, le Tribunal Mixte
                        d'Alexandrie, s t a t u a n t s u r le principe m ô m e d e la
                        responsabilité, décida qu'il y a v a i t f a u t e comm u n e, ce q u i
                        entraînait partage de responsabilité et o r d o n n a u n e expertise
                        médicale a u x f i n s d e rechercher les suites qu'a v a i t e u e s pour
                        la s a n t é d u Sieur Zalzal, l'accid e n t dont il s'agit;</p>
                    <p>Attendu que le présent appel ayant été interjeté après le dépôt d u r a p
                        p o r t d e l'exp e r t, l'intimé soulève u n m o y e n d'irrecevabilité,
                        tiré de ce que, a u x t e r m e s d e l'a r ticle</p>
                    <p>405 Procédure Civile et Commerciale, interprété p a r l'arrêt d e s C h a m b
                        r e s Réun i e s d u 15 Avril 1924. l'appel d'un jugement interlocutoire,
                        s'il n'est pas interjeté «immédiatement», c'est-à-dire, a v a n t le comm e
                        n c e m e n t d'exécution de la m e s u r e ordonnée, n e peut p l u s
                        l'être q u e conjointem e n t avec le jugement définitif;</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Attendu- que, de son côté, l'appelante soutient q u e si le jugement dont
                        appel est interlocutoire en tant qu'il a o r d o n n é u n e m e s u r e
                        d'instruction pour établir le montant d u préjudice, il est définitif
                        e n t a n t qu'il a solutionné la question principale soum i s e a u
                        Tribunal: celle de savoir qui doit être t e n u pour responsable d e
                        l'accident dont il s'agit, et que, d è s lors, ce n'est p a s l'a r t . 405
                        Procédure Civile q u i doit être a p pliqué, mais b i e n l'art. 398 q u i p
                        e r m e t d'interjeter appel, s a n s restriction aucune, j u s qu'à
                        l'expiration d'u n délai d e 00 j o u r s à p a r t i r d e l a
                        signification d u jugement;</p>
                    <p>Attendu que l'arrêt des C h a m b r e s R é u n i e s d u 15 Avril 1924, n'a
                        p a s solutionné l a question, mais q u e les motifs qu'il a donn é s à
                        l'appui d e s o n interprétation de l'art.</p>
                    <p>405 Procédure Civile s'appliquent à t o u s les c a s où u n e m e s u r e
                        d'instruction a été ordonnée, le jugement fut-il définitif, e n ce q u i
                        concerne l'u n e o u l'a u t r e contestation, voire même en ce qui
                        concerne, comme dans le c a s d e l'espèce, l a contestation principale;</p>
                    <p>et, e n effet, dit l'arrêt, «il est m a n i f e s t e</p>
                    <p>«que l a restriction a i n s i édictée (celle d e</p>
                    <p>«l'art. 405) est motivée p a r le désir d u lé-</p>
                    <p>«gislateur d'empêcher que la partie contre</p>
                    <p>«laquelle s'est t o u r n é le résultat d e l a m e -</p>
                    <p>«sure ordonnée, s e décide, pour ce motif</p>
                    <p>«même, d'appeler l'interlocutoire, e n traî-</p>
                    <p>«nant ainsi en longueur le procès dont eile</p>
                    <p>«craint l'issue, ce justement au moment où</p>
                    <p>«l'affaire se t r o u v e a u point d'avoir sa so-</p>
                    <p>«lution définitive»;</p>
                    <p>Qu'il convient d e r a p p r o c h e r d e ces m o tifs ceux donnés p a r u n
                        a r r ê t d u 3 Janvier 1924 (Bull. X X X V I, p a g e 115), q u i a v a i
                        t</p>
                    <p>1(> premier d o n n é à l'article 405 l'interprétation adoptée p a r l a Cour
                        Plénière et cela, précisément, d a n s u n e espèce où le jugem e n t
                        interlocutoire a v a i t solutionné certaines questions de f o n d : «Il est
                        p l u s con-</p>
                    <p>«forme aux principes q u i régissent l'ordre</p>
                    <p>«des juridictions de ne point p e r m e t t r e q u e</p>
                    <p>«le litige puisse être p o r t é e n appel a l o r s</p>
                    <p>«que l a m e s u r e d'instruction ordonnée p a r</p>
                    <p>«les premier s juges est e n c o u r s et q u e</p>
                    <p>«ceux-ci doivent s t a t u e r encore s u r le résul-</p>
                    <p>«tat de cette m e s u r e, l a contestation s e trou-</p>
                    <p>«vant a i n s i soumise à la fois et e n même</p>
                    <p>«temps a u x d e u x degrés de juridiction»; et l'arrêt ajoutait qu'il n e
                        résultait nullement de ce q u e le jugement était définitif s u r cert a i n
                        s points, q u e l'appel d û t être déclaré recevable: «qu'en décider a u t r
                        e m e n t s e r a i t</p>
                    <p>«se h e u r t e r a u x inconvénients q u e le légis-</p>
                    <p>«luteur mixte a voulu écarter en intro-</p>
                    <p>«duisant l'article 405 dans la loi; qu'il pour-</p>
                    <p>«rait s e faire, s i la Cour statuait s u r l a</p>
                    <p>«partie définitive d u jugement, ce que la</p>
                    <p>«Cour aurait strictement le droit, de faire,</p>
                    <p>«qu'elle soit a m e n é e à modifier en tout o u</p>
                    <p>«en partie l a décision des premier s j u g e s n e t à ordonner peut-être u
                        n e m e s u r e d'ins-</p>
                    <p>«iruction différente et s u r d'autres b a s e s,</p>
                    <p>«alors qu'éclairée p a r l'instruction à iaquel-</p>
                    <p>«le il a été procédé et dont elle n'est p a s</p>
                    <p>«légalement saisie, elle a u r a i t p u a r r i v e r à</p>
                    <p>«une autresolution; e t si, d'autre part, elle</p>
                    <p>«confirmait purement et simplement la p a r -</p>
                    <p>«tie définitive d u jugement, cette confirma-</p>
                    <p>«tion n'a u r a i t a u c u n intérêt pratique puis-</p>
                    <p>«qu'elle a u r a i t seulement pour effet d e p o s e r</p>
                    <p>«un principe dont l'exécution ne pourrait</p>
                    <p>«être a s s u r é e qu'après q u e le Tribunal au-</p>
                    <p>«rait s t a t u é s u r les résultat s d e s m e s u r e s</p>
                    <p>«d'instruction et q u e cette décision a u r a i t</p>
                    <p>«été elle-même soumise à la Cour»;</p>
                    <p>Attendu que si les motifs donnés p a r ces décisions judiciaires militent en
                        f a v e u r d e l'extension d e l'application d e l'article 405</p>
                    <p>a u x jugement s qui s o n t à la fois définitifs et interlocutoires, et s i
                        l'arrêt d u 3 Janvier 1924, n'a pas hésité à admettre cette
                        extension, il importe cependant de remarquer qu'a u x t e r m e s d e ce
                        dernier arrêt, la Cour s e reconnaissait le droit d e s t a t u e r s u r l
                        a partie définitive d u jugement;</p>
                    <p>Or, pareille reconnaissance implique celle d u droit p à r l a partie
                        intéressée d'interjeter appel, et lorsque ce dernier droit existe, il semble
                        bien qu'il n e p e u t a p p a r t e n i r a n j u g e d'e n r e f u s e r
                        l'exercice; d'a u t r e p a r t, il p a r a î t impossible de scinder, comme
                        le fait, l'arrêt, l a partie définitive d u jugement et la partie
                        interlocutoire, c a r, si l'appel e s t recevable pour l a partie
                        définitive, il doit l'être a u s s i pour l a partie interlocutoire,
                        l'infirmation de l a p a r t i e définitive i m p l i q u a n t, o u bien
                        l'inutilité de la m e s u r e o r donnée, o u bien des modifications à a p p
                        o r t e r d a n s l e s devoirs d'instruction ordonnés-</p>
                    <p>p a r les premier s juges.</p>
                    <p>Attendu du reste que l'arrêt d u 3 Janvier 1924 est en contradiction
                        formelle avec d'autres arrêts d e l a Cour, et notamment avec-</p>
                    <p>l e s arrêts d u 21 Mai 1908 et d u 11 Décembre-</p>
                    <p>1917 (Bull. XX, p a g e 244; Bull. XXX. p a g e</p>
                    <p>78), qui o n t déclaré irrecevables comme t a r difs, d e s appels interjetés
                        contre des jugement s définitifs, et cela parce que ces jugement s
                        avaient été précédés d'autres jugement s à la fois définitifs et
                        interlocutoires, dont il n'a v a i t p a s été interjeté appel, d a n s le
                        délai de soixante j o u r s à p a r t i r de-</p>
                    <p>l e u r signification; e n r e f u s a n t à la partie intéressée le droit
                        d'interjeter appel conjointement avec le jugement définitif des saisissant
                        les premier s juges, l a Cour a f a i t application n o n d e l'article 405,
                        m a i s de-</p>
                    <p>l'article 398;</p>
                    <p>Attendu qu'e n présence de cette c o n t r a riété de décisions judiciaires
                        et d e l'intérêt p r a t i q u e considérable qu'on t les justiciables à
                        voir solutionner définitivement l a question, il importe de soumettre a u
                        x</p>
                    <p>C h a m b r e s réunies de l a Cour, e n v e r t u d e l a disposition de
                        l'article 416 b i s Procédure</p>
                    <p>Civile et Commerciale, les d e u x points de droit s u i v a n t s :</p>
                    <p>ï . ) L o r s qu'u n jugement est définitif dans certaines d e s e s p a r t
                        i e s et interlocutoire pour le surplus, peut-il être scindé a u p o i n t d
                        e v u e d e l'application des articles 398 e t</p>
                    <p>405 Procédure Civile, o u bien doit-il être-</p>
                    <p>considéré comme f o r m a n t u n t o u t indivisible?</p>
                    <p>2.) Dans cette dernière hypothèse, faut-il f a i r e application d e
                        l'article 398 o u bien d é l'article 405?</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>S t a t u a n t publiquement et contradictoire-</p>
                    <p>m e n t, a v a n t de s t a t u e r s u r l a recevabilité d e l'appel;</p>
                    <p>Ordonne d'office la r é o u v e r t u r e des déb a t s et renvoie c a u s e
                        et p a r t i e s p a r d e v a n t la Cour Plénière, pour être, p a r elle,
                        s t a t u é s u r les points de droit précisés ci-dessus.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>227. - Appel. — Délai; calcul du dies a d quem.</p>
                    <p>Le jour de l'échéance, en matière de délais d'appel, doit être compté, le
                        législateur mixte, e n son art. 18 C. Proc., n'ayant exclu de cette
                        computation des délais q u e le jour de la signification et ayant p a r là
                        même manifesté son intention de s'écarter du système suivi e n</p>
                    <p>France pour la computation des délais.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1ère Ch., Prés. M. B. F a v e n c, 25.</p>
                    <p>Mai 1928. — L é o n A. S t o n e c . T h e Cox a n d K i n g s</p>
                    <p>A g e n c y, L t d ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'exploit d u 10 Septembre 1927 p a r lequel</p>
                    <p>Léon Stone a g i s s a n t tant en son n o m .</p>
                    <p>personnel q u e comme héritier de son épouse, a relevé appel d'un jugement
                        -du Tribunal de Commerce Mixte d'Alexandrie en date du 30 Mai d e l a
                        même année, q u i l'a.</p>
                    <p>débouté de son action contre T h e Cox &amp;</p>
                    <p>K i n g ' s Shipping Co. Ltd, prise e n s a q u a lité d'a g e n t d e i a
                        Compagnie d'A s s u r a n c e s</p>
                    <p>L a w Union &amp; Rock;</p>
                    <p>Vu l'exploit de signification d u dil jugement en date du 9 Juillet
                        1927;</p>
                    <p>Attendu que l a Société intimée excipe à b o n droit de l'irrecevabilité de
                        l'appel pour tardivité';</p>
                    <p>Attendu en effet que la signification ayant</p>
                    <p>•eu lieu le 9 Juillet, le dernier j o u r d u délai d e CO j o u r s prévu p
                        a r l'art. 398 d u Code de</p>
                    <p>Proc. Civ. Mixte était le 7 Septembre, puis-</p>
                    <p>•que ce jour-là n'était pas férié et qu'aucune augmentation ne devait etre
                        calculée à rais o n de l a distance;</p>
                    <p>Que l'appelant prétend, il est vrai, que le délai d'appel est un délai f r a
                        n c d a n s lequel p a r conséquent ne doivent être comptés n i le jour d e
                        la signification n i le jour de l'échéance;</p>
                    <p>Qu'il soutient donc que le dernier jour d u délai à lui imparti était le 8
                        Septembre, et q u e ce jour-là ainsi que le suivant étant fériés, il a
                        valablement interjeté appel le 10;</p>
                    <p>Mais attendu q u e le Code de Procédure</p>
                    <p>Mixte n o n seulement n'a pas reproduit l'article</p>
                    <p>1033 d u Code de Procédure français, aux termes duquel les délais pour les
                        actes faits à personne o u domicile sont en principe des délais f r a n c s,
                        mais a formulé d a n s s o n article 18 l a règle concernant la com-</p>
                    <p>putation des délais en excluant seulement le</p>
                    <p>J o u r de l a signification;</p>
                    <p>Que c'est donc avec raison q u e la jurisprudence mixte est aujourd'hui fixée
                        e n c e sens que le jour de l'écbance doit a u contraire être compté, le
                        législateur mixte</p>
                    <p>.ayant clairement manifesté son intention</p>
                    <p>•dé s'écarter du système suivi e n France pour la computation des délais;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu en conséquence de déclarer l'appel irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>228. - Appel. — Délai; point de départ;</p>
                    <p>parties à qui profite la signification du jugement. — Litispendance; cas de
                        con-</p>
                    <p>nexité entre deux procès pendants devant deux Chambres du même Tribunal;</p>
                    <p>jonction; sursis opportun en matière de procédure d'ordre.</p>
                    <p>I. - L a s i g n i f i c a t i o n d u jugement f a i sant-</p>
                    <p>c o u r i r l e s d é l a i s d'a p p e l, p r o f i t e e x c l u s i v e m
                        e n t à celui à la requête d e q u i</p>
                    <p>•cette s i g n i f i c a t i o n a été faite, s a u f l e s c a s d e
                        solidarité, i n d i v i s i b i l i t é o u c o m m u n a u t é d'i n t é r
                        ê t s d a n s lesquels le p r o f i t s'é t e n d a u x consortes
                        litis.</p>
                    <p>I I. - I l n'y a p a s lieu à e x c e p t i o n d e</p>
                    <p>•litispendance q u a n d d e u x procès c o n n e x e s s e d é b a t t
                        e n t d e v a n t d e u x C h a m b r e s</p>
                    <p>•civiles d i f f é r e n t e s d u même Tribunal : l a d i s t r i b u t i o
                        n d e s affaires e n t r e les d i f f é r e n t e s C h a m b r e s
                        d'un même Tribunal revêt, e n effet, u n caractère p u r e m e n t a d m i n
                        i s t r a t i f .</p>
                    <p>T o u t e f o i s, e n matière d'o r d r e, où u n e procédure s p é c i a
                        le fait o b s t a c l e à l'e x p é d i e n t d e l a r é u n i o n d e s c
                        a u s e s c o n n e x e s d e v a n t l a même C h a m b r e, l e Tribunal s
                        a i s i d'un contre d i t n é c e s s i t a n t u n e décisions u r u n e
                        question s u c c e s s o r a l e dont u n e a u t r e C h a m b r e s e t
                        r o u v e déjà saisie, a g i t " s a g e m e n t — q u o i q u e c o m p
                        é t e n t e n principe pour j u g e r l u i - m e m e i n c i d e m m
                        e n t cette question — e n s u r s o y a n t à s t a t u e r j u s qu'a u v
                        i d é d e l'instance principal e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3ème Ch.. Prés. M. G. B a v i e r a, 1er</p>
                    <p>Mars 1927. — R u b e n S o n s i n o e t Cts c. l o u s s e f</p>
                    <p>Romano).</p>
                    <p>N o t e . — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, dans la distribution (sub</p>
                    <p>K o . 62/50) de certaines sommes appartenant</p>
                    <p>•à la succession de l a Dame Marietta Mat-</p>
                    <p>;touka Romano et saisies-arrêtées p a r le</p>
                    <p>G a / e l t e d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. Sieur Iscaki, le règlement
                        provisoire a col-</p>
                    <p>loqué en premier r a n g le saisissant, et rép a r t i le solde p a r moitié
                        entre le Sieur Rom a n o et les Consorts Comma, respectivem e n t m a r i et
                        cousins de l a défunte Dame;</p>
                    <p>Attendu que — s u r contredits de Romano, réclamant i attribution entière d u
                        dit solde comme héritier universel testamentaire d e s a femme, et des
                        Soncino, prétendant à être colloques comme neveux de l a de cujus aux lieu
                        et place des Comma — le Tribunal Mixte d u Caire, p a r son jugement d u 31
                        Décemb r e 1925, a maintenu l'attribution de la moitié du solde disponible a
                        u Sieur Romano, mais, q u a n t à l'autre moitié, a dit qu'elle doit être
                        conservée à la Caisse jusqu'au vidé de l'instance pendante, p a r devant la
                        P r e mière</p>
                    <p>Chambre d u même Tribunal, sub No.</p>
                    <p>G390/i8e;</p>
                    <p>Attendu que ce jugement a été frappé d'appel principal p a r les Sonsino, et
                        d'appel inciacnt p a r Romano;</p>
                    <p>Attendu que les Comma excipent de l'irrecevabilité de Vappel principal, comme
                        interjeté</p>
                    <p>2G jours après la signification du j u gement, faite p a r le Sieur
                        Iscaki: d'où s'ensuivrait aussi la caducité de l'appel incident;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe que l a signification d u jugement, a u x f i n
                        s de l'écoulement des délais d'appel, profite exclusivem e n t à celui qui
                        l'a laite, sauf bien entendu les c a s de solidarité, indivisibilité o u
                        comm u n a u t é d'intérêt d a n s lesquels le profit s'étend a u x
                        consortes litis;</p>
                    <p>Attendu que — le Sieur Iscaki, créancier colloqué en vertu d'un bail, a y a n
                        t u n intérêt tout à fait distinct de celui des autres parties produisant et
                        contredisant comme successeurs de la débitrice — les Comma ne sauraient s e
                        prévaloir de l a signification d'Iscaki: c'est donc à partir de l a
                        signification faite p a r Romano — u n d e s succes-</p>
                    <p>sibles — que les délais de l'appel ont commencé à courir entre les dites
                        parties. Or, e n prenant comme point de départ cette signification, l'appel
                        des Sonsino est parfaitement tempestif;</p>
                    <p>Attendu, a u fond, que l a décision des premiers juges — de réserver les
                        sommes en contestation et de surseoir j u s qu'a u vidé d e l'instance
                        pendante p a r devant la première</p>
                    <p>Chambre — n e mérite pas les critiques q u e lui adressent les Sieurs Romano
                        et Sonsino;</p>
                    <p>Attendu que, p a r cette instance, Giuseppe</p>
                    <p>Romano revendique la totalité des activités successorales comme héiitier
                        universel testamentaire de sa femme. L e Tribunal s'était déclaré
                        incompétent,' mais la Cour a affirmé la compétence mixte, à raison de l a
                        nationalité italienne d u revendiquant, et a renvoyé les parties devant les
                        premiers juges pour s e pourvoir a u fond. Il est donc m a n i -</p>
                    <p>îeste que la revendication des sommes successorales en distribution p a r
                        devant la troisième</p>
                    <p>Chambre est. pour ainsi dire, comprise dans la revendication générale, dont
                        la première Chambre s e trouvait saisie à nouv e a u p a r suite d u renvoi
                        de la Cour. C'est u n c a s typique de connexion, ou, plus précisément,"</p>
                    <p>de ce que le Code italien appelle acontinenza di causa»;</p>
                    <p>Attendu qu'il est v r a i que la distribution des affaires civiles entre
                        plusieurs Chambres d u même Tribunal, ayant un caractère purement
                        administratif, n'est pas génératrice de compétences différentes et que, a u
                        c a s de causes connexes, pendantes p a r dev a n t deux des dites Chambres,
                        il n ' y a p a s lieu à l'exception de litispendance, c a r il suffit d'une
                        simple mesure de transport des causes connexes devant la même Chambre, pour
                        y être réunies et décidées p a r u n seul jugement: m e s u r e qui
                        satisfait parfaitement a u but visé, qui est celui d'éviter la contrariété
                        des décisions. Mais, d a n s l'espèce, l a n a t u r e spéciale de l a
                        procédure d'ordre était d'obstacle à cet expédient de transport et réunion.
                        Aussi le Juge des contredits, qui, e n principe, avait la compétence de
                        juger incidemment la question successorale, a agi</p>
                    <p>1 9 5</p>
                    <p>t r è s sagement en sursoyant j u s qu'à ce que cette question f û t
                        vidée'devant l a Chambre qui en avait été préventivement saisie en voie
                        principale; c a r il a ainsi évité la possibilité d'une contrariété de
                        jugements en laiss a n t la décision à la Chambre qui e s t à même de l a
                        juger en toute sa plénitude;</p>
                    <p>Attendu que les précédentes considérations pourraient — e n principe — amener
                        à u n e solution favorable à la conclusion subsidiaire d e s Sonsino,
                        tendant à ce q u ' o n réserve a u s s i la moitié attribuée à Romano. Mais,
                        même ici, le droit spécial à la procédure d'ordre empêche les Sonsino d e
                        soulever cotte contestation, c a r — n'ayant pas contredit à la collocation
                        de Romano p o u r l a dite moitié — ils ne peuvent le faire après. Il est
                        vrai qu'ils prétendent que leur acquiescement à la collocation de Romano
                        était subordonné à l'accueil do leur propre collocation, a u paiement p a r
                        Romano d u legs de</p>
                    <p>L.E. 1000 et à la restitution de certains bij o u x : mais il suffit de lire
                        le texte de leur contredit pour s'apercevoir que toutes ces conditions sont
                        restées à l'état de simples intentions.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>229. - Appel. •— Expropriation; ordonnance de subrogation aux poursuites;</p>
                    <p>cas où le Juge délégué n'a tranché aucune contestation de fond;
                        irrecevabilité de l'appel.</p>
                    <p>L'ordonnance d e s u b r o g a t i o n a u x poursuite s r e n d u e
                        p a r l e J u g e d é l é g u é a u x adjudication s s u r l a b a s e d e
                        l'a r t .</p>
                    <p>677 C. Proc., n e p o u v a n t p r é j u d i c i e r au fond du droit d
                        u saisi, n'est p a s s u s c e p t i b l e d'a p p e l s i n o n p o u r
                        nullité d e f o r m e même lorsque l e s a i s i a s o u l e v é d e s c o n
                        t e s t a t i o n s d e f o n d, a lorsque l e J u g e d é l é g u é a p r i
                        s s o i n d e n e t r a n c h e r aucune d e c e s c o n t e s t a t i o n
                        s, e t s'e s t b o r n é à a c c o r d e r l a s u b r o g a t i o n s u r l
                        a p r o d u c t i o n d e s t i t r e s exécutoires, s o u s r é s e r v e s
                        d e toute s décisions q u i pour r a i e n t i n t e r v e n i r sur les
                        question s d e f o n d .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2 è m e Ch., Prés. M. E. A. V a u x .</p>
                    <p>21 Juin 1928. — A b d e l H a m i d b e y A b a z a e t Ct c.</p>
                    <p>A z i z l î a h a r i et Cts.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Aziz B a h a r i a intenté contré les Consorts Abaza u n
                        e procédure en expropriation s u r l a b a s e d'actes authentiq u e s de
                        reconnaissance de dette; qu'il a été lait opposition à leur commandement, à
                        l a date d u 1er Février 1928, pour le motif qu'u n règlement de comptes
                        s'imposait et qu'une instance avait déjà été introduite p a r devant la
                        Juridiction indigène à cette fin;</p>
                    <p>q u e le Sieur Aziz B a h a r i s'a d r e s s a alors a u</p>
                    <p>J u g e délégué aux adjudications du Caire pour se faire subroger d a n s les
                        poursuites en expropriation visant les même s immeubles, qu'avait intentées
                        l a L a n d B a n k et qu'elle avait abandonnées à la veille.de l a
                        fixation d u jour de la vente; qu'il f u t fait droit à cette demande d e
                        subrogation p a r ordonnance du 17 Avril 1928 dont appçl;</p>
                    <p>Attendu qu'a u x termes de l'article 678</p>
                    <p>P r . Civ., l'ordonnance q u e le J u g e d e s adjudications, statuant e n
                        référé, rend en cett e matière n'est susceptible d'a u c u n recours si ce n
                        ' e s t pour nullité de forme;</p>
                    <p>Que les appelants prétendent cependant q u e cette disposition ne saurait
                        recevoir son application lorsqu'une contestation touchant le fond d u droit
                        a été soulevée et tranchée p a r le juge; qu'ils invoquent à l'appui de
                        cette interprétation les arrêts de cette Cour d u 27 Janvier 1915 (B. XXVII,
                        p. 138) et d u</p>
                    <p>3 Janvier 1920 (B. XXXII, p. 102), a u x term e s desquels l a disposition de
                        l'article 678</p>
                    <p>n e s'appliquerait pas lorsque le juge a décidé que les poursuites auxquelles
                        o n de^</p>
                    <p>196 mande à être subrogé ont encore une existence légale ou que celui qui
                        demande la subrogation se trouve dans les circonstances voulues pour
                        l'invoquer; qu'ils font valoir qu'ils avaient précisément soulevé contre la
                        demande en subrogation la péremption de la procédure qui avait été
                        poursuivie par la Land Bank et l'existence d'un litige, soulevé p a r voie
                        d'opposition à commandement, touchant, la créance du Sieur</p>
                    <p>Aziz Bahari; qu'ils font remarquer, en ce qui concerne ce second moyen, que
                        sa portée était de faire décider par le Juge délégué aux adjudications, que
                        la force exécutoir e des titres en vertu desquels Aziz Bahari demandait la
                        subrogation se trouvait légalement paralysée par le fait de l'opposition à
                        commandement, et que, s'agissant ' des mêmes immeubles, on ne pouvait
                        accorder a u demandeur indirectement ce que la loi lui refusait de faire
                        directement;</p>
                    <p>Attendu que quoi qu'il en soit de la portée qu'il convient d'attribuer aux
                        arrêts du</p>
                    <p>27 Janvier 1915 et du 3 Janvier 1920, il convient de remarquer que. dans le
                        cas de l'espèce, le premier juge a pris le soin de ne trancher aucune
                        contestation de fond, se bornant à accorder la subrogation sur la production
                        de titres exécutoires, sous réserves de toutes décisions qui pourraient
                        intervenir sur les questions de fond; c'est ainsi que l'ordonnance ne se
                        prononce pas sur le moyen de péremption soulevé contre la procédure de la
                        Land Bank; c'est ainsi encore qu'elle déclare ne pas avoir à se prononcer
                        sur l'existence de la créance d'Aziz Bahari et la détermination de son
                        montant; il importe du reste de remarquer, en ce qui concerne le second
                        moyen, que l'art. 677 Pr.</p>
                    <p>Civ. n'a certainement pas voulu donner le droit au Juge délégué aux
                        adjudications, de trancher les contestations qui pourraient surgir, à
                        l'occasion d'une demande de subrogation, entre le saisi et le créancier
                        requérant porteur d'un titre exécutoire, puisqu'il ne prévoit même pas la
                        mise en cause du saisi; qu'il s'ensuit que ce dernier n'aura pas d'autre
                        droit que de s'adresser au juge du fond, comme cela a déjà été fait dans le
                        cas de l'espèce, en sollicitant du Juge délégué aux adjudications, a u jour
                        fixé pour la vente, le renvoi de celle-ci jusqu'au vidé .</p>
                    <p>des contestations de fond; l'art. 652 Pr. civ.</p>
                    <p>lui donne ce droit en disposant que «l'adjudication pourra être remise sur la
                        demande du poursuivant, du saisi ou de toute personne intéressée, mais
                        seulement pour cause grave et suffisamment justifiée;</p>
                    <p>Qu'il résulte de ces considérations que, tout au moins vis-à-vis du saisi,
                        l'ordonnance rendue sur la base de l'art. 677 n'a qu'un caractère provisoire
                        qui ne peut préjudicier au fond du droit par cela même que son sort
                        dépendra, en fin de compte, des contestations à trancher par le juge du
                        fond;</p>
                    <p>c'est aux risques et périls du subrogé que se poursuit, dans ces conditions,
                        la procédure d'expropriation; qu'il importe peu à cet égard, que, dans le
                        cas de l'espèce, la procédure intentée par Aziz Bahari ait été interrompue
                        par une opposition à commandement;</p>
                    <p>cette opposition est sans influence sur la procédure de la Land Bank, ses
                        effets étant limités à la procédure qu'elle a pour objet d'interrompre;</p>
                    <p>Attendu que l'ordonnance dont appel ayant fait application de ces principes,
                        il y a lieu de déclarer l'appel irrecevable aux termes de l'art. 678.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>230. - Appel. — Irrecevabilité à raison du taux de la demande, faisant
                        obstacle à l'examen par la Cour de Vincompétence du Tribunal de première
                        instance.</p>
                    <p>L'irrecevabilité d e l'appel, à raison d u t a u x d e la demande, fait
                        obstacle à l'exam e n, p a r la Cour, d e la question d'i n compétence, pour
                        la même raison, d u</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>Tribunal de première instance, a lorsque l'acte d'appel n'a point porté s u r
                        la compétence.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3ème Ch., Prés. M. A. C. Me Bar-</p>
                    <p>net, 24 Avril 1923. — Union Foncière d'Egypte c.</p>
                    <p>Ismail Amin Serour El Soudani.)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que l'Union Foncière d'Egypte a relevé appel du jugement en date du
                        19 Mai</p>
                    <p>1925 qui l'a déboutée de sa demande tendant à faire juger que la somme de
                        L.E. 50</p>
                    <p>versée p a r Ismail Sourour el Soudani lui serait acquise et qui a fait droit
                        à la demande reconventionnelle tendant à la restitution de cette somme;</p>
                    <p>Attendu que les intimés soulèvent l'irrecevabilité du dit appel, l'objet du
                        litige étant d'une valeur moindre de 100 livres^</p>
                    <p>Attendu que l'appelante reconnaît formellement dans ses dernières conclusions
                        le bien fondé de l'exception d'irrecevabilité, mais soutient que la
                        conséquence à en déduire est que le Tribunal Civil avait été in-</p>
                    <p>compétemment saisi; que cette incompétence étant d'ordre public la Cour doit
                        la déclarer quel que soit le montant de la demande conformément à l'art. 395
                        C. Pr.;</p>
                    <p>Attendu que l'appel n'a pas porté sur la question de compétence mais
                        exclusivement sur lé fond; que l'incompétence n'avait d'ailleurs pas été
                        soulevée devant le Tribunal</p>
                    <p>Civil;</p>
                    <p>Que l'appel étant irrecevable en raison du montant de la demande et n'ayant
                        pas porté sur la compétence, son irrecevabilité met obstacle à l'examen de
                        la question de compétence soulevée dans les dernières conclusions</p>
                    <p>(arrêt du 21 Décembre 1927, Bull. XL, p. 90).»</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>531. - Appel. — Jonction d'instances;</p>
                    <p>appel incident formé contre la décision rendue sur l'une des demandes, en
                        Vétat d'an appel principal formé contre la même décision, en tant qu'elle a
                        statue sur une autre demande; recevabilité. — Séquestre;</p>
                    <p>cas où il y a lieu de l'ordonner;</p>
                    <p>urgence; compétence du Juge des Référés.</p>
                    <p>I. - Lorsque, e n première instance, il y a e u jonction d e d e u x
                        affaires q u i étaient si étroitement liées en droit et en fait q u e la
                        décision d e l ' u n e n'a u r a i t p u s e faire s a n s p r e n d r e
                        égard de l'autre, et q u e l'appel principal a été f o r m é p a r l'u n des
                        plaideurs contre les dispositions d u jugement ou d e l'ordonnance qui o n t
                        stat u é s u r l ' u n e des demandes, la partie q u i entend se pourvoir
                        contre les dispositions d e l a même décision ayant statué s u r l'autre de
                        mande n'est pas tenue de form e r elle-même appel principal e t p e u t se
                        limiter, lorsque les délais d'appel ne sont pas expirés, à agir p a r la
                        voie d'appel incident.</p>
                    <p>II. - L a m i s e sous séquestre n'est pas déterminée avec précision p a r la
                        loi. Il est a d m i s q u e cette m e s u r e n e doit p a s être ordonnée
                        lorsqu'elle n'est invoquée q u e pour a s s u r e r à un créancier éventuel
                        la facilité de pouvoir r e n t r e r d a n s s a créance; mais d'u n a u t r
                        e côté, lorsqu'il y a urgence ou péril en la demeure, le J u g e d e s
                        Référés a toute latitude d'appréciation pour mettre sous séquestre des biens
                        a p p a r t e n a n t à une société, q u a n d cela lui p a r a î t
                        nécessaire pour la sûreté des parties et pour q u e les-</p>
                    <p>droits de ceux q u i demandent cette m e s u r e n e soient p a s
                        frustrés.</p>
                    <p>Tel est le cas lorsqu'il s'agit d'une s o ciété q u i s'est m i s e e n
                        liquidation volontaire, et dont les actionnaires ordinaires, ont nommé
                        des liquidateurs d e l e u r choix, lorsque cette société est l'objet d'une
                        série de réclamations judiciaires formulées p a r d'autres catégories d'a s
                        sociés ou anciens 'associés, réclamations dont le résultat éventuel n e
                        devrait p a s être compromis p a r u n e distribution p r é m a t u r é e d
                        e s fonds à provenir de la l i q u i dation de l a société.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2ème Ch. Prés. At P.. A. V a u x,</p>
                    <p>22 Décembre 1927. - - Compagnie Immobilière d'Egypte en liq. c. Delbourgo et
                        autres).</p>
                    <p>Note. — II. - Comp. Gaz. XV, 181-297,.</p>
                    <p>181-298 et 182-299.</p>
                    <p>I et II. - L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que par son arrêt du 23 Juin 1927:</p>
                    <p>la Cour a formellement condamné, comme antistatutaire et illégale, la
                        création en 1920!</p>
                    <p>-</p>
                    <p>d'actions privilégiées en monnaie belge, mais-</p>
                    <p>a en même temps déclaré les porteurs de ces actions irrecevables à demander
                        paiement de leurs actions et coupons en m o n naie égyptienne en leur
                        laissant le choix ou.</p>
                    <p>bien d'accepter l'arrangement fait en 1920, ou bien d'en demander
                        l'annulation, en d é cidant comme principe que rien n'empêche tous ceux qui
                        ont été lésés par ce procédé de demander l'annulation des décisions des-</p>
                    <p>Assemblées Générales extraordinaires des</p>
                    <p>20 Décembre 1919 et 12 Janvier 1920;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte nettement que cet-</p>
                    <p>arrêt, qui a retenu expressément que le</p>
                    <p>Conseil d'administration, en convertissant une société égyptienne, réglée p a
                        r la loi mixte, en une société belge avec un capital, en monnaie belge, a
                        méconnu la loi égyptienne, a ouvert la porte à des réclamations-</p>
                    <p>éventuelles de tous ceux qui auraient intérêt à revenir au statu quo ante de
                        1918, soit avant la création d'actions privilégiées, lorsque la situation de
                        la Société, qui avait à.</p>
                    <p>faire face au service, de ses obligations de</p>
                    <p>500 francs chacune à 4 0/0, révélait un solde-</p>
                    <p>débiteur du compte de profits et pertes de</p>
                    <p>L.E. 122.707;</p>
                    <p>Attendu que la Société ayant, avant le-</p>
                    <p>prononcé de cet arrêt, décidé sa dissolution, désignait comme liquidateurs
                        les Sieurs Ro-</p>
                    <p>lin, Jacobs, Sednaoui, Sellas et Djeddah, ce-</p>
                    <p>dernier remplacé actuellement par Delbourgo;</p>
                    <p>que le 2 Juillet, le Sieur Setton, se disant porteur de 475 parts de
                        fondateur, les a assignés en annulation comme illégale de l a dissolution
                        votée aux Assemblées Générales-</p>
                    <p>extraordinaires des 11 Mars et 19 Avril 1927, en formulant ses réserves de
                        responsabilité personnelle et solidaire des liquidateurs au;</p>
                    <p>cas de l'exécution de cette décision et de d i s tribution, même partielle,
                        de l'actif social;</p>
                    <p>qu'à la date du 2 Août les liquidateurs-</p>
                    <p>étaient de nouveau saisis p a r une assignation du Sieur Guiette, se disant
                        porteur de-</p>
                    <p>188 actions privilégiées remboursées, demandant la nullité des décisions des
                        Assemblées-</p>
                    <p>des 20 Décembre 191!) et 12 Janvier 1920 et des opérations de remboursement
                        effectuées-</p>
                    <p>en 1923 et 1924 en monnaie belge en formulant des réserves de toutes actions
                        en responsabilité personnelle et solidaire des administrateurs, des membres
                        du comité de liquidation et des banques où se trouvaient les activités de la
                        Société, a u cas d'une répartition quelconque; que tout dernièrement une
                        nouvelle assignation a été lancée de la part de certains actionnaires
                        privilégiés non encore remboursés;</p>
                    <p>Attendu que, le 5 Août, la Société, dans-</p>
                    <p>une nouvelle Assemblée Générale extraordinaire, a décidé le remplacement du
                        précé-</p>
                    <p>dent comité de liquidation p a r un autre composé des Sieurs Chalom,,Hazan et
                        Bahari, en donnant mandat à ces> derniers pour une</p>
                    <p>• distribution rapide de L.E. 4 p a r action, en l e u r laissant toute
                        latitude d'apprécier la situation, et le lendemain les nouveaux liquidateurs
                        ont assigné en référés les anciens, en délivrance des activités
                        sociales;</p>
                    <p>Attendu que le 8 Août les Sieurs Guiette</p>
                    <p>-et Consorts ont également introduit en référés une demande tendant à la
                        nomination de3 Sieurs Jacobs, Rolin, Sednaoui, Del-</p>
                    <p>.bourgo et Sellas comme séquestres judiciair e s de la Compagnie Immobilière
                        d'Egypte;</p>
                    <p>Attendu que, p a r son ordonnance du 16</p>
                    <p>..Août, actuellement soumise à l'appréciation</p>
                    <p>•de la Cour, le Juge des Référés a joint les deux instances, a dit qu'il n'y
                        a pas lieu à la nomination d'un séquestré, qu'il n'y a</p>
                    <p>,pas lieu non plus d'ordonner aux anciens liquidateurs de se dessaisir des
                        fonds déposés a u nom et pour le compte de la Compagnie</p>
                    <p>-dans les banques, mais a ordonné aux anciens liquidateurs de consigner a u x
                        nouveaux toutes les activités sociales tant mobilières qu'immobilières,
                        registres, documents, etc., sauf les susdits fonds, et a au-</p>
                    <p>.torisé ces derniers à retirer, des fonds déposés à la Banque Belge pour
                        l'Etranger, la somme de L.E. 1500;</p>
                    <p>Attendu que l'appel des nouveaux liquidateurs, régulièrement interjeté contre
                        cette ordonnance, tend à la réformation de celle-</p>
                    <p>ci, critiquée p a r eux comme constituant une séquestration déguisée des
                        fonds en faveur de créanciers éventuels qui n'avaient pas procédé p a r la
                        voie normale d'une saisie-</p>
                    <p>xirrêt, alors que le Juge des Référés, ayant</p>
                    <p>•constaté que les nouveaux liquidateurs avaient qualité et titre régulier, e
                        n vertu</p>
                    <p>,du mandat à eux conféré p a r la Compagnie, aurait dû ordonner la
                        consignation intégrale tant des fonds que des documents, sans qu'il lui fût
                        loisible de prendre lui-même, directement ou indirectement, une décision</p>
                    <p>.quant à l'emploi ou à la destination des ionds, question purement
                        administrative;</p>
                    <p>Attendu que, de leur côté, Guiette et Consorts ont, p a r appel incident,
                        repris leur</p>
                    <p>-demande en séquestration; que cet appel est recevable en vue de la décision,
                        qui mérite approbation s u r ce point, du premier juge;</p>
                    <p>q u e les deux affaires, et en droit et en fait, sont si étroitement liées
                        que la décision de l'u n e ne saurait se faire sans prendre égard d e
                        l'autre, de sorte que, dans 1 intérêt d'une bonne justice, leur jonction
                        s'impose; qu'il est du reste à noter que Guiette et Consorts auraient pu
                        eux-mêmes faire appel principal, les délais d'appel n'étant pas expirés, et
                        que, agissant p a r la voie d'appel incident, d a n s les circonstances
                        relevées, ils ont évité une inutile complication de la procédure, puisque
                        les deux appels, pour les mêmes motifs, auraient dû nécessairement être
                        joints; Attendu, a u fond, et dans les rapports des nouveaux et anciens
                        liquidateurs, que ces derniers n'ont aucun intérêt à résister à la remise
                        des activités sociales aux premiers, c a r ou bien ils sont recherchés en
                        responsabilité personnelle p a r les porteurs de parts de fondateurs et
                        d'actions privilégiées remboursées ou non remboursées, et dans ce c a s peu
                        importe qu'ils soient actuellement en fonction, ou bien leur responsabilité
                        n'est recherchée qu'à raison de ces fonctions, et d u moment qu'ils ont été
                        relevés de ces</p>
                    <p>Jonctions p a r la Société, dont ils tenaient leur mandat, cette
                        responsabilité disparaît;</p>
                    <p>Attendu dès lors qu'il faut examiner si les circonstances justifient, e n
                        siège de Référés, la séquestration partielle ordonnée en première instance,
                        ou la séquestration complète réclamée p a r les actionnaires privilégiés
                        remboursés ou non;</p>
                    <p>Attendu qu'à envisager les divers procès intentés comme tendant, non a u
                        remboursement des actions privilégiées en monnaie é&lt;m)tienne, ce qui a
                        été formellement refuse p a r l'arrêt du 23 Juin 1927, mais à la resGazette
                        d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte. ponsabilité de la Compagnie et de ses
                        administrateurs pour avoir procédé à la création illégale d'actions
                        privilégiées et à la reconstitution du capital ancien en monnaie belge, et
                        pour avoir ainsi induit en erreur les intéressés, à qui l'on aurait fait
                        croire que le capital et les dettes obligataires de la Société étaient en
                        monnaie belge avec la conséquente annulation de l'arrangement de 1920,
                        créant les actions privilégiées, et de tout ce qui a été fait depuis, il est
                        manifeste que toutes les questions relevées p a r ces procès, celles de
                        savoir s'ils cadrent avec les dispositions de l'arrêt précité, et si les
                        demandeurs ont pu justifier personnellement d'un préjudice quelconque, sont
                        du domaine exclusif du Juge du fond;</p>
                    <p>Attendu que la mise sous séquestre n'est pas déterminée avec précision p a r
                        la loi;</p>
                    <p>qu'il est toutefois admis que cette mesure ne doit p a s être ordonnée
                        lorsqu'elle n'est invoquée que pour assurer à un créancier éventuel la
                        facilité de pouvoir rentrer dans sa créance; que d'un autre côté lorsqu'il y
                        a urgence ou péril en la demeure, le Juge des</p>
                    <p>Référés a toute latitude d'appréciation nour mettre sous séquestre des biens
                        appartenant à une société, lorsqu'il lui paraît nécessaire pour la sûreté
                        des parties et pour que les droits de ceux qui demandent cette mesure n e
                        soient pas frustrés;</p>
                    <p>Attendu qu'en combinant ces principes et les appliquant a u cas de l'espèce,
                        l'on se trouve en présence d'une part d'une décision de la Compagnie
                        Immobilière d'Egypte composée de ses actionnaires ordinaires se mettant en
                        liquidation volontaire, avec nomination de liquidateurs de son choix, et de
                        l'autre, de réclamations de porteurs de parts de fondateurs et de certains
                        actionnaires privilégiés, remboursés et non remboursés, se fondant s u r le
                        droit indiscutablement réservé p a r l'arrêt du 23 Juin 1927 d'attaquer en
                        nullité, le cas échéant et dans les conditions y prévues, les décisions p a
                        r lesquelles, en</p>
                    <p>1920, les actions privilégiées étaient créées;</p>
                    <p>Attendu dès lors qu'en prenant en considération les circonstances anormales
                        de la transformation à cette époque de la Société, régie p a r la loi
                        égyptienne, en une société de fait belge, et la discussion éventuelle des
                        droits des divers intéressés à débattre dans les procès en cours, il y a
                        lieu, pour la meilleure sauvegarde des droits de tous les intéressés,
                        d'ordonner la séquestration de la</p>
                    <p>Société.</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>(Omissis)</p>
                    <p>... Ordonne la mise sous séquestration de la Compagnie Immobilière
                        d'Egypte;</p>
                    <p>Nomme comme séquestres judiciaires les nouveaux liquidateurs Chalom, Hazan et
                        Bahari, avec tous les pouvoirs inhérents à cette charge et avec mission de
                        représenter la Société et procéder aux actes d'administration et aux
                        opérations de liquidation, sous condition de verser tous capitaux encaissés
                        t> la Banque Belge pour l'Etranger, où ils devront rester déposés avec les
                        activités déjà existantes jusqu'au vidé des instances pendantes, soit p a r
                        décision définitive, soit p a r voie de transaction, les dits liquidateurs
                        séquestres ayant pleins pouvoirs à cet égard, et pouvant, le cas échéant,
                        s'adresser au</p>
                    <p>Juge des Référés aux fins des paiements à effectuer...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>232. - Appel. — Jugement ayant omis de statuer sur une exception de nullité
                        de procédure; défaut de nullité. — Partage;</p>
                    <p>inutilité de la mise en cause de sous-acquéreurs irréguliers. — Partage;</p>
                    <p>communistes omis à l'instance; intervention volontaire ou forcée.</p>
                    <p>I. - L'o m i s s i o n p a r le Tribunal de premier ressort d e s t a t u e
                        r s u r u n e exception p é r e m p t o i r e d e la p r o c é d u r e n'e n
                        t r a î n e</p>
                    <cb n="197"/>
                    <p>p o i n t la nullité d u jugement déféré, l a</p>
                    <p>C o u r ayant, a u c a s où l e r e c o u r s s e r a i t b i e n fondé, le
                        droit d'i n f i r m e r o u d e réforme r c e jugement : c e n'est qu'e n
                        requête civile qu'une exception p é r e m p t o i - '</p>
                    <p>r e d e procédure soulevée p a r devant le</p>
                    <p>Tribunal o u la Cour, dont la décision e s t f r a p p é e d e r e q u ê t
                        e civile, e n t r a î n e la nullité de" l a décision déférée.</p>
                    <p>I I. - L e demandeur en partage n'est t e n u d'a p p e l e r en cause
                        n i les sous-ac-</p>
                    <p>q u é r e u r s p o s t é r i e u r s à l'introduction d e l'instance, q u i
                        s o n t c e n s é s y être r e p r é s e n t é s p a r leurs a u t e u r s,
                        n i l e s s o u s a c q u é r e u r s d e parcelles divises, dont l e s a
                        c t e s d'a c h a t s o n t n u l s .</p>
                    <p>III. - L'i r r é g u l a r i t é d e l'instance en partage où q u e l q u e
                        s - u n s des c o m m u n i s tes n'ont p a s été appelés, p e u t être c
                        o u v e r t e e n c o u r s d e procédure p a r l'i n t e r v e n t i o n
                        volontaire des parties omises, e t cette intervention p e u t même être o r
                        d o n n é e d'office s a n s p r é j u d i c e d e l'i n o p p o s a -</p>
                    <p>bilité à c e s derniers de la procédure a n t é r i e u r e à l e u r m i s e
                        en cause .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3ème Ch., Prés. M. A. C. $le Bar*</p>
                    <p>net, 24 Janvier 1S28. — Dame Amina Ahmed Solim a n El Dalihakhni e t Cts c.
                        Dame Aziza Abdel</p>
                    <p>Kader Pacha El Gammal et Cts).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que la Dame El Dakhakhni et</p>
                    <p>Consorts ont relevé appel du jugement d u</p>
                    <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie en date du 9</p>
                    <p>Février 19^0, pour le motif que ce serait à tort que les premiers Juges-ont
                        ordonné le partage du terrain litigieux (une superficie de 500,000 pics
                        carrés sise au Mex et dite quartier Luna Park) sans statuer a u
                        préalable:</p>
                    <p>— s u r l'exception d'irrecevabilité p a r eux soulevée et — sur la
                        revendication intentée p a r le Sieur Montasser Nasr;</p>
                    <p>A.</p>
                    <p>Attendu qu'il est exact que les Sieurs Sahn avaient dans leurs conclusions de
                        première instance, excipé de l'irrecevabilité de la demande en partage de la
                        Dame E l Gammal, comme non introduite à rencontre de tous les communistes,
                        et que le Tribunal — induit en erreur p a r le procès-verbal d'audience qui
                        rapportait d'une manière inexacte,les références que Me G... avait faites
                        aux conclusions de Me L... — n'a pas fait cas" de cette exception; -</p>
                    <p>Attendu, cependant, que l'omission de statuer sur une exception péremptoire
                        de la procédure n'amène pas l a nullité du jugement ainsi que le prétendent
                        les appelants parce que s'agissant d'un appel net non p a s d'une requête
                        civile» la Cour, a u cas où le recours serait fondé, n'a qu'à infirmer ou
                        réformer le jugement attaqué;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, que la dite exc.p-</p>
                    <p>tion n'a pas l'ampleur qu'à première v u e on lui attribuerait; car l a
                        Dame El Gammal n'était pas tenue d'appeler en cause n i les sous-acquéreurs,
                        postérieurs à la date d'introduction de son instance, qui sont censés y être
                        représentés p a r leurs auteurs, n i les sous-acquéreurs de parcelles
                        divises, parce que leurs auteurs n'avaient pas le droit de vendre pro diviso
                        une propriété indivise, de sorte que les actes relatifs sont radicalement
                        nuls;</p>
                    <p>Attendu que, si l'on procède à cette double élimination, parmi les
                        sous-acquéreurs résultant des certificats hypothécaires produits, on
                        constate que le seul communiste, sous-acquéreur d'une partie divise, avant
                        l'introduction de l'instance en partage, qui n'ait pas été assigné par la
                        Daine El Gammal, est le Dr. Kohn;</p>
                    <p>198 Attendu qu'une instance en partage q u i a o m i s d'a p p e l e r e n c
                        a u s e quelques - u n s d e s c o m m u n i s t e s, est, e n
                        principe, irrégulièrem e n t instituée: mais il n e f a u t p a s p o u s s
                        e r c e principe à d e s conséquences e x t r ê m e s, a l l a n
                        t à r e n contre d e l'économie des procédure s et d e l'équité, a u s s i v
                        a-t-il lieu d'admettre, q u e cette i r r é g u l a r i t é p u i s s
                        e être c o u v e r t e e n c o u r s d e p r o c é d u r e p a r
                        l'intervention d u c o m m u n i s t e o m i s, et r i e n n'e m p ê c h e q
                        u e d a n s l'intérêt d e l a r é g u lière constitution d u procès,
                        cette i n t e r -</p>
                    <p>v e n t i c n p u i s s e être o r d o n n é e d'office —</p>
                    <p>é t a n t b i e n e n t e n d u r é s e r v é t o u t droit d e l'i n t e r v
                        e n a n t à l'égard d e c e q u i a été f a i t e n s o n a b s e n c e
                        , l'«obligatoria i n t e g r a z i o n e del giudizio» d a n s le c a s d e
                        litis consortium necessarium e s t e n effet a d m i s e p a r l a j u r i s
                        p r u d e n c e italienne et il n'y a p a s d'obs t a c l e législatif à c e
                        qu'elle le soit a u s s i p a r l a jurisprudence égyptienne;</p>
                    <p>B.</p>
                    <p>• Attendu que l a revendication d u S i e u r</p>
                    <p>M o u n t a s s e r N a s r a été implicitement é c a r tée p a r le T r i b
                        u n a l, s a n s q u e l'intéressé a i t r e l e v é appel contre le
                        jugement, qui, d e ce chef, e s t p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j u
                        g é e; d e s o r t e q u e l'exception à ce sujet soulevée p a r les a p p
                        e l a n t s — e t q u i e s t évidemment de jure lertii — t o m b e : d'où
                        encore l a conséq u e n c e que les s o u s - a c q u é r o u r s d u
                        dit S i e u r n e s a u r a i e n t être c e n s é s comme d e s c o m m u n
                        i s t e s d e v a n t i n t e r v e n i r a u partage .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>233. - Appel. — Jugement du Tribunal civil ayant statué sur demande
                        n'excédant.</p>
                    <p>pas P.T. 10.000; incompétence non soulevée en première instance; appel
                        irrecevable.</p>
                    <p>L'art. 395 C. Proc., a u x termes duquel les jugements rendus sur la
                        compétence pourront être attaqués par la voie de l'appel, quel que soit le
                        montant de la demande, n e s'applique qu'au cas où le déclinatoire
                        d'incompétence a été effectivement soulevé devant le Tribunal du premier
                        degré.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me. Ch., Prés. M. G. Baviera,</p>
                    <p>19 Avril 1927. — Abdel Moula Ahmed Abou Aramis c. Zaki .Nahmad.)</p>
                    <p>Note. — Rapp. ci-après § 231 l'arrêt d u 28 Mai 1927.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                    <p>Attendu que le S i e u r Z a k i M o h a m e d a, p a r acte, introductif
                        d'instance en date du</p>
                    <p>15 Février 1920, a s s i g n é le S i e u r Abdel Moul a A h m e d A b o u A
                        r a m i s d e v a n t le Tribunal</p>
                    <p>Civil d u Caire pour s'entendre condamner a u p a i e m e n t
                        d'une somme de P. T. 9481, 5/10</p>
                    <p>e n s e m b l e a u x intérêts, f r a i s e t d é p e n s; celt e s o
                        m m e é t a n t le solde d'un f e r m a g e d ù à</p>
                    <p>S a m i K a d d i s B a d d a r, e n v e r t u d'un acte d e location e n
                        d a t e d u 30 Août 1921. S a m i ayant f a i t cession de cette s o m m e à
                        N a h m a d, celui-ci i n t e n t a l a p r é s e n t e action;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur après avoir c o m p a r u p a r l'i n t e r m é
                        d i a i r e d e s o n avocat, a u x première s audience s d e l'a f f
                        a i r e d e v a n t le Tribunal, a e n s u i t e l a i s s é défaut e t
                        s e l a i s s a condamner s a n s s e d é f e n d r e;</p>
                    <p>Attendu qu'à la suite d e cette c o n d a m n a tion</p>
                    <p>N a h m a d r e l e v a a p p e l s e p r é v a l a n t d e l'incompétence d
                        u T r i b u n a l d e première instance parce que la d e m a n d e f o r m é
                        e à s o n e n contre é t a n t i n f é r i e u r e à P. T. 10.000 est lie
                        l a compétence d u Tribunal S o m m a i r e .</p>
                    <p>A cette exception l'intimé oppose l'irrecevabilité d e l'a p p e l p a r c e
                        q u e le jugement a t t a q u é é m a n e d'un Tribunal d e p r e m i è r e
                        instance d a n s u n e a f f a i r e où la demande n ' e x c è d e p a s
                        les L.E. 100;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'est peint contesté q u e s i le déclinatoire d'incompétence
                        avait été soulevé en première instance, c h a c u n e d e s
                        parties</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>a u r a i t e u le droit d'a t t a q u e r le jugement r e n d u s u r
                        l'incompétence q u e l qu'e u t été le t a u x d e l'affaire et ce p a
                        r application d u texte f o r m e l et p r é c i s d e l'a r t . 395 C. P r
                        .</p>
                    <p>a i n s i c o n ç u :</p>
                    <p>»Les jugement s r e n d u s s u r l a c o m p é t e n ce pour r o n t ê t r e
                        a t t a q u é s p a r voie d'a p p e l, quelquesoit le montant
                        de la demande . »</p>
                    <p>Mais l e point à décider dans le p r é s e n t litige e s t d e s avoir s i
                        cet a p p e l s e r a i t a d m i s sible a u c a s où le déclinatoire
                        d'incompétenc e n'a v a i t p a s é t é soulevé en première inst a n c e e t
                        qu'i l n'y a p a s e u p a r conséquent d e jugement r e n d u s u
                        r l a compétence. 11</p>
                    <p>e s t évident q u e c e c a s s e r a i t e n d e h o r s d e s t e r m e s p
                        r é c i s d e l'article 395, lequel é t a n t u n e d é r o g a t i o n à l
                        a r è g l e g é n é r a l e q u i fixe u n c e r t a i n t a u x pour l'a p
                        p e l n e doit p a s être i n t e r p r é t é d'une f a ç o n e x t e n s i
                        v e et doit être limité a u c a s où l e déclinatoire f û t effectiv e m e
                        n t soulevé d e v a n t le Tribunal d u premier r e s s o r t, d e s o r t e
                        q u e s i le déclinatoire d'incompétence n'a v a i t p a s é t é soulevé dev
                        a n t l e Tribunal de première instance, il incomberait à la Cour d'e x a m
                        i n e r t o u t d'abord s i le jugement p r o n o n c é s u r le f o
                        n d e s t susceptible d'appel.</p>
                    <p>C e r t e s l a g r a n d e m a j o r i t é d e l a jurisprudence et d e l a
                        doctrine français e s o n t e n s e n s c o n t r a i r e, mais à cela il s
                        u f f i t d e rép o n d r e q u e les d e u x t e x t e s s o n t
                        différents, puisque le Code de Proc. français n e p a r l e point
                        comme les Codes égyptiens des jugement s r e n d u s s u r l a
                        compétence.</p>
                    <p>E n effet l'art. 4 5 i e s t a i n s i conçu: «Lorsqu'i l s'a g i r a
                        d'incompétence l'a p p e l s e r a r e -</p>
                    <p>eevable...». Ce texte é t a n t i n c o n t e s t a b l e m e n t b e a u c o
                        u p p l u s l a r g e q u e le texte d e s Cod e s é g y t i e n s il n'y a
                        p a s lieu d e s'i n s p i r e r c e cette jurisprudence .</p>
                    <p>Attendu que le jugement dont appel, é t a n t r e n d u p a r u n Tribunal
                        d e première i n s t a n ce d a n s u n litige dont le montant n'e
                        x c è d e p a s P. T. 10000. — s a n s qu'i l e û t été q u e s tion d'i n
                        compétence d e v a n t l e dit Tribunal ,</p>
                    <p>— e s t p a r cela même e n d e r n i e r r e s s o r t .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>234. - Appel. — Jugement du Tribunal civil; somme contestée, au moment de la
                        mise en délibéré, inférieure à P. T.</p>
                    <p>10.000; exception d'incompétence soulevée en première instance; appel non
                        interjeté de ce chef; irrecevabilité.</p>
                    <p>Est irrecevable, par application des art.</p>
                    <p>392 et 394 G. Proc., l'appel d'un jugement rendu par u n Tribunal civil de
                        première instance, lorsqu'au moment de la mise en délibéré la somme
                        contestée était inférieure à 100 L.E.</p>
                    <p>Le fait qu'une exception d'incompétence avait été soulevée en première
                        instance ne rend pas cet appel recevable alors qu'il n'a pas été interjeté
                        de ce chef.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux,</p>
                    <p>28 Mai 1927. — Elias Nicolaou Papafingoa et autre c. Consul de Grèce à
                        Port-Saïd et autre).</p>
                    <p>Note. — Rapp. ci-avant § 233 l'arrêt du 19 Avril 1927.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                    <p>Attendu que, s u i v a n t écrit d u 19 Septembre 1921, le S i e u r Michel
                        Felouzis s'e n g a geait à p a y e r a u S i e u r J e a n G. N i c o l a n
                        d o u n e somme de L.E. 100. a u s s i t ô t qu'i l a u r a i t e n
                        c a i s s é u n e somme de L.E. (>00, montant d'une a s s u r
                        a n c e s u r l a vie c o n t r a c t é e à s o n p r o f i t s u r l a tète
                        d e f e u Michel Nicolando;</p>
                    <p>Que J e a n Nicolando a cédé l a c r é a n c e r é s u l t a n t d e l'écrit
                        s u s m e n t i o n n é a u S i e u r</p>
                    <p>E l i a s Nicolaou P a p a f i n g o s, lequel a p r a t i q u é contre le d
                        é b i t e u r u n e saisie-arrêt e n t r e les m a i n s d u C o n s u l d e
                        Grèce à Port-Said;</p>
                    <p>Que p a r s o n jugement d u 21 Avril 1925, dont e s t appel, le T r i b u n
                        a l Civil m i x t e d e</p>
                    <p>Mansourah, a p p e l é à s t a t u e r s u r l a validité d e l a
                        dite saisie, l'a déclarée nulle, et a c o n d a m n é Felouzis a u p a i e m
                        e n t d'une somme de L.E. 100, 060 mill. seulement, e n c o n s i d
                        é r a n t q u e le dit débiteur était en droit d e r e t e n i r s u
                        r le montant d e la somme d u e p a r l u i une somme cle L
                        . E. 53,330 mill.;</p>
                    <p>O r a t t e n d u qu'e n l'état des conclusions p r i s e s d e v a n t l e s
                        p r e m i e r s j u g e s au moment de l a m i s e e n délibéré, c' e
                        s t u n i q u e m e n t cette somme de L.E. 53, 330 mill. q u i é t
                        a i t e n contestation;</p>
                    <p>Qu'e n conséquence l'a p p e l doit être déclar é irrecevable a u x t e r m e
                        s d e s articles 392</p>
                    <p>et 391 d u Code de Procédure Civile et Commerciale m i x t e
                       ;</p>
                    <p>Qu'il e s t v r a i q u e l'i n t i m é Felouzis a v a i t soulevé d e v a n
                        t l e s premier s j u g e s u n e e x ception d'incompétence d e s J u r i d
                        i c t i o n s m i x tes, laquelle a été r e j e t é e;</p>
                    <p>Mais qu'a u c u n a p p e l n'é t a n t i n t e r j e t é d e c e chef,
                        l'article 395 d u Code de Procédure q u i a u t o r i s e l'a p p e l d e s
                        jugement s r e n d u s s u r l a compétence, quelquesoit le m o n t a
                        n t de la demande, n e saurait recevoir a p plication e n
                        l'espèce.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>235. - Appel. — Jugement par défaut-</p>
                    <p>renonciation à opposition; appel interjeté avant Vexécution; recevabilité. —
                        Dénégation de signature; vérification nécessaire.</p>
                    <p>I. - Si a u x termes de l'art. 396 C. Proc.</p>
                    <p>l'appel n'est pas recevable contre u n j u gement p a r défaut tant qu'il
                        peut être attaqué par la voie de l'opposition il n'eit est pas moins certain
                        que la partie défaillante est en droit de renoncer à son.</p>
                    <p>droit d'exercer ce recours.</p>
                    <p>Est, dès lors, recevable l'appel interjeté contre un jugement par défaut
                        avant toute exécution, alors surtout que la partie défaillante a renoncé
                        expressément à l'opposition.</p>
                    <p>II. - En cas de dénégation de signature il est indispensable d'en ordonner la
                        vérification.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hanssou,</p>
                    <p>1er Juin 1927. — Ahmed Mohamed Ebéda c. Dame-</p>
                    <p>Florence M. Jaggard et Cts.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d E b e d a a i n t e r j e t é a p p e l d u j u g e m
                        e n t r e n d u p a r défaut à s o n e n contre et au profit de
                        l'intimée, Dame F l o r e n c e J a g g a r d, p a r le Tribunal Civil
                        Mixte d'Alexandrie en date du 27 Janvier 1927, l e c o n d a m
                        n a n t à p a y e r à cette dernière, l a somme de P. T. 21000 r e p
                        r é s e n t a n t le montant d'un billet à o r d r e p a r lui s o u s
                        c r i t en, d a t e d u 8 Mai 1926, é c h u à s i x m o i s d e d a t e a u
                        profit d u S i e u r I b r a h i m M a s h a a l et p a r c e d e r n i e r
                        e n d o s s é à la dite Dame F l o r e n c e</p>
                    <p>J a g g a r d, e n s e m b l e a u x intérêts à r a i s o n d e</p>
                    <p>7 0/0 l'a n e t a u x f r a i s .</p>
                    <p>L'i n t i m é H a g M a h m o u d H u s s e i n E l M a h -</p>
                    <p>d a o u i contre lequel l a Dame J a g g a r d a v a i t d'ailleurs
                        r e n o n c é à l'instance en premier degré, b i e n q u e r é g u l i è r e
                        m e n t a s s i g n é n'a pas c o m p a r u n i personne pour
                        lui.</p>
                    <p>L'a p p e l a n t d e s o n côté s'e s t b o r n é à d é n i e r l a s i g n
                        a t u r e à lui a t t r i b u é e s u r le b i l let dont il s'agit e
                        t l'intimée, toute n exci-</p>
                    <p>p a n t d e l'irrecevabilité d e l'a p p e l comme ayant été f a i t a v a n
                        t toute exécution f a i s a n t c o u r i r le délai d'opposition, a conclu
                        s u b s i -</p>
                    <p>d i a i r e m e n t à la vérification d e l a s i g n a t u r e déniée.</p>
                    <p>Sur l'exception d'irrecevabilité:</p>
                    <p>L a C o u r e s t i m e qu'elle n'est p a s f o n d é e :</p>
                    <p>E n effet, s i a u x t e r m e s d e l'a r t . 396 d u C.</p>
                    <p>d e P r . l'appel n'est pas recevable contre un jugement p a r défaut t
                        a n t qu'i l peut être a t t a q u é p a r l a voie d e l'opposition, il n'e
                        n e s t p a s moins certain, que p a r plusieurs a r r ê t s il a été statué
                        que t a partie défaillante est en droit de renoncer à son droit d'exercer le
                        dit recours, ce qu'elle a fait expressément e n l'occurrence p a r s a note
                        déposée a u Greff e de l a Cour le 26 Mai 1927.</p>
                    <p>L a Cour estime qu'il y a lieu de mainten i r cette interprétation, étant
                        donné surtout qu'après l a suppression du défaut faute de conclure il
                        est loisible a u défaillant de s'interdire à lui-même le recours
                        d'opposition p a r le simple fait de comparaître à line seule audience a v a
                        n t le jugement. Dès lors o n n e voit pas pourquoi il ne pourrait renonc e
                        r à son uroit de faire opposition après le jugement a u c a s où il n'a
                        u r a i t comparu à aucune audience.</p>
                    <p>Au fond:</p>
                    <p>L'appelant ayant dénié sa signature prétendument apposée s u r . l e billet
                        litigieux, il est indispensable, conformément d'ailleurs aux conclusions
                        subsidiaires de l'intimée, d'ordonner la vérification aux formes de
                        droit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>236. - Appel. — Parties à intimer en appel. — Demande incidente par voie
                        d'avenir; recevabilité.</p>
                    <p>I. - L'a p p e l a n t n'est p a s t e n u d'i n t i m e r d e v a n t l a C
                        o u r toute s l e s parties p r é s e n t e s e n première instance et il e
                        s t l i b r e d e n'y a p p e l e r q u e celle c o n t r e l a q u e l l e
                        s o n i n t é r ê t c o m m a n d e d e f a i r e a p p e l .</p>
                    <p>I I. - E n droit m i x t e une demande i n c i d e n t e p e u t ê t r e f o
                        r m é e p a r s i m p l e a v e n i r d e v a n t l e Tribunal e t même p a
                        r conclusions p r i s e s à l'audience a v a n t l a c l ô t u r e d
                        e s débats, à condition d'être c o n n e x e avec la demande principale
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e Ch., Prés. G. B a v i e r a, 7 Juin 1927. — K h a l i l
                        E l B a n d o e t a u t r e c. Dame l l a r i e</p>
                    <p>V v e Bezesteini).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt ê x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que le présent appel tend exclusivement à la réformation d u jugement
                        attaqué, en t a n t qu'il a débouté les appelants de leur demande
                        additionnelle tendant à la condamnation de la dite Dame Bezesteini a u
                        paiement de la s o m m e globale de L.E.</p>
                    <p>520, à titre de dommages-intérêts;</p>
                    <p>Attendu que l'intimée a soulevé l'irrecevabilité de l'appel pour le motif
                        qu'il a été signifié à elle seulement et n o n pas aux autres cohéritiers
                        qui étaient parties en première instance;</p>
                    <p>Mais attendu que les appelants, n'ayant pas relevé appel d u jugement attaqué
                        en tant qu'il a statué dans leurs rapports avec les dits cohéritiers, point
                        n'était besoin de les m e t t r e en cause en appel, puisqu'on dem a n d e l
                        a confirmation d u dit jugement à l'encontre des dits cohéritiers;</p>
                    <p>Que la jurisprudence a constamment déclaré qu'aucun précepte de la loi mixte
                        n'oblige l'appelant à intimer devant l a Cour toutes les parties présentes
                        en première instance et qu'il est libre d e n'y appeler q u e celle contre
                        laquelle son intérêt comm a n d e de faire appel;</p>
                    <p>Que celle-ci peut, si elle le juge utile, mett r e en cause p a r avenir
                        devant la Cour les dites autres parties, mais elle ne peut pas soulever
                        l'exception d'irrecevabilité d e l'appel d u chef de cette omission;</p>
                    <p>Attendu a u fond, q u e l'intimée a relevé appel incident d u jugement
                        attaqué, tendant à ce que la demande additionnelle des</p>
                    <p>Consorts El Bando. soit déclarée irrecevable et en tout c a s m a l
                        fopdée;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t à l'exception d'irrecevabilité, que la veuve soutient
                        qu'une demande en dommages-intérêts formulée pour l a première fois devant
                        le tribunal, pur avenir, serait irrecevable;</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. Mais attendu que l a loi mixte
                        (art. 33-1 et</p>
                    <p>335 C. Pr.) admet les demandes incidentes en cours d'instruction, s a n s
                        exiger même, comme la loi française (art. 337 et 338 C.Pr.</p>
                    <p>Civ. français) qu'elles soient formées p a r simpie acte;</p>
                    <p>Que c'est pour cela que t r è s souvent les demandes incidentes et
                        additionnelles, s e font, e n droit mixte, n a r des simples conclusions
                        prises à l'audience, a v a n t la clôture des débats;</p>
                    <p>Que partant, u n e demande incidente, faite d a n s u n acte d'avenir, qui
                        serait receva-</p>
                    <p>ble aux termes les plus rigoureux do l a loi française, est à plus forte
                        raison recevable en Egypte;</p>
                    <p>Que"te seul motif d'irrecevabilité, serait ceiui fondé s u r la n o n
                        connexité entre la dem a n d e incidente et l a demande principale, mais tel
                        n'est pas le c a s lorsque, comme d a n s l'espèce il s'agit d'une demande e
                        n dommages-intérêts basée s u r la défense dilatoire de l'intimée, qui a
                        donné lieu à un jugement de sursis de la Juridiction mixte et à une
                        procédure devant la juridiction du statut personnel, procédure qui est
                        devenue inutile a v a n t s a fin, d u fait que l'intimée a renoncé à s e s
                        prétentions à une quote-part héréditaire...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>237. - Appel. •— Recours formé par un seul exploit contre deux jugements
                        distincts entre les mêmes parties; non recevabilité.</p>
                    <p>— Jugement de non recevabilité en matière d'opposition à taxe, ne constituant
                        pas jugement sur la compétence, susceptible d'appel indépendamment du taux
                        de la demande.</p>
                    <p>I. - N ' e s t p a s r e c e v a b l e l'a p p e l f o r m é p a r u n s e u
                        l e x p l o i t contre d e u x jugement s r e n d u s à la même d a t e p a
                        r u n même Tribunal e n t r e les même s parties, mais e n d e u x a f f a i
                        r e s d i f f é r e n t e s .</p>
                    <p>I I. - N e c o n s t i t u e p a s u n jugement r e n d u s u r l a c o m p
                        é t e n c e, s u s c e p t i b l e d'a p p e l quelquesoit le m o n t
                        a n t de la demande, p a r application d e l'a r t . 395 G. Proc., l e
                        jugement p a r l e q u e l le Tribunal a d é c l a r é n o n r e c e v a b l
                        e u n e opposition à t a x e b a s é e, n o n p a s s u r u n e c r i t i q
                        u e d u montant d e s h o n o r a i r e s a l l o u é s p a r l e j u
                        g e, mais s u r u n e p r é t e n d u e l i b é r a t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. R. A. Vaux,</p>
                    <p>10 Novembre 1927 — Y a s s a b e y A n d r a o u s B i c h a r a c. Me. S...
                        C...).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que Y a s s a bey Andraous Bichar a a relevé appel p a r u n seul et
                        m ê m e exploit de deux jugements r e n d u s p a r le Tribunal</p>
                    <p>Civil d u Caire en date d u 17 Mars 1927, alors qu'il s'agit de deux affaires
                        différentes, de deux taxes dans deux dossiers séparés;</p>
                    <p>Attendu que cette procédure est manifestement inadmissible, c a r si l a Cour
                        s e réserve le droit, te c a s échéant, de joindre deux ou plusieurs
                        affaires pour y statuer p a r u n seul et même arrêt, d a n s l'intérêt
                        d'une bonne administration de l a justice, il n'appartient pas aux parties
                        d'imposer d'avance cette solution à la Cour, en englobant deux affaires
                        jugées séparéni'iit en première instance d a n s u n seul exploit d'appel,
                        méconnaissant ainsi les règles de la procédure qui veut que chaque instance
                        jugée soit portée, e n c a s d'appel, devant la Cour, séparément, quelle que
                        puisse être sa connexité avec u n e a u t r e aftaire, et cela pour éviter
                        toute difficulté du point de v u e fiscal et pour laisser, du point de v u e
                        de la procédure, toute liberté à la Cour d'apprécier l'opportunité d'une
                        éventuelle jonction des affaires à elle soumises;</p>
                    <p>199</p>
                    <p>^ Attendu que, d a n s u n autre ordre d'idées, l'appel est irrecevable,
                        chacun des deux jugements entrepris ayant statué s u r u n e dem a n d e
                        bien inférieure à P.T. 10000;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que Y a s s a b e y Andraous</p>
                    <p>Bichara invoque, mais à tort, "l'article</p>
                    <p>395 C. P r . C. C. qui édicté q u e les jugem e n t s rendus s u r la
                        compétence pourront être attaqués p a r l a voie d'appel, quel q u e soit le
                        montant de la demande, c a r d a n s les deux espèces dont il s'agit, les
                        premiers jugés n'ont n i statué s u r u n e question de compétence, n i
                        décliné leur compétence;</p>
                    <p>Attendu que s'agissant d'une opposition faite a u Greffe contre u n e
                        ordonnance de taxe, les premiers juges se s o n t contentés de relever que
                        suivant la jurisprudence constante de la Cour (en application d u système de
                        taxation prévu aux articles 121 et suivants d u Code de procédure), l a taxe
                        d u juge a pour unique but de liquider le mont a n t des f r a i s ou
                        honoraires d u s à u n avocat, s a n s nullement préjuger l a question de
                        savoir si ces f r a i s ou honoraires ont été p a y é s ou devront être
                        payes ou compensés;</p>
                    <p>que, p a r conséquent, puisque l'opposant ne critiquait pas le montant alloue
                        mais se bornait à invoquer une prétendue libération découlant de
                        l'interprétation qu'il voudrait soutenir d'un arrêt dernièrement r e n d u
                        entre parties p a r l a Cour, s o n opposition était, irrecevable;</p>
                    <p>Attendu qu'une telle décision aboutissant à une irrecevabilité, après
                        examen des thès e s respectives des parties, n'est p a s u n jugement rendu
                        s u r la compétence a u v œ u de l'article 395 précité;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu d e s'attarder aux demandes réciproques e n
                        paiement de dommages-intérêts pour procédés vexatoi-</p>
                    <p>res; qu'il suffit, à cet égard, de relever q u e l'h o n n e u r de l'avocat
                        intimé n'es! nullem e n t atteint p a r l'esprit processif et les
                        expressions un peu vives de son ancien client.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>238. - Appel. — Revendication mobilière;</p>
                    <p>délai d'appel; uniformité pour toutes les parties; décision condamnant le
                        saisissant à des dommages-intérêts; recevabilité de l'appel après
                        l'expiration du délai de quinzaine.</p>
                    <p>I. - L e d é l a i d'a p p e l d e d i x j o u r s f i x é p a r l'a r t i c
                        l e 512 d u Code de Procédure s'a p p l i q u e a u s si bien a u c
                        r é a n c i e r s a i s i s s a n t, qu'a u débiteurs a i s i e t a
                        u r e v e n d i q u a n t .</p>
                    <p>II. - L'a p p e l d'un jugement q u i a f a i t droit à une r e v e n d i c a
                        t i o n m o b i l i è r e s u r s a i s i e e t c o n d a m n é l e s a i s
                        i s s a n t à d e s dommages-intérêts r e s t e r e c e v a b l e pour c e d
                        e r n i e r chef seulement s'i l a été i n t e r j e t é d a n s l e d é l a
                        i o r d i n a i r e mais après l'e x p i r a t i o n d u d é l a i d e q
                        u i n z a i n e f i x é p a r l'a r t . 542 G. Proc.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 2ine Ch., stat. e n appel, Prés.</p>
                    <p>M. V. Falqui-Cao. 14 Février 1928. — R a i s o n Sociale</p>
                    <p>P a l a c c i . Hayra e t Co. c. Mohamed A l y E l B a r o u n i e t
                        Cts).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r exploit du 20 Octobre 1927 la Raison Sociale Palacci H a y
                        m &amp; Cie a relevé appel d a jugement rendu p a r le</p>
                    <p>Tribunal Sommaire de Céans 1- 23 Août 1927 signifié le 26 Septembre 1927.
                        accueillant la revendication mobilière de Mohamed</p>
                    <p>Aly el Barouni et condamnant l'appelante à p a y e r à celui-ci L.E. 20 de
                        dommages-inté-</p>
                    <p>rèts;</p>
                    <p>Que l'intimé Barouni a excipé de l'irrecevabilité de l'appel pour n'avoir p a
                        s été interjeté dans les dix jours prescrits p a r l'art.</p>
                    <p>512 C. Proc.;</p>
                    <p>200 Que l'appelante soutient que ce délai ne s'applique qu'au revendiquant et
                        au débiteur saisi;</p>
                    <p>Que la prescription invoquée, quoique édictée dans le but manifeste de
                        prévenir les revendications dilatoires, n'admet pas telle qu'elle est
                        libellée une interprétation restrictive, la rendant applicable aux seuls
                        revendiquant et débiteur;</p>
                    <p>Qu'il n'y a rien d'illogique de la part du législateur à donner une si vaste
                        portée à une restriction faite pour protéger le saisissant, celui-ci étant
                        présumé être intéressé à vider le litige, aussi vite que possible, de façon
                        à ne laisser aucun motif pour maintenir, en sa faveur le long délai d'appel
                        qu'on enlève à ses adversaires;</p>
                    <p>Que le délai d'appel est donc de 10 jours pour tout le monde;</p>
                    <p>Que d'autre part, la règle ne s'applique qu'aux revendications et de ce côté
                        elle doit subir l'interprétation la plus stricte;</p>
                    <p>Qu'une demande de dommages-intérèls pour saisie vexatoire n'est pas une
                        revendication et par conséquent les délais d'appel ordinaires s'appliquent
                        d'autant, plus que rien n'aurait empêché les saisissants d'acquiescer a u
                        rejet de la revendication et faire appel des dommages-intérêts seuls;</p>
                    <p>Que l'appel est donc irrecevable pour la revendication et recevable pour les
                        dommages-intérêts...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>239. - Appel. — Signification régulière au Gouvernorat; délai d'appel; point
                        de départ.</p>
                    <p>L a signification d'unexploit a u Gouvernorat en raison d e l'absence d u
                        signifié de son domicile réel, et après l'avis réglementaire laissé p a
                        r l'huissier audit domicile, est conforme aux prescriptions de la loi.</p>
                    <p>L e délai d'appel court en conséquence depuis le j o u r d e la notification
                        a u Gouvernorat et n o n depuis le jour où le Gouvernorat a fait parvenir
                        l'exploit à l'intéressé.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1ère Ch., Prés. M. M. Hansson,</p>
                    <p>4 Mai 1927. — Dame Zebeida Kent Aly Moustafa El</p>
                    <p>Bichawi et Greffier e n Chef de l a Cour mixte ès-</p>
                    <p>qu. c. Omar Aly Moustafa E l Bichawi e t Cts).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'appel interjeté par exploit en date du 31 Mars 1927 p a r la Dame
                        Zebeida Bent</p>
                    <p>Aly Moustafa El Bichawi, admise a u bénéfice de l'assistance judiciaire et
                        agissant en sa qualité d'ex-Nazira du Wakf de feu son père, Aly Moustafa El
                        Bichawi, de l'ordonnance rendue le 15 Janvier 1027 en la cause entre
                        parties, p a r le Juge des Référés près le Tribunal Mixte d'Alexandrie, qui
                        l'a déboutée de sa demande tendant à déclarer nulle et de nui elfet, la
                        saisie-arrêt pratiquée le 30 Septembre 192G à la requête du</p>
                    <p>Sieur Omar Aly Moustafa El Bichawi-entre les mains des locataires des
                        immeubles du</p>
                    <p>Wakf dont elle était alors la Nazira;</p>
                    <p>Attendu que tous les intimés, à l'exception de Omar Aly Moustafa El Bichawi,
                        nazir actuel du dit Wakf, ont laissé défaut, bien que régulièrement intimés
                        par exploit en date du 31 Mars 1927;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Sieur Omar Aly</p>
                    <p>Moustafa El Bichawi excipe en premier lieu de l'irrecevabilité de l'appel en
                        raison de sa tardivité, pour le motif que l'ordonnance attaquée ayant été
                        signifiée avec commandement au domicile réel de l'appelante, le 2 Mars 1927,
                        l'appel aurait dù être interjeté dans la quinzaine expirant le 17</p>
                    <p>Mars 1927, alors qu'il n'a été notifié que le</p>
                    <p>21 Mars de la même année, soit de plusieurs jours postérieur au délai imparti
                        p a r la loi;</p>
                    <p>Attendu, qu'il est constant aux débats que p a r exploit du 2 Mars 1927,
                        l'huissier</p>
                    <p>O. Cammarano, chargé de signifier à l'apGazette des Tribunaux Mixtes
                        d'Egypte.</p>
                    <p>pelante en son domicile réel la dite ordonnance, avec commandement d'avoir à
                        payer les frais, ayant trouvé le 28 Février et le 1er</p>
                    <p>Mars 1927 que le dit domicile était fermé avec cadenas à la porte d'entrée, a
                        dû en faire la notification au Gouvernorat d'Alexandrie.</p>
                    <p>après en avoir a u préalable laissé l'avis réglementaire au dit domicile;</p>
                    <p>Dès lors l'appelante ne saurait prétendre, sous prétexte que le Gouvernorat
                        ne lui aurait fait parvenir le dit exploit que le 18</p>
                    <p>Mars 1927, qu'elle ignorait la dite signification.</p>
                    <p>Attendu que la signification de l'ordonnance ayant été faite conformément aux
                        prescriptions de la loi, doit produire ses effets;</p>
                    <p>Que dans ces conditions, l'exception .soulevée est bien fondée et qu'il échet
                        d'y faire droit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>240. - Appel. —• Société; forme de la signification faisant courir les délais
                        d'appel à son égard. — Vente commerciale;</p>
                    <p>clause conférant à l'acheteur le droit de restituer les marchandises
                        avariées; portée.</p>
                    <p>I. - Ne fait pas courir les délais d'appel, à l'égard de la société, u n e
                        signification faite à des associés, même e n l e u r qualité d e m e m b r e
                        s d e la Raison Sociale, c a r il n'est pas douteux q u e la signification
                        prévue p a r l'art. 10 C. Proc., par. 4,</p>
                    <p>«à la personne d'un associé» n e vise q u e les significations faites à la
                        société «comm e être m o r a l et collectif».</p>
                    <p>II, - L a stipulation conférant à l'achet e u r le droit de restitution des m
                        a r c h a n dises avariées le prive de tout droit à d e s dommages-intérêts
                        basés s u r l'existence de marchandises en mauvais état.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1ère Ch., Prés. M. B. Favenc, 2</p>
                    <p>Mai 1928. — Joseph Charkasly c. Hoirs de f e u</p>
                    <p>Ismail Ahmed E l Masri).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'exploit du 5 Mars 1927 par lequel Joseph</p>
                    <p>Charkasly, venant aux droits de la</p>
                    <p>Raison Sociale Attala, Charkasly &amp; Co. a relevé appel du jugement rendu
                        par le Tribunal</p>
                    <p>Mixte de Commerce du Caire, en date du 4 Février 1922;</p>
                    <p>Attendu que, bien que la question n'ait pas été soulevée aux débats la Cour
                        estime qu'il y a lieu, vu la question connexe soulevée dans l'affaire
                        947/52, Mitri &amp; Michel</p>
                    <p>Atalla contre les Hoirs El Masri, de relever que le présent appel interjeté
                        par Charkasly est recevable, étant donné que le jugement déféré rendu à
                        l'encontre de la Raison Sociale</p>
                    <p>Atalla, Charkasly &amp; Co., n'a jamais été valablement signifié ni à la dite
                        société, ni à Charkasly personnellement;</p>
                    <p>Qu'à cet "égard la signification faite aux</p>
                    <p>Consorts Atalla (bien qu'en leur qualité de membres de la Raison Sociale
                        dissoute individuellement), ne répond pas aux vœux de la loi;</p>
                    <p>Qu'il n'est pas douteux que la signification, prévue par l'art. 10 C. Pr. M.,
                        par. 4</p>
                    <p>— «à la personne d'un associé» ne vise que les significations faites à la
                        société ucomme être moral et collectif» (v. Observations du</p>
                    <p>Tribunal, citées par Garsonnet et César</p>
                    <p>Bru, Traité de Procédure 2ème Partie, tome</p>
                    <p>II, volume I, 1912);</p>
                    <p>Attendu au fond:</p>
                    <p>Que la Cour ne saurait accepter la distinction que voudraient faire les
                        vendeurs entre les conditions auxquelles étaient soumises les deux commandes
                        en date des 19</p>
                    <p>et 21 Avril 1921;</p>
                    <p>En effet, bien que la stipulation conférant le droit de restitution des cîi;
                        ses avariées ne se trouve pas sur la preiu.'^-e facture, les circonstances
                        de la cause et surtout l'identité de la marchandise a u point de vue de la
                        nature et du prix, démontrent suffisamment que dans l'intention des parties
                        les deux ventes étaient soumises aux mêmes conditions, et que partant,
                        l'acheteur est en droit de se prévaloir, pour les deux ventes, de la même
                        stipulation...</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>... Attendu sur les dommages réclamés pour bénéfices manqués que, vu la
                        stipulation précitée quant à la faculté de restitution des chaises
                        inutilisables, il est évident que cette condition excluait l'obligation de
                        la part du vendeur de livrer une quantité déterminée de chaises en bon état,
                        ce qui par conséquent prive l'acheteur de tout droit à des dommages-intérêts
                        basés sur le seul fait de l'existence de chaises avariées.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>241. - Appel. — Taux; déclaration d'irrecevabilité;</p>
                    <p>cas où le Tribunal de première instance a écarté une exception d'incompétence
                        basée sur le taux de la demande.</p>
                    <p>Le fait q u e !e Tribunal de première instance aurait rejeté une exception
                        d'incompétence tendant a u renvoi d e l'affaire devant le Tribunal Sommaire,
                        et qu'il n'a u r a i t p a s été relevé appel de cette décision s u r la
                        compétence, n e fait pas obstacle à ce q u e la Cour déclare ensuite n o n
                        recevable l'appel d u jugement s u r le fond, c omm e portant s u r u n e d
                        e m a n d e inférieure a u t a u x d u dernier ressort.</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 1ère Ch., Prés. M. B. Favenc, 21</p>
                    <p>Décembre 1927. — Raison Sociale Boulad et Co c.</p>
                    <p>Constantin Comninos).</p>
                    <p>Note. — V. ci-après § 243 l'arrêt r e n d u le 11 Mai 1927 p a r les
                        Chambres réunies, e n cette affaire.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                    <p>Vu l'arrêt du 16 Juin 1926 renvoyant la cause devant la Cour entière à
                        l'effet de statuer sur l'interprétation à donner aux articles 390, al. I, et
                        391 du Code de Pr.</p>
                    <p>C. M.;</p>
                    <p>Vu l'arrêt rendu p a r les Chambres Réunies de la Cour, le 11 Mai 1927,
                        lequel a dit pour droit que c'est le montant de la somme réclamée à titre
                        de. dommages-intérêts pour l'inexécution d'un contrat qui détermine le taux
                        du dernier ressort, alors même que la valeur du contrat inexécuté serait
                        supérieure à ce taux;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce le montant de la demande formulée devant les premiers
                        juges était inférieur à P.T. 10.000;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu, par application du principe ci-dessus rappelé, de
                        déclarer l'appel irrecevable;</p>
                    <p>Attendu, qu'il est vrai, -que l'appelante objecte que puisque les premiers
                        juges ont rejeté l'exception d'incompétence .soulevée par l'intimé, et
                        tendant au renvoi de l'affaire par devant le juge sommaire, ils ont p a r là
                        même admis qu'ils étaient eux-</p>
                    <p>mêmes compétents pour statuer en premier ressort seulement;</p>
                    <p>Qu'elle soutient dès lors que puisqu'il n'a pas été relevé appel de cette
                        décision sur la compétence, l'exception d'irrecevabilité soulevée devant la
                        Cour constitue un véritable appel d'une décision passée en force de chose
                        jugée;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il n'y pas lieu de s'arrêter à cette objection, car la
                        question de la recevabilité de l'appel est indépendante de la qualification
                        donnée par le juge du premier degré à sa décision:</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, que l'article 395</p>
                    <p>du Code de Pr., invoqué par l'appelante, et aux termes duquel l'appel des
                        jugements r e n d u s s u r l a compétence est possible quel que soit le m o
                        n t a n t de l a demande, n e saurait trouver en l'espèce son application,
                        puisque précisément l'appel n'a pas porté s u r l a question de
                        compétence;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, bien que l'exception d'incompétence dont il s'agit, soit
                        d'ordre p u blic et puisse être soulevée en tout état de cause, il n'est
                        cependant pas possible d'y statuer, l'irrecevabilité de l'appel mettant
                        obstacle à ce que cette question soit examinée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>242. - Appel. — Taux; évaluation de la demande; examen de contrats dépassant
                        le montant en discussion; chefs non contestés.</p>
                    <p>I. - C'est toujours le montant d e l a demandes e u l q u i d é t e r
                        m i n e l a v a l e u r d e l a c a u s e au point de vue d e l'a p p e l,
                        même si, pour t r a n c h e r l e litige, il y a lieu d'e x a m i n e r d e
                        s c o n t r a t s d é p a s s a n t l e montant e n d i s c u s s i o
                        n e t même d e s e p r o n o n c e r i m p l i c i t e m e n t s u r l'e x i
                        s t e n c e d'un l i e n de. droit dont l a v a l e u r pourrait être
                        s e n s i b l e m e n t s u p é r i e u r e à celle d u litige.</p>
                    <p>I I. - P o u r l a r e c e v a b i l i t é d e l'a p p e l, i l n'est j a m
                        a i s t e n u c o m p t e d e s c h e f s n o n c o n t e s t é s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2ème Ch., Prés. M. E. A. Vaux, i 7 Avril 1927. — Adrien
                        Veillon c. Greffier e n</p>
                    <p>Chef d u Tribunal Mixte d u Caire).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Adrien Veillon a relevé appel d'un jugement r e n d u le
                        30 Mars 1925 p a r le Tribunal Civil d u Caire rejetant son opposition a u
                        commandement à lui signifié p a r le Greffe pour supplément de droits s u r
                        u n acte notarié;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que selon ledit acte notarié d u 18 Décembre 1922
                        le Sieur</p>
                    <p>Baehler vendit à l'appelant une parcelle de terrain sise à Ghézireb, a u p r
                        i x de L.E. 267</p>
                    <p>et 520 mill. a u comptant et L.E. 1.340 versées a u délégué de The Egyptian
                        Hotels</p>
                    <p>Limited, qui donna mainlevee partielle d u privilège a u vendeur conservé à l
                        a dite Société p a r u n acte sous seing privé visé pour date certaine le 27
                        Avril 1906, f o r m a n t vente à Baehler d'une plus grande étendue de terr
                        a i n s dont l a parcelle en question;</p>
                    <p>Attendu que le Greffe, après perception dés droits que comportait l a
                        vente de Baehler à Veillon, a plus t a r d réclamé à ce dernier u n
                        supplément de droits, soit L.E. 80</p>
                    <p>et 376 mill., sous prétexte q u e l'acte notarié constituait une double
                        vente, soit vente p a r</p>
                    <p>Baehler à Veillon, et vente p a r T h e Egyptian</p>
                    <p>Hotels Limited à Baehler;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges ont fait droit aux prétentions du Greffe,
                        estimant que l'intervention à l'acte notarié de T h e</p>
                    <p>Egyptian Hotels Limited constituait l a confirmation de l a précédente vente,
                        d u moins pour ce qui concerne la partie précédemm e n t vendue p a r
                        Baehler à Veillon;</p>
                    <p>Attendu que ce dernier b a s e son recours contre cette décision s u r le
                        fait q u e cette intervention de The Egyptian Hotels Limited n'avait p a s
                        pour b u t ni pour effet de constituer une vente et que seul un droit de</p>
                    <p>1/4 0/0 serait dû, selon l'article 51 d u Tarif</p>
                    <p>Civil Mixte, s u r l a somme pour laquelle The</p>
                    <p>Egyptian Hotels Limited a donné quittance et mainlevée partielle de s o n
                        privilège, et il invoque à cet effet l'arrêt- rendu le 22 Novembre 1923
                        (voir Bull. XXXVI, p a g e 49);</p>
                    <p>Attendu, cependant, et quoi qu'il en soit, que le Greffe oppose à b o n droit
                        l'irrecevabilité de l'appel; Attendu, e n effet, qu'il est constant que le m
                        o n t a n t f o r m a n t l'objet d u procès, t a n t en première instance
                        qu'en appel, est moindre d e L.E. 100;</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. Attendu que vainement l'appelant
                        cherche à f a i r e croire que l a véritable importance du litige serait n o
                        n le montant d e L.E. 80</p>
                    <p>environ réclamé p a r le. Greffe, mais l'interprétation d'un contrat
                        dépassant en valeur</p>
                    <p>L.E. 100, c a r les textes sont formels et c'est toujours le montant de
                        l a demande qui détermine l a valeur de l a cause a u point d e v u e de
                        l'appel (voir articles 28. 390 et 391</p>
                    <p>du Code de Procédure), et p e u donc importe que pour décider s'il y a lieu
                        ou n o n a u paiement réclamé l a justice doive s e livrer à l'examen de
                        pièces et contrats dépassant l a valeur d u litige, et même s e prononcer,
                        implicitement du moins, s u r l'existence d'un lien de droit dont l a valeur
                        pourrait être sensiblement supérieure à celle d u litige;</p>
                    <p>Attendu, ensuite, que l'appelant est également m a l fondé à vouloir, en v u
                        e d'arriv e r à un chiffre supérieur à L.E. 100, combiner avec l a demande
                        actuelle d'un supplément de droits, les droits déjà acquittés s u r la vente
                        de Baehler à Veillon, c a r a u cune contestation n'a surgi et ne pourrait
                        surgir q u a n t à ce paiement, et il est de principe (article 392 du même
                        Code) q u e pour la recevabilité de l'appel il ne sera pas tenu compte des
                        chefs n o n contestés.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>243. - Appel. — Taux; mode de détermination en cas de demande de
                        dommages-intérêts pour inexécution de contrat.</p>
                    <p>C'est l e montant d e la somme r é c l a m é e à titre de d o
                        m m a g e s - intérêts pour l'i n exécution d'un c o n t r a
                        t q u i d é t e r m i n e l e t a u x d u d e r n i e r r e s s o r t, a l o
                        r s même que la v a l e u r d u c o n t r a t i n e x é c u t é s e r a i
                        t s u p é r i e u r e à c e t a u x .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Chambres réunies, Président M. N.</p>
                    <p>Cambas, 11 Mai 1927. — Boulad e t Co. c. Constant i n (Jomninoe).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'arrêt d u 16 Juin 1926 renvoyant dev a n t l a Cour entière l a cause
                        pendante dev a n t s a première Chambre entre l a Baison</p>
                    <p>Sociale Boulad &amp; Co. et le Sieur Constantin</p>
                    <p>Comninos à l'effet de statuer s u r l'interprétation à donner aux articles
                        390 § 1er et 391</p>
                    <p>du Code de Procédure a u c a s où la somme réclamée à titre de
                        dommages-intérêts est inférieure a u t a u x d'appel bien que la v a leur
                        d u contrat inexécuté soit supérieure;</p>
                    <p>Ouï les parties en leurs moyens et conclusions et le Ministère Public e n s o
                        n avis;</p>
                    <p>Après en avoir délibéré conformément à la loi;</p>
                    <p>Attendu qu'antérieurement à la promulgation de l a Loi No. 33 d u 1er
                        Décembre</p>
                    <p>1913 le Code de Procédure Mixte ne contenait aucun article traçant les règles
                        d' après lesquelles devait s e faire l'évaluation de l a demande, soit
                        p o u r déterminer quel était l e</p>
                    <p>Tribunal compétent pour en connaître, soit pour décider si le jugement auquel
                        elle avait abouti était o u n o n susceptible d'appel;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s le silence de l a loi, deux systèmes, entre lesquels i a
                        jurisprudence de l a Cour oscillait, s'étaient fait jour;</p>
                    <p>Que d'après l'u n l'évaluation d e i a dem a n d e a u x f i n s susindiquées
                        était à f a i r e d'après le montant d e la somme demandée,
                        abstraction faite de toute a u t r e considération, tandis q u e d'après
                        l'a u t r e il fallait a u contraire tenir compte de l a valeur d u cont r a
                        t d'où l a demande tirait sa source, lorsque soit son existence soit l a
                        question de savoir à q u i incombait l a faute de son inexécution étaient
                        contestées;</p>
                    <p>Attendu que le second système n'allait p a s s a n s certains inconvénients
                        assez g r a ves;</p>
                    <p>Qu'ainsi, à titre d'exemple, à une partie assignée devant le Tribunal d e
                        Justice Somm a i r e en paiement de dix livres à titre de dommages-intérêts
                        p o u r l'inexécution d'un contrat ayant une valeur de plus de cent livres,
                        il suffisait soit d'en contester l'exis201</p>
                    <p>tence soit de soutenir que la faute de son inexécution incombait à l a
                        partie adverse pour obliger le j u g e sommaire d e s e déclarer incompétent
                        et p o u r l'autoriser lorsqu'elle a u r a i t été dans la suite
                        assignée devant le</p>
                    <p>Tribunal d e Première Instance en paiement de la dite somme, à déférer à l a
                        Cour l e ju-.</p>
                    <p>gement r e n d u p a r ce Tribunal, s'il ne lui était pas favorable;</p>
                    <p>Attendu que dans le b u t de mettre f i n à cette controverse le législateur
                        de 1913 a introduit dans le Code de Procédure le nouvel article 28 qui n'y
                        existait pas auparavant, p a r lequel il a opté pour le premier des deux
                        systèmes, entre lesquels l a jurisprudence de'</p>
                    <p>la Cour était jusqu'alors partagée, ainsi qu'il est démontré p a r les t e r
                        m e s clairs, précis et catégoriques d u dit article q u i dé-, bute, comme
                        suit: «La valeur de la cause s e r a déterminée p a r le montant de l
                        a demande»;</p>
                    <p>Attendu que s i u n doute pourrait encore exister s u r les intentions du
                        législateur la disposition de l'alinéa 2 d u dit article, d'ap r è s
                        laquelle c'est le montant d e la somme réclamée — fût-elle le reliquat
                        d'une créance plus grande contestée — qui doit déterminer la valeur de la
                        demande, est d e n a t a r e à le dissiper;</p>
                    <p>Que la seule exception admise p a r l'article précité à la règle qu'il a
                        posée vise le c a s où la somme réclamée est une partie d'une créance
                        plus g r a n d e impayée;</p>
                    <p>Que la raison de cette exception est facile à comprendre;</p>
                    <p>Qu'il ne saurait en effet dépendre d u bon plaisir d'une partie e n
                        fractionnant une créance qu'elle a et en l a faisant valoir p a r tranches,
                        de modifier soit les règles de la compétence, soit celle d u dernier
                        ressort.</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>...Dit pour droit que c'est le montant d e la somme réclamée à titre de
                        dommages-intér ê t s pour l'inexécution d'un contrat qui détermine l e t a u
                        x d u dernier ressort, alors même que la valeur d u contrat inexécuté
                        serait supérieure à ce t a u x .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>244. - D é s a v e u . — Délai de Vaction en désaveu; Tribunal compétent;
                        étendue du mandat a d l i t e m . — Tierce opposition;</p>
                    <p>irrecevabilité contre un jugement où la partie a été représentée par avocat.
                        — Jugements;</p>
                    <p>action en nullité; forme; caractère exceptionnel.</p>
                    <p>I. - I l e s t de principe, e n matière d e m a n d a t ad litem q u
                        e t o u s l e s a c t e s f a i t s p a r le m a n d a t a i r e, y c o m p
                        r i s c e u x q u i n é c e s s i t e n t u n pouvoirspécial, s o n t p r é
                        s u m e s avoir été a u t o r i s é s p a r l a partie a u n o m d e l a q u
                        e l l e ils o n t été faits, a u s s i l o n g t e m p s qu'i l n'y a p a s
                        e u d é s a v e u .</p>
                    <p>I I. - L e p o u v o i r d e d é s a v o u e r d é c o u l e d e s p r i n c
                        i p e s g é n é r a u x d u m a n d a t, e t il a toujours été a d m i s, p
                        a r l a jurisprudence m i x t e, q u e l e c l i e n t a l e droit d e d
                        é s a v o u e r s o n avocat, même pour a r r i v e r, p a r cette voie, à f
                        a i r e a n n u l e r u n jugement, à c o n d i t i o n q u e l'a c t i o n
                        e n d é s a v e u s o i t i n t r o d u i t e d e v a n t l e Tribunal même
                        q u i a r e n d u l e jugement, e t q u e s o i e n t m i s e s e n c a u s
                        e toute s l e s parties ayant f i g u r é dans la procédure à a n n u l
                        e r .</p>
                    <p>I I I. - L e principe g é n é r a l édicté p a r l'a r t . 648 d u C
                        . C. M., a u x t e r m e s d u q u e l l e m a n d a n t d o i t d é c l a
                        r e r, d a n s u n d é l a i r a i s o n n a b l e, s'i l e n t e n d r a t
                        i f i e r o u d é s a v o u e r c e q u i a été f a i t e n d e h o r s d e
                        s p o u v o i r s qu'i l a c o n f é r é s, d o i t recevoir s o
                        n</p>
                    <pb n="202" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>application en matière de mandat ad litem, et donne, par conséquent, a u
                        juge, u n pouvoir d'appréciation pour estimer si l'action en désaveu a été
                        introduite dans un délai raisonnable pour être accueillie.</p>
                    <p>IV. - Lorsque la procédure en désaveu n'est plus recevable, la partie n'est
                        pas davantage recevable à se pourvoir en tierce opposition, sous prétexte
                        qu'elle n'aurait pas été valablement représentée à l'instance par u n
                        mandataire ad litem.</p>
                    <p>V. - Hors certains cas tout à fait exceptionnels, la nullité d'un jugement n
                        e jpeut être demandée que par les voies ordinaires ou extraordinaires de
                        recours.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 12</p>
                    <p>Janvier 1928. — Dame Eégina Broussalli c. Khalil</p>
                    <p>Elias Khouri e t Cts.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que l a Dame Regina Broussalli, veuve I s c a n d a r Aziz,
                        agissant ès-qualité d'héritière, a régulièrement interjeté appel d'un
                        jugement r e n d u p a r le Tribunal d u</p>
                    <p>Caire à la date d u 24 Mai 1926, p a r lequel elle a été déboutée d'une
                        demande en nullité formulée contre un jugement p a s s é e n force de chose
                        jugée r e n a u p a r le même</p>
                    <p>Tribunal d u Caire le 1er Mai 1916;</p>
                    <p>Attendu que, de leur côté, certains des intimés ont régulièrement interjeté
                        appel incident aux fins d e s e voir allouer des dom-</p>
                    <p>mages-intérêts d u chef de procédure vexa-</p>
                    <p>toire;</p>
                    <p>Attendu que l a demande de nullité est b a sée, a u x termes de l'acte
                        introductif d'instance, s u r ce q u e Me A.T., aujourd'hui décédé, avocat
                        de l'appelante et d e s a m è r e</p>
                    <p>Akabi Balian (alias M a n n a Guirguis) d a n s une, instance introduite p a
                        r les nommées</p>
                    <p>Sophie, Scandar, et Lise «dits Broussalli», en paiement d u montant
                        d'un e reconnaissance de dette d e L.E. 2.000, aurait t r a h i leurs
                        intérêts en faisant, a u cours de la procédure, des déclarations qu'il
                        n'avait pas reçu m a n d a t de faire, cela, d a n s le b u t de leur faire
                        perdre le procès, ayant convenu avec l a partie adverse qu'il lui serait
                        payé le 10 0/0 s u r le montant de l a condamnation;</p>
                    <p>Attendu qu'en voie subsidiaire, pour le c a s où l a demande en nullité
                        serait rejetée comme s e heurtant à l'obstacle de la chose jugée,
                        l'appelante avait conclu à l'allocation de dommages-intérêts de la p a r t
                        des Hoirs de son mandataire ad litem; •</p>
                    <p>Attendu que, étant donné ces conclusions subsidiaires qui nécessitaient de
                        toute façon l'examen du fond d u litige, les premiers juges, p a s s a n t
                        outre aux fins de n o n recevoir soulevées contre la procédure, ont débouté
                        l'appelante tant de sa demande principale q u e de sa demande
                        subsidiaire;</p>
                    <p>Attendu qu'en degré d'appel, l'affaire se présente sous un aspect nouveau;
                        et. e n effet, d'une part, l'appelante ne conclut plus à l'allocation de
                        dommages-intérêts de la p a r t des Hoirs de A.T., et. d'a u t r e part,
                        précisant ce qui était implicitement conten u d a n s s a demande
                        principale, elle soutient q u e celte demande implique, tout à la fois, u n
                        e action en désaveu, u n recours en tierce opposition et une action e n
                        nullité b a sée s u r ce que le jugement d u 1er Mai 1916</p>
                    <p>serait vicié p a r f r a u d e et dol; que l'intimé</p>
                    <p>Khalil Elias Khouri, cessionnaire du jugement attaqué, a d u reste repris p a
                        r devant la Cour les fins de n o n recevoir que. déjà e n première instance,
                        il avait opposées à la demande.</p>
                    <p>I. — E n ce qui concerne la recevabilité de l'action en désaveu:</p>
                    <p>Attendu que Me A.T. était bien le m a n dataire ad litem de la mère de
                        l'appelante et de l'appelante elle-même; que celle-ci prétend cependant
                        qu'il doit être réputé n e p a s avoir été mandataire, en t a n t qu'il a
                        excede s o n m a n d a t e n faisant certaines déclarations g r a v e s qui
                        n e pouvaient êlre faites s a n s u n pouvoir spécial parce qu'elles
                        impliquent des a v e u x ou consentements;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe en matière de m a n d a t ad litem que tous les
                        actes faits p a r le mandataire, y compris ceux qui nécessitaient u n
                        pouvoir spécial, sont présum é s avoir été autorisés p a r l a partie a u n
                        o m de laquelle ils ont été faits, a u s s i longtemps qu'il n'y a p a s e u
                        désaveu (Dailoz,</p>
                    <p>Répertoire Pratique, voir Désaveu No. 69, avec les autorités citées);</p>
                    <p>Que ce principe est d u reste v r a i e n droit mixte, s'agissant de
                        l'avocat, comme il est v r a i e n droit français, s'agissant d e l'avoué,
                        puisqu'en droit mixte l'avocat est le v r a i m a n d a t a i r e judiciaire
                        de la partie:</p>
                    <p>Qu'il résulte de là que la présente instance, comme le reconnaît d u reste
                        l'appelante elle-même, est bien une action en désaveu;</p>
                    <p>Attendu que ie Code de Procédure mixte ne prévoit p a s l a procédure de
                        désaveu, mais que le pouvoir de désavouer découle des principes g é n é r a
                        u x d u m a n d a t, et que, consequemment, il a toujours été admis p a r la
                        jurisprudence mixte que le client a le droit de desavouer son avocat m ô m e
                        p o u r arriver p a r cette voie à faire annuler un jugement, à l a
                        condition de s ' a d r e s s e r p a r action principale au Tribunal ayant
                        rendu le jugement et d'appeler en la cause toutes les parties ayant figuré d
                        a n s la procédure à annuler (voir, notamment, arrêts d u 7 Février 1894,
                        Bull. VI, page 134; 10 Juin 1906</p>
                    <p>Bull. XVIII, p a g e 329);</p>
                    <p>Attendu qu'il ne résulte cependant pas de^ l à qu'il faille admettre u n e
                        assimilation complète entre l'action en désaveu et les actions ordinaires à
                        introduire en justice, notamment en ce qui concerne l a prescription
                        libératoire; qu'on ne saurait perdre de v u e l a gravité exceptionnelle de
                        pareille procédure lorsqu'elle tend à faire annuler une décision judiciaire,
                        puisqu'elle porte atteinte a u principe de la chose jugée qui est un des g r
                        a n d s principes s e r v a n t d e b a s e à l'organisation de l a justice,
                        et qu'elle risque aussi de porter préjudice aux tiers qui a u raient acquis
                        des droits en suite de l'exécution de l a décision dont o n demande
                        l'annulation;</p>
                    <p>que c'est pour ces motifs que l'article</p>
                    <p>362 Code de Procédure français dispose que «si le désaveu est formé à
                        l'occa-</p>
                    <p>«sion d'un jugement qui a u r a acquis force</p>
                    <p>«de chose jugée, il ne pour r a être reçu après</p>
                    <p>«la huitaine, à d a t e r d u j o u r où le jugement</p>
                    <p>«devra être réputé exécuté aux termes de</p>
                    <p>«l'article 159 ci-dessus»; qu'on ne saurait certes prétendre que cet article
                        362 doit recevoir son application en droit mixte; mais que l'esprit qui l'a
                        dicté n'e n doit pas moins être pris en considération; que, d u reste,
                        l'article 648 Code Civil porte que le m a n dant doit déclarer d a n s u n
                        délai raisonnable s'il entend ratifier ou désavouer ce qui a été fait en
                        dehors des pouvoirs qu'il a conférés;</p>
                    <p>que ce principe général doit nécessairement trouver son application e n u n e
                        m a tière q u e cette Cour a décidé à différentes reprises d-voir être
                        réglée toute entière, e n l'absence de textes spéciaux, p a r les règles
                        générales d u m a n d a t (voir arrêts cités ci-</p>
                    <p>dessus); qu'il s'ensuit, qu'a u x fins d'apprécier la recevabilité de l a
                        présente action, il y a lieu de se demander si elle a été introduite, ou
                        non, d a n s u n délai raisonnable;</p>
                    <p>Attendu que trois faits très importants dominent le débat: 1.) le jugement
                        attaqué est d u 1er Mai 1916 et l a présente instance a été introduite le 7
                        Mai 1925; 2.) cette instance a été introduite après le décès d e Me</p>
                    <p>A.T. alors qu'il n'est pas contesté que ce dernier est resté le conseil de
                        l'appelante, non seulement pour suivre en appel la procédure aujourd'hui
                        attaquée, mais a u s s i pour s'occuper d'autres affaires et notamment d'une
                        affaire d'héritage qui s'est terminée à l'avantage de l'appelante p a r u n
                        a r r ê t de cette Cour en date a u 12 Mars 1918; 3.) le jugement dont o n
                        demande l'a n nulation a été complètement exécuté en suite d'une
                        expropriation immobilière poursuivie contre l'appelante, p a r u n jugement
                        d'adjudication rendu à la date d u 26 Mai 1926;</p>
                    <p>qu'a u surplus, les reconnaissances et a v e u x que l'appelante prétend
                        avoir servi d e b a s e a u jugement d u 1er Mai 1916 ont été faits, a u
                        cours de l a procédure, bien antérieurem e n t à ce jugement; c'est ainsi
                        qu'u n p r e m i e r jugement rendu dans la même cause, à la date d u
                        12 Février 1912 porte l a trace, d a n s l'u n de ses attendus, de celle des
                        reconnaissances q u e l'appelante incrimine particulièrement: l a qualité, d
                        a n s le chef des demandeurs, d'enfants de Vincenzo</p>
                    <p>Broussalli; or, le jugement du 1er Mai 1916</p>
                    <p>a été notifié au domicile réel de l'appelante, avec commandement, le 6
                        Juillet 1916, et il est impossible d'admettre, dès lors, q u e rappelante
                        ait ignoré les incidents de l a procédure qu'elle veut faire annuler
                        aujourd'hui;</p>
                    <p>plusieurs tentatives d'exécution ont d u reste été faites, dès 1916. sous l a
                        f o r m e de saisie mobilière et de commandement immobilier, et en
                        s'opposant à ces exécutions et notamment a u commandement immobilier p a r l
                        a voie de l'opposition, l'appelante n'a lait aucune allusion à un désaveu;
                        ce n'est que le 9 Février 1925, à l'occasion d'une opposition faite à un
                        nouveau commandement immobilier, qu'elle a allégué l a f r a u d e et l a
                        collusion de son avocat, et l a présente instance n'a été introduite que l
                        e</p>
                    <p>7 Mai 1925, alors cependant q u e l'opposition à commandement ayant été
                        rejetéc, l a procédure d'expropriation suivait son cours;</p>
                    <p>que dans ces conditions, il est tout à fait impossible de dire que l a
                        présente action a été introduite d a n s u n délai raisonnable à p a r t i r
                        d u j o u r où l'appelante a e u connaissance de l'exécution, cslle-ci est
                        réputée avoir eu lieu, et p a r conséquent l'appelante doit être tenue,
                        juridiquement parlant a u point de vue de l a recevabilité de l a procédure
                        de désaveu, pour avoir connu l a procédure et les différents incidents de
                        celle-ci, tout a u moins à p a r t i r d u j o u r où elle a fait opposition
                        a u premier commandement immobilier</p>
                    <p>(voir Dailoz, Répertoire Pratique, volum e Désaveu, No. 156).</p>
                    <p>II. —• E n ce qui concerne l a recevabilité de l'action envisagée a u point
                        de v u e de l a tierce opposition:</p>
                    <p>Attendu que l a tierce opposition, qui a d u reste pour but d e s'opposer à
                        l'exécution d'un jugement, est exclusivement réservée à la partie q u i ' n
                        ' a p a s été représentée d a n s u n e instance p a r u n mandataire ad
                        litem;</p>
                    <p>et en effet, si, en général, u n acte fait p a r u n e personne s a n s m a n
                        d a t o u a u delà des bornes de s o n m a n d a t doit être considéré comme
                        n o n avenu, l'acte fait p a r le m a n dataire ad litem est réputé avoir
                        été autorisé, s a n s désaveu, e n raison de l a confiance que doit inspirer
                        la qualité de celui qui l'a accompli (Dailoz, Répertoire Pratique, voir
                        Désaveu, No. 19); c'est précisément pour ce motif que le législateur
                        français a prévu la procédure du désaveu judiciaire, et que, de s o n côté,
                        la jurisprudence mixte, malgré le silence d u Code de Procédure mixte, a été
                        amenée a consacrer le principe de pareille procédure; or, il v a de soi q u
                        e si cette procédure n'est plus recevable, u n e partie ne saurait plus être
                        reçue, n o n plus, à prétendre qu'elle n'a pas été représentée ou qu'elle
                        a été m a l représentée d a n s u n e instance; il ne lui reste plus que
                        l'action en dommages-intérêts, et, d a n s le c a s d e l'espèce, aucune
                        conclusion n'a été prise en appel tendant à cette fin.</p>
                    <p>III. — E n ce qui concerne l a recevabilité de l'action envisagée comme
                        action principale en nullité d u chef de fraude et de dol:</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe que, h o r s certains c a s tout à fait
                        exceptionnels dans lesquels ne rentre pas le c a s d e l'espèce, l a nullité
                        d'un jugement ne peut être deman-</p>
                    <p>dée q u e p a r les voies ordinaires ou extraordinaires de recours contre ce
                        jugement (Car-</p>
                    <p>pentier, Répertoire d u Droit français, voir jugement et arrêt No. 319i et
                        ss.); qu'il importe du reste de remarquer que, d a n s le c a s de l'espèce,
                        l'appelante pouvait u s e r de l a voie de la requête civile, l'article
                        42i</p>
                    <p>Code de Procédure visant le dol personnel de l a partie adverse; qu'elle
                        objecte qu'il y a u r a i t eu dol non de la partie adverse mais de s o n
                        propre avocat; mais que ce dol aurait consisté, suivant ses dires, e n ce q
                        u e son avocat aurait été acheté p a r l a partie adverse, de sorte q u e le
                        dol du premier n e s e conçoit p a s s a n s le dol de l a seconde;</p>
                    <p>que l e fait, d'acheter l'avocat de son adversaire constitue en effet u n
                        acte dolosif a u premier chef; que l'appelante eut pu, a u surplus,
                        introduire une action en désaveu dans le délai raisonnable exigé à cet
                        effet;</p>
                    <p>que, n e l'ayant pas fait, l a procédure doit nécessairement être tenue pour
                        régulière;</p>
                    <p>Attendu, on ce qui concerne la demande reconventiormelle d e
                        dommages-intérêts, qu'elle n'est pas justifiée, r i e n n'établissant que l
                        a présente instance ait été introduite d a n s u n b u t d e vexation.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>245. - Experts. •— Opposition à taxe;</p>
                    <p>vacations; travaux de Cabinet; double emploi.</p>
                    <p>I. - Ce q u e la loi a p p e l l e v a c a t i o n s, c e s o n t l e s d
                        é p l a c e m e n t s h o r s d e l a résidence o r d i n a i r e d
                        e l ' e x p e r t, q u i c o m p o r t e n t d e s f r a i s, u n e p e r t
                        e de temps e t u n s u r c r o î t d e t r a v a i l q u i d o n n e
                        lieu à une r é m u n é r a t i o n à p a r t .</p>
                    <p>I I. - P o u r l e s t r a v a u x d e C a b i n e t q u e l'expert f a
                        i t t o u t s e u l pour p r é p a r e r s o n r a p p o r t, o n ne peut l
                        u i r e c o n n a î t r e u n droit à une r é t r i b u t i o n spéciale,
                        pour d e s v a c a t i o n s q u e personne ne peut c o n t r ô l e r : c e
                        s t r a v a u x s o n t c o m p r i s d a n s l e s h o n o r a i r e s a l
                        l o u é s pour le r a p p o r t, q u i e s t précisément l e
                        résultat d e s t r a v a u x d e</p>
                    <p>C a b i n e t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3ème Ch., Prés. M. A. C. Me Bar-</p>
                    <p>net, 12 Juin 192S. — Gouvernement Egyptien c. Et-</p>
                    <p>tore De Castro et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, sur les p o i n t s rapporté s :</p>
                    <p>...Attendu, quant à l'appel incident, q u e c'est bien à bon droit que les
                        premiers juges ont décidé que les L.E. 60, pour «30 v a cations pour étude d
                        e s dossiers produits p a r les parties et retirés du Greffe, correspondance
                        et recherches», faisaient double emploi avec les L.E. 150 demandées pour le
                        rapport d'expertise;</p>
                    <p>Attendu qu'une pratique abusive tend à s e généraliser p a r m i les experts,
                        consistant à demander u n e rétribution pour ainsi dire horaire pour
                        le t e m p s employé d a n s l'expertise, et en plus les honoraires pour l a
                        rédaction d u rapport, f r u i t d e c e s vacations d a n s l'étude;</p>
                    <p>Que sûrement, ces même s ingénieurs experts, s'il s'agissait d'un ouvrier, n
                        e le paieraient p a s à l'heure, et ensuite à la tâche, pour le travail
                        fourni pendant les h e u r e s déjà payées;</p>
                    <p>Que ce que la loi appelle vacations, ce sont les déplacements h o r s de l
                        a résidence ordinaire de l'expert, qui comportent des frais, perte de temps
                        et un surcroît de t r a vail qui donne lieu à une rémunération à p a r t
                       ;</p>
                    <p>Que lorsqu'il s'agit de t r a v a u x de cabinet q u e l'expert fait tout
                        seul pour p r é p a r e r s o n rapport, il n'a pas droit à une
                        rétribution spéciale, pour des vacations q u e p e r sonne ne peut
                        contrôler;</p>
                    <p>Que ces t r a v a u x sont compris dans les honoraires alloués pour le
                        rapport, qui est précisément le résultat de c e s soi-disant v a cations des
                        experts dans leurs études.</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. 246. — Liquidateurs et séquestres.
                        —</p>
                    <p>Honoraires; défaut de recours contre la partie qui a requis la liquidation ou
                        la séquestration.</p>
                    <p>I. - L a d i s p o s i t i o n d e l'a r t i c l e 268 C.</p>
                    <p>Proc., a u x t e r m e s d e l a q u e l l e la t a x e d'expertise e
                        s t e x é c u t o i r e contre l a partie q u i a u r a r e q u i s l'e x p
                        e r t i s e, e s t u n e d i s p o s i t i o n e x c e p t i o n n e l l e
                        et, p a r conséquent, d e c e fait, ne peut pas être é t e n d u e
                        a u x liquidateur s n i a u x séquestre s .</p>
                    <p>I I. - T o u t liquidateur d e v a n t é t a b l i r l e s c o m p t e s a v
                        a n t d e l i q u i d e r et partage r, u n liquidateur n e saurait f
                        a i r e v a l o i r l a n é c e s s i t é où i l s'e s t t r o u v é d'é t
                        a b l i r l e s c o m p t e s pour r e v e n d i q u e r, à c e titre, l a
                        qualité d'e x p e r t avec l e s a v a n t a g e s j u r i d i q u e s q u i
                        e n d é c o u l e n t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2ème Ch., Prés. M. R. A. Vaux,</p>
                    <p>21 Juin 1928. — Charles Xohler c. D. J. Caralli).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r arrêt de cette Cour en date d u 1er Février 1922, le Sieur
                        Caralli a été nommé liquidateur de la société en commandite simple A. et J.
                        Sakellaridis.</p>
                    <p>avec mission d'établir les comptes, dresser le bilan définitif, fixer les p a
                        r t s des associés, réaliser l'actif et le partager;</p>
                    <p>Attendu qu'il est incontestable que l a mission coniiée a u Sieur Caralli
                        était une mission de liquidateur; qu'il n'a d u reste pas été fixé de
                        provision, que le serment prescrit en matière d'expertise n'a pas été
                        ordonné, et que, d e fait, le Sieur Caralli a procédé à s a mission s a n s
                        recevoir les dir e s et observations des parties; qu'a u surplus, l a
                        décision qui l'a nommé a statué s u r les f r a i s en les mettant à l a
                        charge de la liquidation;</p>
                    <p>Que c'est dans ces conditions q u e s e présente l a question de savoir si le
                        Sieur Caralli, qui a obtenu taxe après dépôt de son rapport, peut se
                        prévaloir de l a disposition de l'art. 268 P r . Civ. en réclamant à
                        l'appelant qui a provoqué judiciairement la liquidation de la société et
                        alors qu'il n'a pas été s t a t u é définitivement s u r s o n r a p port,
                        le montant de l a t a x e qui lui a été allouée;</p>
                    <p>Attendu que l a disposition de l'art. 2G8</p>
                    <p>est exceptionnelle puisqu'elle permet à unexpert de réclamer ses honoraires,
                        c'est-à-</p>
                    <p>dire une partie des dépens, à la partie q u i a requis l'expertise, bien que
                        cette partie ne soit pas condamnée aux dépens; qu'elle ne saurait donc être
                        étendue p a r analogie aux séquestres et aux liquidateurs; que d u reste
                        l'arrêt d u 1er Février 1922 a statué définitivement s u r les dépens e n m
                        e t t a n t ceux-</p>
                    <p>ci, comme il a été dit ci-dessus, à charge de l a liquidation; qu'il n'y a d
                        u reste pas lieu de rechercher à l'heure actuelle si, à défaut d'actif, la t
                        a x e ne doit p a s être supportée p a r les associés et notamment p a r l a
                        succession de Edouard Tschopp a u n o m de laquelle agit Charles Koliler. e
                        n s a qualité de liquidateur; -qu'en effet. l a; Cour n'est p a s à même de
                        s e prononcer s u r le résultat de la liquidation et le Sieur Edouard
                        Tschopp n'était qu'u n associé commanditaire, c'est-</p>
                    <p>à-dire un associé qui ne peut, en principe, être tenu a u delà de s a
                        commandite; que l a taxe du Sieur Caralli doit donc être comprise d a n s s
                        e s comptes de liquidation, lesquels n'ont pas encore été soumis à
                        l'appréciation définitive de l a .justice (Arrêt d u</p>
                    <p>17 Juin 1914, Bull. XXVI, « 1 );</p>
                    <p>Attendu que c'est vainement que le Sieur</p>
                    <p>Caralli prétend qu'il était à la fois expert et liquidateur: expert en tant
                        qu'il devait établir les comptes et liquidateur en tant qu'il était appelé à
                        liquider; qu'il perd de v u e que tout liquidateur doit, a v a n t de
                        liquider et partager, établir les comptes; de</p>
                    <p>2 0 3</p>
                    <p>telle sorte que l'établissement des comptes lait partie intégrante de la
                        mission du liquidateur;</p>
                    <p>q u e cela est v r a i même lorsque, comme dans le c a s de l'espèce, les
                        opérations de liquidateur .et de partage sont à p e u p r è s nulles,
                        puisque, sans établissement des comptes, il est impossible de s avoir ce q u
                        i doit être liquidé et partagé ou s i quelque chose est à liquider ou à
                        partager;</p>
                    <p>^ Qu'il importe peu, de même, qu'en fait l'appelante ait v e r s é une
                        provision de L.E.</p>
                    <p>50, et que, d a n s certaines ordonnances et décisions de justice l a mission
                        d u Sieur Caralli semble avoir été considérée comme une mission d'expertise;
                        l a provision a été versée parce que le Sieur Caralli refusait, si non, de
                        procéder à s a mission; le fait de</p>
                    <p>1 avoir versée ne peut modifier le caractère de l a mission, telle que
                        celle-ci résulte d e l'arrêt du 1er Février 1922; q u a n t a u x
                        ordonnances et décisions de justice, elles n'a vaient pas pour b u t de
                        trancher l e litige qui divise aujourd'hui les parties litigantes;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte de ces considérations qu'il y a lieu d'infirmer le
                        jugement dont appel et d'annuler le commandement mobilier d u 31 Octobre
                        1927.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>247. - Opposition à taxe. — Décision disciplinaire; répartition des dépens;
                        assimilation des difficultés d'exécution en matière disciplinaire aux
                        difficultés d'exécution en matière pénale; compétence des Tribunaux
                        civils.pour en connaître.</p>
                    <p>L e s d i f f i c u l t é s d'exécution q u i s u r g i s s e n t e n
                        m a t i è r e d i s c i p l i n a i r e d o i v e n t être a s s i m i l é e
                        s à c e l l e s q u i s u r g i s s e n t e n matière p é n a l e, où l e s
                        r è g l e s s u i v i e s s o n t d i f f é r e n t e s d e c e l l e s q u
                        i s o n t a d o p t é e s e n matière civile.</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e, les d i f f i c u l t é s r e l a t i v e s a u x
                        d é p e n s e x p o s é s — comme c e l l e s ayant t r a i t a u x c o n d
                        a m n a t i o n s civiles q u e c o m p o r t e u n e décision p é n a l e,
                        —</p>
                    <p>s o n t c o m p é t e m m e n t p o r t é e s, n o n p a s d e v a n t la C h
                        a m b r e d i s c i p l i n a i r e q u i a r e n d u l a décision, mais d e
                        v a n t l e s Tribunaux c i v i l s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2ème Ch., Prés. M. B. A. Vaux,</p>
                    <p>16 Ftvrier 1928. — André Uhalioungui c. Greffier e n Chef de l a Cour d'Appel
                        Mixte).</p>
                    <p>Note. •— L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que le Sieur André Ghaliounghi a f a j t opposition le 25 Octobre
                        1927, à l'ordonn a n c e de t a x e rendue p a r Monsieur le P r é sident de
                        l a Cour, le 20 Octobre 1927, liquid a n t à la somme de L.E. 9, 070 miil.,
                        le tiers des dépens m i s à s a charge p a r l a décision disciplinaire du
                        25 Mai 1927;</p>
                    <p>Qu'il prétend, tout d'abord, q u e la 2ème</p>
                    <p>Chambre de lu Cour n'est pas compétente pour s t a t u e r sur cette
                        opposition et q u e celle-ci eût dû être porlée p a r devant l a</p>
                    <p>Chambre disciplinaire de l a Cour qui a r e n d u l a décision du 25 Mai
                        1927;</p>
                    <p>Mais qu'il importe de remarquer q u e le présent litige, bien que soulevé p a
                        r la voie de l'opposition à unexécutoire de frais de justice, n e porte p a
                        s s u r la liquidation dé ces frais, laquelle liquidation n'est en somm e
                        qu'un complément de la décision mais bien plutôt, comme cela résulte d e s'c
                        o n s i dérations qui vont suivre, s u r l'exécution de l a décision
                        disciplinaire elle-même, de sorte que l a procédure à suivre n'est p a s
                        celle de l'art. 122 P r . Civ.. mais celle qui a été prévue pour les
                        difficultés d'exécution</p>
                    <p>(Cass. f r . 21 Novembre 1833. S. 34-1-329); •</p>
                    <p>Que cela est d u reste reconnu p a r les parties, implicitement, p a r le
                        fait qu'elles n'ont p a s plaidé devant la Chambre d u</p>
                    <p>Conseil, comme le prescrit l'art. 123 P r .</p>
                    <p>Civ. et explicitement p a r l e fait qu'elles font</p>
                    <p>204 porter la discussion sur l'applicabilité ou la non applicabilité de
                        l'art. 439 Pr. Civ. qui vise les difficultés d'exécution;</p>
                    <p>Attendu que les difficultés d'exécution qui surgissent en matière
                        disciplinaire doivent être assimilées à celles qui surgissent en matière
                        pénale; or, les règles suivies en matière pénale à cet égard sont
                        différentes de celles qui sont suivies en matière civile;</p>
                    <p>toute assimilation est impossible pour, des motifs qui tiennent à
                        l'organisation même de la justice répressive, l'exécution de la peine
                        relevant en principe du Ministère Public;</p>
                    <p>aussi a-t-on admis en doctrine et en jurisprudence françaises que si des
                        difficultés d'ordre contentieux s'élevant par rapport à l'exécution de la
                        peine doivent nécessairement être portées devant le Tribunal qui a rendu la
                        décision, par contre les difficultés et incidents qui s'élèvent a u sujet
                        des condamnations civiles que comporte une décision pénale — celles qui ont
                        trait à l'allocation de dommages et intérêts par exemple ou aux dépens qui
                        ont été exposés</p>
                    <p>— doivent être portées devant les Tribunaux</p>
                    <p>Civils (Carpentier, Répert. de Dr. fr.</p>
                    <p>V° Exécution des arrêts et jugements —</p>
                    <p>matière criminelle — No. 37 et suiv.);</p>
                    <p>c'est du reste en ce sens qu'a statué la</p>
                    <p>Cour par son arrêt du 19 Avril 1923 en cause Hoirs Cordahi Bey contre le
                        «Greffe»;</p>
                    <p>il s'agissait, en cette espèce, dont la Cour avait été saisie, il est vrai,
                        nar voie d'action principale, d'une contéstation relative à la liquidation
                        proprement dite des dépens, plutôt que d'une difficulté d'exécution au sens
                        de l'art. 439 Pr. Civ.;</p>
                    <p>Attendu, au fond, que le Sieur Galiounghi prétend que c'est injustement qu'il
                        a été rayé du Tableau de l'Ordre des Avocats, et, qu'en tout cas, c'est bien
                        à tort que la Chambre disciplinaire a joint la procédure'«disciplinaire qui
                        le visait personnellement à celle qui visait l'ex-avocat Jehlan et a mis à s
                        a charge le tiers des dépens exposés dans ces deux procédures; que ses
                        conclusions tendent en somme à empêcher l'exécution de la sentence
                        disciplinaire;</p>
                    <p>Mais attendu que l'incident soulevé à propos de l'exécution d'une décision
                        judiciaire ne peut être un moyen détourné pour faire modifier cette décision
                        qui, une fois rendue, a l'autorité de la chose jugée et ne saurait, p a r
                        conséquent, être l'objet d'aucun changement.</p>
                    <p>'</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>248. - Opposition à taxe. — Opposition en partie bien (ondée; charge des
                        frais.</p>
                    <p>E n cas d'opposition à taxe déclarée en partie b i e n fondée, il y a lieu
                        cependant de laisser les frais à la charge d e l'oppos a n t si la s o m m e
                        proposée p a r lui n'a pas été offerte.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2ème Ch., Pré9. M. E. A. Yaus,</p>
                    <p>16 Juin 1927. — Princesse Neemat Hanem Moukhtar c . Edouard Gantés et
                        Co.).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>249. - Requête civile. — Affirmation inexacte ne constituant pas dol
                        personnel.</p>
                    <p>[ O n ne peut considérer comme u n e m a n</p>
                    <p>œ u v r e dolosive d o n n a n t ouverture à requête civile, l'affirmation, p
                        a r u n e partie, d e faits inexacts lorsque cette partie a inf o r m é
                        l'autre à l'avance des conséquenc e s qu'elle entend tirer de ces faits e n
                        les développant dans ses conclusions et e n f o r m u l a n t le dispositif
                        spécial dont elle demandait l'addition en base de ces faits à la décision
                        à intervenir.</p>
                    <p>(Cour d'Appel. Ire Ch.. Prés. M. B. Favenc, 28</p>
                    <p>Mars 1928. — Banque Française d'Egypte c. Emile</p>
                    <p>Sobfeani et CtJ.</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>.Note, - r - L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'exploit du 11 Juillet 1927 par lequel la Banque Française d'Egypte a
                        formé requête civile contre l'arrêt rendu le 16 Mars cte la même année dans
                        l'affaire contre la requérante et les Consorts Sobhani, mais uniquement sur
                        le chef du dispositif du dit arrêt aux ternies duquel les 235.271 francs
                        montant de la condamnation, «doivent être calculés sur la base du change sur
                        Paris au 15 Novembre 1922, date à laquelle fut provisoirement exécute le
                        jugement de première instance»;</p>
                    <p>Attendu que la dite banque expose, ce qui est évident, que cette décision,
                        non motivee, a été provoquée p a r l'affirmation inexacte, contenue dans les
                        conclusions des Sobhani et non contredite, que la somme déposée à l'agence
                        du Comptoir National d'Escompte de Paris au Caire, en vue de garantir
                        l'exécution du jugement, avait été versée en</p>
                    <p>Piastres Egyptiennes alors qu'il s'agissait en réalité d'un virement en
                        francs;</p>
                    <p>Qu'elle ajoute que si ses défenseurs n'ont pas prêté attention à cette
                        allégation, c'est parce que les Consorts Sobhani avaient déclaré qu'ils
                        demandaient à la Cour de fixer d'ores et déjà le cours du change, uniquement
                        pour éviter que la banque cherche plus tard à modifier la nature du dépôt
                        effectué;</p>
                    <p>Qu'elle fait remarquer que ses défenseurs, qui ignoraient comment la somme
                        avait été déposée, n'avaient aucune raison pour s'arrêter à cette partie des
                        conclusions adverses qui prévoyait une éventualité inadmissible, soit la
                        tentative de se soustraire aux conséquences d'un fait déjà accompli;</p>
                    <p>Qu'elle soutient que la manière dont l'affirmation d'un fait inexact, et
                        contredit par les pièees détenues par l'adversaire, a été glissée dans les
                        conclusions de ce dernier, constitue un dol donnant ouverture à requête
                        civile, puisqu'il est constant que la décision de la Cour qui lui préjudicie
                        n'a été obtenue que grâce à cette manœuvre;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il est difficile de considérer comme une manoeuvre dolosive
                        l'affirmation par une partie d'un fait, inexact, lorsque, comme en l'espèce,
                        cette partie a informé l'autre à l'avance des conséquences qu'elle entend
                        tirer de ce fait, en les développant dans un chapitre spécial de ses
                        conclusions écrites régulièrement communiquées, et en formulant même
                        expressément dans les dites conclusions le dispositif spécial dont eue
                        demande l'adoption en base .</p>
                    <p>de ce fait, dans la décision à intervenir;</p>
                    <p>Qu'en l'absence de toute contestation de la part de la banque demanderesse au
                        pourvoi sur le fait allégué par ses adversaires dans, de pareilles
                        conditions, la Cour de-;</p>
                    <p>vait naturellement penser que celle-ci ne s'opposait pas à l'adoption, le cas
                        échéant, du dispositif proposé;</p>
                    <p>Que sans doute la dite banque explique son silence par le fait que ses
                        défenseurs, ignorant la nature du dépôt effectué au</p>
                    <p>Comptoir d'Escompte, n'ont pas prêté âtten- :</p>
                    <p>tion à cette partie des conclusions adverses; '</p>
                    <p>Mais que cette circonstance ne paraît pas •</p>
                    <p>de nature à modifier la situation, l'avocat se confondant en quelque sorte,
                        avec la partie qu'il représente;</p>
                    <p>Attendu, en conséquence, que quelque blâmable que puisse être l'attitude des
                        Consorts</p>
                    <p>Sobhani, la jurisprudence étant fixée en ce sens que la requête civile basée
                        sur les fausses affirmations d'une partie n'est recevable que tout autant
                        que l'autre partie n'a pas été à même de la contrôler et de la discuter, il
                        y a lieu de déclarer inadmissible le présent pourvoi, puisque en l'espèce la
                        banque demanderesse avait été informée en temps opportun de la demande
                        adverse, et qu'elle avait en sa possession des docu-</p>
                    <p>ments qui lui auraient permis de la combattre.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>250. - Requête civile. — Conclusions nouvelles prises sans signification
                        préalable à une partie non comparante, à défaut de. manœuvres frauduleuses
                        caractérisées:</p>
                    <p>pas de dol personnel.— Jugement rendu sur ces conclusions: pas d'u l t r a
                        petita; caractère de jugement par défaut.</p>
                    <p>I. - Le fait q u e des conclusions nouvelles ont été déposées à la b a r r e
                        sa n s avoir été a u préalable signifiées à la partie n o n comparante
                        pourrait constituer une violation d e l'art. 336 G. Pr., mais à défaut
                        d e m a n œ u v r e s frauduleuses b i e n caractérisées il ne saurait être
                        considéré c o m m e u n acte constituant un dol personnel.</p>
                    <p>II. - L a décision q u i a statué s u r d e s conclusions prises e n
                        violation d e l'art.</p>
                    <p>333 G. P r . n e saurait être assimilée à une décision ayant statué s u r - c
                        h o s e non demandée.</p>
                    <p>Le défaut de signification des conclusions nouvelles à la partie n o n compar
                        a n t e n'a d'a u t r e effet q u e d e faire considérer comme étant p a r
                        défaut et p a r t a n t susceptible d'opposition le jugement q u i a statué
                        s u r ces conslusions.</p>
                    <p>Dès Jors la requête civile n'est pas recevable contre un tel jugeme n t.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 8</p>
                    <p>Mar3 1927. Dame Watfa Ali Serag c. The Agri-</p>
                    <p>cultural Bank o£ Egypt et Cta.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que la Dame Watfa Ali Serag s est pourvue en requête civile contre
                        l'arrêt de la</p>
                    <p>_</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte du 2b! Avril qui l'a déboutée de l'instance, en
                        revendication d'un feddan, qu'elle avait introduite à rencontre de
                        1'adjuaicataire, Sieur Ahmed</p>
                    <p>Labib Assem, et des créanciers poursuivants,</p>
                    <p>Agricultural Bank et Dame Nabiha, et que le jugement de première instance
                        avait accueillie;</p>
                    <p>Attendu que la requérante prétend que l'arrêt attaqué:</p>
                    <p>— est l'effet du dol personnel ue la partie adverse, qui aurait modifié ses
                        conclusions d'appel sans les lui communiquer ou signifier, malgré qu'elle
                        fût non comparante;</p>
                    <p>—• a statué sur une chose non demandée, ou, pour _</p>
                    <p>mieux dire, sur les dites conclusions, illégalement prises à son
                        encontre.</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant:</p>
                    <p>— que ni la banque, p a r son appel principal, ni la Dame Nabiha, par son
                        appel incident, avaient pris des conclusions contre la Dame Watfa —• les
                        dits recours portant exclusivement sur la question de responsabilité à
                        laquelle la revendication victorieuse de la Dame Watfa donnait lieu entre
                        les appelants;</p>
                    <p>— qu'à la suite de l'expertise d'appel, aussi bien la banque que la Dame
                        Nabiha ont demandé le rejet de la revendication de la Dame .Watfa, en
                        changeant ainsi, radicalement, la teneur de leurs premières conclusions;</p>
                    <p>— que ces conclusions n'ont été ni communiquées ni signifiées à la Dame
                        Watfa, malgré que celle-ci, après avoir compar u aux premières audiences, ne
                        s'était plus présentée ensuite;</p>
                    <p>Attendu que, cela posé, la Cour estime que le fait, p a r les appelants,
                        d'avoir déposé leurs conclusions. nouvelles à la barre sans les avoir
                        préalablement signifiées à l'intimée, pourrait. constituer une violation de
                        l'article 33G P.C.; mais qu'à défaut de toutes manœuvres frauduleuses bien
                        caractérisées, elle ne saurait être considérée comme un acte constituant
                        «dol personnel»; et que le fait, par la Cour, d'avoir statué s u r des
                        conclusions, p a r hypothèse, irrégulière-</p>
                    <p>ment prises, n e saurait être assimilé à une décision s u r «chose non
                        demandée». E n effet, puisque aux termes de l'article 129</p>
                    <p>P.C. le manque de signification des conclusions nouvelles à la partie non
                        comparante n'a d'autre effet que de faire considérer, comme étant p a r
                        défaut et partant susceptible d'opposition, le jugement rendu s u r elles et
                        qu'aux termes de l'art. 424 P.C. les parties ne peuvent attaquer p a r l a
                        requête civile les jugements de défaut que si les délais de l'opposition
                        sont expirés, l a conclusion s'impose que les faits susmentionnés seraient,
                        le cas échéant, de nature à donner ouverture à l'opposition et non p a s à l
                        a requête civile.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>251. - Requête civile. — Contrariété entre les dispositifs d'un arrêt
                        définitif et d'un arrêt interlocutoire; irrecevabilité de la requête civile.
                        — Moyen non invoqué dans Vexploit de requête civile, mais discuté par les
                        deux parties; recevabilité.</p>
                    <p>— Demande de preuve testimoniale; défaut de statuer; moyen irrecevable.</p>
                    <p>I. - N ' e s t p o i n t r e c e v a b l e u n e requête civile b a s é e '
                        n o n p a s s u r l a c o n t r a r i é t é e n t r e d e s d i s p o s i t
                        i o n s d'un même jugement, mais e n t r e celles d'un a r r ê t définitif e
                        t d'un arrêt interlocutoire.</p>
                    <p>I I. - I l y a lieu d'e x a m i n e r, comme s'il a v a i t été. r é g u l i
                        è r e m e n t soulevé, le m o y e n n o n i n v o q u é d a n s l'a s s i g
                        n a t i o n e n requête civile, mais seulement d a n s l e s conclusions d u
                        demandeur, lorsque c e m o y e n a été d i s c u t é p a r l e s d e u x
                        parties .</p>
                    <p>I I I. - L a d e m a n d e d e preuve t e s t i m o n i a l e n e c o n s t
                        i t u e p a s u n chef de demandesur lequel l'o m i s s i o n d e s t a t u
                        e r p e u t d o n n e r lieu à requête civile, mais elle c o n s t i t u e u
                        n . s i m p l e m o y e n pour é t a b l i r l e b i e n f o n d é d e s c h
                        e f s de la demande .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 7</p>
                    <p>Juin 1927. — Cheikh Aly Khalifa Mahfouz c. Hoirs</p>
                    <p>Habib Pacha Loutfallah).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que le Cheikh Alv Khalifa Mahfouz, p a r son acte en date du 16
                        Décembre</p>
                    <p>1926, s'est pourvu en requête civile contre l'arrêt définitif du 15 Juin 1926
                        «en raison des dispositions contradictoires dans le même arrêt et des
                        manœuvres frauduleuses adverses»;</p>
                    <p>Attendu que ce second chef semble avoir été abandonné, c a r on ne trouve
                        aucune explication n i même allusion à ces m a n œ u v r e s frauduleuses d
                        a n s les conclusions et note en réplique du demandeur;</p>
                    <p>Qu'il ne reste donc que le premier motif d'admissibilité de l a requête
                        civile, concern a n t ces prétendues dispositions contradictoires dans le
                        même arrêt;</p>
                    <p>Que dans ses conclusions écrites, le demandeur a ajouté un autre motif
                        «omission de statuer s u r u n chef de l a demande»;</p>
                    <p>Attendu, s u r le premier moyen, que le demandeur ne prétend plus dans ses
                        con^</p>
                    <p>clusions écrites que la contradiction existerait dans le même arrêt, mais
                        entre l'arrêt définitif et l'arrêt interlocutoire;</p>
                    <p>Attendu qu'en présence du texte formel de l'art. 424 No. 6„ une requête
                        civile fondée, non p a s s u r l a contrariété entre des dispositions «dans
                        u n même jugement», mais d a n s u n arrêt définitif et un arrêt
                        interlocutoire, est irrecevable, suivant ce qui a été à maintes reprises
                        affirmé p a r la jurisprudence</p>
                    <p>(arrêts des 25 Mars 1922 et 19</p>
                    <p>Mars 1923);</p>
                    <p>Attendu en outre que l a prétendue contradiction entre les deux arrêts
                        consisterait en ce que le second arrêt a fixé à 6 mois l a durée du bail
                        verbal litigieux, alors que —</p>
                    <p>suivant le demandeur en requête civile —</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. ce délai ne serait pas conforme à
                        l'usage des lieux, dont la preuve était ordonnée p a r le premier arrêt;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il s'agit donc d'une appréciation des résultats de l a
                        preuve, d a n s laquelle la Cour est souveraine, mais n u l lement d'une
                        contradiction entre deux dispositions;</p>
                    <p>Qu'on n e s'explique pas, en effet, que si la Cour avait fixé à trois a n s
                        la durée d u bail litigieux, il n'y aurait pas de contradiction, a u dire du
                        demandeur, et que l a contradiction existe parce qu'elle a fixé l a durée a
                        six mois seulement;</p>
                    <p>Attendu, quant a u second moyen, soulevé seulement dans les conclusions et n
                        o n p a s d a n s l'acte d'assignation, " qu'on " pourrait de ce seul fait
                        contester sa recevabilité, mais qu'ayant été discuté p a r les deux parties,
                        il y a, lieu de l'examiner comme s'il avait été régulièrement soulevé;</p>
                    <p>Attendu que ce moyen consisterait en ce que la Cour dans son arrêt définitif
                        aurait omis de statuer s u r u n chef de la demande,, à savoir, la demande
                        de preuve testimoniale non rejetée p a r l'arrêt interlocutoire;</p>
                    <p>Mais attendu en premier lieu, que l a ' d e m a n d e de preuve testimoniale
                        ne constitue p a s u n chef de demande dont l'omission de statuer peut
                        donner lieu à requête civile,'</p>
                    <p>mais elle constitue un simple moyen pour établir le b i e n'f o n d é des
                        chefs de l a demande;</p>
                    <p>Qu'à supposer donc que l'arrêt attaqué aurait omis d e ' s t a t u e r s u r
                        l a demande de preuve, cette omission ne donnerait pas lieu à requête civile
                        aux termes de la jurisprudence constante et uniforme des Tribunaux mixtes
                        (arrêts des 22 Janvier 1903. 30 Avril 1903, 12 Février 1914, 26 Novembre
                        1914, 22</p>
                    <p>Janvier 1918 et 12 Juin 1918);</p>
                    <p>Attendu finalement, que l'arrêt attaqué n'a même pas omis de statuer s u r la
                        dem a n d e de preuve testimoniale, dont l'irrecevabilité n'avait p a s été
                        tranchée p a r l'arrêt interlocutoire, parce que le dit arrêt définitif,
                        explique, d a n s ses motifs, son rejet de tout nouveau moyen de preuve, en
                        disant</p>
                    <p>«que pour éviter des nouvelles dilations préjudiciables toujours a u x
                        'parties» l a</p>
                    <p>Cour se voyait obligée de puiser les éléments nécessaires à trancher le
                        litige, d a n s les rapports des experts;</p>
                    <p>Attendu que ces motifs sont confirmés dans le dispositif p a r les formules
                        claires et concluantes, «toutes autres conclusions écartées, vidant son
                        arrêt interlocutoire», qui précèdent sa décision s u r le fond d u litige,
                        et qui dénotent la volonté de la Cour de rejeter toute conclusion tendant à
                        une nouvelle preuve et de statuer sur le fond e n l'état du procès.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>252. - R e q u ê t e civile. — Décision faisant droit à une demande non
                        reproduite dans le dispositif dès conclusions; défaut d'u l t r a p e t i t
                        a . — Dispositions contradictoires.</p>
                    <p>I. - U n e requête civile n e saurait être a d m i s e s o u s le
                        prétexte, p a r trop f o r m a liste, que la décision a u r a i t s t a t
                        u é ultra petita, e n f a i s a n t droit à d e s demandes q u i s e t r o u
                        v a i e n t f o r m u l é e s d a n s l e c o r p s d u t e x t e d e s
                        conclusions d é p o s é e s p a r u n e partie mais n o n d a n s l e
                        dispositif: l e dispositif d o i t e n e f f e t être l u à la l u m i è r
                        e d u t e x t e même des conclusions .</p>
                    <p>I I. - L a déclaration de nullité d'une s o ciété f a u t e d e p u b l i c
                        i t é légale e t l a condamnation d e celui q u i e n est r e s p o n s
                        a b l e à d e s dommages-intérêts n e s o n t p o i n t d e s dispositions c
                        o n t r a d i c t o i r e s d o n n a n t o u v e r t u r e à requête
                        civile.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch.. Prés. M. i l . Haneeon. 6</p>
                    <p>Avril 1927. — Dr. Emile Hahnloser c. Rodolphe Hir-</p>
                    <p>z e l e t C t B. ) .</p>
                    <p>2 0 5</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>• P a r exploit du 27 Février 1926 le Dr. Emile</p>
                    <p>Hahnloser a déclaré former requête civile'</p>
                    <p>contre l'arrêt rendu le 23 Décembre 1925 e n vertu duquel: 1.) furent
                        confirmées les condamnations prononcées p a r le Tribunal de</p>
                    <p>Commerce d'Alexandrie en date du 31 Décembre 1923 obligeant Hahnloser à payer
                        à</p>
                    <p>Rodolphe Hirzel les sommes de L.E. 800 et'</p>
                    <p>de dollars 475, et 2.) Hahnloser f u t condamn é en outre à payer à Hirzel la
                        somme de'</p>
                    <p>L.E. 2000 à titre de dommages-intérêts.</p>
                    <p>L a requête civile est fondée s u r les dispositions de l'article 424, 5 et 6
                        du Code</p>
                    <p>Procédure, Hahnloser prétendant d'une part que la Cour p a r .son arrêt
                        incriminé aurait'</p>
                    <p>statué ultra petita et' d'autre part, que l'a r rêt contiendrait des
                        dispositions contradictoires.</p>
                    <p>Sur le premier moyen:,</p>
                    <p>Devant les premiers juges les défendeurs</p>
                    <p>(soit Hirzel ei Consorts) avaient reconven-</p>
                    <p>tionnellement conclu à la résiliation du con-&lt;</p>
                    <p>t r a t de 'société intervenu entre parties le</p>
                    <p>30 Décembre 1921, aux torts et griefs de</p>
                    <p>Hahnloser pour n o n exécution de sa part des, engagements qu'il avait pris
                        et à la condamnation de ce dernier a u paiement de</p>
                    <p>L.E. > 9500. Le demandeur Hahnloser de s o n côté requit l a nullité du même
                        contrat p a r c e que le décès d'un des associés, Macintosh, aurait altéré
                        les bases'fondamentales des accords sociaux, que le contrat contiendrait des
                        stipulations irrégulières et q u e la Société n'ayant pas été publiée
                        conformément aux dispositions des articles 54, 55, 56 et 57</p>
                    <p>du Code de Commerce, elle serait p a r conséquent nulle de plein droit.</p>
                    <p>' L e Tribunal dans son jugement prémentionné a retenu que le contrat avait
                        été définitivement conclu entre parties; que l a m o r t de Macintosh
                        n'était pas de nature à</p>
                    <p>Je rendre caduc, mais que Hahnloser étant revenu s u r ses idées, avait fait
                        tout ce qui était dans son pouvoir pour empêcher l a</p>
                    <p>Société de s e constituer et que c'était notamment p a r sa' faute que les
                        publications n'avaient p u être faites «puisqu'il lui eut</p>
                    <p>«été facile, en y mettant la moindre bonne</p>
                    <p>«volonté», de lever l'obstacle dont avait fait état le Greffier e n Chef pour
                        «refuser l a transcription de l'acte de Société.</p>
                    <p>L e Tribunal ajouta expressément, conformément à Ja thèse soutenue p a r
                        Hirzel et</p>
                    <p>Consorts, qu'en principe, il ne pouvait un instant hésiter à faire droit à
                        leur demande en résiliation du contrat aux torts et griefs de Hahnloser et s
                        i les premiers juges ne le firent quand même pas, c'était parce qu'ils se
                        trouvèrent forcés de prononcer l a nullité de l a Société, conformément aux
                        dispositions d e l'article 54 d u Code de Commerce pour défaut de publicité
                        régulière. E t le Tribunal en tira cette conséquence qu'il</p>
                    <p>«n'y avait pas lieu de résilier un traité qui</p>
                    <p>«n'a pas e u d'existence légale».</p>
                    <p>L e Tribunal néanmoins alloua à Hirzel l a somme susdite de L.E. 800 et à la
                        succession</p>
                    <p>Macintosh 475 dollars parce que, disait-</p>
                    <p>il, tout en admettant qu'à son avis, même que la nullité de la Société eut
                        fait dispa-</p>
                    <p>tre l a responsabilité contractuelle de Hahnloser, nul ne peut causer à
                        autrui un préjudice s a n s être tenu de le réparer (art.</p>
                    <p>212 C. C.).</p>
                    <p>Hahnloser interjeta appel de ce jugement en concluant à s o n infirmation
                        partielle, soit en tant qu'il avait été condamné à p a y e r les susdites
                        sommes, ainsi qu'au déboute-</p>
                    <p>ment de Hirzel e t Consorts de l e u r demande reconventionnelle. Hirzel et
                        Consorts de leur côté déclarèrent faire appel incident, mais au lieu de
                        demander, dans le dispositif de leurs conclusions, formellement la
                        résiliation du contrat, ils ont probablement p a r inadvertance, conclu à l
                        a confirmation d u jugement déféré tout en demandant comme ils l'avaient
                        toujours fait, la condamnation de Hahnloser au paiement des susdites
                        9500</p>
                    <p>livres, c'est-à-dire les f r a i s par eux exposés</p>
                    <p>206 ainsi que l'indemnité à laquelle ils prétendaient avoir droit sur la base
                        de la responsabilité contractuelle de Hahnloser.</p>
                    <p>E t dans le corps de leurs conclusions où ils discutaient tout au long cette
                        responsabilité contractuelle de leur adversaire, ils disaient sous le
                        chapitre intitulé «Les conséquences de la résiliation du contrat» (page</p>
                    <p>37), parmi autres choses ce qui suit: «De</p>
                    <p>«la longue discussion qui précède l'attitude</p>
                    <p>«déloyale et la faute du Dr Emile Hahnlo-</p>
                    <p>,«ser a apparu incontestable. L a réalisation</p>
                    <p>«de la Société fondée p a r le contrat du 30</p>
                    <p>«Décembre 1921 étant devenue impossible</p>
                    <p>«par son propre fait, la Cour a u r a en conformité des conclusions prises
                        par les con-</p>
                    <p>ucluants à prononcer la résiliation du dit ucontrat et à considérer les
                        conséquences</p>
                    <p>«de cette résiliation».</p>
                    <p>Il en résulte d'une façon indubitable que l'appel incident de Hirzel et
                        Consorts visait en réalité la résiliation du contrat comme il est dit en
                        toutes lettres dans le texte des conclusions, et surtout l'indemnité due p a
                        r</p>
                    <p>Hahnloser en vertu de sa responsabilité contractuelle découlant de la non
                        exécution p a r lui de ses engagements ce que le dispositif môme de leurs
                        conclusions exprime clairement.</p>
                    <p>C'est en cet état de choses que la Cour p a r son arrêt du 23 Décembre 1925 a
                        examiné celte responsabilité contractuelle pour la retenir conformément à la
                        thèse longuement développée p a r Hirzel et Consorts:</p>
                    <p>peut-on réellement dire, comme Hahnloser le pretend, que la Cour, en le
                        faisant, a «statué sur des choses non demandées»?</p>
                    <p>Les constatations qui précèdent suffisent pour y répondre p a r la négative.
                        11 serait en effet p a r trop subtil et formaliste de dire que la Cour ne
                        pouvait statuer sur la responsabilité contractuelle de Hahnloser p a r le
                        simple fait que Hirzel et Consorts dans le dispositif de leurs conclusions
                        avaient conclu à la confirmation du jugement (tout en demandant les mômes
                        9500 livres qu'ils avaient toujours exigées) lorsque toute leur altitude
                        devant la Cour démontrait que loin d'avoir acquiescé a u dit jugement en
                        tant qu'il rejetait la responsabilité contractuelle ae Hahnloser, ils la
                        recherchaient a u contraire devant la Cour comme en première instance. Et si
                        ce n'était peut-être pas juridiquement exact de la part de Hirzel et</p>
                    <p>Consorts de conclure à la confirmation du jugement avec augmentation.de
                        l'indemnité, la Cour devait lire le dispositif à la lumière do leurs
                        conclusions précises et formelles, et ne pas perdre de vue non plus que pour
                        eux, c'était au fond indifférent, si la Société fut déclarée nulle ou si
                        l'acte social fut résilié pourvu qu'ils obtinssent les dommages-intérêts
                        auxquels ils prétendaient avoir droit.</p>
                    <p>En ce qui concerne le second moyen, son sort est déjà décidé par, le rejet du
                        premier moven: la Cour ayant jugé recevable l'appel</p>
                    <p>"incident de Hirzel et Consorts quant aux dommages-intérêts pour non
                        exécution —</p>
                    <p>ce qu'elle a formellement déclaré dans ses motifs — malgré le maintien de la
                        déclaration.</p>
                    <p>en la nullité de la Société, et ayant en outre estimé cet appel incident en-
                        partie bien fondé, elie devait nécessairement statuer comme elle l'a fait,
                        savoir confirmer les condamnations prononcées contre Hahnloser aux sommes de
                        L.E. 800 et dollars -475</p>
                    <p>et le condamner en outre au paiement de</p>
                    <p>L.E. 2000 à titre de dommages-intérêts, tout en maintenant la déclaration en
                        nullité de la .Société.</p>
                    <p>Ces dispositions ne sont en rien contraires entre elles et elles sont en
                        outre conformes à ee que les motifs de l'arrêt avaient retenu.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>253. - Itequêlc civile. — Défaut de discussion dans les motifs de chacun des
                        arguments des parties; érartement en hloc des conclusions par le dispositif:
                        pas de défaut de statuer. — Allégations erroGazette des Tribunaux Mixtes
                        d'Egypte.</p>
                    <p>nées ou mensongères d'une des parties:</p>
                    <p>pas de dol personnel.</p>
                    <p>I. - O n n e saurait c o n f o n d r e a u point d e v u e d e la
                        recevabilité de la requête civile le défaut d e statuer, q u i s u p p
                        o s e q u e l e dispositif n'e m b r a s s e p a s tous les c h e f s d e la
                        d e m a n d e, avec le fait de la p a r t d u j u g e d e n'avoir p a s
                        discuté dans les m o tifs d e s a décision c h a c u n d e s argument
                        s a v a n c é s p a r les parties, tous ces arguments s e t r o u v
                        a n t rejetés p a r l'écarte-</p>
                    <p>m e n t d e toutes conclusions contraires.</p>
                    <p>II. - L e s allégations erronées, voire mensongères, n e peuvent d o n n e r
                        ouvert u r e à la requête civile q u e si elles ont i n d u i t le j u g e
                        e n e r r e u r; o r cela n'est possible q u e s i la partie "intéressée
                        n'a pas discuté ces allégations, e t si, d e s o n côté, le j u g e n'a
                        pas été à même de rechercher, s u r le v u d e s pièces produites, d e q u e
                        l côté s e trouvait la vérité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Préa. 31. E. A. Vaux, 12</p>
                    <p>Mai 1927. — Marco Pardo c. Mohamed Amer et CtsJ.</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Revu son arrêt du 21 Janvier 1926;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Marco Pardo a introduit une requête civile contre le dit
                        arrêt du 21 Janvier 1926, et qu'il base cette requête s u r ce que la Cour
                        aurait omis de statuer s u r certains chefs de la demande et s u r ce que la
                        décision qu'elle a rendue est due à des manœuvres dolosives de la part des
                        Consorts Amer;</p>
                    <p>I. — En ce qui concerne le premier motif de requête civile:</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Pardo explique que sa demande tendait: 1.) en ordre
                        principal, à l'enlèvement de deux sakiehs et de deux badallas établis p a r
                        les Consorts Amer sur un canal servant à l'irrigation de leur propriété et
                        de la sienne, avec allocation de dommages-intérêts; 2.) en ordre subsidiaire
                        et pour le cas où la demande principale ne serait pas accueillie, à
                        l'allocation de dommages-intérêts pour usage abusif du droit de puiser de
                        l'eau dans le canal;</p>
                    <p>Qu'il prétend que l'arrêt de la Cour du</p>
                    <p>21 Janvier 1926 n'a statué ni sur la demande d'enlèvement des deux badallas,
                        ni sur les conclusions prises en ordre subsidiaire;</p>
                    <p>Attendu que ces deux chefs de demande étaient compris dans les conclusions de
                        première instance expressément en ce qui concerne l'enlèvement des deux
                        «badallas»</p>
                    <p>et tout a u moins implicitement en ce qui concerne les conclusions
                        subsidiaires; que c'est tout au moins cette portée qui a été donnée par la
                        Cour aux débats de première instance en ce qui concerne les conclusions
                        subsidiaires, puisque, sinon, la Cour eut du déclarer irrecevables ces
                        conclusions p a r application du principe qu'aucune demande nouvelle ne peut
                        être formulée pour la première fois en appel; or. le jugement dont appel,
                        après avoir écarté toutes conclusions plus amples ou contraires, a débouté
                        le demandeur</p>
                    <p>Pardo de sa demande, ce qui implique le rejet de toutes les conclusions
                        principales et subsidiaires, et la Cour, en con-</p>
                    <p>lirmant purement et simplement ce jugement, s'est naturellement approprié son
                        dispositif pour le tout, encore bien qu'elle n'ait pas déclaré elle-même,
                        qu'elle écartait tou-</p>
                    <p>les conclusions plus amples ou contraires;</p>
                    <p>Qu'on ne saurait donc prétendre qu'il y a eu défaut de statuer sur l'un ou
                        sur l'autre chef de la demande et qu'il importe de remarquer à cet égard,
                        qu'on ne saurait confondre, au point de vue de la recevabilité de la requête
                        civile, le défaut de statuer, qui suppose que le dispositif n'embrasse pas
                        tous les chefs de la demande, avec le fait de la part du juge de' n'avoir
                        pas discuté dans les motifs de sa décision chacun des arguments avancés p a
                        r l'une ou l'autre partie, tous ces arguments se trouvant re-</p>
                    <p>jetés p a r l'écartement de toutes conclusions contraires;</p>
                    <p>Qu'il doit en être décidé ainsi, surtout, lorsque le rejet d'une demande
                        suppose implicitement le rejet d'une autre demande;</p>
                    <p>que tel est bien le cas de l'espèce, d'abord en ce qui concerne les
                        «badallas» qui sont en somme des accessoires des Sakiehs destinées à assurer
                        le fonctionnement régulier de celles-ci, et ensuite, en ce qui concerne la
                        demande de dommages-intérêts basée s u r l'abus du droit, puisque le
                        Tribunal et après lui la Cour, en déclarant que les Consorts</p>
                    <p>Amer avaient acquis p a r prescription le droit d'établir et d'user des deux
                        Sakiehs dont on demandait 1 enlèvement, ont nécessairement entendu dire que
                        ce droit avait été prescrit avec l'étendue qui lui avait été donnée pendant
                        le temps nécessaire pour a r river à la prescription;</p>
                    <p>II. — E n ce qui concerne le second motif sur lequel est basée la requête
                        civile:</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Pardo se plaint d'allégations mensongères contenues dans
                        les conclusions des Consorts Amer en précisant que ceux-ci ont sciemment
                        dénaturé le sens de certaines mentions d'actes de propriété, faisant dire à
                        ces actes le contraire de ce qu'ils expriment, et faussé les indications
                        d'un plan en traçant s u r ce plan un trait au crayon rouge qui a dû induire
                        les juges en erreur;</p>
                    <p>Mais attendu que les actes et le plan dont;</p>
                    <p>il s'agit ont été produits aux débats; qu'ils ne constituent pas des pièces
                        fausses; que le Sieur Pardo a pu librement les discuter en même temps que
                        les conclusions des</p>
                    <p>Consorts Amer et que son conseil ne s'est pas fait faute d'user de ce droit
                        avec une conscience parfaite; que le Tribunal et la</p>
                    <p>Cour ayant eu ainsi sous les yeux tant les conclusions des parties que les
                        actes et pièces au sujet de l'interprétation desquelles elles étaient en
                        contestation, il est tout à fait impossible d'admettre, à supposer que dés
                        allégations erronées aient sciemment été faites, que ces allégations aient
                        pu déterminer la solution qui a été donnée au litige;</p>
                    <p>qu'il importe de remarquer plus spécialement, en ce qui concerne le trait a u
                        crayon rouge fait sur le plan, que ce trait n'était pas de nature a pouvoir
                        induire en erreur qui que ce soit s u r l'emplacement des différentes</p>
                    <p>Sakiehs qui sont très nettement indiquées s u r le dit plan;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des principes que cette Cour a eu maintes fois
                        l'occasion de rappeler, que les allégations erronées, voire mensongères, ne
                        peuvent donner ouverture à la requête civile, que si elles ont induit le
                        juge en erreur; or, cela n'est possible que si la partie intéressée n'a pas
                        discuté ces allégations, et si, de son côté, le juge n'a pas été à même de
                        rechercher, sur le v u des pièces produites, de quel côté se trouvait la
                        vérité;</p>
                    <p>Attendu que la Cour n'estime pas devoir revenir s u r cette
                        jurisprudence.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>254. - Requête civile. — Réticence constituant dol personnel.</p>
                    <p>I l y a lieu à requête civile a u sens d e l'a r t . 424 d u C. Proc. G. C.
                        lorsque l'u n e d e s parties, connaissant, à l'exclusion d e l'autre, les
                        résultats d'un m e s u r a g e officiel d e v a n t servir d e b a s e a u x
                        c o m p t e s d e s plaideurs, les a s c i e m m e n t laissés i g n o r e r
                        à la Cour et à s o n adversaire, e n p r o d u i s a n t a u contraire u n a
                        u t r e d o c u m e n t p r é t e n d u m e n t officiel et i n d i q u a n
                        t d'a u t r e s chiffres.</p>
                    <p>- (Cour d'Appel, 1ère Ch.. Prés. M. B. Favenc, 2</p>
                    <p>Mars 1927. — Bichara Fain c. The Port-Saïd Engineering</p>
                    <p>Works),,</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'arrêt dont recours, contradictoire-</p>
                    <p>ment rendu en date du 17 Février 1926 en la cause entre parties, qui a
                        condamné le</p>
                    <p>Sieur Bichara Fatn a p a y e r à The Port-Said</p>
                    <p>Engineering W o r k s, la s o m m e de L.E. 114,</p>
                    <p>20o mill. outre les frais, résultant a u profit de cette dernière d'un compte
                        dressé s u r la base du contrat de sous-entreprise intervenu entre parties
                        et d' u n e situation dressée des t r a v a u x exécutés, pour le
                        creusement d'un canal à Ezbet Daoud, Mit Assem (Dakah-</p>
                    <p>lieh) dont l a dite Société avait obtenu la concession d u Gouvernement
                        Egyptien;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Bichara F a m s'est régulièrement pourvu en requête
                        civile contre le dit arrêt;</p>
                    <p>Qu'il soutient que l a Société assignée a commis un double dol personnel qui
                        consiste:</p>
                    <p>1.) dans la production aux débats d'une traduction erronée d u contrat du
                        16</p>
                    <p>Mars, réglant les rapports des parties; 2.)</p>
                    <p>d a n s la production des deux plans qu'elle disait être approuvés p a r le
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien et qui étaient destinés à prouver que les t r a v a u x prétendument
                        exécutés p a r le requérant consistaient d'après les dires de l a Société
                        défenderesse en 18.000</p>
                    <p>m è t r e s cubes a u premier mètre sous le zéro, alors q u e d'une situation
                        officielle délivrée a u requérant p a r le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, postérieurement à la date de l'arrêt attaqué, il est a p p a r u
                        que le cubage total du canal creusé et consigné p a r l a Port-</p>
                    <p>Said Engineering W o r k s n'était pas de</p>
                    <p>92.222 mètres cubes, mais de 81.275 mètres cubes et 27 seulement; ce qui
                        établit que la dite Société aurait trompé le requérant et l a justice de
                        10.918 m è t r e s cubes 73 cm.;</p>
                    <p>Attendu, s u r le premier moyen, que le requérant ne saurait sérieusement
                        soutenir qu'il n'a pas discuté tant en première instance qu'en degré
                        d'appel, les termes d u contrat du 16 Février 1924, n i d'avoir commenté le
                        s e n s et l a portée; qu'il n'a pas d a n s tous les cas, a u cours de la
                        procédure, contesté l'exactitude de la traduction du dit contrat ni produit
                        u n e autre traduction contradictoire;</p>
                    <p>Attendu q u a n t a u second moyen, qu'il est acquis aux débats q u e la
                        Société défenderesse a collaboré avec les Ingénieurs' d u</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien à la confection de l'état définitif des t r a v a u x
                        exécutés; qu'elle ne pouvait donc a u cours de l'instance en appel en
                        ignorer le résultat;</p>
                    <p>Attendu que le fait d'avoir sciemment laissé ignorer ce résultat tant p a r
                        le requér a n t que p a r la Cour, a u cours des débats, constitue u n e
                        réticence qui a influé s u r la décision attaquée et qui aux termes de
                        l'art.</p>
                    <p>424 d u Code de Procédure Civile et Commerciale</p>
                    <p>Mixte donne ouverture à la requête civile.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>255. - T i e r c e opposition. — f t e c o u r s par un tiers contre une
                        ordonnance de référés;</p>
                    <p>forme.— Séquestre; bieris indivis.</p>
                    <p>I. - B i e n que la question des avoir si u n e ordonnance d e r
                        é f é r é peut étre f r a p p é e d e t i e r c e o p p o s i t i o n s o i
                        t c o n t r o v e r sée, il n'e n e s t p a s i n o i n s u n a n i m e m e
                        n t r e c o n n u qu'u n t i e r s lésé p a r u n e ordonnance d e
                        r é f é r é a l e droit d e s'a d r e s s e r a u J u g e d e s Référé
                        s e n v u e d'o b t e n i r l a r é t r a c t a t i o n, o u l a m o d i f i
                        c a t i o n d e l'ordonnance dont il s e p l a i n t; p e u i m
                        p o r t e e n c e c a s la q u a l i f i c a t i o n p a r l u i d o n n é e
                        à s o n a c t i o n .</p>
                    <p>II. - E n l'a b s e n c e d'un partage d e j o u i s s a n c e r e c o n n u
                        p a r t o u s l e s copropriétaires l a m i s e s o u s Séquestre d
                        e b i e n s i n d i Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. v i s ne peut
                        pas être l i m i t é e à une parties e u l e m e n t d e c e s b i e n s
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 7</p>
                    <p>Décembre 192/. — Ureiss U u i r g u i s Ebeid c. Alphonse</p>
                    <p>K a h i l e t Co. e t Cta.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r acte authentique du .26</p>
                    <p>Juin 1924, Dikran Olianessian a donné en hypothèque à la liaison Sociale
                        Kahil &amp;</p>
                    <p>Co., e n garantie d'un prêt, 57 feddans et fractions de terrains à prendre p
                        a r indivis d a n s 230 feddans qui sont la copropriété de tous les Hoirs de
                        f e u Stephan Ohanessian;</p>
                    <p>Uue p a r u n e ordonnance d u 8 Juillet 1927, dont il n'a pas été relevé
                        appel, le J u g e des</p>
                    <p>Référés près le Tribunal Mixte d u Caire, faisant droit à la demande de la
                        Raison Sociale susnommée, laquelle poursuit l'expropriation des biens à elle
                        hypothéqués, a nommé le Sieur Casoria et l a Dame Agayé veuve de Stephan
                        Ohanessian coséquestres judiciaires de la totalité des 230 feddans compris d
                        a n s la succession;</p>
                    <p>Que p a r exploit d e s 22 et 23 Août 1927,</p>
                    <p>Greiss u u i r g u i s Ebeid se déclarant propriétaire et possesseur de 32
                        feddans, 13 kirats et 4 salunes de terrain à lui vendu à réméré p a r Dikran
                        Ohanessian, a demandé a u même juge de distraire des biens séquestrés les
                        dits 32 feddans et fraction, ou tout a u moins de l'adjoindre a u x
                        séquestres déjà nommé s pour la gestion de ces même s feddans;</p>
                    <p>Que p a r s o n ordonnance d u 27 Août 1927, dont est appel, le susdit juge a
                        dit n'y avoir lieu à référé, en considérant que les actes de vente à réméré
                        dont s e prévaut Greiss</p>
                    <p>Guirguis Ebeid apparaissent comme dis-simulant un gage immobilier et p a r t
                        a n t domine nuls;</p>
                    <p>Attendu que les intimés, qui avaient, devant le premier juge, excipe da
                        l'irrecevabilité de l a demanue de l'appelant pour le motif que celui-ci
                        l'avait qualifiée de tierce opposition, soulèvent à nouveau devant la</p>
                    <p>Cour cette même exception, p a r voie d'appel incident;</p>
                    <p>Attendu que la question de savoir si les ordonnances de référé peuvent être
                        attaquées p a r la voie de la tierce opposition est controversée, mais q u e
                        ceux qui n'admettent pas, e n pareille matière, cette voie de recours, n'e n
                        reconnaissent pas moins aux tiers qui sont lésés p a r une décision de
                        cet-</p>
                    <p>le n a t u r e le droit de s'adresser a u Juge des référés en v u e d'obtenir
                        l a rétractation ou la modification de l'ordonnance qui leur fait grief;</p>
                    <p>O r attendu qu'en l'espèce l'appelant a précisément saisi le Juge d e s
                        Référés d'une demande tendant à la rétractation partielle d'une précédente
                        décision;</p>
                    <p>Que c'est, p u r suite, à bon droit que le premier juge a considéré que la
                        qualification donnée à s o n action p a r l'appelant n'avait aucune
                        importance, du moment qu'il avait suivi une procédure dont l a légitimité
                        est admise s a n s discussion;</p>
                    <p>Qu'il n'y a donc pas lieu de s'arrêter à l'appel incident;</p>
                    <p>"Attendu, s u r l'appel principal, q u e l'appelant, qui aurait p u soit
                        s'opposer à l'exécution de l'ordonnance du 8 Juillet 1927, à laquelle il n'a
                        p a s été partie, et saisir de cette difficulté le J u g e des Référés, soit
                        s'adresser a u J u g e du possessoire en v u e d'être réintégré dans la
                        jouissance des biens dont il prétend avoir été dépossédé p a r cette
                        exécution et qui n'a u s é d'aucun de ces moyens, cherche aujourd'hui à
                        établir des droits et une possession que s s adversaires lui contestent;</p>
                    <p>Qu'il est bien évident que le juge des Référés n'a pas qualité pour statuer
                        s u r les prétentions respectives des parties, lesquelles relèvent du juge
                        du fond, ou tout a u moins du juge du possessoire;</p>
                    <p>Que la seule question qui se pose est en s o m m e celle de savoir s'il y a
                        urgence,</p>
                    <cb n="207"/>
                    <p>c'est-à-dire s i u n r e t a r d apporté aux mes u r e s provisoires
                        sollicitées p a r l'appelant a u r a i t pour effet de mettre en péril les
                        droits éventuels de c e dernier;</p>
                    <p>Or attendu que ces droits sont sauvegardés p a r le fait même de la m i s e
                        sous séquestre des biens litigieux, étant donné que les séquestres sont
                        tenus, a u x termes ûe l'ordonnance qui les a nommés, de déposer à la caisse
                        du Tribunal pour compte de qui il appartiendra la part nette d u produit de
                        leur gestion revenant à Dikran Ohanessian, et que cette p a r t comprend les
                        revenus des biens indivis vendus p a r lui à réméré à l'appelant;</p>
                    <p>Attendu q u a n t à l'adjonction du dit appelant aux deux séquestres déjà en
                        fonction:</p>
                    <p>Qu'il n'y a p a s d e raison pour ordonner une pareille m e s u r e qui
                        compliquerait l a gestion, alors qu'aucun grief n'est formulé contre les
                        dits séquestres;</p>
                    <p>Qu'a u surplus on ne voit pas comment, en l'absence d'un partage d e
                        jouissance reconnu p a r tous les copropriétaires, l a gestion de biens
                        indivis pourrait être limitée à une partie seulement des dits biens;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu en définitive de confirmer l'ordonnance dont est appel.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>256. - Tribunal S o m m a i r e . — Opposition à taxe d'expért; incompétence
                        pour en connaître.</p>
                    <p>L a jurisprudence m i x t e a définitive m e n t c o n s a c r é le
                        principe cjue c'est à une</p>
                    <p>C h a m b r e c o m p o s é e d e " plusieurs j u g e s q u e doit ê t r e s
                        o u m i s e l'opposition a u x ordonnance s s u r r e q u ê t e
                        .</p>
                    <p>P a r application de cette jurisprudence l'a r t . 270 G. Proc., a u x t e r
                        m e s d u q u e l l'opposition à t a x e s e r a p o r t é e d e v a n t l
                        e</p>
                    <p>Tribunal, d o i t être e n t e n d u e n c e s e n s que les e u l
                        Tribunal c o m p é t e n t à e n c o n n a î t r e est l e T r i b u n a l
                        Civil, même lorsque l'ordonnance a été r e n d u e p a r l e</p>
                    <p>J u g e d é l é g u é a u S o m m a i r e o u p a r le J u g e d e s R é f é
                        r é s . ' ' *</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., 1ère Ch., s t a t . e n appel. Préa.</p>
                    <p>Comte d e Andino, 17 Décembre 1927. — D i m i t r i B a i -</p>
                    <p>las c . N. G. Nicolaou).</p>
                    <p>Note. — V. d e c e n u m é r o, p . 191 l'a r t i cle d e M e D. P a i a g
                        i « S u r l a compétence en matière d'opposition à t a x e d'e x p e r t »,
                        à p r o p o s d u jugement rapporté .</p>
                    <p>L e jugement expose :</p>
                    <p>Vu le jugement sommaire déféré, prononcé lii 8 Octobre 1927 et signifié le
                        29 d u même mois;</p>
                    <p>Vu l'acte d'appel en date du 2 Novembre dernier;</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement d u Tribunal-</p>
                    <p>sommaire de ce siège en date d u 23 Avril 1927, une expertise f u t confiée a
                        u Sieur N.</p>
                    <p>G. Nicolaou;</p>
                    <p>Que l'expert y a v a n t procédé, requit et obtint de Monsieur le Juge
                        Délégué a u Som-'-</p>
                    <p>maire une taxe pour ses f r a i s et honoraires d'expertise;</p>
                    <p>Que ces honoraires ayant été taxés à</p>
                    <p>L.E. 40, p a r ordonnance en date d u 21 Juillet 1927, le Sieur Dimitri
                        Baïlas, partie en l a cause où l'expertise avait été ordonnée, fit
                        opposition à cette ordonnance, suivant déclaration a u Greffe, à la date d u
                        27 Juillet 1927;</p>
                    <p>Que l'expert Nicolaou ayant assigné Baïlas pour le vidé de cette o]
                        •position, p a r d e v a n t le Tribunal Sommaire, l'opposition f u t
                        rejetée et l'ordonnance déférée f u t confirmée f a r le dit Tribunal d a n
                        s s o n jugement d u 8</p>
                    <p>Octobre 1927 dont appel;</p>
                    <p>Attendu que le recours dont s'agit a été incompétemment introduit, malgré le
                        t a u x du litige, p a r devant le Tribunal Somm a i r e; .</p>
                    <p>-</p>
                    <p>208 Que cette exception n'ayant pas été soulevée p a r tes parties, il échet
                        de la relever d'office et d'y s t a t u e r e n conséquence;</p>
                    <p>Attendu que l'a r t . 270 d u Code de Proc.</p>
                    <p>Mixte prescrit q u e l'opposition à la t a x e d e s honoraires d e s
                        experts s e r a portée d e v a n t lt- Tribunal;</p>
                    <p>Que la jurisprudence m i x t e a édicté définitivement le principe q u e
                        «conformément a u s y s t è m e d u droit mixte, d a n s lequel l'opposition
                        a u x ordonnances s u r requête, y c o m p r i s les ordonnance s d
                        e taxe, doit touj o u r s être soumise à l'approbation d'une</p>
                    <p>C h a m b r e composée de plusieurs J u g e s et n o n a u Jug'e unique qui
                        l'a rendue, c'est dev a n t le Tribunal Civil q u e doit être portée
                        l'opposition à l'ordonnance de t a x j délivrée p a r le J u g e d e s
                        Référés» (Arrêt Cour d'Appel</p>
                    <p>Mixte,"" C h a m b r e s réunies, 1er Mars 1917,</p>
                    <p>Gaz. Trtl). VII, 91-274);</p>
                    <p>Qu'o n n e saurait objecter qu'il n'a été stat u é q u e s u r
                        l'opposition aux taxes du J u g e des Référés et non s u r les ordonnances r
                        e n d u e s p a r le J u g e Sommaire, c a r l a Cour plénière n'a v a i t
                        qu' à appliquer a u J u g e d e s</p>
                    <p>Référés le principe qu'elle consacrait d a n s s o n arrêt, lequel n e
                        peut qu'être également d'application a u J u g e Délégué a u Sommaire, le T
                        r i b u n a l S o m m a i r e é l a n t constitué p a r u n J u g e unique
                        et le principe en question é t a n t q u e (d'opposition aux ordonnanc e s
                        de t a x e doit toujours être soumise à l'approbation d'une C h a m b r e
                        composée de plus i e u r s J u g s et n o n a u J u g e u n i q u e qui l'a
                        rendue», q u e ce soit le J u g e des Référés, le</p>
                    <p>J u g e S o m m a i r e ou le Président d u Tribunal</p>
                    <p>Civil;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu d'e n conclure q u e l'art. 270</p>
                    <p>d u Code' d e Proc. Mixte doit être interprété dans le s e n s q u e c'est le
                        Tribunal Civil seul q u i est compétent pour connaître des oppositions à
                        taxe, même lorsque l'ordonnance a été r e n d u e p a r le J u g e délégué a
                        u Somm a i r e;</p>
                    <p>Qile si bien il est v r a i q u e les ordonnanc e s s u r requête, outre q u
                        e les ordonnances de taxe, peuvent e n s u s être déférées a u m a g i s t r
                        a t même qui les a rendues, le m a i n tien ou l a rétractation de
                        l'ordonnance p a r ce dernier n'a qu'u n 'caractère provisoire et s a n s p
                        r i j u d i e e du fond, t a n d i s qu„' la conf i r m a t i o n ou la
                        réduction d'une t a x e attaquée ont un caractère définitif, sauf
                        éventuellement'</p>
                    <p>ie droit d'appel, et il est logique q u la loi ait voulu entourer cette
                        décision d'un surcroît d e g a r a n t i e représenté p a r l'exam en du
                        différend de la p a r t des m a g i s t r a t s composant la Chambre, autres
                        q u e celui qui a u r a i t r e n d u l'ordonnance;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet donc de relever q u e le</p>
                    <p>Tribunal S o m m a i r e était incompétent à connaître d e l'opposition à t a
                        x e dont s'agit et qu'e n conséquence, le Tribunal Civil est à s o n t o u r
                        incompélent à y s t a t u e r e n appel.</p>
                    <p>Lois, Déerets et Règlements.</p>
                    <p>Arrêté portant interdiction de la chasse aux gazelles d a n s l e s
                        territoires des frontières.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 12 Juillet 1928).</p>
                    <p>L E M I N I S T R E DE LA GUERRE,</p>
                    <p>Vu l'article 3 d u Décret d u 5 Octobre 1922</p>
                    <p>r a t t a c h a n t l'Administration d e s Districts des</p>
                    <p>F r o n t i è r e s a u Ministère d e l a G u e r r e;</p>
                    <p>Considérant qu'il est nécessaire d'interd i r e l a c h a s s e a u x
                        gazelles p o u r en éviter l'extermination;</p>
                    <p>Vu la délibération d e l'Assemblée Génér a l e d e la C o u r d'Appel Mixte
                        en d a t e di^</p>
                    <p>22 Juin 1928, prise en conformité d u Décret d u 31 Janvier 1889;</p>
                    <p>ARRETE:</p>
                    <p>Art. 1. — L a c h a s s e a u x gazelles est interdite."</p>
                    <p>'</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>E n conséquence les p e r m i s d e c h a s s e a u x gazelles précédemment
                        délivrés sont a n n u lés.</p>
                    <p>Art. 2. — Toute contravention a u précédent article s e r a punie d'une a m e
                        n d e n'excédant p a s L.E. 1 et d'unemprisonnement ne d é p a s s a n t
                        p a s u n e s e m a i n e ou de l'une de c e s deux peines seulement, s a n
                        s préjudice de la confiscation ue l'a r m e et des engins ayant servi à la c
                        h a s s e ainsi q u e des •</p>
                    <p>gazelles prises.</p>
                    <p>Art. 3. — L e Directeur Général d e l'Administration d e s F r o n t i è r e
                        s e s t c h a r g é de l'exécution d u p r é s e n t arrêt é qui e n t r e r
                        a en vigueur d è s s a publication a u «Journal Officiel».</p>
                    <p>F a i t a u Caire, le 14 M o h a r r a m 1347 (2</p>
                    <p>Juillet 1928).</p>
                    <p>(Signé): G. W A L Y.</p>
                    <p>l oi No. 28 d e 1923 relative à la légalisation des signatures d a n s l e s
                        actes soum i s a la transcription.</p>
                    <p>(,Journal Officiel du 10 Juillet 1928).</p>
                    <p>NOUS, FOUAD I, ROI D'EGYPTE,</p>
                    <p>L e Sénat et l a C h a m b r e d e s Députés ont adopté:</p>
                    <p>N o u s a v o n s sanctionné et p r o m u l g u o n s la loi dont l a teneur
                        suit:</p>
                    <p>Art. 1. — T o u s fonctionnaires et officiers publics qui, a u x t e r m e s
                        de l'article G de la Loi No. 18 de 1923, a u r o n t qualité pour légaliser
                        les s i g n a t u r e s o u cachets des actes s o u s seing privé dont la
                        transcription est imposée p a r la dite loi, devront percevoir, en même t e
                        m p s q u e les droits de légalisation fixés p a r les tarils en vigueur, le
                        droit proportionnel ainsi q u e les droits de mention, de timbre et de
                        conservation dont les actes dont il s'agit s o n t passibles d'après le
                        Tarif civil mixte, lorsqu'ils sont p r é s e n t é s à l a
                        transcription.</p>
                    <p>• Art. 2. — L a Loi No. 20 d e 1913 s u r le contrôle des actes s o u s seing
                        privé p a r les</p>
                    <p>Tribunaux c a n t o n a u x est abiogée.</p>
                    <p>Art. 3. — L e Ministre de la Justice est c h a r g é de l'exécution de la p r
                        é s e n t e loi, qui e n t r e r a e n vigueur dès s a publication a u</p>
                    <p>«Journal Officiel.» Il p r e n d r a ù cet effet tous arrêt é s
                        nécessaires.</p>
                    <p>N o u s ordonnons que la présente loi soit revêtue d u s c e a u de
                        l'Etat, publiée a u «Journal</p>
                    <p>Officiel» et exécutée comme loi de l'Etat.</p>
                    <p>F a i t a u Palais d'Abdine, le 15 M o h a r r a m</p>
                    <p>1347 (3 Juillet 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi,</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED MOHAMED KHACHABA.</p>
                    <p>Arrêté fixant la dale d e l'entrée en vig u e u r d e l'Arrêté d u 26 Mai
                        1926 portant des dispositions d'exécution d e s</p>
                    <p>Lois i \ o s . 18 et 19 d e 1923 relatives à la transcription.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 1C Juillet 1928).</p>
                    <p>L E M I N I S T R E DE L A JUSTICE,</p>
                    <p>Vu les Lois Nos. 18 et 19 de 1923 p o r t a n t modification a u x
                        dispositions d e s Codes Civils,</p>
                    <p>Indigène et Mixte, relatives à la t r a n s cription;</p>
                    <p>Vu l'Arrêté d u 2G Mai 1920 portant des dispositions d'exécution d e s Lois
                        Nos. 18 et 19</p>
                    <p>de 1923 relatives à la transcription;</p>
                    <p>Vu l'Arrêté d u 28 Juin 1920 a j o u r n a n t la mise en vigueur de
                        l'Arrêté d u 20 Mai 1920</p>
                    <p>précité;</p>
                    <p>Vu la Loi No. 28 d e 1928 relative à la légalisation d e s s i g n a t u r e
                        s d a n s les actes soumis à la transcription;</p>
                    <p>ARRETE:</p>
                    <p>L'Arrêté d u 20 Mai 1920 p o r t a n t d e s dispositions d'exécution d e s
                        Lois Nos. 18 et</p>
                    <p>19 de 1923 relatives à la transcription, publié a u «Journal Officiel» No.
                        52 d u 31 Mai 1920, e n t r e r a e n vigueur d è s l a publication du
                        présent arrêt é a u «Journal Officiel.»</p>
                    <p>F a i t a u Caire, le 25 M o h a r r a m 1347 (13</p>
                    <p>Juillet 1928).</p>
                    <p>(Signé): AHMED MOHAMED KHACHABA.</p>
                    <p>Arrêté Ministériel N o . 31 d e 1928 relatif aux pièces d'or équivalentes à
                        la pièce d'or française de vingt francs.</p>
                    <p>{Journal Officiel du 19 Juillet 1928).</p>
                    <p>LE M I N I S T R E DES FINANCES,</p>
                    <p>Vu les articles 11 et 18 de l a Loi No. 25 d u</p>
                    <p>20 Zilhedjeh 1334 (18 Octobre 1916), relative a u s y s t è m e m o n é t a i
                        r e e n Egypte;</p>
                    <p>ARRETE:</p>
                    <p>Art. 1. — L e s pièces d'o r d e s différents p a y s d e l'Union L a t i n e
                        équivalentes à Ta pièce d'o r français e d e vingt f r a n c s n e seront p
                        l u s reçues dans les caisses publiques j u s qu'à nouvel ordre.</p>
                    <p>Art. 2. — L e p r é s e n t arrêt é e n t r e r a e n vig u e u r à p a r t i
                        r d e s a publication a u «Journal</p>
                    <p>Officiel.»</p>
                    <p>Le Caire, le 24 M o h a r r a m 1347 (12 Juillet 1928).</p>
                    <p>ALY MAHER.</p>

                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <div type="item">
                    <p>J.A. W A T I I E L E T &amp; K.G. I ! l t l \ T O \ . —</p>
                    <p>l.ois usuelles en viijueur en Egypte. —</p>
                    <p>1927.</p>
                    <p>L o n g u e m e n t attendue, la 2 m c édition d e s</p>
                    <p>Lois usuelles en vigueur en Egypte a réc e m m e n t p a r u . C'est e n
                        effet e n 1920 que, s o u s ce titre, MM. J. A. W a t h e l e t, Conseill e
                        r r o y a l h o n o r a i r e d u Gouvernement Egyptien, et R. G, B r u n t
                        o n, ancien Contrôleur a u</p>
                    <p>Ministère d e l a Justice, publiaient l e u r prem i e r recueil d e l a
                        législation d u p a y s, qui en constitue le véritable Code a d m i n i s t
                        r a tif.</p>
                    <p>Son succès f u t rapide, comme celui d e s</p>
                    <p>Codes égyptiens, dont les trois éditions successives o n t r e t a r d é l a
                        nouvelle édition d e s</p>
                    <p>Lois usuelles.</p>
                    <p>C'est ù M r . I. F e l d m a n, avocat a u Contentieux d e l'E t a t et
                        Secrétaire du Comité</p>
                    <p>Consultatif d e Législation, q u e l'on doit de voir les Lois usuelles
                        complétées et m i s e s à j o u r j u s qu'a u 15 Août 1927. D ' u n e
                        édition à l'autre, p r è s d e 300 lois, r è g l e m e n t s et arrêt é s n
                        o u v e a u x o n t ' é t é publiés, compren a n t u n supplément d e 200 p
                        a g e s environ.</p>
                    <p>P a r m i c e s additions, signalons les différ e n t s décrets s u r les
                        accises, s u r le coton les alcools e t c e r t a i n s articles, les
                        opérations d e Bourse, les t r a m w a y s, l e s pensions, les
                        fonctionnaires, les impôts, l a Constitution, les lois électorales, les p a
                        s s e p o r t s, le</p>
                    <p>Bill d'indemnité, les sociétés coopératives agricoles, la transcription d e s
                        actes, les</p>
                    <p>Russes, les stupéfiants, l a nationalité égyptienne, l a télégraphie s a n s
                        fil, ies sociétés a n o n y m e s, le vagabondage, etc.</p>
                    <p>Les lois usuelles, présentées s o u s forme de répertoire, avec des tables
                        chronologiq u e s et alphabétiques et de n o m b r e u s e s références</p>
                    <p>— le tout d'une p a r f a i t e exécution typographique — sont l e complément
                        indispensable d e s Codes égyptiens.</p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
