<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0009-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1919-09-10">September 10, 1919</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 107</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>9m e Anrvée (44"" Année Judiciaire) N° 10710 Septembre 1919</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE S O U S LA DIRECTION DE M 6 9 MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS À
                    LA Couit</p>
                <p>ET SOUS LE PATRONAGE</p>
                <p>D U</p>
                <p>C O N S E I L D E L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE.</p>
                <p>SECRÉTAIRE D E LA RÉDACTION : M® A Z I Z A N T O I N E, A V O C A T À LA C O U
                    R</p>
                <p>SECRÉTAIRE À M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T À L A C O U
                    R</p>
                <p>CI n</p>
                <p>SOMMAIRE.</p>
                <p>Etudes e t Communications. — De la purge des hypothèques en dehors de toute
                    expropriation. — B. T A B B A H, Avocat à la Cour.</p>
                <p>Jurisprudence. — Principales décisions des Juridictions Mixtes et notes
                    critiques. ></p>
                <p>Jurisprudence Etrangère. — France.</p>
                <p>Décrets e t Règlements. — Proclamation instituant un Tribunal d'Appel pour tes
                    Allemands et Autrichiens en Egypte. — Proclamation soustrayant certaines
                    affaires à la juridiction des Tribunaux de Droit Commun.</p>
                <p>Faillites e t Concordats pendant le mois d'Août 1919.</p>
                <p>Sociétés Commerciales. — Publications effectuées pendant les mois d'Août 1919
                    (Alexandrie), Juillet et Août 1919 (Le Caire).</p>
                <p>a</p>
                <p>" U</p>
                <p>La Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte paraît le 10 d$</p>
                <p>chaque mois et se trouve en vente dans les principales librairies.</p>
                <p>Abonnement annuel : EGYPTE : P.T. 120; ÉTRANGER : Frs. 28</p>
                <p>Prix d u numéro : P.T. 10</p>
                <p>DIRECTION, RÉDACTION, ADMINISTRATION à ALEXANDRIE, 9, r u e M a h m o u d Pacha
                    EL F a l a k y . — T é l . 1 2 - 4 4 .</p>
                <p>BUREAUX au CAIRE, 5, rue Elfi b e y . - T é l . 86.</p>
                <p>t O U R LA. PUBLICITÉ: s'adresser à la Société Orientale de publicité, 3 0 r u e
                    Chérif Pacha, Tél. N. 2117, B.P. 6 2 4 .</p>
                <p>Aucune réclamation pour défà ut de réception ne peut être prise en considération
                    passée la quinzaine de la publication</p>
                <p>Toutes les quittances, pour être valables, doivent porter la signature de l'un
                    des directeurs ou du secrétaire*</p>
                <p>Imprimerie Nouvelle MOLCO, PETRJNI &amp; C o . - Alexandrie, r u s
                    Clâoo&amp;tre.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>:</p>
                <p>•</p>
                <p>V -</p>
                <p>MONTRES DE PRÉCISION O M E G A "</p>
                <p>J o a i l l e r i e - B i j o u t e r i e - H o r l o g e r i e</p>
                <p>Mais o n f o n d é e ^</p>
                <p>T t VV F r © r e S</p>
                <p>PARIS-ALEXANDRIE</p>
                <p>10, Rue Chérif Pcchc.</p>
                <p>1 A U T O M O B I L E S</p>
                <p>ORIENT TYPEWRITER SUPPLY Go.</p>
                <p>ALEXANDRIE, 5, rueTAdib. T é l . : 24-98.</p>
                <p>L E C A I R E, 3 5, C h . M a d a b e g h e t 27,'.Ch. M a g h r a b y . T é l .
                    : 42-12</p>
                <p>AGENCE &amp; REPRÉSENTATIONS</p>
                <p>des meilleures marques de MACHINES à ECRIRE.</p>
                <p>Fournitures et Accessoires.</p>
                <p>BUREAU SPÉCIAL d'Ecriture à la Machine.</p>
                <p>Traduction en toutes langues.</p>
                <p>Rue Antoine (ALEXANDRIE)</p>
                <p>-</p>
                <p>x .</p>
                <p>9M° ANNÉE (44me Année fudiciaire). N° 107. 1 0 SEPTEMBRE 1919</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, R a e Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>St Rue Elfi b e y .</p>
                <p>A B O N N E M E N T A N N U E L : '</p>
                <p>EGYPTE. P. T. 1 2 0</p>
                <p>ETRANGER * F r s . 3 0</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ:</p>
                <p>S'adresser à la Société Orientale de Publicité</p>
                <p>Tél. 86,</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>30, Roe Chéri! Pacha.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS
                    A LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE D E L A RÉDACTION : ME A Z I Z A N T O I N E. A V O C A T A L A
                    COUR</p>
                <p>SECRÉTAIRE À M A N S Q U » A H : M e A L B E R T F A O E L, A V O C A T Â L A
                    COUR.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>De la Purge des Hypothèques en dehors de toute expropriation</head>
                <p>La législation et la jurisprudence mixtes.</p>
                <p>'Un questionnaire de la Commission des</p>
                <p>Capitulations.</p>
                <p>1 D e u x i n t é r e s s a n t e s question s c o n c e r n a n t l a p u r g e
                    hypothécaire e n droit m i x t e o n t f a i t l'objet d e i é c e n t s débats
                    d e v a n t</p>
                <p>}a Cour d'Appel Mixte . L'arrêt du 9 j a n vier</p>
                <p>1919 (Gaz., IX', 46-66), r e n d u à l'o c casion d e c e litige, a infirmé, p o
                    u r défaut d'intérêt d e l'i n t i m é e, u n jugement d u</p>
                <p>Tribunal Mixte du Caire q u i a v a i t a c cueilli u n e d e m a n d e e n
                    annulation d'une procédure d e p u r g e faite conformément a u x articles 6 9 8
                    e.t s u i v a n t s du Code C i v , p a r u n p r é c é d e n t propriétaire d e
                    v e n u, m o y e n n a n t u n e rétrocession d e l a p r o priété,
                    tiers-détenteur d e b i e n s h y p o t h é q u é s d u - chef d u r é t r o c é
                    d a n t ^ à d i v e r s créancier s . C'est précisément l'un d e c e s
                    créanciers, d e t o u s le d e r n i e r e n r a n g,</p>
                <p>•qui, n o n satisfait de la p u r g e o p é r é e, intenta, une fois é c o u l é
                    s l e s d é f a i s d e</p>
                <p>6 0 j o u r s pour s u r e n c h é r i r ( a r t . 706), cette action e n a n n u
                    l a t i o n d e la procédure d e p u r g e . -</p>
                <p>S a n s s'arrêt e r à la question préjudicielle d u défaut" d'intérêt q u i e n t
                    r a î n a l a décision de la Cour, e t après avoir m i s e n d o u t e
                    l'existence même, e n d e h o r s d e t o u t e expropriation, d e ia procédure
                    d e p u r g e e n droit é g y p t i e n, l e s premier s j u g e s a v a i e n t
                    accueilli la d e m a n d e d u créancier pour le motif q u e l e défendeur p r é
                    c é d e n t propriétaire, d e v e n u t i e r s - d é t e n t e u r, était l u i
                    - même t e n u e n v e r s " s o n v e n d e u r originaire d'une part i e d u p
                    r i x d e vente, encore g a r a n t i, au moment d e l a rétrocession, p a r l e
                    privilège d u v e n d e u r : o r, il e s t d e p r i n c i p e que la p u r g e
                    n'est a c c o r d é e qu'a u ' tiers-détenteur q u i n'est pas personnelle m e n
                    t t e n u à la dette qu'i l e n t e n d p u r g e r . Mais d a n s l'e s p è c e
                    l e tiers-détenteur n'était t e n u qu'à l a dette d e s o n a u t e u r
                    originaire e t c'est u n c r é a n cier e n v e r s q u i il n'a v a i t c o n t
                    r a c t é aucune obligation q u i a r é c l a m é contre lui l ' a n nulation de
                    la p u r g e : les premier s j u g e s o n t n é a n m o i n s considéré qu'i l
                    e n a v a i t l e droit .</p>
                <p>Il e û t été utile d e c o n n a î t r e l'o p i n i o n d e la Cour s u r c e s
                    d e u x p o i n t s, d e l'existence d e l a p u r g e et du droit d u
                    tiers-</p>
                <p>d é t e n t e u r d e p u r g e r toutes autres dette s q u e celles a u x q u e
                    l l e s il e s t t e n u . Mais elle a e s t i m é avec raison q u e, v u le d é
                    f a u t d'intérêt d u demandeur, intimé à l'appel, il n'y avait p a s Heu d e
                    s'y p r o n o n c e r . '</p>
                <p>C e défaut d'intérêt consistait e n c e q u e le r a n g d'inscription d u d e m
                    a n d e u r n e lui permettait d'e s p é r e r aucune collocation utile ( v o i
                    r Gaz., IX, 46-66).</p>
                <p>L'o b j e t d e cette é t u d e e s t d'e x a m i n e r p l u s à f o n d l a t h
                    è s e d u jugement, q u i n'a pas e u à être a p p r é c i é e p a r la Cour
                    .</p>
                <p>A v a n t d'aller p l u s loin, n o u s c r o y o n s b o n d'e n r e p r o d u i
                    r e la t e n e u r s u r les deux"</p>
                <p>p o i n t s q u i n o u s intéressent :</p>
                <p>«Attendu, dit-il, quant à la nullité tirée de l'inexistence, en droit égyptien,
                    de la procédure de purge, que la jurisprudence de la Cour d'Appel l'a déjà
                    résolue contrairement à la thèse de la demanderesse (B.L.J. XXIV, p. 327 et XXV,
                    p. 335) quoique ie doute que la procédure dont il est question aux art. 697 et
                    suivants du Code</p>
                <p>Civil Mixte et suiv. du Code Civil Indigène ne puisse profiter qu'au
                    tiers-détenteur contre lequel une procédure d'expropriation est initiée et
                    poursuivie, résulte d'une façon très grave: a) soit du fait que dans la
                    législation égyptienne elle n'est ni prévue dans un chapitre ad hoc à l'instar
                    des Codes Français (art. 2181 et suivants C.C.</p>
                <p>et 832 et C.P.C.) et des Codes Italiens (art. 2040</p>
                <p>et suivants C.C. 727 et suivants C.P.C ) ni réglementée de manière à y comprendre
                    tous tiers-</p>
                <p>détenteurs comme aux Codes sus-indiqués où les législateurs se servent des
                    expressions « nou-</p>
                <p>« veau propriétaire » et «ogni acquirente», qui sont de nature à éliminer toute
                    contestation; b)</p>
                <p>soit de la collocation même des dispositions du droit égyptien dont on voudrait
                    tirer le droit à la purge au profit du tiers-détenteur non poursuivi en
                    expropriation, car l'art. 702 C. C. M.</p>
                <p>et 579 Indigène qui, dans le second alinéa, prévoient l'offre du tiers-détenteur
                    «sans avoir reçu</p>
                <p>« de mise en demeure, » ne sont que la suite des dispositions précédentes dans
                    lesquelles il n'est question que du tiers-détenteur non poursuivi en
                    expropriation; c) soit de là rédaction même des art. 702 et 759 sus-indiqués,
                    qui, par la phrase «sans avoir reçu de mise en demeure,»</p>
                <p>parait indiquer le cas où la mise en demeure était nécessaire et fut omise,
                    plutôt que le cas où (aucun créancier ne visant l'expropriation) il n'y aurait
                    pas lieu à la formalité initiale dont il est question aux articles 697 C.C.M. et
                    574 C.C.</p>
                <p>Indigène. Dans l'espèce, il est d'ailleurs sans intérêt de trop s'attacher sur
                    cette question, car, même si l'existence du droit de purge au profit du
                    tiers-détenteur non poursuivi en expropriation n'était pas controversée, il est
                    évident que la Building n'aurait pas eu le droit d e s'en prévaloir.</p>
                <p>« En effet il appert des actes du 5 Mai et 9 Août 1906 par lesquels la Building
                    acheta les terrains dont s'agit, aussi bien que des actes du 12 juillet 1906 et
                    4 Août 1916 par lesquels elle les vendit au sieur Lieto Acher et les racheta,
                    que ces mêmes terrains sont grevés du privilège du vendeur au profit des auteurs
                    de la Building;</p>
                <p>et que lorsque cette Société a voulu purger les créances hypothécaires inscrites
                    à rencontre du sieur Acher et mentionnées au tableau signifié aux termes d e
                    l'art. 705 C.C., elle était encore tenue envers ses auteurs d'une partie de son
                    prix. Il est vrai que l'inscription du privilège au profit des auteurs de la
                    Building ne figure pas dans l'état notifié aux autres créanciers, et que la
                    Building, dans l'acte du 4 Août 1916 où sont, avouées et sa dette et l'existence
                    du privilège, déclare: .« supporter les dites charges et y faire</p>
                <p>« face elle-même de telle façon qu'elle avisera... »</p>
                <p>mais il n'est toutefois pas moins vrai que cette dette et ce privilège existaient
                    au moment de la purge et à la charge de la Building. Or, il est constant en
                    droit français aussi bien qu'en droit italien que la faculté de purger n'est
                    reconnue qu'au tiers-détenteur qui n'est personnellement obligé au paiement
                    d'une quelconque des dettes qui grèvent l'immeuble hypothéqué, caria purge ayant
                    « . . . pour but d'affranchir l'immeuble hypothéqué de toutes les hypothèques
                    qui le grèvent au moment de l'acquisition » et « pour résultat de consolider la
                    propriété en la mettant à l'abri des dangers d'éviction « (Baudry Lacantî-</p>
                <p>nerie N® 2317-2352 t. Ill, p. 550-589), manquerait à l'un et à l'autre si l'on
                    admettait le tiers, qui est personnellement obligé envers l'un des créanciers
                    inscrits, à purger les autres hypothèques.</p>
                <p>Et c'est de cela même que nait l'accord d e l a, doctrine et de la jurisprudence
                    pour interdire la faculté de la purge à «l'acheteur d'un immeuble demeuré
                    débiteur du prix et qui, après avoir revendu l'immeuble, l'avait ensuite
                    racheté...»</p>
                <p>(Plaiiiol N os3298. t. II. p. 1013; QuillouardN01988.</p>
                <p>Pacifici Marzoni t. XV, p. 182 ... Cour d'Appel de Paris 9 juillet 1892, Dalloz
                    Jurîspr. p. 569).</p>
                <p>Le même accord existe aussi pour le cas où l a somme offerte aux fins de la purge
                    suffirait, comme dans l'espèce, à éteindre la créance envers le propriétaire
                    originaire, car Baudry Lacan-</p>
                <p>tinerie a reconnu, en désavouant dans sonTraité ce qu'il avait soutenu dans le
                    Précis, qu'il s'agit d'une question de principe qui doit primer Ifin-</p>
                <p>térêt.</p>
                <p>« En effet, la purge serait incomplète, contraire à son but, et le
                    tiers-détenteur serait exposé, même après la purge, à l'expropriation par sës
                    créanciers privilégiés.</p>
                <p>« Partant l'engagement pris vis-à-vis du sieur</p>
                <p>Lieto Acher à l'art. 3 de l'acte du 4 Août 1916</p>
                <p>ne suffirait pas à libérer la Building de sa dette personnelle envers ses
                    auteurs, garantie par le privilège du vendeur grevant les terrains rachetés, et,
                    conséquemment, la Building était et demeure irrecevable à purger les autres
                    hypo*</p>
                <p>thèques ».</p>
                <pb n="152" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>I.</p>
                <p>Existence de la Purge en droit égyptien-</p>
                <p>N o u s p a s s e r o n s aussi rapidement q u e possible s u r le premier point
                    examitié p a r le jugement, l'existence de la - p u r g e n e .</p>
                <p>pouvant, croyons-nous, être sérieusement contestée.</p>
                <p>N o u s reconnaissons néanmoins q u e - l e</p>
                <p>Tribunal du Caire n'est pas le seul à être de son avis; la Commission d e s
                    Capitulations partage, s a n s lâ motiver, la même manière de voir (voir le
                    questionnaire de la dile Commission s u r le g a g e et les h y p o t h è q u e
                    s ) .</p>
                <p>P a r m i les raisons q u e le jugement d o n n e pour mettre e n d o u t e
                    l'existence de la p u r g e, il n'en est aucune q u i n o u s p a r a i s s e
                    décisive.</p>
                <p>E t d'abord, s'il est vrai q u e la p u r g e n'est p a s, à l'instar d e s C o d
                    e s français et italien, prévue dans un chapitre a d hoc, c'est p a r c e q u e
                    le Code Mixte traite, e n u n e fois; d e toutes les questions relatives a u x
                    hypothèque s, le chapitre dans lequel figure la réglementation de la p u r g e
                    n'é tant pas spécial à l'expropriation, tandis q u e le Code français consacre à
                    cette m a tière, d a n s le titre dix-huitième, « d e s priv i l è g e s et h y
                    p o t h è q u e s », huit chapitres entiers dont le premier, soit le chapitre
                    III</p>
                <p>(ceux q u i précèdent étant relatifs aux privilèges), c o m p r e n d à lui seul
                    quatre sections.</p>
                <p>P u i s q u e le législateur français a d o n c traité d a n s d e s chapitres et
                    sections s p é ciaux de chacune des questions relatives a u x h y p o t h è q u
                    e s, il était naturel qu'il consacrât à la purge, comme aux autres questions,
                    d'égale sinon de moindre i m portance, non seulement un chapitre, m a i s même d
                    e u x chapitres spéciaux, l'un (le chapitre VIII) relatif a u x hypothèque s i n
                    s crites et l'autre (le chapitre IX) a u x h y p o t h è q u e s d i s p e n s é
                    e s d'inscription.</p>
                <p>Dans le Code Mixte, les hypothèque s elles-mêmes n e s o n t p a s traitées d a n
                    s u n c h a p i t r e spécial, mais d a n s u n e section, divisée en d e u x p
                    a r a g r a p h e s, d u chapitre d é nommé « d e s différentes e s p è c e s d
                    e</p>
                <p>« créanciers. »</p>
                <p>Si d o n c le législateur égyptien avait voulu consacrer un chapitre ou même u n
                    e section spéciale à la purge, il aurait évidemment péché p a r défaut
                    d'harmonie;</p>
                <p>il aurait d û alors diviser la matière des hypothèque s e n a u t a n t d e
                    chapitres o u d e sections q u e d e question s distinctes.</p>
                <p>E t cette matière, au lieu d'occuper tout entière une section, aurait d û faire
                    l'objet d'un titre spécial.</p>
                <p>A u c u n e comparaison n'est d o n c p o s sible s u r ce point entre le Code
                    français et le Code Mixte, et l'argument tiré d e c e rapprochement s'écroule p
                    a r le fait même .</p>
                <p>P a r le fait même aussi, l'argument tiré</p>
                <p>"de la place qu'o c c u p e l'art. 7 0 2 e s t réduit à néant.</p>
                <p>- P u i s qu'e n effet, le législateur mixte a traité d a n s u n e seule et m ê
                    m e section de toutes l e s questions relatives a u x h y p o thèques, il
                    fallait bien q u e la matière de la p u r g e f û t traitée après quelque chose
                    o u concurremment avec a u t r e chose.</p>
                <p>E t la place qu'elle occupe est bien sa place.</p>
                <p>Le législateur, parlant des droits des tiers-détenteurs, est bien obligé d e les
                    énumérer tous, c'est c e qu'il fait à l'art. 698, après quoi il parlera, s a n s
                    beaucoup d'ordre il est vrai, d e chacun d e s d i t s droits: cela ne veut pas
                    dire qu'ils.ne soient pas distincts les u n s d e s autres.</p>
                <p>L e législateur français les a, lui aussi, é n u m é r é s a u x art. 2 1 6 7 et
                    2 1 6 8 du Code</p>
                <p>Civil où il est parlé de la purge, d u d é laissement et d u paiement de la
                    créance, les trois droits q u i f o n t précisément l'objet d e l'art. 6 9 8
                    Mixte.</p>
                <p>Mais le législateur français traite immédiatement d u délaissement et réserve à
                    un chapitre suivant la matière de la purge, chose q u e le législateur mixle
                    n'aurait p a s p u faire, pour le motif q u e la matière de la p u r g e, q u i
                    est comprise dans celle beaucoup plus v a s t e d e s h y p o thèques, n e
                    pouvait occuper une place p l u s g r a n d e q u e celle-ci.</p>
                <p>Q u a n t a u x termes d u dernier alinéa d e l'art. 702, dont le jugement tire
                    argument e n f a v e u r d e s a thèse, ils s e retournent plutôt contre
                    lui.</p>
                <p>L e tiers-détenteur, dit en effet cet article,</p>
                <p>« peut faire cette offre sans avoir reçu de mise.en. demeure!</p>
                <p>D o n c en d e h o r s d e toute expropriation.</p>
                <p>N o u s n e v o y o u s p a s clairement s u r q u o i s e b a s e le jugement
                    pour affirmer q u e, p a r les mots ci-dessus, le législateur</p>
                <p>« paraît indiquer (plutôt) le c a s où la</p>
                <p>« m i s e en d e m e u r e était nécessaire e t f u t</p>
                <p>« omise » (!!!). D e q u o i cela résulte-t-il ?</p>
                <p>D e la place qu'o c c u p e l'art. 7 0 2 ? mais alors cet arguments e r a m è n e
                    ati précéd e n t, et n o u s a v o n s v u q u e le précédent t o m b e .</p>
                <p>Il n'y a d o n c plus que l'interprétation seule que nous a v o n s d o n n é e d
                    e l'article en question q u i doive être retenue.</p>
                <p>Reste à e x a m i n e r l'argument tiré d e l'expression « tiers-détenteur »
                    employée p a r le législateur m i x t e à la place d u mot</p>
                <p>« nouveau propriétaire -> o u « ogni acqui-</p>
                <p>« rente » dont s e servent les législateurs français et italien; mais il sera à
                    peine besoin d e s'y arrêter; cet argument est encore p l u s fragile q u e les
                    autres : est tiers-détenteur, en effet, tout acquéreur de biens g r e v é s — a
                    u profit de tiers — d e privilèges o u d'h y p o t h è q u e s et eu égard à ces
                    tiers, e n raison d u droit de suite q u e leur confère la Loi. O r, pour le
                    jugement que nous étudions, e s t tiers-</p>
                <p>détenteur l'acquéreur seul d'une propriété dont on poursuit l'e x p r o p r i a t
                    i o n ( ! ! ! ) .</p>
                <p>C e s t certainement là une innovation remarquable.</p>
                <p>L e s arguments d u jugement étant e x a minés, v o y o n s maintenant s'il n'en
                    e s t p a s d e f a v o r a b l e s à la thèse d e l'existence de la p u r g e
                    .</p>
                <p>L e p l u s important d e t o u s résulte d u r a p p r o c h e m e n t qu'on
                    peut faire e n t r e les articles français et les articles mixtes . Peu importe
                    q u e dans la loi mixte, le mot purge ne figure p a s : — la c h o s e
                    existe.</p>
                <p>Si aucune comparaison ne peut être établie e n t r e les Code s français et
                    mixte, q u a n t à la place et a u chapitre dans lesquels e s t traitée la p u r
                    g e, il n'en v a p a s de même e n t r e les articles respectifs de l'un e t
                    l'autre Code.</p>
                <p>Il serait l o n g et fastidieux de faire un tel parallèle: aussi le lecteur
                    est-il prié de s e rapporter aux articles en question, en commençant p a r
                    l'art. 6 9 8 m i x t e qui corr e s p o n d a u x art. 2 1 6 7 et 2 1 6 8 d u
                    Code français où s o n t prévue s les trois alternatives de payer la dette, d e
                    purger ou de délaisser c o n t e n u e s d a n s la Loi égyptienne.</p>
                <p>N o u s n e cachons pas cependant q u e si l'on s e d o n n e la p e i n e d e
                    poursuivre le parallèle indiqué, on constatera une légère !</p>
                <p>différence q u a n t au délai octroyé a u tiers-;</p>
                <p>détenteur pour purger l'immeuble qu'il;</p>
                <p>achète (art. 2 1 7 3 et 2 1 8 3 d u ' Code f r a n -;</p>
                <p>çais; 6 9 9 et 7 0 0 Code Mixte): ce délai j qui, e n droit français, est d' u n
                    m o i s à, 1</p>
                <p>partir de la première sommation notifiée au;</p>
                <p>tiers-détenteur, s'étend, en droit égyptien,.;</p>
                <p>jusqu'à la saisie; celte différence, loin de !</p>
                <p>valoir q u o i q u e ce soit contre notre thèse,. :</p>
                <p>la sert bien a u contraire.</p>
                <p>La raison, e n effet,> pour laquelle lé;</p>
                <p>législateur mixtes'e s t ainsi p l u s ou moins;</p>
                <p>écarté d u législateur français ne peut être;</p>
                <p>q u e la s u i v a n t e : si le créancier, s'e s t dit le législateur mixte,
                    voulait, après avoir notifié sa sommation a u tiers-détenteur, y renoncer
                    néanmoins, ce qu'il pourrait:</p>
                <p>faire en laissant p a s s e r le délai d e 9 0 jours</p>
                <p>(art. 6 1 4 C. Proc.), il n'y aurait pas alors de motif pour q u e le
                    tiers-détenteur ne conservât p a s le droit de purger, les créanciers n'étant
                    intéressés à savoir quelle sera son attitude q u e s'ils entendaient réaliser
                    leur g a g e p a r l'expropriation.</p>
                <p>E t la pensée d u législateur mixte est encore mieux précisée au d e u x i è m e
                    alinéa d e l'art. 7 0 2 du Code Civil qui stipule q u e point n'est besoin d e
                    sommation pour purger: le s e n s d e cet article, rap-, proché des autres
                    dispositions du Code</p>
                <p>Mixte et du Code français, e s t ainsi tiré au clair. Qu'o n ne lui d o n n e
                    plus donc un s e n s différent.</p>
                <p>P u i s qu'a i n s i le législateur égyptien a décidé qu'aucune sommation n'est
                    nécessaire pour purger o u q u e, si même elle a été faite, elle n e v a u d r a
                    rien tant qu'elle n'est pas suivie de saisie, q u ' e n conclure, sinon qu'il a
                    voulu d o n n e r a u tiers-détenteur le droit d e p u r g e r à n'importe
                    quelle é p o q u e a v a n t la s a i s i e ?</p>
                <p>Et puisqu'il a fixé un délai passé lequel on ne peut p a s p u r g e r,
                    n'aurait-il pas, si telle avait été son intention, fixé un délai à partir duquel
                    o n p e u t seulement p u r g e r ?</p>
                <p>E n l'absence d'une pareille fixation, de quel droit ajoute-t-on à la Loi ?</p>
                <p>B. T A B B A H</p>
                <p>Avocat</p>
                <p>(A suivre).</p>
                <pb n="153" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>25 5 . - A c t i o n p a u l i e n n e . —* Créancier hypothécaire. —
                            Droit de suite.</p>
                        <p>L e créancier hypothécaire, j o u i s s a n t d u droit d e s u i t e sur
                            l'i m m e u b l e v e n d u p o s térieurement à s o n inscription, ne
                            peut pas faire valoir le préjudice prévu par l'art. 2 0 1 pour attaquer
                            une telle v e n t e par l'action p a u l i e n n e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher , $ Mai 1919. — Dame
                            Chah H a n e m c. Mohamed b e y S a ï a m a Chédicj e t Constantin P o l
                            y c h r o n o p o u l o ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>256. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Doute sur ta possession. —
                            Récréance ou garde provisionnelle des biens.</p>
                        <p>Lorsqu'il n'e x i s t e p a s, d'éléments d e preuve suffisants pour
                            décider entre l e s m a i n s d e qui était la p o s s e s s i o n d e s
                            b i e n s l i t i g i e u x, le j u g e d u p o s s e s s o i r e n e
                            peut p a s, e n r e n v o y a n t l e s parties au pétitoire, accorder
                            le b é n é f i c e d e la « l é c r é a n c e »</p>
                        <p>•ou g a r d e p r o v i s i o n n e l l e d e s b i e n s à celle des
                            parties q u i l e s détient et offre p l u s d e garanties : il doit
                            appliquer l e s princip e s ordinaires sur l a charge de la preuve</p>
                        <p>•et rejeter l'action d u demandeur .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2 n i e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, • 8 Mai 1919.
                            — Hoirs Ahmed Sid Ahmed c. J. e t A. L e v y ' Q a r b o u a e t a u t r
                            e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'en exécution de l'arrêt du 7 Mars 1918, le Tribunal de Justice
                            Sommaire de Man-</p>
                        <p>-sourah a procédé à l'enquête requise par les appelants d a n s l'affaire
                            possessoire par eux intentée à rencontre des intimés et que, statuant
                            sur les résultats de cette enquête et de la contre-</p>
                        <p>enquête des intimés Garboua, le premier juge a, par son jugement du 18
                            Décembre 1918, renvoyé les parties à s e pourvoir au pétitoire,
                            accordant toutefois la garde provisionnelle des terrains dont s'agit à |
                            . et A. Garboua, retenant à cet effet qu'il est de jurisprudence que,
                            lorsqu'il ne résulte pas d e s éléments de la cause une base suffisante
                            de fait pour décider entre les mains d e qui était la possession des
                            biens litigieux, le</p>
                        <p>Tribunal sommaire doit renvoyer les parties à s e pourvoir a u pétitoire,
                            accordant le bénéfice</p>
                        <p>•de la récréance ou garde p i o. isionnelle des terrains à ceile des
                            parties qui les détient et offre plus de garanties;</p>
                        <p>Attendu que les Hoirs Ahined et Aly Sid Ahmedont interjeté appel de ce
                            jugement, soutenant</p>
                        <p>•que l'enquête avait "établi, d'une façon iudisiu-</p>
                        <p>-table, leur possession annale sur les terrains litigieux, et concluant à
                            ce que les Garboua soient condamnés à les réintégrer en la possess i o n
                            des mêmes terrains;</p>
                        <p>Attendu que ces derniers ont relevé appel incident, soutenant que vu q u
                            e les appelants —</p>
                        <p>demandeurs au possessoire — n'ont pas rapporté la preuve d'une possession
                            réelle, effective</p>
                        <p>« t indiscutable, au moment du prétendu conflit possessoire, — leur
                            déboutement s'impose;</p>
                        <p>( Omissis).</p>
                        <p>Attendu que, sans avoir besoin d'analyser plus en détail les dépositions
                            d e s témoins, l'on peut retenir que les appelants n'ont pas fourni la
                            preuve que, comme demandeurs, ils étaient tenus de faire;</p>
                        <p>Attendu que, quand même on pourrait admettre qu'aucune des parties ne
                            prouvait la possession juridique, cette question ne peut faire l'ombre
                            d'une difficulté sérieuse, — les maximes générales et de droit commun *
                            actori incumbit onus</p>
                        <p>« probandi; actore non probante reus absolvitur;</p>
                        <p>-</p>
                        <p>* in pari causa, melior est conditio possidentis»</p>
                        <p>gouvernent toute espèce d'actions possessoires ou pétitoires; et, en
                            pareil cas, le devoir du juge est de rejeter l'action du demandeur;</p>
                        <p>Attendu, quant à la «récréance,» qu'il n'existe, au fond, en droit
                            français, comme en droit égyptien, que deux véritables actions
                            possessoires,</p>
                        <p>«la complainte» et « la réinlégrande »;</p>
                        <p>Que, dans le Moyen-Age, d è s le XIII siècle, il existait une action
                            possessoire plus provisoire encore, et que l'on intentait surtout quand
                            la possession était douteuse. A cette époque, dit</p>
                        <p>Léon Wodon, « Traité de la Possession », l'administration de la Justice
                            était fort lente, même en matière sommaire de possession, et cette
                            lenteur prenait de plus grandes proportions, lorsque le doute surgissait
                            sur les faits de possession.</p>
                        <p>Avant que le jugement définitif fût prononcé, on en "enait souvent aux
                            mains;</p>
                        <p>Pour obvier à cette lenteur et à ces actes de violence, on eut recours,
                            dans la pratique, à ce que l'on appelait « la récréance » r e s
                            crédita,</p>
                        <p>— et par la récréance le juge adjugeait la provision ou la possession
                            provisoire à celui des deux adversaires qui lui semblait le mieux
                            fondé;</p>
                        <p>mais cetle possession provisoire n'était qu'une simple détention, niera
                            custodia, et celui qui y triomphait pouvait encore être attaqué par le
                            po-sessoire ordinaire, ou par l'action pétitoire;</p>
                        <p>dans ce cas, et s'il succombait, il devait restituer la possession et les
                            fruits, il était considéré comme n'ayant jamais eu qu'une simple
                            détention, qu'u r e possession incertaine; et, en conséquence, cette
                            détention provisoire ne le dispensait pas de la preuve de son droit de
                            propriété dans 1' instance au pétitoire. En droit français, la récréance
                            pouvait s'intenter par voie séparée ou conjointement avec 1' action
                            possessoire, par conclusion subsidiaire; de même qu'elle pouvait
                            s'exercer, par voie incidente, a u pétitoire. Ainsi, la récréance, en
                            droit français, constituait une demande préjudicielle, soit principale
                            au possessoire, soit incidente à une action possessoire ou
                            pétitoire.</p>
                        <p>Cette nouvelle procédure, cependant; dit l'auteur cité, loin d'empêcher
                            les voies d e fait, loin de simplifier et d'abréger la solution, n'en
                            devint que plus longue et plus difficile;</p>
                        <p>Aujourd'hui, la majorité des auteurs rejette formellement la lécréance de
                            l'ancien droit français, qui n'était qu'un usage et un mode de procédure
                            tout-à-fait spécial et distinct, et les nouveaux codes sont complètement
                            muets sur cette ancienne pratique; d!autre part, l'art. 1041 Code</p>
                        <p>Proc. Franç. abroge expressément les lois, coutumes et usages antérieurs,
                            relatifs à la procédure civile, et la u'créîncé tombe donc directement
                            sous l'application de cette disposition prohibitive et dérogatoire.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>257. - A d j u d i c a t i o n . — Expropriation de biens divis et
                            délimités. — Corps certain.</p>
                        <p>— Excédent de taklif. — Débiteur exproprié.</p>
                        <p>L e débiteur e x p r o p r i é, q u i e s t i m e qu'une x c é d e n t d
                            e taklif peut e x i s t e r d a n s d e s b i e n s e x p r o p r i é s,
                            à s o n e n contre, et q u i n'a pas s u i v i l e s v o i e s l é g a l
                            e s p o u r e n distraire à s o n profit c e t e x c é d e n t a v a n t
                            l'adjudication, n'a pas l e droit, une fois q u e cette adjudication a
                            été p r o n o n c é e s u r d e s b i e n s d i v i s et d é l i m i t é
                            s, d e v e n d r e quelques feddans à prendre par i n d i v i s sur les
                            d i t s b i e n s, tout e x é d e n t d e taklif profitant depuis c e m
                            o m e n t à l'adjudicataire d e c e c o r p s certain et n o n p a s à s
                            o n a n c i e n propriétaire.</p>
                        <p>E n conséquence, celui q u i, après l'a d judication, a a c h e t é d u
                            débiteur e x p r o p r i é, u n e parcelle à prendre p a r i n d i v i s
                            s u r d e s b i e n s déjà a d j u g é s comme d i v i s e t d é l i m i
                            t é s, n'est p a s f o n d é d a n s s a r e v e n d i c a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. M. E. G. d e H e r r e r o s 20 Mai 1919.
                            — Elie Bigio c. Mahmoud Mohamed C h a m a m e t a n t r e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>258. - Appel . — Nullités d'assignation couvertes par des conclusions au
                            fond.</p>
                        <p>L e m o y e n tiré de la nullité d'un acte introductif d'instance q u i
                            n'aurait p a s t o u c h é le défendeur, n'est p a s recevable lorsqu'il
                            n'a été p r o p o s é q u e p a r un e x ploit d'a p p e l postérieur à
                            un premier e x ploit portant s u r d'autres exceptions e t contenant d e
                            s conclusions au f o n d . E n pareil c a s la nullité relative s o u l
                            e v é e e s t c o u v e r t e a u x t e r m e s d e l'art. 1 3 5 C.
                            Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o e, 2 3 Avril 1919, — P a s q u
                            a l e A l b e r t e t fits c. N. e t A. Geahel).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu les exploits, e n date d e s 23 Mai 1918 et</p>
                        <p>3 Avril 1919, par lesquels Pasquale Albert et fils' ont régulièrement
                            relevé appel d u jugement du Tribunal d'Alexandiie du 11 Février 1918,
                            qui les a condamnés à payer à N. e t A. Geahel la somme d e P. T.
                            131.155;</p>
                        <p>Attendu que les appelants ont demandé expressément à la Cour de ne
                            statuer que s u r le second de leurs recours, pour lequel seulement ils
                            ont conclu ;</p>
                        <p>Attendu qu'il tend à faire déclarer nul, inopérant et de nul effet le
                            jugement attaqué, parce- q u e</p>
                        <p>Pasquale Albertet fils, domiciliés en Crête, n'a u raient pas été touchés
                            par l'exploit introductif d'instance qui a été signifié a u Parquet et q
                            u i ne leur est point parvenu;</p>
                        <p>Qu'il s invoquent donc une nullité d'exploit,, c'est-à-dire relative;
                            r</p>
                        <p>Attendu que les intimés opposent à ce second appel une fin de non
                            recevoir tirée d e ce q u e la nullité, si elle existe, ce qu'ils
                            contestent, a été couverte p a r des conclusions au fond; qu'ils font
                            remarquer que, par leur premier acte d'a p p e l,</p>
                        <p>Pasquale Albert et fils, après avoir soulevé L'exception d'incompétence d
                            e s Tribunaux Mixtes, ont formellement conclu à ce que l'action d e
                            N.</p>
                        <p>et A. Geahel fut déclarée irrecevable et, en tout cas, mal fondée;</p>
                        <p>Attendu que la Cour a déjà décidé q u e le moyen tiré de la nullité d'un
                            acte introductif d'instance, n'est pas recevable lorsqu'il n'a été
                            proposé que par un exploit postérieur à l'acte d'appel portant s u r
                            d'autres exceptions et que la nullité en est couverte aux termes de
                            l'art. 153 du Code de</p>
                        <p>Proc. (arrêt du 2 Janvier 1908);</p>
                        <p>Que la Cour estime qu'elle doit d'alitant moins s'écarter de cette
                            jurisprudence que, dans l'espèce, le premier acte d'appel contient des
                            conclusions a u fond.</p>
                        <p>25 9 . - A s s u r a n c e m a r i t i m e . — Fins de non recevoir des
                            art. 274 et 215 Code</p>
                        <p>Com. Mar. — Prescription conventionnelle de l'action. — Avaries
                            matérielles. — A-</p>
                        <p>varies-frais. — Suspension de la prescription par des pourparlers. —
                            Point de départ du délai.</p>
                        <p>I. - L e s d é c h é a n c e s prévue s p a r l e s art. 2 7 4 e t 2 7 5
                            C. C o m . M a r . n é s'a p pliquent p a s e n matière d'a s s u r a n
                            c e m a ritime lorsque l a p o l i c e p r é v o i t u n délai p l u s l
                            o n g p o u r l'introduction d e l'action.</p>
                        <p>II. - C e s d é c h é a n c e s n e s'a p p l i q u e n t qu'a u x a v a
                            r i e s matérielles e t n o n a u x demandes v i s a n t le r e m b o u
                            r s e m e n t d'a v a r i e s - f r a i s .</p>
                        <pb n="154" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>III. - L a prescription c o n v e n t i o n n e l l e prévue d a n s u n
                            e police d'assurance pour l'introduction d e l'action ne comme n c e à
                            courir, pour l e s avaries-frais, q u e lorsque l'assuré a p u l e s
                            constater par l a réception d e s d o c u m e n t s é t a b l i s s a n
                            t c e s frais, et n o n d u j o u r où l'assuré a e u connaissance d e
                            l'e x i s t e n c e d e l'avarie.</p>
                        <p>IV. - C e délai e s t s u s p e n d u p a r l e s pourparlers relatifs à
                            la réclamation e t s o n point de départ d o i t être reporté à la d a t
                            e où s ' e s t affirmé l e r e f u s d e r e c o n naître celle-ci.</p>
                        <p>V. - E n c a s d e d o m m a g e résultant d'un c a s d e f o r t u n e d
                            e m e r ordinaire, l'assuré ne peut é c h a p p e r à la f o r c l u s i
                            o n dérivant d e la prescription c o n v e n t i o n n e l l e qu'e n
                            prouv a n t l e c a s d e force majeure q u i l'aurait m i s d a n s
                            l'impossibilité de recevoir d a n s le délai f i x é, l e s d o c u m e
                            n t s justificatifs</p>
                        <p>, d e la constatation d e l'avarie e t q u i aurait ainsi s u s p e n d u
                            l e c o u r s d e la prescription.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 23 Avril 1919. — Cugini
                            Viterbo c. Cie d'Assurances «Rossia»).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit en date du, 8 Septembre 1917 par lequel Cugini Viterbo ont
                            régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal d'Alexandrie du 14
                            Mai de la même année, qui en faisant application des termes d e l'art.
                            22 d e la police de la</p>
                        <p>Compagnie d'Assurance la « R o s s i a », a rejeté comme non recevable la
                            demande en paiement d e</p>
                        <p>Lst.712.12/-3d. (plus tard réduite à Lst. 401.8/-8d.,i qu'ils avaient
                            formée contre cette Compagnie;</p>
                        <p>Attendu que, à l'appui de leur recours les a p pelants soutiennent que
                            c'est à tort que les premiers juges s e sont appuyés sur cet article,
                            qui limite à 6 mois la prescription d e l'action, parce que, d'une part,
                            cette prescription a été interrompue par des pourparlers et que, d'autre
                            part, elle n'a pu commencer à courir q u e du jour de la constatation d
                            e l'avarie, c'est-à-dire de la réception des pièces établissant le
                            dommage subi;</p>
                        <p>Que, devant la Cour, ils ont ajouté que l'article invoqué ne doit trouver
                            son application qu'e n c e qui concerne les risques de mer ordinaires
                            survenant en temps de paix et ne peut être a p pliqué aux risques de
                            guerre;</p>
                        <p>Attendu que, d e son côté et sans former appel incident, la Compagnie
                            soutient que les assurés ont encouru en outre la déchéance prévue p a r
                            les art. 274 et 275 du Code de Comm. Maritime;</p>
                        <p>Attendu que cette seconde déchéance a été, à bon droit, écartée par la
                            décision déférée, non pas seulement parce que, comme il y est indiqué,
                            la Compagnie y a renoncé en accordant, par l'art. 22 d e s a police, un
                            délai plus long pour l'introduction d e l'action, mais aussi et surtout
                            parce que, comme la Cour l'a plusieurs fois décidé les art. 274 et 275
                            ne s'appliquent qu'aux avaries matérielles et ne peuvent pas trouver
                            leur application lorsque la demande ne vise que le remboursement
                            d'avaries-frais (arrêt du 20 Février 1918);</p>
                        <p>Attendu, en ce qui touche l a r t . 22 d e la police qu'il est exact que,
                            comme l'indique l'appelant, il fait partie d'une police.qui, en
                            principe, exclut les risques de guerre et ne couvre que les avaries p a
                            r fortune d e m e r; qu'il est constant, cependant, qu'i l n'a pas été
                            annulé expressément;</p>
                        <p>qu'en outre, il n'est pas possible de dire qu'il l'a été implicitement
                            par le fait que le risque de guerre a élé couvert par une clause
                            spéciale;</p>
                        <p>Qu'il faut remarquer, d'ailleurs, que l'observation présentée par les
                            appelants resterait sans portée si le dommage dont la réparation est
                            poursuivie résultait d'un cas de fortune de mer ordinaire; qu'il est
                            évident q u e la clause conserverait toute sa valeur malgré l'état de
                            guerre et</p>
                        <p>Ja difficulté d'obtenir les justifications nécessaires pour établir une
                            avarie survenue dans une mer lointaine;</p>
                        <p>Que la seule ressource d e l'assuré dans ce cas serait de prouver le cas
                            de force majeure qui l'aurait mis dans l'impossibilité de recevoir, dans
                            le délai de 6 mois, les documents justificatifs de la constatation de
                            l'avarie et qui aurait ainsi suspendu le cours de la prescription;</p>
                        <p>Que la situation doit rester la même pour la constatation d e l'avarie
                            résultant d'un risque de guerre;</p>
                        <p>Attendu que c'est au contraire avec raison que l'appelant soutient, en ce
                            qui touche la prescription conventionnelle d e 6 mois prévue par l'art.
                            22, qu'elle ne commence à courir, pour les avaries-frais, que lorsque
                            l'assuré a pu les constater par la réception des documents établissant
                            ces f r a i s; que c'est en ce sens q u e la Cour s'est déjà
                            prononcée;</p>
                        <p>Attendu que c'est donc à tort q u e les premiers juges ont décidé que,
                            dans l'espèce, le point de départ de cette prescription devait être le
                            jour où les assurés ont eu connaissance de la vente de leur farine à
                            Batavia, c'est-à-dire le 4 Avril, date de celle de leurs lettres qui
                            relate cette connaissance;</p>
                        <p>Qu'en effet c'est seulement à la fin du mois de</p>
                        <p>Novembre 19,15 qu'ils ont pu constater par la réception des documents que
                            leur a adressés</p>
                        <p>« T h e National Bank of Australasia», l'importance d e l'avarie frais
                            subie par leur marchandise;</p>
                        <p>Attendu que l'action qu'ils ont introduite le 15 Avril 1916 l'a donc été
                            dans le délai de 6 mois fixé par l'article 2 2;</p>
                        <p>Attendu, a u surplus, que si l'on se reporte à la correspondance échangée
                            entre les parties, on constate que la Compagnie la Rossia ayant été
                            prévenue par Cugini Viterbo, à la fin de Septembre 1914, que le s/s
                            «Rheinland,» qui portait pour leur compte 6060 sacs de farine, s'était
                            réfugié à Padang, leur a répondu le 5 Octobre</p>
                        <p>« qu'elle ne pourrait examiner leur réclamation</p>
                        <p>« qu'après production du livre de bord du</p>
                        <p>« Rheinland »; qu'elle le leur a répété p a r ses lettres des 10 Octobre
                            et 4 Novembre, tout en les invitant, par cette dernière, à faire les
                            démarches nécessaires pour sauvegarder la marchandise;</p>
                        <p>Qu'il semble que ce document n'a été obtenu par les correspondants d e
                            Cugini Viterbo à Padang, qu'a u mois d'Avril 1916; que, toutefois, les
                            comptes établis par la National Bank d'Aus-</p>
                        <p>tralasie ayant été communiqués à la Compagnie la Rossia au mois de
                            janvier 1916, elle a répondu le 21 d e ce mois que, « après m û r examen
                            des</p>
                        <p>« circonstances concomitantes du cas du susdit</p>
                        <p>« bateau, nous sommes convaincus que notre</p>
                        <p>« responsabilité ne peut être posée ni en fait, ni</p>
                        <p>• en droit et, par conséquent nous devons la dé-</p>
                        <p>« cliner de la manière la p.lus absolue »;</p>
                        <p>Attendu que cette lettre, qui clôt les pourparlers engagés entre les
                            parties, affirme pour la première fois le refus de reconnaître la
                            réclamation;</p>
                        <p>que ces pourparlers ayant suspendu le cours de la prescription
                            conventionnelle, le délai d e 6 mois, qui a commencé à courir le 21
                            Janvier 1916, n'était p a s écoulé lorsque l'action a été introduite par
                            Cugini Viterbo le 15 Avril suivant.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>260. - Brevet d'invention. — Période de protection en Egypte.</p>
                        <p>Il e s t d e jurisprudence q u e le d é p ô t d'un b r e v e t
                            d'invention a u Greffe n'a pas pour effet de créer pour l e d é p o s a
                            n t u n e propriété à perpétuité.</p>
                        <p>L a d u r é e d e la p é r i o d e d e protection e n Egypte, d'a p r è s
                            l'équité, n e d o i t p a s d é p a s s e r c e l l e dont l e
                            propriétaire jouit d a n s l e p a y s où il aurait o b t e n u s o n
                            brevet.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M.. F. Laloê, 23 Avril 1919. — Panayotti
                            Evangelopoulo c. Anglo Egyptian Cigarettes)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 18 Mars 1918 p a r lequel P a nayotti</p>
                        <p>Evangelopoulo a régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal d e
                            Commerce du Caire du 26 Janvier 1918 qui l'a condamné à payer à l'Anglo
                            Egyptian Cigarette Cy, la somme d e L.E. 10 à titre d'indemnité pour
                            contrefaçon;</p>
                        <p>Vu la demande reconventionnelle d e l'appelant à titre de
                            dommages-intérêts pour saisie vexatoire;</p>
                        <p>Attendu que T h e Anglo Egyptian Cigarette Cy s e dit être l'ayant droit
                            d'un brevet d'invention relatiï à la fabrication d'une cigarette à bout
                            de ¡</p>
                        <p>paille qui a été déposé au greffe le 25 Août 1904</p>
                        <p>aux noms de Joseph et Ludwig Przedeckia, ce que l'appelant ne conteste p
                            a s ;</p>
                        <p>Attendu cependant que l'appelant soutient que l'invention brevetée ne
                            constituait p a s un procédé nouveau apte à êtrë protégé par brevet
                            d'invention;</p>
                        <p>q u e d'ailleurs la cigarette à bout de paille qu'il a vendue s e
                            fabriquait par un outillage tout autre q u e celui dont se servait la
                            Société, ce q u e la Cour constate;</p>
                        <p>Mais attendu que la Cour partage l'opinion ¡</p>
                        <p>d e s premiers juges en ce que le procédé de fixer un bout de paille aux
                            cigarettes aurait pu être l'objet d'un brevet à la date à laquelle le
                            susdit;</p>
                        <p>dépôt a eu lieu; que cette opinion est manifestement fortifiée du fait
                            que le procédé a pu être breveté e n Angleterre et en Allemagne;</p>
                        <p>Que partant il est incontestable qu'Evangelo-</p>
                        <p>poulo s'est rendu coupable d'avoir contrefait la.</p>
                        <p>marchandise d e l'intimée;</p>
                        <p>Attendu cependant qu'il est de la jurisprudence-</p>
                        <p>des Tribunaux q u e le dépôt d'un brevet d'invention au Greffe n'a pas
                            pour effet de créer pour le déposant une propriété à perpétuité;</p>
                        <p>Que pour appliquer ce principe dans l'espèce,, afin d'évaluer l'indemnité
                            à payer par l'appelant,, la Cour estime qu'il y a lieu de s e fixer sur
                            la règle à appliquer dans la matière;</p>
                        <p>Que pour donner suite à cet ordre d'idées elle-</p>
                        <p>estime q u e l'équité demande que la durée de la période de protection en
                            Egypte ne dépasse pas-</p>
                        <p>celle dont le propriétaire jouit dans le pays où.</p>
                        <p>il aurait obtenu son brevet;</p>
                        <p>Or, dans l'espèce, un brevet ayant été obtenu le 7 Mai 1903 en
                            Angleterre, où la durée de la.</p>
                        <p>protection est d e 14 ans, il échet de dire q u e la.</p>
                        <p>protection d e l'invention a ptis fin le 7 Mai 1917</p>
                        <p>soit environ six semaines après l'assignation en justice d e
                            l'appelant.</p>
                        <p>261 .C- Caisse des Dépôts et Consignations.</p>
                        <p>— Responsabilité. — Distribution.</p>
                        <p>— Faillite. — Répartitions. —</p>
                        <p>Responsnbilitité du syndic. — Créanciers privilégiés ou
                            hypothécaires.</p>
                        <p>I. - "La Caisse d e s D é p ô t s e t C o n s i g n a t i o n s c o n s t
                            i t u e, e n d e h o r s d e l a personne d u Greffier, u n e p e r s o
                            n n a l i t é juridique ayant t o u s l e s droits et toute s l e s o b
                            l i g a t i o n s d'un d é p o s i t a i r e . C o m m e tel il lui
                            appartient de vérifier s i l e s p r e s c r i p t i o n s d e la l o i
                            o n t é t é o b s e r v é e s pour le retrait de tout o u partie d e s s
                            o m m e s d é p o s é e s *</p>
                        <p>e t d e n'e x é c u t e r que les décisions q u i lui p a r a i s s e n t
                            c o n f o r m e s à c e s p r e s c r i p t i o n s o u q u i s o n t r
                            e n d u s par la juridiction c o m pétente.</p>
                        <p>La Caisse comme t d o n c u n e f a u t e dont e l l e e s t r e s p o n
                            s a b l e v i s - à - v i s d u créancier l é s é lorsqu'elle fait à d e
                            s créanciers c h i - '</p>
                        <p>rographaires, même s u r ordonnance d u j u g e - c o m m i s s a i r e,
                            d e s p a i e m e n t s s u r l e produit d'un immeuble h y p o t h é q
                            u é, s a n s s'être a s s u r é e qu'une s o m m e suffisante restait à
                            la d i s p o s i t i o n d e s créanciers pri-</p>
                        <p>v i l é g i é s et h y p o t h é c a i i e s .</p>
                        <p>II. - L e s y n d i c, à q u i il i n c o m b e e n premier lieu, e t
                            comme u n d e s e s d e v o i r s é l é m e n t a i r e s, d e prendre t
                            o u j o u r s e n c o n s i d é r a t i o n l e s c h a r g e s p r i v
                            i l é g i é e s o u h y - •</p>
                        <p>p o t h é c a i r e s dont l e s d é p ô t s ..pourraient être g r e v é
                            s , e t q u i, e n o b t e n a n t d u j u g e -</p>
                        <p>c o m m i s s a i r e d e s ordonnance s d e r é p a . -</p>
                        <p>t i o n entre l e s créanciers c h i r o g r a p h a i r e s, '</p>
                        <p>4</p>
                        <pb n="155" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u ' ÉGYPTE"/>
                        <p>c o m p r e n a n t - ses propres honoraires, a e n traîné l e déficit,
                            doit relever l a Caisse d e s condamnation s p r o n o n c é e s contre
                            e l l e a u profit des créanciers l é s é s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M P B e r n a r d !, 20 Mai 1919.</p>
                        <p>— Crédit F r a n c o - Egyptien c. Greffier e n Chef d u T r i b u n a
                            l</p>
                        <p>Mixte d'Alexandrie, e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Le Crédit Franco-Egyptien a formé appel du jugement rendu parleTribunal
                            Civil d'Alexandrie en date du 22 Mars 1919, rejetant le contredit que
                            l'appelant avait fait au règlement définitif dans la distribution qui s
                            e poursuit au préjudice</p>
                        <p>«de Hassan Youssef;</p>
                        <p>Les faits de la cause peuvent être ainsi précisés:</p>
                        <p>La vente par voie d'enchères publiques des biens immeubles du dit Hassan
                            Youssef eut lieu</p>
                        <p>-en 1915 et produisit une somme totale de L.E.636, qui fut déposée à la
                            Caisse du Tribunal Mixte d'Alexandrie. Dans la distribution qui suivit,
                            aucun autre créancier privilégié ou hypothécaire ne produisit que le
                            Greffe et le Crédit-Franco.</p>
                        <p>Ce dernier fut colloqué par privilège pour une somme d e L.E. 209. Aucun
                            contredit n'ayant été formé au règlement provisoire, le greffe dressa le
                            règlement définitif;</p>
                        <p>Cependaut, en y procédant, le juge délégué</p>
                        <p>S'est aperçu qu'il ne restait en Caisse à la disposition des créanciers
                            colloqués que L E. 159</p>
                        <p>en tout, et il ordonna en conséquence qu'il ne fut délivré bordereau au
                            Crédit-Franco que pour cette somme moins L.E. 11 revenant au greffe à
                            titre*de frais. Pour le surplus de la créance de la Banque, soit L.E.
                            120, le juge délégué décida'</p>
                        <p>la délivrance d'un bordereau sur le syndic de la</p>
                        <p>Jaillite du débiteur exproprié, et ce pour le motif que celui-ci, en
                            partie au profit des créanciers chirographaires, en partie à son propre
                            profit, en vertu des ordonnances du juge-commissaire aux faillites,
                            avait touché sur le produit de la vente des immeubles des sommes
                            supérieures à celles revenant à la masse d e s créanciers, au préjudice
                            de la créance privilégiée du Crédit-Franco;</p>
                        <p>La Banque, par son contredit, prétendit q u e le règlement définitif
                            aurait dû lui donner simplement un bordereau pour la totalité de sa
                            créance sur la Caisse d u . tribunal où les fonds étaiènt déposés et
                            d'où ils n'auraient pu pouvoir sortir en dehors de l'accomplissement des
                            formalités légales en la matière (art. 57ô et suiv.</p>
                        <p>e t 720 et suiv. C. Proc.);</p>
                        <p>Le Tribunal^ tout en annulant la partie du règlement définitif en vertu
                            de laquelle un bordereau avait été donné sur le syndic de la faillite, a
                            en même temps statué que, puisqu' il était constant que les fonds
                            manquaient pour régler entièrement la créance du Crédit-Franco,- le rè-
                            •</p>
                        <p>glement définitif à bon droit n'avait ordonné la délivrance du bordereau
                            que pour la somme réellement disponible, et le Tribunal renvoya la
                            banque à s e pourvoir pour le surplus par action réparée contre qui de
                            droit;</p>
                        <p>Cette décision, au point de vue de procédure</p>
                        <p>"Stricte, ne saurait prêter à aucune critique, et si la Cour croit quand
                            même devoir d'ores et déjà statuer sur la responsabilité de la (baisse
                            envers l'appelant, c'est non seulement parce q u e le greffe, loin d e
                            s'opposer à ce que le fond du litige soit examiné dans le présent
                            procès, le discute au contraire dans toute son étendue, en assignant en-
                            même temps le syndic de la faillite pour être relevé par lui de toute
                            condamnation éventuelle,</p>
                        <p>— mais aussi parce qu'il est dans l'intérêt de l'ordre public d'éviter,
                            si possible, que le particulier qui a déjà subi un préjudice dans s e s
                            relations avec la C?'5se duTribunal, ne soit obligé d'introduire une
                            seconde action pour voir redress e r une erreur commise par l'autorité
                            publique;</p>
                        <p>Cela dit, la Cour, quant au fond, n e saurait hésiter à ordonner la
                            délivrance d'un bordereau pour le montant total de la créance de
                            l'appelant et à statuer que la Caisse est obligée de le régler;</p>
                        <p>En effet, il est constant que le dépôt effectué à la Caisse du Tribunal
                            était le produit de la vente d'un immeuble hypothéqué et que de ce
                            dépôt,</p>
                        <p>¿salement le solde restant après le désintéressement des créanciers
                            privilégiés et hypothécaires pouvait revenir à la masse des créanciers
                            de la faillite; .</p>
                        <p>11 est encore constant que par rapport à l'appelant en sa qualité de
                            créancier privilégié, la</p>
                        <p>Caisse a commis une faute dont elle doit êlre tenue responsable, à savoir
                            que sans s'être assurée qu'une somme suffisante restât à la disposition
                            des créanciers privilégiés et hypothécaires, elle a permis au syndic de
                            s e faire payer ses honoraires au préjudice de ceux-ci. S'il est vrai q
                            u e le syndic après avoir été taxé pour les dits honoraires par le
                            Tribunal d e Commerce, s'est muni d'une ordonnance de M. le Juge-</p>
                        <p>Commissaire aux faillites (du 23 Février 1917)</p>
                        <p>l'autorisant à toucher la somme à lui allouée sur les fonds déposés à la
                            Caisse, il n'est pas moins évident que le Juge-Commissaire n'a pu rendre
                            son ordonnance que parce que le syndic ne l'a p a s suffisamment
                            renseigné au sujet de savoir si le retrait pouvait s'opérer sans
                            préjudice pour ceux au profit de qui fè^ dépôt effectué par
                            l'adjudicataire avait été spécialement affecté;</p>
                        <p>Et en tout cas, le préposé de la Caisse, faute de la part du syndic d e v
                            o i r justifié d'une façon indubitable qu'une somme suffisante à
                            désintéresser les créanciers privilégiés et hypothécaires resterait
                            toujours disponible, aurait dû attendre le résultat i e l'ordre avant de
                            payer le syndic;</p>
                        <p>On saurait d'autant, moins hésiter de tenir la Caisse responsable envers
                            l'appelant, q u e la</p>
                        <p>Cour a déjà une fois, par arrêt du 16 Décembre 1891, dans un c a s
                            presque analogue à l'espèce actuelle, statué dans le même sens. On ne
                            pourrait mieux faire que de reproduire textuellement les principales
                            considérations d e l'arrêt dont s'agit, publié dans le Bulletin, IV, p .
                            50;</p>
                        <p>« Attendu que des considérations qui prétèdent</p>
                        <p>« il résulte que les ordonnances de taxe et de</p>
                        <p>« paiement ci-dessus examinées, ayant été ren-</p>
                        <p>« dues en violation de la loi, les versements qui</p>
                        <p>« en ont été la suite ne sauraient être opposables</p>
                        <p>« à Bassano; -</p>
                        <p>« Qu'en pareil cas, c*ésf à la Caisse, déposi-</p>
                        <p>« taire des sommes formant le gage spécial des</p>
                        <p>« créanciers hypothécaires, et non pas au créan-</p>
                        <p>« cier qui n'a à s'imputer aucune faute, et qui</p>
                        <p>« n'a été partie à aucun des aètes intervenus, à « subir les conséquences
                            de l'erreur du juge, sauf</p>
                        <p>« tout recours contre le syndic;</p>
                        <p>« Que la Caisse des dépôts et consignations</p>
                        <p>« constitue, en dehors de la personne du greffier,</p>
                        <p>« une personnalité juridique ayant tous les droits</p>
                        <p>« et toutes les obligations d'un dépositaire;</p>
                        <p>« Que, comme telle, il lui appartient de vérifier</p>
                        <p>« si les prescriptions de la loi ont été observées</p>
                        <p>« pour le retrait de tout ou partie des sommes</p>
                        <p>« déposées, et de n'exécuter que les décisions qui</p>
                        <p>« lui paraissent conformes à ces prescriptions ou</p>
                        <p>« qui sont rendues par la juridiction compétente»;</p>
                        <p>II y a lieu de signalée,C[ué, dans le cas d e 1891, la distribution
                            n'avait p á s encore eu lieu et c'est pourquoi l'arrêt ordonna la
                            reconstitution du dépôt et l'ouverture d'un ordre, tandis q u e dans
                            l'espèce actuelle la distribution est terminée et les droits d e
                            l'appelant sur le dépôt effectué à la Caisse ont été définitivement
                            reconnus et ce à la préférence de tout autre créancier. En d'autres
                            mots, le cas aujourd'hui sous mis à l'appréciation de la Cour est encore
                            plus favorable au créancier privilégié que celui d e '.891;</p>
                        <p>On pourrait ajouter qu'il paraît clairement ressortir des extraits
                            produits par l'appelant que la jurisprudence françaises adopté la même
                            manière de voir que cette Cour, s'inspirant de ce que « la</p>
                        <p>• « Caisse des dépôts et consignations est une ins-</p>
                        <p>« titution de garantie publique créée pour l'en-</p>
                        <p>« tière et l'exacte conservation des droits et pour</p>
                        <p>« donner une pleine sécurité à tous les intéressés »;</p>
                        <p>Et en effet, on ne saurait, dans le c a s actuel, ne pas tenir la Caisse
                            responsable envers l'appelant, sans par cela -ébranler la confiance d u
                            public en la dite Caisse f "</p>
                        <p>Quant au recours du greffe contre le syndic de la faillite, il est
                            pleinement justifié;</p>
                        <p>L'exception d e l'irrecevabilité de ce recours soulevée par le syndic
                            n'en est guère une et n'est en tout cas pas fondée, car non seulement,
                            comme ce dernier le dit lui-même, l'exception s e rattache intimement à
                            s a défense, au fond, mais elle s e confond en effet avec cette défense,
                            puisq u e l'irrecevabilité du recours consisterait en c e q u e le
                            préposé de la Caisse serait lui-même responsable de l'erreur
                            commise;</p>
                        <p>Il n'en est cependant rien;</p>
                        <p>L'art. 382 du C. Com. prescrit au syndic de remettre tous les mois au
                            juge-commissaire un état de situation de la faillite et des deniers
                            déposés à la Caisse du Tribunal, et le Juge-Commissaire ordonnera, s'il
                            y a lieu, une répartition entre les créanciers. Au sens strict de cet
                            article, le préposé à la Caisse n'a, vis-à-vis du syndic, p a s autre
                            chose à faire que de lui indiquer le montant du dépôt existant en Caisse
                            au profit de la faillite, et s'il est vrai, comme il a été déjà dit
                            ci-avant, que lui aussi, dans V intérêt de l'ordre public, doit veiller
                            à ce que le syndic n'effectue pas de retrait au préjudice d e s créances
                            au paiement desquelles le dépôt e s t spécialement effectué, il incombe
                            pourtant en premier lieu a u syndic lui-même, comme un de ses devoirs
                            élémentaires, d e prendre toujours en considération les charges
                            privilégiées ou hypothécaires dont les dépôts pourraient être
                            grevés;</p>
                        <p>En l'occurrence, le syndic aurait dû être d'autant mieux au courant de la
                            provenance et de la destination du dépôt, q u e c'était sur son
                            initiative que les immeubles d u failli avaient été vend u s aux
                            enchères publiques et q u e c'était encore sur sa demande — accompagnée
                            comme d'habitude d'un certificat hypothécaire — qu'une distribution par
                            voie d'ordre avait été ouverte. Dans cet état de choses, on a peine à
                            s'expliquer comment le syndic, sans même attendre qiie le délai fixé
                            pour produire dans l'ordre f u t expiré,, a pu, après avoir procédé à
                            plusieurs répartitions'</p>
                        <p>entre les créanciers chirographaires, demander au Juge-Commissaire u n e
                            ordonnance l'autorisant à toucher sur les fonds existant à la Caisse
                            encore</p>
                        <p>L.E. 126, dont 120 représentaient s e s propres honoraires. C'est à la
                            suite de ce dernier retrait que le déficit s'e s t produit et que
                            l'appelant, pour s a créance privilégiée, se trouve aujourd'hui;</p>
                        <p>à découvert justement pour L.E. 120;</p>
                        <p>Le syndic fait valoir que la Caisse aurait d û tenir, comme elle le fait
                            aujourd'hui, deux comptes, l'u n relatif aux sommes appartenant aux
                            créanciers privilégiés ou hypothécaires, l'autre pour celles revenant
                            aux créanciers chirogra-, phaires, mais cela en vain, car en
                            l'occurrence, pareille comptabilité divisée n'aurait point e m pêché le
                            déficit de se produire. En effet, la Caisse ne saurait en aucune
                            hypothèse être en état de savoir le montant appartenant aux créanciers
                            privilégiés et hypothécaires, avant que c e s créanciers aient produit
                            dans l'ordre ouvert;-</p>
                        <p>Or, l e dernier retrait du syndic, celui susin-</p>
                        <p>diqué d e L.E. 126, a été effectué le 23 Février 1917, tandis que le
                            Crédit-Franco n'a produit que le</p>
                        <p>2 Mai de la même année et c e en vertu de la sommation qui lui avait été
                            faite le 18 Avril;</p>
                        <p>Le Greffier en Chef a demandé que le syndic soit condamné à lui payer L.
                            E. 20 à titre de dommages-intérêts pour défense vexatoire, mais la Cour
                            estime qu'il n ' y a pas lieu de s'y arrêter, ce d'autant moins que la
                            condamnation qui s e r a prononcée à son encontre constitue déjà une
                            sanction suffisante de la faute par lui commise.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>262. - Chose jugée. — Appel de Référé.</p>
                        <p>P a s p l u s qu'une ordonnance d e Référé, u n arrêt rendu s u r a p p e
                            l d e Référé ne peut constituer c h o s e j u g é e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 2 0 Mai 1919, — Mohamed e f
                            f . Fathalla c. Nicolas Haridi e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>263.-Détournement d'objets saisis.</p>
                        <p>— Détournement des matériaux d'un immeuble saisi, après la vente. —
                            Immeubles par destination ou incorporation.</p>
                        <p>I. - L e propriétaire d'un immeuble s a i s i, séquestre judiciaire e n v
                            e r t u d e l'art. 6 2 2 .</p>
                        <p>C. Proc.-, reste responsable d e l'objet s a i s i et par c o n s é q u e
                            n t p u n i s s a b l e d u chef d u délit d e d é t o u r n e m e n t
                            résultant d e l a d é molition de la maison e t d e l'e n l è v e m e n
                            t, d e s m a t é r i a u x p a r l'acheteur.</p>
                        <pb n="156 - -" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX. MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>II. - Le fait de détourner des objets meubles de leur nature mais
                            immeubles par incorporation ou destination, tels que les matériaux d'une
                            maison, rentre dans la catégorie des détournements punis par l'art. 2 9
                            0 C. Pén.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. A. d e</p>
                        <p>Souza Larcher, 8 Mai J 9 i 9 . - Mikhail Abdel Malak c. M i n i s t è r e
                            P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose, sur ces deux points :</p>
                        <p>... 2°) caractère non punissable du fait retenu p a r le jugement — grief
                            formulé comme suit: —</p>
                        <p>q u e même en considérant les faits tels qu'ils ont é t é retenus par le
                            jugement, c'est-à-dire, en s e plaçant d a n s l'hypothèse d'une vente
                            consentie après la saisie, on ne peut pas retenir, en droit, q u e le
                            propriétaire d'un immeuble commettrait l e délit de détournement, en
                            vendant celui-ci malgré la saisie; qu'en l'espèce, la culpabilité d u
                            concluant a été simplement retenue, pour n e s'être pas opposé à
                            l'enlèvement des matériaux, la maison ayant été entièrement démolie, et
                            q u e, quant à s a qualité de séquestre judiciaire, elle ne pourrait
                            comporter une responsabilité pénale, q u e s'il s'agissait des fruits d
                            e l'immeuble immobilisés par l'art. 623 C. Proc.;</p>
                        <p>Attendu que ce grief n'est pas fondé, puisque l'inculpé, séquestre
                            judiciaire en vertu d e l'art. 622 C. Proc., reste responsable d e
                            l'objet saisi et, en l'espèce, le jugement retient q u e la maison a été
                            détruite, les matériaux enlevés et que le terrain e s t resté nu;</p>
                        <p>3 m e m o y e n : mauvaise application de la loi, découlant de ce q u e
                            la section 3, du titre III d u</p>
                        <p>Cod. Proc., n e vise q u e la saisie mobilière, et les matériaux
                            prétendument détournés n'ont jamais fait l'objet d'une saisie-mobilière
                            quelconque;</p>
                        <p>qu'il ne peut donc p a s y avoir de détournement d'o b j e t s saisis et
                            l'art. 523 C. P r . comme, p a r voie de conséquence, l'art. 290 Code
                            Pénal, n e pouvaient pas trouver leur application;</p>
                        <p>Attendu que c e grief n'est pas non p l u s fondé et que la Cour a déjà e
                            u l'occasion de dire</p>
                        <p>(arrêt 21 Mars 1918, Bul., 30, 301) q u e le fait de détourner des
                            objets, meubles de leur nature, mais immeubles par incorporation ou
                            destination, rentre, incontestablement, d a n s la catégorie des larcins
                            et filouteries et autres vols non spécifiés, q u e l'art. 290 Code Pénal
                            punit; qu'il serait d'ailleurs impossible de donner une raison logique
                            pour laquelle la loi aurait fait une distinction, entre le détournement
                            d'objets mobilièrement saisis et celui d e c e s mêmes objets, qui ne
                            sont devenus immeubles qu'accessoirement et cessent d e l'être
                            lorsqu'ils sont détachés d e l'immeuble, l e but manifeste du
                            législateur étant d'assurer, à la fois, les droits d e s particuliers et
                            le respect d û aux actes d e l'autorité publique, et ce but justifiant
                            l'application de la loi à la saisie immobilière aussi bien qu'à la
                            saisie mobilière;</p>
                        <p>c'est dans c e s e n s q u e la Cour d e Cassation d e</p>
                        <p>France a résolu cette question, p a r arrêt du 16 Octobre 1850.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>264. - D r o i t s d e m u t a t i o n . — Droits de quittance du prix. —
                            Perception cumulative.</p>
                        <p>Lorsque le paiement du prix est constaté par l'acte même qui stipule la
                            vente, il n'est dû au Fisc q u e le seul droit global de mutation, mais
                            lorsque le paiement du prix fait l'objet d'un acte distinct de celui qui
                            a constaté la vente, le droit proportionnel de quittance d'un X % sur le
                            prix est en outre dû.</p>
                        <p>Toutefois lorsqu'avant ce dernier acte, le droit de libération a déjà été
                            perçu à l'occasion d'un acte de mainlevée de l'inscription grevant l e
                            bien vendu, 11 n'y a point lieu de percevoir à nouveau cette taxe.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Alex. P r é s C o m t e d e A n d i n o, 2 6 Avril ¡ 9 1
                            9 . — B u i l d i n g L a n d s of Egypt c. G r e f f i e r e n Chef d u
                            Tribunal Mixte d'Alexandrie ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>265. - Faillite . Annulation d'une admission. — Irrecevabilité du failli
                            à la poursuivre. — Recevabilité des créanciers à la requérir, après la
                            Clôture de la faillite.</p>
                        <p>— Concordat non entièrement exécuté.</p>
                        <p>Le failli n'a pas qualité pour demander,'</p>
                        <p>sur la base de l'art. 323 C. Com., l'annulation d'une admission au passif
                            de la faillite.</p>
                        <p>Ni le texte du dit article ni l'esprit général de la loi sur la faillite
                            qui est guidé par l'intérêt des créanciers, n'autorise à déclarer
                            irrecevable l'action en annulation d'une admission introduite par un
                            créancier après la clôture des opérations de la faillite.</p>
                        <p>L'annulation de -l'admission peut être poursuivie dans le-cas même où
                            4'on s e trouve en présence d'un concordat, lorsque c e concordat n'a
                            pas encore été entièrement exécuté.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Caire, Prés. M. Nyholm, 17 Mai 1919. — V i t a B i r i o
                            t t i c. A. P i r o m a l y e s q . et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que la demande tend à l'annulation s u r la base d e l'art. 323
                            du Code de Commerce, d e l'admission a u passif du demandeur en ce qui
                            concerne la créance de la liquidation Cossena e t Biriotti pour L.E.
                            15.000, représentant l'a p port que le demandeur devait fournir à la
                            société en liquidation, apport qui ne serait pas échu ou en t o u s cas
                            qui serait admis a u moins partiellement a u nom de la Banque d'Orient a
                            u p r è s d e laquelle le demandeur avait ouvert un compte-</p>
                        <p>courant au profit de la Raison Sociale Cossena et Birioti précisément en
                            vue d e fournir l'apport social;</p>
                        <p>Attendu qu'à cette demande, le défendeur èsq.</p>
                        <p>oppose deux irrecevabilités tirées-toutes les deux des dispositions de c
                            e même art. 323 du Code de Comm., à savoir: la première basée s u r c e
                            q u e le droit d'annulation d'une admission n'a p partient qu'a u x
                            créanciers du failli, et la seconde s u r ce que le droit susindiqué ne
                            peut être invoqué q u e pendant q u e les opérations de la faillite sont
                            en c o u r s;</p>
                        <p>Quant à la première exception:</p>
                        <p>Attendu qu'avec raison le défendeur è s q . soutient q u e la demande d e
                            l'ex-failli Birioti est irrecevable;</p>
                        <p>Qu'e n effet l'action en annulation n'appartient qu'aux créanciers ainsi
                            qu'il résulte clairement du texte d e l'art. 323 dont s'a g i t;</p>
                        <p>Que l'exclusion d u failli s'explique aisément d'un côté p a r le fait
                            qu'if pourrait s e rendre coup a b l e d e collusion avec un créancier p
                            a r son admission frauduleuse en induisant en erreur le syndic, d'un
                            autre côté par le fait q u e s'il n'a pas protesté contre l'admission
                            qu'on prétend erronée il s e serait rendu coupable de négligence;</p>
                        <p>AlUndu qu'e n l'espèce deux créanciers, les sieurs Ahmed Abdel Samieh et
                            Ahmed Nafee, sont intervenus en demandant de leur côté l'annulation en
                            question;</p>
                        <p>Que par cette intervention régulière en la forme, la question
                            d'annulation est dûment soumise à la décision du Tribunal;</p>
                        <p>Quant à la deuxième exception :</p>
                        <p>Attendu que l'art. 323 susdit, qui n'a pas son modèle dans la législation
                            française, est ainsi conçu :</p>
                        <p>« En dehors des contestations autorisées dans</p>
                        <p>« les formes ci-dessus, tout créancier a d m i s ou</p>
                        <p>« contesté pourra, même.tardivement, contester</p>
                        <p>« par une action directe ¿levant le Tribunal, une</p>
                        <p>« créance produite ou admise, pourvu qu'i l n e</p>
                        <p>« soit pas intervenu un jugement d'a d m i s s i o n</p>
                        <p>« p a s s é en force de chose jugée, mais s a n s ar-</p>
                        <p>« rêter les opérations de la faillite; •</p>
                        <p>« Les syndics et le failli seront mis en cause; »</p>
                        <p>Attendu que la base de cet article est naturellement l'intérêt d e s
                            créanciers d'assurer q u e le passif ne soit pas injustement
                            augmenté;</p>
                        <p>Attendu que selon le texte d e .l'article? les.</p>
                        <p>créanciers peuvent évidemment faire valoir cet intérêt jusqu'à la fin d e
                            s opérations de la faillite;</p>
                        <p>Attendu que d'un autre côté le dit intérêt des créanciers peut s e faire
                            sentir même après la clôture de là faillite et qu'il s'agit donc de
                            savoir si la rédaction d e l'art. 323 est contraire à l'exercice d u dit
                            droit après la clôture;</p>
                        <p>Attendu qu'une faillite peut prendre fin soit par un concordat soit par
                            la constitution d e l'état d'un i o n, laquelle comporte soit un abandon
                            d'actif, soit la distribution de l'actif réalisé, soit la clôture par
                            insuffisance d'actif;</p>
                        <p>Attendu que tout d'abord le texte de l'art. 323</p>
                        <p>n e peut p a s être invoqué contre le droit d'annulation après clôture;
                            que si l'article parle d u failli et des syndics ainsi q u e des
                            opérations de la faillite, ces dénominations s e rapportent évidemment à
                            la situation la plus fréquente où la faillite subsiste encore, mais q u
                            e d'autre part les mots,</p>
                        <p>« failli, » « syndics, » « faillite » peuvent également s'appliquer au
                            cas o ù la faillite a déjà été clôturée, ce qui résulte de plusieurs
                            articles d u</p>
                        <p>Code, voir p a r exemple l'art. 348 du Code de</p>
                        <p>Comm. où il est parlé de syndic dans le cas où, les opérations de
                            faillite sont terminées;</p>
                        <p>Attendu que si donc ni le texte d e l'art. 323, ni sa base, savoir
                            l'intérêt d e s créanciers, n e sont contraires à son application "après
                            la clôture, cette application pouvait être attaquée en vertu du principe
                            que pour la sécurité d e s créanciers et la fixation définitive de leur
                            situation, il ne serait plus permis d'y revenir;</p>
                        <p>Attendu que s a n s méconnaître la force de cet argument il échet
                            toutefois d e retenir:</p>
                        <p>1° q u e d e s procès en annulation ne seraient introduits, vu les frais,
                            q u e dans d e s c a s plutôt:</p>
                        <p>justifiés;</p>
                        <p>2° qu'un examen en détail de la situation d é -</p>
                        <p>montrera qu'en effet les intérêts soit des autres, créanciers soit d u
                            failli n e seraient point lésés, le seul effet d e l'annulation étant à
                            la charge du créancier qui aurait été indûmentadmis, d e sorte que
                            l'annulation ne saurait qu'améliorer la situation des autres créanciers
                            soit directement soit:</p>
                        <p>indirectement p a r l'amélioration d u sort de leur</p>
                        <p>• débiteur, le failli;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet d'examiner la force de ces principes en les
                            appliquant dans les différentes, clôtures de faillite;</p>
                        <p>Attendu que dans les c a s d e clôture p a r d i s solution d e l'union
                            on n e voit p a s q u e le principe de stabilité et le droit à une
                            décision définitive puisse être invoqué par les créanciers;</p>
                        <p>Qu'en effet, il n e s'agit q u e d e leur attribuer un surplus de
                            dividende, auquel ils n e s'o p p o s e ront jamais; Que non plus le
                            failli ne pourrait s e plaindre d e l'annulation d'une d e s e s
                            dettes;</p>
                        <p>Qu'en cas de concordat on s e trouve évidemment en présence d'une
                            situation différente;</p>
                        <p>Attendu que si, en principe, on pourrait s o u tenir q u e rien ne
                            s'oppose à l'annulation d e l'admission même après concordat, il doit en
                            être ainsi encore q u e cette annulation aurait pour conséquence q u e
                            le vote du concordat s e trouverait nul pour défaut de majorités;</p>
                        <p>Qu'en effet, les créanciers' pour le nouveau concordat s e trouveront
                            devant un débiteur p l u s solvable, à càuse d e l'annulation d'une
                            créance;</p>
                        <p>Mais attendu q u e d'a u t r e part la pensée s e plaît à admettre q u e
                            l'existence d'un cuncordat doit avoir placé les créanciers dans une
                            assiette définitive;</p>
                        <p>Qu'effectivement les diverses législations et aussi la législation
                            égyptienne, ont imprimé au concordat un caractère définitif (voir art.
                            341 du</p>
                        <p>Code de C o m m ., lequel n'a d m e t l'annulation qu'en c a s d e dol
                            seulement);</p>
                        <p>Attendu qu'en vain le demandeur invoque l'art. 770 du Code de Comm.
                            Italien qui admet l'annulation non seulement pour dol mais aussi pour
                            erreur essentielle;</p>
                        <p>Attendu, que la législation égyptienne ne permet un recours aux principes
                            d e droit e x p r i m é s d a n s d'autres législations q u e si la
                            quesiion ne s e trouve pas réglementée par la législation égyptienne,
                            elle-même, c e qui est le cas pour le principe de droit qui nous
                            concerne;</p>
                        <p>Attendu que si une annulation d'admission e s t donc inadmissible en
                            droit égyptien d a n s l e s c a s</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>où elle comporterait l'annulation du concordat, d'un autre côté cette
                            admission pourra être admise dans les cas, comme celui qui nous occupe,
                            où le concordat n'a pas encore été entièrement exécuté;</p>
                        <p>Attendu qu'en effet, en pareil cas, l'annulation d'une créance ne
                            servirait q u ' à fortifier l'état financier de leur débiteur qni ne
                            s'est pas encore entièrement libéré;</p>
                        <p>Attendu qu'on ne voit pas donc comment défendre une pareille action qui
                            ne comporterait nullement une annulation de concordat;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu de déclarer la demande</p>
                        <p>Birioti irrecevable et celle des intervenants re-</p>
                        <p>cevable;</p>
                        <p>Attendu quant aux frais que si la demande de</p>
                        <p>Birioti a été déclaré irrecevable il doit d'autre part rester en cause en
                            sa qualité de failli et qu'il y a donc lieu de réserver entièrement les
                            frais j u s qu'à l'issue du procès.</p>
                        <p>26 6 . - H y p o t h è q u e . — Intérêts garantis par l'inscription,
                            avant la modification de l'art. 692 C. Civ. — Cession civile entre
                            indigènes. — Consentement du débiteur cédé. — Vente à réméré. —
                            Présomption de gage.</p>
                        <p>I. - M ê m e a v a n t la modification d e l'art. 6 9 2 C. Civ., par la
                            loi du 7 Septembre l 9 i 2, il était de jurisprudence q u e la limite d
                            e d e u x année s d'intérêts é d i c t é e par le d i t article n e v i
                            s a i t que les intérêts c o u r u s a v a n t l e jugement
                            d'adjudication; c e u x c o u r u s depuis d e v a n t être c o l l o q
                            u é s par application d u principe q u e l'accessoire s u i t l e
                            principal.</p>
                        <p>II. - La n é c e s s i t é d u c o n s e n t e m e n t pour l a c e s s i
                            o n d e s s i m p l e s c r é a n c e s civiles entre indigènes n'ayant
                            é t é é d i c t é e q u e d a n s le s e u l intérêt d u débiteur c é d
                            é, la nullité d e la c e s s i o n pour défaut d e c e c o n s e n t e m
                            e n t ne peut être i n v o q u é e q u e p a r c e dernier,</p>
                        <p>III. - L e p a i e m e n t d u p r i x a u comptant, d a n s u n a c t e
                            d e vente à réméré, n'est, a u x t e r m e s d e l'art. 4 2 3 C. Civ.,
                            qu'une s i m p l e p r é s o m p t i o n qu'il s'agit d'un g a g e, p r
                            é s o m p t i o n p o u v a n t être c o m b a t t u e et détruite par d
                            e s a r g u m e n t s contraires.</p>
                        <p>( C G U T d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 22 Avril 1919. —
                            Crédit Foncier Egyptien et a u i r e c. Goubran</p>
                        <p>Khoury Haddad et autres).</p>
                        <p>N o t e . — 1,-L'arrêt expose, sur c e point:</p>
                        <p>Avant même la nouvel/e loi N° 24 de 1912 (7 Septembre) qui a modifié
                            l'ancien art. 692 du</p>
                        <p>C. C., la jurisprudence s'était affirmée dans lé sens que la limite des
                            deux années d'intérêt édictée par le dit article, devait s'entendre
                            viser les i ntérêts courus avant le jugement d'adjudication;</p>
                        <p>En effet, à partir de ce jugement, l'hypothèque a produit son effet légal
                            : le prix remplace l'immeuble hypothéqué pour être immédiatement reparti
                            entre les créanciers, et les droits des créanciers tant entre eux
                            qu'envers le débiteur exproprié, s e trouvent irrévocablement fixés;</p>
                        <p>Si la distribution du prix entre les créanciers n e s e fait pas aussitôt
                            après la vente p a r suite des contestations soulevées et des longueurs
                            d e l a procédure d'ordre, le principe que 1'«accessoire suit le
                            principal » doit recevoir application s a n s restriction, puisque d'une
                            part on ne peut plus invoquer la raison qui a dicté au législateur la
                            limite d e s 2 années (savoir la nécessité de permettre aux registres
                            hypothécaires de faire ressortir exactement le montant d é s charges
                            grevant les immeubles hypothéqués), d'autre part on ne peut plus adr
                            esser aux créanciers avantageusement colloqués (qui ne peuvent plus
                            prendre des inscriptions supplémentaires pour les intérêts)</p>
                        <p>le reproche d'avoir retardé à demander le remboursement: il appartient à
                            tous les créanciers de faire les diligences opportunes pour la plus
                            prompte clôture d e l'ordre et les plus intéressés à ce faire sont
                            précisément ceux qui voient les fonds à eux destinés risquer d'être
                            absorbés par les intérêts cumulés au cours de la procédure;</p>
                        <p>La pratique des Tribunaux, même avant la nouvelle loi d e 1912, s'est
                            constamment conformée à cette jurisprudence: et ce serait vraiment
                            étrange d'y revenir après que la jurisprudence et la pratique ont reçu
                            confirmation solennelle du législateur par la modification apportée à
                            l'ancien art. 692 C . C.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>2 6 7, - M e u b l e s . Possession. — Date cettaine. — Ventes de
                            chevaux.</p>
                        <p>L a r è g l e s u i v a n t laquelle en fait d e m e u b l e s p o s s é
                            s s i o n vaut titre e s t f o n d é e s u r u n e p r é s o m p t i o n
                            d e propriété, q u i peut être c o m b a t t u e même par d e s a c t e
                            s d e v e n t e n o n r e v ê t u s d e la d a t e certaine, lorsqu'il
                            s'agit "de'transactions où cette formalité n'est p a s d'u s a g e,
                            comme en matière d e vente d e c h e v a u x, q u i s o n t souvent c o
                            n c l u e s s i m p l e m e n t par l a livrais o n d e l'animal contre
                            l e p a i e m e n t d u p r i x .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 20 Mai 1919. — Constantin J.
                            Philippou c. Panayotti Raptopoulo et autre). .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>268. - nationalité h e l l é n i q u e . —</p>
                        <p>Traité d'Athènes du 1-14 Novembre 1913.</p>
                        <p>— Originaires des nouvelles provinces grecques. — Conditions
                            d'acquisition de la nationalité hellénique. — Accord grécó-</p>
                        <p>égyptien du 17. Octobre 1918.</p>
                        <p>1. - L'art. 4 d u T r a i t é d'A t h è n e s du 1 - 1 4 Novembre 1913
                            n'attribue pas la qualité d e sujet h e l l è n e s à t o u s les»
                            originaires des territoires o t t o m a n s a n n e x é s à la Grèce, m
                            a i s seulement a u x i n d i v i d u s d o m i c i l i é s d a n s c e
                            s territoires, c'est-à-dire à ceux q u i, l o r s d e l'annexion, y a v
                            a i e n t réellement leur domicile e t y résidaient effectivement.</p>
                        <p>I L - L e s o r i g i n a i r e s d e c e s territoires d o m i c i l i é
                            s e n Egypte, n e peuvent être r e c o n n u s comme sujet s h e l l è n
                            e s q u e s'i l s o n t o p t é d a n s l e s s i x m o i s d u T r a i
                            t é d'A t h è n e s pour la nationalité h e l l é n i q u e</p>
                        <p>( c o n v e n t i o n g r é c o - é g y p t i e n n e p u b l i é e a
                            u</p>
                        <p>Journal Officiel le 17 Octobre 1918 ) .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 15 Mai 1919. —
                            Basile Papajeannidès c. Demetrius Men- tzoglou).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi j u g é par infirm, d'un jug.</p>
                        <p>Alex. 2 2 Mars 1919; Comp. jug. 3 Avril 1 9 l 9,</p>
                        <p>Gaz. IX, 131-223. .</p>
                        <p>L'arrêt expose : '</p>
                        <p>... Attendu, au fond, qu'il est acquis aux d é b â t s qu'établi en
                            Egypte depuis une vingtaine d'années, l'appelant est originaire d u
                            village d e</p>
                        <p>Zagora, Province d'Epire;</p>
                        <p>Attendu que la question à résoudre est celle de savoir si, sujet ottoman
                            par son origine, il a acquis la nationalité hellénique p a r le fait .de
                            l'annexion d e la Province à la Grèce, en Novembre 1913;</p>
                        <p>Attendu que cette question doit être résolue par la négative, soit qu'on
                            admette q u e lors de la dite annexion l'Egypte faisait partie d e
                            l'Empire</p>
                        <p>Ottoman, soit qu'on admette l e contraire;</p>
                        <p>Attendu que, dans la première hypothèse, l e cas du sieur Papajeannidis
                            serait régi par l'art. 4 du Traité d'Athènes, ainsi conçu:</p>
                        <p>« Les individus domiciliés dans les territoires</p>
                        <p>« de l'Empire Ottoma'n^pâssant sous la domina-</p>
                        <p>« tion de la Grèce deviendront sujets hellènes;</p>
                        <p>« Ils auront le droit d'opter pour la nationalité</p>
                        <p>« ottomane moyennant une déclaration à l'autor i t é hellénique
                            compétente dans l'espace d e</p>
                        <p>« trois a n s à partir de la date de ce jour, décla-</p>
                        <p>« ration qui sera suivie d'unenregistrement a u x</p>
                        <p>« Consulats Impériaux Ottomans. Cette décla-</p>
                        <p>« ration sera remise, à l'étranger, a u x chancel-</p>
                        <p>1 5 7</p>
                        <p>« leries des Consulats helléniques et enregistrés</p>
                        <p>« p a r les Consulats Ottomans. Toutefois, l'exerc i c e d e ce droit
                            d'option est subordonné au</p>
                        <p>« transfert du domicile des intéressés et à, l e u r</p>
                        <p>« établissement hors d e G r è c e;</p>
                        <p>' « Les personnes qui, pendant ce délai, auront</p>
                        <p>« émigré dans l'Empire Ottoman ou à l'étranger, c ou y auront fixé leur
                            domicile, resteront oito-</p>
                        <p>« manes. Elles jouiront de la franchise de sortie'</p>
                        <p>« pour leurs biens meubles;</p>
                        <p>« L'option sera individuelle;</p>
                        <p>« Pendant le même espace de trois ans, les</p>
                        <p>« musulmans ne seront pas astreints au service</p>
                        <p>« militaire ni ne payeront aucune taxe militaire;</p>
                        <p>« En ce qui concerne les enfants mineurs, le</p>
                        <p>« délai d'option commencera à courir à partir d e</p>
                        <p>« la date où ils auront acquis l'âge de la majorité »;</p>
                        <p>Attendu que la thèse de l'intimé, suivant laquelle toustes origi,.aires d
                            e s territoires annexés, qui n'auraient pas opté, dans un délai de 3
                            ans, pour la nationalité ottomane, seraient devenus de plein droit
                            sujets hellènes, n'est p a s fuiidée;</p>
                        <p>Qu'en effet, l'article précitéduTraitéd'Athènes ne stipule rien de
                            pareil;</p>
                        <p>Que loin d'attribuer la qualité de sujets hellènes à tous les originaires
                            des territoires a n nexés, il n e l'attribue qu'a u x seuls individus
                            domiciliés dans ces territoires;</p>
                        <p>Attendu qu'il ëst incontestable, que, par « in-</p>
                        <p>&lt; dividus domiciliés » il faut entendre les individus domiciliés qui,
                            lors d e l'annexion, avaient réellement leur domicile dans les
                            territoires a n nexés et y résidaient effectivement;</p>
                        <p>Que cela résulte à l'évidence, en même t e m p s q u e des termes
                            employés, d e l'esprit qui a p r é sidé à la rédaction du dit article, d
                            e l'ensemble de s e s dispositions, et enfin des précédents e t d e s
                            règles usitées en pareille matière;</p>
                        <p>Qu'il échet de relever, dans cet ordié'd'idées., q u e lorsque, aux
                            termes du dit article, ceux qui après l'annexion d e s Provinces cédées
                            à la Grèce s e seraient établis dans une autre province d e l'Empire
                            Ottoman restaient sujets ottomans, il serait illogique de n e p a s
                            appliquer le même traitement à ceux qui s'y étaient déjà établis
                            antérieurement</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Qu'il échet encore de relever que si l'intention des hautes parties
                            contractantes était celle q u e l'i n t i m é leur attribue, elles s e
                            seraient servies d a n s l'art. 4 du terme «originaires des
                            territoires</p>
                        <p>« cédés », dont elles se sont servi dans le protocole dont il va être
                            parlé;</p>
                        <p>Attendu que, dans l'hypothèse où l'Egypte devrait être considérée comme
                            ne faisant pas partie d e 1' Empire Ottoman en 1913, le c a s du
                            sieur</p>
                        <p>Papajeannidis serait régi p a r les dispositions du</p>
                        <p>Protocole N° 1 du Traité d'Athènes,ainsi conçues:</p>
                        <p>« Les originaires des territoires cédés domi-</p>
                        <p>« ciliés hors de l'Empire Ottoman auront un délai</p>
                        <p>• d e six mois pour opter en faveur de la nation a l i t é hellénique. La
                            déclaration et les consé-</p>
                        <p>« quences en seront les mêmes que celles prévues</p>
                        <p>« dans l'art. 4 »;</p>
                        <p>Or attendu qu'il est constant que le sieur P a pajeannidis n'a exercé son
                            droit d'o p t i o n e n faveur de la nationalité hellénique que 15 mois
                            environ après le Traité d'Athènes, époque à laquelle il en était déjà
                            déchu ;</p>
                        <p>Attendu que la convention intervenue l'année dernière entre le
                            Gouvernement Egyptien et le</p>
                        <p>GouvernementHellénique Journal OfficielN°85 du 17 Octobre 1918) n'a p u
                            d'aucune iranière modifier sa situation;</p>
                        <p>Que, tout ce q u e le Gouvernement Egyptien, renonçant à la thèse qu'il
                            avait jusqu'alors soutenue, consentit en effet à admettre par la dite
                            convention, c'est q u e les originaires des Povin-</p>
                        <p>c e s annexées à la Grèce, domiciliés en Egypte, devaient être régis non
                            p a s par les dispositions d e l'art. 4 mais p a r celles d u protocole
                            N° 1 d u</p>
                        <p>Traité d'Athènes;</p>
                        <p>Que, ce faisant, il eut toutefois soin de stipuler formellement, qu'il n
                            e reconnaîtrait comme sujet s hellènes, q u e ceux d'entr'eux qui a u r
                            a i e n f o p t é pour.la nationalité hellénique, dans le délai p r e s
                            crit par l e dit protocole;</p>
                        <p>Attendu qu'à raison des considérations qui précèdent c'est bien à tort
                            que le jugement déféré a retenu q u e l'appelant était sujet hellène, e
                            t q u e son infirmation s'impose.</p>
                        <pb n="158" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T R E"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>269. - Référés. — Compétence. —</p>
                        <p>Urgence. — Appel. — Parties à intimer.</p>
                        <p>•— Chose jugée. — Séquestre. — Mainlevée.</p>
                        <p>]. - Si une demande de mainlevée de séquestre ne peut être examinée sans
                            que les parties, à la requête desquelles la mesure a été prise, aient
                            été appelées pour déclarer qu'elles consentent à son retrait, il n'en
                            est cependant plus de même en degré d'appel.</p>
                        <p>Aucun texte de loi n'obligeant l'appelant à intimer devant la Cour toutes
                            les parties présentes en première instance, il est libre de n'y appeler
                            q u e celles contre lesquelles son intérêt lui commande de former appel,
                            sauf à la Cour à ordonner la mise en cause des parties omises
                            lorsqu'elle juge leur présence nécessaire (arrêt du 4 Ayril 1917 et
                            la'jurisprudence citée).</p>
                        <p>Tel n'est pas le cas lorsque les parties-</p>
                        <p>non intimées sur l'appel à la demande de mainlevée de séquestre ne se
                            sont pas opposées à cette demande - en première instance.</p>
                        <p>II. - Il est de principe et de jurisprudence que la véritable portée
                            d'une décision de justice et par suite la mesure dans laquelle elle a
                            acquis l'autorité de la chose jugée est précisée par les motifs qui ont
                            déterminé le juge.</p>
                        <p>III. - La juridiction des référés est basée uniquement sur l'urgence;
                            elle n'est instituée q u e pour connaître des contestations urgentes ou
                            des mesures urgentes à prendre sans préjudice du fond et elle exclut les
                            discussions prolongées sur des moyens dont l'examen appartient au jtige
                            du fond.</p>
                        <p>Dans un cas où l'examen de la demande a nécessité l'appel de la cause à
                            de très nombreuses audiences, et où celle-ci a fait l'objet de deux
                            ordonnances interlocutoires et de réouverture de débats, après avoir été
                            longuement plaidée à deux reprises, il faut retenir que la cause échappe
                            complètement à la compétence du Juge d e s Référés, et spécialement
                            qu'il serait impossible de mettre fin, par une simple ordonnance rendue
                            exécutoire sur minute, à un . séquestre dont l'établissement remonte à
                            plus de dix années,sauf dans le cas d'un complet accord de tous les
                            intéressés.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'a p p e l . Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 20 Mai 1919. — Abdel Al
                            Sayed El Ridi et autres c. Anis Doss è s q . ' e t autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>270. - Pétitoire. — Mesures provisoires pour la garde ou la -
                            conservation de la chose litigieuse. — Inadmissibilité d'une action
                            possessoire incidemment au pétitoire.</p>
                        <p>Si le juge du pétitoire peut, sans violer la règle qui défend de cumuler
                            le pétitoire et le possessoire, prendre, dans le cours d e l'instance
                            liée devant lui, des mesures provisoires, relatives à la garde et à la
                            conservation de la chose litigieuse, il ne saurait, même par mesure
                            provisoire, statuer</p>
                        <p>*sur une demande incidente, tendant à la remise en possession du
                            demandeur, et qui constituerait une véritabje action possessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2rae C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 8 Atai 1919. —
                            Dame Arsenouhi Bididimian c. Kevork Sarkissian).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>271; - Prête-nom. — Juridiction Mixte.</p>
                        <p>— Compétence. — Cas où le prête-nom a pour objet de soustraire les
                            parties à une législation étrangère.</p>
                        <p>Si la similitude entre les législations</p>
                        <p>Mixte et Indigène peut faire admettre l'usage d'un prête-nom qui
                            transférerait la compétence d'une juridiction à une autre, il ne peut en
                            être de même lorsque le prête-nom tend à rendre un étranger justiciable
                            des tribunaux mixtes en le soustrayant à s a juridiction nationale dont
                            la législation diffère sensiblement de la législation égyptienne.:
                            (telle que la législation anglaise).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Coin. Caire, Prés. M.,»Nyftolm, H Janvier 1919. — S. Animar c. T h
                            e Commercial # Agency Cy Ltd et Ct.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit introductif d'instance en d a t e d e s</p>
                        <p>2 e t 4 Novembre 1918 p a r lequel S. A m m a r, sujet local, a a s s i g
                            n é T h e Commercial &amp; Agency Cy</p>
                        <p>Ltd, Société Britannique, e t E z r a E s s e s, sujet</p>
                        <p>Britannique, en p a i e m e n t d e la somme de L.E. 351</p>
                        <p>montant d'une lettre de change tirée p a r T h e</p>
                        <p>Commercial &amp; Agency C y Ltd s u r E z r a E s s e s au profit d e S.
                            A m m a r;</p>
                        <p>O u ï les parties en l e u r s dires et conclusions;</p>
                        <p>Attendu que E s s e s soulève l'exception d'i n compétence d u T r i b u
                            n a l en s o u t e n a n t q u e le tirage a u profit d e S. A m m a r n
                            e constitue p a s u n e opération réelle, A m m a r n'é t a n t qu'u n
                            prête-</p>
                        <p>n o m, destiné à soustrairè-'le débiteur E s s e s d e s e s j u g e s
                            naturels britanniques, s e u l s compétents pour une affaire e n t r e d
                            e u x sujet s d e cette d e r -</p>
                        <p>nière'nationalité; -</p>
                        <p>Attendu que E s s e s a v a i t, d é p o s é p a r m i s e s pièces u n e
                            f o r m u l e d e serhiènt à prêter p a r le demandeur Animar aux fins
                            d'établir la fictivité d u t i r a g e;</p>
                        <p>Attendu que A m m a r n'ayant pas contesté sa qualité de prête-nom, E s s
                            e s n'a p l u s maintenu sa délation d e s e r m e n t; .</p>
                        <p>Attendu que A m marsoutient d e s o n côté qu'une longue jurisprudence a
                            a d m i s la légalité d'un prête-nom;</p>
                        <p>. Attendu qu'on s e trouve, en effet, en présence d'une pareille j u r i
                            s p r u d e n c e à laquelle d'autre part e s t o p p o s é e u n e
                            jurisprudence d é f e n d a n t d e soustraire p a r d e s c e s s i o n
                            s fictives les justiciab l e s d e leur j u g e n a t u r e l;</p>
                        <p>Attendu qu'e n l'e s p è c e l e Tribunal e s t i m e qu'e n effet la
                            jurisprudence a d m e t t a n t l a légalité d'un p r ê t e - n o m n'e
                            s t p a s applicable;</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence . i n v o q u é e p a r</p>
                        <p>A m mars e r é f é r é à la constitution d'un p r ê t e - n o m d a n s d
                            e s c a s où pareille constitution t e n d à r e n d r e u n sujet
                            indigène justiciable des Tribunaux Mixtes;</p>
                        <p>Attendu que l e s motifs ayant p u établir la dite jurisprudence n e s'a
                            p p l i q u e n t p a s d a n s l e s c a s où p a r u n prête-nom o n
                            cherche à soustraire un sujet étranger d e s o n f o r u m national pour
                            le r e n d r e justiciable des Tribunaux Mixtes;</p>
                        <p>Attendu qu'e n effet l a similitude e n t r e la législation</p>
                        <p>Egyptienne Mixte e t Indigène r e n d admissible d a n s beaucoup d e c a
                            s et sauf circonstances spéciales, la dérogation p a r u n prête-nom à
                            une juridiction a u profit d'un autre, toute s l e s d e u x
                            fonctionnant d a n s le même p a y s e t d a n s d e s c o n ditions q u
                            a s i - é g a l e s;</p>
                        <p>Attendu que tout a u t r e e s t le c a s où u n sujet étranger serait p
                            a r l e prête-nom soustrait à s a législation n a t u r e l l e;</p>
                        <p>Qu'effectivement une telle soustraction c o m porterait é v e n t u e l l
                            e m e n t u m p r é j u d i c e réel comme e n l'e s p è c e où l e s
                            moyèrifc î l e d é f e n s e a c c o r d é s p a r la législation b r i
                            t a n n i q u e a u x défendeur s n e s e retrouvent p a s d a n s la
                            législation m i x t e;</p>
                        <p>Attendu qu'il est évident q u e l'institution d'un prête-nom ne pourrait
                            être a d m i s e d a n s p a r e i l s c a s où elle produirait une
                            véritable restriction aux droits d e d é f e n s e d e l'a d v e r s a i
                            r e ;</p>
                        <p>Attendu p a r t a n t qu'i l y a lieu d'admettre e n l'e s p è c e
                            l'incompétence des Tribunaux Mixtes .</p>
                        <p>N- 272.-Vente administrative. — Clause soumettant l'adjudication à
                            l'approbation du Ministère des Finances. —Validité. —</p>
                        <p>Délai.</p>
                        <p>„ Est valable la clause des placards et d u procès-verbal d'une vente
                            administrative pour non-paiement des impôts, a u x termes de laquelle
                            l'adjudication ne devient définitive qu'après ¡'approbation du Ministère
                            des Finances.</p>
                        <p>Faute de délai prévu pour la déclaration du refus d'acceptation, un délai
                            de 2 4</p>
                        <p>jours ne peut pas être considéré comrne excessif.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. - M. A. d e Souze Larcher, 15 Mai 1919. —
                            Abdel Hamid Imán c. Ministère des Finances et autres). .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu qu'Abdel Hamid Imam soutient q u e c'est à tort q u e l e
                            jugement dont a p p e l a a d m i s la clause insérée d a n s l e s
                            placards e t l e procès-</p>
                        <p>v e r b a l d e la vente administrative, a u x t e r m e s d e laquelle:
                            l'adjudication aux fins de recouvrem e n t d impôts ne devient
                            définitive q u ' après l'approbation d u Ministère d e s Finances, e t q
                            u e cette clause e s t v a l a b l e malgré l e s d é c r e t s du 2 5
                            Mars 1880 et du 2 6 Mars 1900;</p>
                        <p>Qu'il allègue q u e c'est certainement à tort q u e le dit jugement a a d
                            m i s q u e l'adjudica'tion p r o noncée e s t s u b o r d o n n é e à
                            cette condition s u s p e n s i v e, c a r cette condition doit être
                            considérée c o m m e n o n a v e n u e, a u x t e r m e s d e la Loi
                            fart. 158 C.C.) e t, à un autre point d e v u e, doit être considérée
                            nulle, comme é m a n a n t d u pour s u i vant d e l'expropriation
                            lui-même, a u m é p r i s d e la Loi;</p>
                        <p>Qu'e n t o u t cas, cette approbation devait avoir lieu d a n s l e délai
                            d e 15ne prévu p a r le d é c r et du 26 Mars 1900 a r t . 7, pour la
                            transmission d u procès-verbal d'adjudication, p a r la Moudi-</p>
                        <p>rieh, a u Parquet Mixte, pour la transcription d'office;</p>
                        <p>Qu'il n'y aurait pas lieu non p l u s d e tenir c o m p ' e d e c e q u e
                            le p a i e m e n t d e s impôts, pour le recouvrement d e s q u e l s l
                            e s p o u r s u i t e s ont é t é e x e r c é e s, a été effectué; c e p
                            a i e m e n t après l'a d judication é t a n t absolument interdit p a r
                            la Loi;</p>
                        <p>Attendu que le Gouvernement plaide q u e l'a d judication était s u b o r
                            d o n n é e, comme d'u s a g e, à l'a c c e p t a t i o n d u Ministère
                            d e s . Finances, p i è c e</p>
                        <p>N ° 7, a r t . 10 : « la vente n e d e v i e n d r a définitive</p>
                        <p>« qu'après l'a p p r o b a t i o n d u Ministère d e s F i -</p>
                        <p>« n a n c e s »;</p>
                        <p>Que d e p l u s, ainsi qu'i l résulte d u procès -</p>
                        <p>verbal d'adjudication, la Moudirieh, a v a n t - t i e p r o c é d e r a
                            u x e n c h è r e s, a indiqué aux enchériss e u r s l e s conditions de
                            la vente, ^et q u e cette clause s e r e t r o u v e d a n s le
                            procès-verbal d'a d j u dication, qui e s t l e titre d e l'a p p e l a
                            n t, l e q u e l d'ailleurs savait b i e n qu'e n s e portant a d j u d
                            i c a taire.</p>
                        <p>il ne deviendrait propriétaire qu'a u c a s où l e Ministère d e s F i n
                            a n c e s approuverait l'adjudication;</p>
                        <p>Qu'e n c e qui concerne l e délai, bien qu'a u c u n délai n'a i t é t é
                            prévu, l e Ministère n'a a p p o r t é aucun r e t a r d à f a i r e
                            connaître s a décision, puisq u e s a réponse e s t du 19 Août 1916, s o
                            i t 24 j o u r s après l'adjudication :</p>
                        <p>Attendu que T h e W a r d i a n E s t a t e s C y, r e p r é s e n t é p
                            r é c é d e m m e n t p a r l e sieur H. Milton, c o n clut à la
                            confirmation d u jugement;</p>
                        <p>Attendu que la Cour a déjà e u l'occasion d e s e p r o n o n c e r s u r
                            l a validité de la clause en question en décidant, p a r s o n arrêt du
                            21 Avril 1904, qu'e n matière d'adjudication administrative l a clause p
                            a r laquelle le Gouvernement s e r é s e r v e la faculté d'a c c e p t
                            e r o u d e r e j e t e r l'offre la p l u s élevée, à charge d e r e m
                            b o u r s e r à l'a d j u dicataire l e montant d e s o n d é p ô t,
                            constitue l a seule e t véritable loi des parties, encore qu'elle soit
                            une dérogation a u x dispositions d u Règlement d e 1886;</p>
                        <p>Que p a r s o n arrêt du 8 Mars 1900, la Cour avait également d é c i d é
                            q u e, lorsqu'il a été f o r -</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>mellement stipulé, d a n s le cahier d e s charges d'une adjudication, q
                            u e l'administration ne sera liée par aucune offre; qu'elle se. réserve
                            de ref u s e r toutes les offres présentées, comme aussi de ne pas
                            accepter la plus élevée, l'administration est à l'abri d e tout recours
                            de la part d'un soumissionnaire, fut-il le plus fort enchérisseur;</p>
                        <p>Qu'un autre arrêt, du 3 Avril 1890, avait aussi déclaré qu'e s t licite
                            la clause insérée dans un cahier des charges d'une adjudication
                            administrative aux enchères, p a r laquelle l'Administration s e réserve
                            le droit d'accepter ou d e refuser l'offre la plus élevée, s a n s que
                            le soumissionnaire puisse élever contre elle aucune réclamation;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu de.maintenir cette jurisprudence, la clause en
                            question constituant la seule et véritable loi des parties;</p>
                        <p>Attendu, quant au délai pour la déclaration d u refus d'acceptation,
                            qu'aucun délai fatal n'ayant été fixé, le délai d e 24 jours après
                            l'aJjudication n e paraît p a s excessif, étant donné les lenteurs
                            administratives.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>223. - Vente à réméré. — Vileté du prix. — Présomption de gage.</p>
                        <p>La vileté du prix dans une vente à réméré ne figure pas parmi les
                            circonstances énumérées à l'art. 4 2 3 C. Civ. qui impliquent la
                            présomption que sous la forme de vente à réméré l'acte cache un simple
                            gage. Cette circonstance, d'une appréciation essentiellement incertaine,
                            ne saurait d o n; avoir une portée absolue.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . P. é s . M. P. Bernaadi, 22 Avril 1919. — De
                            Zein el Arab Hassan el Ghandour c. Georges A. Costandi et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>274. - W a k t . — Revendication.— Prescription de 33 ans.— Fin de non
                            recevoir.—</p>
                        <p>Conditions.-Possession delà partie adverse.</p>
                        <p>L'inaction du wakf revendiquant pendant</p>
                        <p>3 3 ans ne suffit pas à la prescription de son droit, si à cette inaction
                            ne correspond pas la possession pendant la même période de celui qui
                            soulève la fin de non recevoir et de ses ayants-cause.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. B e n a r d i, 22 Avril 1919. -
                            Habib Sakakîni Pacha c. Wakr Hussein Agha Chanan et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Appel a été formé p a r Habib Sakakini Pacha d u jugement du Tribunal
                            Civil du Caire, en date du 19 Février 1918, ordonnant une expertise aux
                            fins d'établir si la parcelle litigieuse fait partie des terrains du
                            wakf Hussein Agha Chanan, tels que les dits terrains ont é t é
                            déterminés p a r l'expert Ramacciotti d a n s son rapport du 20 Mai
                            1905, entériné p a r l'arrêt d e cette Cour en date du 31 Mai 19C6;</p>
                        <p>P a r le même jugement il fut préjudîciellement statué s u r u n e
                            exception d e non recevabilité d e l'a c t i o n, soulevée p a r
                            Sakakini et fondée s u r l'inaction p r é t e n d u e d u wakf pendant p
                            l u s d a 3 3</p>
                        <p>a n s (art. 96 d u décret du 27 Mai 1897). A bon droit les premiers juges
                            ont rejeté cette exception q u e Sakakini a fait valoir d a n s l e s
                            circonstances suivantes :</p>
                        <p>La revendication introduite p a r le wakf Chanan porterait, d'après l e s
                            dires plutôt vagues d e</p>
                        <p>Sakakini, s u r une parcelle d e 1 feddan, 11 kirats et 8 s a h m e s,
                            rendue « t a l e f » p a r le Gouvernement e t a u j o u r d'h u i
                            totalement comprise d a n s la zône d u Canal Ismaïlieh. P o u r s a
                            part il d é clare n'e n avoir j a m a i s e u la possession. L'action
                            serait donc, d'après lui, mal dirigée à son encontre et aurait d û être
                            introduite contre l e</p>
                        <p>Gouvernement, qui, le c a s échéant, pourrait o p p o s e r a u w a k t
                            la prescription d e 3 3 a n s d e l'action :</p>
                        <p>C o m m e le Gouvernement, n'est pas en cause, il n'est pas nécessaire
                            d'examiner l'exception au point d e v u e d e la dite hypothèse. Il en
                            est d e même quant à une seconde hypothèse présentée p a r Sakakini,
                            d'après laquelle la revendication porte s u r u n e parcelle ( d'un demi
                            feddan environ) qu'il reconnaît posséder, mais qui s e rait tout autre q
                            u e celle prémentionnée. D a n s celte hypothèse, dit Sakakini, le wakf
                            Chanan doit a g i r à son encontre p a r action s é p a r é e;</p>
                        <p>L'a p p e l a n t a pourtant admis la possibilité d'une troisième
                            hypothèse, combinée des deux autres, et qui consiste en ce q u e le wakf
                            revendique c e qui reste, après l'exécution des travaux d u Canal
                            Ismaïlieh, d e l'ancienne parcelle d e 1</p>
                        <p>feddan, 11 kirats et 8 s a h m e s prémentionnée, et dont Sakakini a la
                            possession. C'est dans cette hypothèse — qui paraît la seule
                            correspondant à la réalité des choses — que Sakakini a p r é senté son
                            exception de non recevabilité, en faisant valoir qu'il aurait possédé la
                            parcelle s a n s être troublé pendant 22 a n s avant l'introduction de
                            la revendication (et plus précisément du J</p>
                        <p>Août 1886 jusqu'au 4 Août 1908), et qu'avant lui le Gouvernetnentl'a
                            possédée depuis 1867. Ainsi, conclut-il, le wakf est resté d a n s
                            l'inaction pendant p l u s d e 3 3 ans, délai suffisant pour prescrire
                            son action;</p>
                        <p>Il est constant que le Gouvernement — qui paraît d'ailleurs avoir possédé
                            à titre tout-à-fait provisoire — n'est pas l'auteur d e l'appelant, qui
                            a acheté d'un certain T o m a n Chanan, et qu'au point de vue d e la
                            possession Sakakini ne saurait donc profiter de celle du
                            Gouvernement;</p>
                        <p>S e présente, e n conséquence, la question des avoir s i l'inaction en
                            elle-même suffit à prescrire le droit du wakf, ou bien si à cette
                            inaction doit correspondre la possession pendant 3 3 a n s d e celui qui
                            soulève la prescription d e s e s ayants cause. On n e saurait hésiter à
                            s e rallier à l'opinion des premiers j u g e s rejetant les prétentions
                            d e l'appelant, c e conformément, d'ailleurs, à la jurisprudence de la
                            Cour. A.insi, p a r un arrêt e n date du 5 Avril 1911 (Butt., XXIII,
                            246), il a été statué q u e la preuve d e la prescription d e l'action d
                            u, wakf, à cause d e s o n inaction pendant 3 3</p>
                        <p>ans, avait été rapportée, parce que la partie qui s'e n était prévalue
                            avait prouvé d'avoir joui de la possession des biens dont il s'agissait
                            depuis plus d e 3 3 a n s . Voir aussi, e n t r ' autres arrêts, surtout
                            celui d u 12 Mars 1896 déjà cité p a r le</p>
                        <p>Tribunal (Bull., VIII, 165). Encore, l'arrêt du 28 Décembre 1905 (Bull.,
                            XVIII, 60), q u e l'appelant croit pouvoir invoquer en sa faveur, v a
                            contre lui, puisqu'il y e s t expressément statué q u e les biens wakf s
                            n e sont pas prescriptibles et qu'on ne peut, en c e qui les concerne
                            qu'opposer une fin de non recevoir tirée de la possession de 33 ans;</p>
                        <p>Dans le même sens s'e s t prononcé Kadri Pacha d a n s l'art. 587 d e son
                            o u v r a g e : « En matière d e</p>
                        <p>« succession e t d e wakf, l'action peut être e n -</p>
                        <p>« tendue s'il n e s'e s t p a s écoulé 33 a n s depuis</p>
                        <p>« la possession » ce qui veut évidemment dire:</p>
                        <p>depuis la possession de celui qui soulève l'exception de la prescription
                            ;</p>
                        <p>Dans l'art. 600 d e son ouvrage, il e s t encore plus explicite: « L'a c
                            t i o n d e l'administration</p>
                        <p>• d'un bien wakf... n e doit p a s être entendue s i</p>
                        <p>« le défendeur détient c e bien depuis p l u s d e 3 3</p>
                        <p>« a n s . . . » . Voir enfin l'art. 6 2 7 : «L'action d e</p>
                        <p>« l'administrateur d'un wakf, tendant à faire d é -</p>
                        <p>« clarer wakf un bien qu'une personne possède</p>
                        <p>« depuis 33 ans, n e doit p a s être admise, si... » .</p>
                        <p>. I l n e faut pas non p l u s perdre d e v u e - q u e l'art. 96 du
                            décret s u r les Mehkémés, précité, dispose formellement q u e même
                            après les 3 3 a n s l'action n'est pas prescrite si le wakf a été d a n
                            s l'impossibilité d'agir o u s'il a e u un empêchement légal. Á p l u s
                            forte raison, l'action n e s e prescrit pas si l e wakf n'a eu aucune
                            raison pour introduire la revendication. O r, e n l'occurrence, puisque
                            l'exception d e Sakakini est soulevée justement d a n s l'hypothèse que
                            le Gouvernement eût déclaré la parcelle litigieuse «talef» pour utilité
                            publique, o n n e voit pas comment le wakf aurait p u agir tant q u e
                            cette situation d u r a i t;</p>
                        <p>En tout c a s il incombe à Sakakini de prouver q u e - l e wakf aurait p
                            u o u aurait dû agir avant son achat en 1886, preuve qu'i l n'a point r
                            a p portée.</p>
                        <p>E n d'autres mots, il ne ressort point des éléments de la cause q u e
                            l'inactiou d u wakf a d u r é p l u s d e 22 a n s;</p>
                        <p>159</p>
                        <p>Enfin, il faut reconnaître avec l e s premiers juge'S — aux motifs
                            desquels o n s e rapporte pour le surplus — que la thèse d e Sakakini,
                            si elle était admise, aurait pour résultat de faire d'une chose wakf
                            objet d e l'inaction, une res nullius susceptible d'être acquise p a r
                            qui q u e ce soit, résultat bien contraire à l'intention d u législateur
                            musulman, qui a voulu, par l e s dispositions dont s'agit, garantir aux
                            biens wakf s u n e protection spéciale.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>14. - C o f f r e - f o r t . — Etablissement de, crédit. — Louage. — Saisie.
                        — Ariêt.</p>
                    <p>L'établissement de crédit qui, en présence d'une saisie-arrêt formée entre s
                        e s mains sur les valeurs et sommes en dépôt appartenant à un de ses
                        clients, interdit à ce dernier l'accès du compartiment du coffre-fort dont
                        il est locataire, ne commet aucune faute engageant sa responsabilité.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Seine, 13 Novembre 1917. — Comptoir</p>
                    <p>National d'Escompte de Paris c. Kahn et Lévy. Monit.</p>
                    <p>Huiss. XLVI, 4¿5).</p>
                    <p>Note. — V. Cass. Req. 12 Novembre 1906.</p>
                    <p>— App. Toulouse 1913.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>15. - Référés. — Louage de services. —</p>
                        <p>Congédiement. - Expulsion. - Concierge. -</p>
                        <p>Compétence.</p>
                        <p>Dans le louage de services à durée indéterminée, le juge des référés
                            n'est p a s compétent pour apprécier la validité d u congé donné par
                            l'une des parties à l'autre.</p>
                        <p>Mais, dés l'instant q u e le congé a été donné par le maître au salarié
                            (dans l'espèce, par le propriétaire d'un immeuble à s a concierge), le
                            juge des référés est compétent pour ordonner son expulsion sous réserve
                            des droits q u e celui-ci pourra faire valoir devant le Tribunal.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel de Paris, 7me C h . Prés. M. Boudoux 3 Juin 1919. — Société
                            l a Rente Foncière c. époux O e n è s . — Monit. Huiss. XLVI, 419).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>16.-Venteà livrer.— Échéance. — Défaut de retrait de la marchandise. —
                            Crise des transports.— Force majeure. Art. 1657</p>
                        <p>C.C. inapplicable. — Marché suspendu. —</p>
                        <p>Vendeur. — Refus de livraison. — Résolution avec dommages intérêts.</p>
                        <p>La résolution d u marché prononcée par l'art. 1657 C.C., en cas de
                            non-retire-</p>
                        <p>ment de la marchandise vendue à la date fixée pour sa livraison, procède
                            d'un pacte commissoire tacite -soumis, comme toutes les conventions, a u
                            x règles du droit commun sur la force m a j e u r e : dès lois q u e
                            celle-ci est établie comme ayant fait o b s tacle au retirement, l'art.
                            1697 C.C. cesse de produire son effet.</p>
                        <p>La crise des transports, fait de notoriété publique, peut constituer un
                            cas de force majeure.</p>
                        <p>L e marché s e trouve alors suspendu dans son exécution. Et lorsque
                            l'empêchement à la livraison a disparu, l'acheteur peut demander qu'il y
                            soit procédé, alors surtout qu'il a assumé toutes les dépenses</p>
                        <p>160 nécessaires pour l a c o n s e r v a t i o n d e l a m a r c h a n d
                            i s e v e n d u e .</p>
                        <p>Dans ces conditions, l e r e f u s d e l i v r e r p a r l e v e n d e u
                            r e n t r a î n e l a résolution d u m a r c h é à s e s t o r t s e t g
                            r i e f s e t s a condamnation à d e s dommages-intérêts .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel d'Angers, 2me Ch. P r é s M. Counrof. 14 Novembre 1918. —
                            Garette c/ Verdier. — Gaz. Jad. et Comm. d e Lyon. XXI, p . 90).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets, Règlements et Proclamations.</head>
                <p>Proclamation par le Général Commandant en Chef les Forces de Sa Majesté en
                    Egypte</p>
                <p>Institution d'une Cour Spéciale d'Appel pour les</p>
                <p>Allemands e t Autrichiens.</p>
                <p>Attendu que p a r Proclamation en date du 15 Avril 1915, il a été constitué pour
                    l e s Allemands e t l e s Autrichiens en Egypte, des Tribunaux S p é ciaux dont
                    la juridiction a été définie d a n s l a dite</p>
                <p>Proclamation;</p>
                <p>. Attendu que la juridiction d e c e s Tribunaux</p>
                <p>Spéciaux f u t é t e n d u e d a n s la s u i t e p a r l e s c o m m i s s i o n
                    s s u b s é q u e n t e s a d r e s s é e s a u x j u g e s d e s d i t s T r i
                    b u n a u x;</p>
                <p>Et attendu qu'i l i m p o r t e d e p r é v o i r pour l'avenir d e nouvelles
                    dispositions pour statuer et déterm i n e r les a p p e l s d e certaines
                    décisions d e s d i t s</p>
                <p>Tribunaux Spéciaux;</p>
                <p>Je-soussigné, E d m u n d Henry Hynman Allenby, d a n s l'exercice d e s p o u v
                    o i r s à moi c o n f é r é s e n m a qualité d e Général C o m m a n d a n t en
                    Chef l e s</p>
                <p>F o r c e s d e S a M a j e s t é e n Egypte;</p>
                <p>Ordonne par les présentes ce qui suit:</p>
                <p>.1° U n e Cour Spéciale d'Appel e s t constituée e n v e r t u d e s p r é s e n
                    t e s à l'effet d e s t a t u e r e t d e d é t e r m i n e r l e s a p p e l s
                    d e s décisions r e n d u e s p a r l e s j u g e s d e s T r i b u n a u x
                    Spéciaux pour Autric h i e n s e t Allemands e n Egypte, d a n s l'exercice de
                    leur juridiction civile.</p>
                <p>Cette Cour s e r a d é nommé e « Cour Spéciale</p>
                <p>« d'Appel pour les Allemands e t Autrichiens e n</p>
                <p>« Egypte . »</p>
                <p>2° La dite Cour Spéciale d'Appels e r a composé e d e trois j u g e s ou plus,
                    qui exerceront l e u r s fonctions en vertu d e s Commission s é m a n a n t d
                    u</p>
                <p>Général C o m m a n d a n t e n Chef l e s F o r c e s d e S a</p>
                <p>M a j e s t é en Egypte .</p>
                <p>3° Aucun a p p e l n e peut être p o r t é d e v a n t la d i t e Cour Spéciale
                    d'Appels a n s 1' autorisation d'u u juge d u Tribunal Spécial pour Allemands e
                    t Autrichiens.</p>
                <p>' 4° La dite Cour Spéciale d'Appels e r a, d a n s l'exercice d e s a juridiction
                    d'a p p e l, g o u v e r n é e p a r l e s règles de droit e t d e procédure
                    prescrites p a r la Proclamation e t l e s Commission s s u s nommé e s à l'u s
                    a g e d u Tribunal Spécial pour les All e m a n d s et Autrichiens, et pour r a,
                    s o u s cette r é s e r v e, r e n d r e tout o r d r e q u e p e u t p r e n d
                    r e la</p>
                <p>Cour d'Appel d'Angleterre d a n s l'exercice d e s a juridiction d'a p p e l
                    ordinaire.</p>
                <p>5° L e s arrêts de la dite Cour Spéciale d'Appels e r o n t définitifs e n c e
                    qui concerne l e s question s r e n t r a n t d a n s s a juridiction, e t n e s
                    e r o n t s u s c e p t i b l e s d'a u c un autre recours.</p>
                <p>(s.) E. H. H. ALLENBY</p>
                <p>Feld-Maréchal, Commandant en Chef les Forces d e S a Majesté e n Egypte</p>
                <p>Proclamation parle Général Commandant en Chef lesForces de Sa Majesté en
                    Egypte</p>
                <p>Prohibant le recours auxTribunaux de DroitCommun pour certaines affaires tombant
                    sous le coup de la loi martiale.</p>
                <p>Considérant qu'il convient, dans l'intérêt d e l'ordre public, d e prohiber l e
                    recours aux Tribunaux</p>
                <p>Civils e t Criminels pour certaines affaires qui tombent s o u s le coup de la
                    Loi Martiale;</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>J e soussigné, E d m u n d Henry Hynman Allenby, d a n s l'exercice d e s p o u v
                    o i r s à moi c o n f é r é s e n m a qualité d e Feld-Maréchal C o m m a n d a
                    n t e n</p>
                <p>Chef l e s F o r c e s d e S a M a j e s t é en Egypte;</p>
                <p>Arrête:</p>
                <p>Io ) S o u s r é s e r v e d e s exceptions prévue s à l'art. 4 aucun tribunal
                    civil ne pour r a être saisi d'aucune poursuite, o u d e m a n d e en d o m m a
                    g e s -</p>
                <p>intérêts, y c o m p r i s toute demandereconventionnelle, p a r r a p p o r t à a
                    u c u n délit, o u a c t e délictueux, q u i aurait é t é c o m m i s à aucune é
                    p o q u e postérieure à la déclaration de la Loi Martiale, p a r tout e m p l o
                    y é d e l'Etat, o u p a r tout s i m p l e particulier, agissant e n v e r t u
                    d'o r d r e s explicitem e n t ou implicitement d o n n é s p a r l e s
                    Autorités</p>
                <p>Militaires, o u en v e n a n t en a i d e a u x Autorités</p>
                <p>Militaires t>u Civiles pour le maintien d e l'o r d r e .</p>
                <p>Cette prohibition s'é t e n d r a e n outre :</p>
                <p>a) A toute instance o u d e m a n d e touchant toute dénonciation p r é t e n d u
                    e f a u s s e, a d r e s s é e à une</p>
                <p>Autorité Militaire, ou concernant une affaire q u i a u r a fait l'o b j e t
                    d'une e n q u ê t e Militaire, e t b) à toute poursuite pour témoignage prétendu
                    f a u x, fait a u c o u r s d'une e n q u ê t e d e v a n t u n e</p>
                <p>Autorité Militaire, d e v a n t u n Tribunal Militaire, o u Cour Martiale, o u d
                    e v a n t u n fonctionnaire civil, agissant pour le c o m p t e d e s Autorités
                    Mil i t a i r e s;</p>
                <p>2°) Un certificat écrit é m a n a n t d'une Autorité</p>
                <p>Militaire s e r a a c c e p t é p a r t o u t Tribunal comme p r e u v e p r o b
                    a n t e e n c e qui concerne l e s points suivants :</p>
                <p>a) l e tait qu'une personne agissait d a n s n'i m p o r t e quelle matière en
                    vertu d'o r d r e s explicit e m e n t ou implicitement d o n n é s p a r l e s
                    Autorités</p>
                <p>Militaires o u e n v e n a n t en a i d e aux Autorités</p>
                <p>Militaires o u Civiles pour le maintien d e l'o r d r e;</p>
                <p>b) le fait qu'une question quelconque a fait l'o b j e t d'une e n q u ê t e
                    Militaire;</p>
                <p>c) l e fait qu'e n s e livrant à une e n q u ê t e u n fonctionnaire civil
                    agissait pour le c o m p t e d e s</p>
                <p>Autorités militaires;</p>
                <p>3° S e r a immédiatement r a y é e toute instance o u poursuite e n c o u r s à
                    la d a t e d e la p r o m u l g a tion de la présente Proclamation s i elle t o
                    m b e s o u s le c o u p d e s prohibitions m e n t i o n n é e s .</p>
                <p>4° La prohibition contenue à l'art. 1er n e s'a p pliquera pas aux i n s t a n c
                    e s ou réclamations pour l'introduction desquelles les Autorités Militaires o n
                    t pu d o n n e r un p e r m i s p a r écrit. Un tel p e r m i s s e r a
                    communiqué au Tribunal p a r l'intermédiaire d e s Autorités Civiles.</p>
                <p>Le 2 5 Août 1919.</p>
                <p>(s.) E. H. H. ALLENBY</p>
                <p>Feld-Maréchal, Commandant en Chef les Forces d e S a Majesté en Egypte .</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>F A I L L L I T E S E T CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois d'Août 1919.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations l e s p l u s complètes et les plus sûres,
                    n o u s ne p o u v o n s répondre des erreurs o u d e s omissions involontaires,
                    particulièrement dans la composition typographique. .</p>
                <p>~</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. A B D E L M E G H I D BEY FARID)</p>
                    <p>FAILLITE D É C L A R É E</p>
                    <p>E v a n g h e l o s P. T s a n g h e o s (voir d é p ô t d e bilan). 6.8.19
                        jug. décl. d e faill. Z a c a r o p o u l o, syndic p r o v ., 7.4.19 d a t
                        e c e s s . paiement. 19.8.19</p>
                    <p>séance lect. rapp. syndic p r o v . L e failli a v a i t f o r m é e n
                        Janvier 1918, u n e société en c o m m a n d, avec un sieur Oscar G r a s s
                        o, la c o m m a n d, n'ayant p a s é t é fournie, la s o c. f u t diss, en
                        Décembre 1918.</p>
                    <p>U n e s e c o n d e soc. e n c o m m a n d, f u t f o r m é e e n</p>
                    <p>Janvier 1919 avec un sieur T h é o d o r e P a p a d o p o u l o, le c o m m
                        a n d, n'ayant pas fourni l e s fonds, u n procès en dommages-intérêts
                        s'ensuivit et e s t actuellement p e n d a n t . L a c o m p t . e s t
                        irrég. t e n u e .</p>
                    <p>P a s s i f : L.E. 1866; Actif: L.E. 502. Le s y n d i c r é s e r v e s e s
                        concl. après un e x a m e n a p p r o f o n d i .</p>
                    <p>D E P O T D E B I L A N.</p>
                    <p>E v a n g h e l o s P. T s a n g h e o s . nég. e n m e u b l e s, hellène,
                        domic, à Alexandrie, 18, rue de l'Eglise</p>
                    <p>Américaine, p r o p r . d u Magasin «Vieux C h ê n e », s i s 18, r u e S t a
                        m b o u l, e t ruelle P a s s a g e Chérif.</p>
                    <p>5.8.19 d a t e d u d é p ô t; 25.7.19 d a t e c e s s . p a i e r a, déclarée
                        (voir faillites déclarées).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A u g u s t e F a z z i (Syndic Zacaropoulo). 19.8.19</p>
                    <p>séance vérif. créanc. r e n v . a u 14.10.19.</p>
                    <p>E m i l i o B i o c e h i (Syndic Zacaropoulo)- 19.8.19</p>
                    <p>séance vérif. créanc. r e n v . a u 14.10.19.</p>
                    <p>A d a o u i Youssef B a r g h o u t ^Syndic Z a c a r o poulo).</p>
                    <p>19.8.19 séance v é r . c r . r e n v . a u 25.11.19.</p>
                    <p>Aly Ahmed El Ali o u b y (Syndic Hanna S a -</p>
                    <p>maan). 19.8.19 séance v é r . c r . r e n v . a u 14.10.19.</p>
                    <p>Abdalla M i c h e l (Syndic Zacaropoulo). 19.8.19</p>
                    <p>séance vérif. créanc. r e n v . a u 21.10.19.</p>
                    <p>Abdel F a t t a h A t t i a Aboul F a r a g (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo). 19.8.19 séance v é r . cr. et vote conc.</p>
                    <p>E s t v o t é conc. 1 0 0 % e n 12 v e r s, égaux avec g a r .</p>
                    <p>hypothécaires s u r 2 immeuble s du failli s i s à D a m a n h o u r; l'acte
                        d'hypothèque s e r a p a s s é avec l e s s i e u r s Setton, D a n a et C
                        o, choisis comme t r u s t e s d e s créanciers.</p>
                    <p>Feu Hassan Chehata (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>21.8.19 o r d . aut. répartition partielle d e 1 0 %,</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. NYHOLM,</p>
                    <p>FAILLITE D É C L A R É E</p>
                    <p>Khalil Ibrahim El M o g h a l a t t, nég. en man.</p>
                    <p>sujet local, dem. u r . à K é n e h, jug. décl. du 12.8.19, c e s s . p a i e
                        m . le 21.9.18, s y n d i c M. Demanget.</p>
                    <p>N o m . s y n d i c d é f . le 9.9.19.</p>
                    <p>FAILLITE C L Ô T U R É E</p>
                    <p>Mohamed Ismail H e d e b e t Guirguis Y o u s -</p>
                    <p>s e f, faill. rétr. p a r j u g du 12.8.19.</p>
                    <p>C O N C O R D A T P R É V E N T I F RAYÉ .</p>
                    <p>Khalil Ibrahim El M a g h a l a t t (v. faill. décl.).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Youssef Moussa (Syndic Caloyanni). Séance pour c o m m u n, r é s . distr.
                        17.9.19.</p>
                    <p>B a o u f Bey Y o u s r i e t C i e (Syndic Anis D o s s ) .</p>
                    <p>S é a n c e pour c o m m u n, a f i n transfert s o m m e et r e d d, c o m p
                        t e s 17.9.19.</p>
                    <p>S a a d El Dine Ahmed Z a y e d (Syndic Carallil-</p>
                    <p>Séance pour c o m m u n, d é p ô t rapp. s y n d i c 17.9.19.</p>
                    <p>Hassan * S é o u d i (Syndic Caloyanni). Contin.</p>
                    <p>vérif. créances 17.9.19.</p>
                    <p>Mohamed R a m a d a n El K a r a e h i l i (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo). 19.8.19 séance v é r . créanc. r e n v .</p>
                    <p>a u 14.10.19.</p>
                    <p>El Cheikh G a d A c h m a o u i (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>S é a n c e pour e x a m i n e r s'i l y a lieu d'i n t e r j e t e r a p p e
                        l contre Aly Khalifa et Cts 17.9.19.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'A o û t 1919)</p>
                    <p>T a h a A l b e r t D a y e m, M a x K e c a t i et Co.</p>
                    <p>Par acte s.s.p. const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour
                        comm. en général.</p>
                    <p>Sign. conj. Durée: 5 ans renouv. tac. pour 2 ans.</p>
                    <p>Z i z i n i a e t C o . Par acte s.s.p. const, soc. en command, simple avec
                        siège Alexandrie pour comm. coton et céréales. Sign, aux ass. en nom
                        conjont. Durée: 3 ans du 1.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>L,es f i l s d e Joseph B. Michaca. Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll.
                        entre Bichara</p>
                    <p>Georges et Alexandre Michaca avec siège à A-</p>
                    <p>lexandvie pour comm. en général. Sign, aux ass.</p>
                    <p>sépar. Duiée: 3 ans du 20.7.18 renouv. tac.</p>
                    <p>I s a a c J. L e v y, M m e A s s u n t a Grego«</p>
                    <p>r a t t i e t C e . Par acte s.s.p. 30.6.19 const, soc.</p>
                    <p>en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. lingerie. Sign, aux
                        assoc. en nom conjoint. Durée du 1.7.19 au 30.6.24 renouv. tac.</p>
                    <p>R i c h è s e t V e n t u r a . Par acte s.s.p. const, soc. en command,
                        simple avec siège à Alexandrie pour opér. court, à la Bourse. Sign, à V.</p>
                    <p>Richès et B. Ventura. Durée 20 mois.</p>
                    <p>I s h a k e t Yacoub D w e k . Suiv. acte s.s.p.</p>
                    <p>15.7.19 const, soc. en nom coll. entre Ishak et</p>
                    <p>Yacoub Dwek avec siège à Alexandrie pour comm. manuf. Capital: P.T.
                        133.163,5. Sign, à Ishak Dwek. Durée: 2 ans du 15.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>S a v i n i e n F i o r e t t l e t C o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>15.7.19 diss. soc. susnom. A. Savinien en prend suite aff.</p>
                    <p>C h a r l t o n E u g é n i d i s e t C o . Paracte s.s.p.</p>
                    <p>mod. suiv. app. à soc. susnom. Capital social est porté à L.E. 10.000. Objet
                        étendu aux opér.</p>
                    <p>Bourse et durée 2 ans du 30.4.19 renouv. tac.</p>
                    <p>E. P a p a t h a n a s s o p o u l o e t P Â r g y r a k i s .</p>
                    <p>Par un acte s.s.p. 15.7.19 diss. soc. susnom. P.</p>
                    <p>Argyrakis en prend suite aff.</p>
                    <p>Jean H a y a t h e t G o . Par m» actes.s.p. 16.7.17</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pourcom. opér. Bourse.
                        Gest. et sign, à J. Hayath. Durée: 3 ans du 16.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>D a v i d E. E b b o e t C o . Par acte s.s.p. const, soc. en command, simp,
                        avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, à D. Ebbo. Durée:</p>
                    <p>3 ans du 1,7.19.</p>
                    <p>S. B a r b a r e s s o et frères . Par p.v. 2.8.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Sotiri Barbaresso prend suite aff. soc.</p>
                    <p>Cour a d i n K i n d y n é k o s e t C2o. Par un acte s.s.p. const, soc. en
                        command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, aux
                        ass. sép. Durée : 10 ans du 1.8.19.</p>
                    <p>J. B e l s o e t C o . Paracte s.s.p. 31.7.19const, soc. en command, simple
                        avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Capital: L.E. 10.000.</p>
                    <p>Sign, à Jacques Belso. Durée: 5 ans du 1.8.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>J a c q u e s I s r a ë l e t C o . Par un p. v. 2.8.19</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour opér. court.
                        Capital: L.E. 6000.</p>
                    <p>Gest. et sign, à Jacques Israél. Durée du 1.8.19</p>
                    <p>au 31.12.22.</p>
                    <p>C. S c h i s a e t C o . Par un acte s.s.p. 18.7.19</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour exploit, d'un
                        motor launch.</p>
                    <p>Capital: L.E. 3000. Sign, à C. Schisa. Durée: 1 an renouv. tac.</p>
                    <p>N. L. P i a n ! e t C o . Par un contr. s.s.p. 30.7.19</p>
                    <p>•const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie qui prend suite aff.
                        de Rais. Soc. N.</p>
                    <p>L. Fiani et Co. Sign, à Nicolas L. Fiani et Gabriel</p>
                    <p>N. Trad. Durée: 2 ans du 1.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>Z a k i e t S e i f . D'un p . v . 9.8.19 il résulte const, soc. en command,
                        simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, aux ass. gérants
                        conjoint. Durée du 1.7.19 au 20.6.22</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>S. L o m b r o s o . Par un acte s s.p. 1.8.19 diss, soc. susnom. S. Lombroso
                        liquid.</p>
                    <p>V i c t o r P. Naggiar . Par un contr. s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.
                        Capital:</p>
                    <p>L.E. 100.000. Sign, à Victor F. Naggiar et Sidney</p>
                    <p>V. Naggiar sépar. Durée: 2 ans du 1.1.19 renouv.</p>
                    <p>tac. La soc. susnom. a pris suite afî. de l'ancienne soc. const, sous même
                        Rais. Soc.</p>
                    <p>B i s c u i t e r i e Moderne. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>prorog, au 31.12.19 de soc. susnom.</p>
                    <p>Jean N e o s e t C o . Par un p.v. 7.8.19 const, soc. en command, simple avec
                        siège à Alexandrie pour comm. cotons et graines. Sign, à J. Neos.</p>
                    <p>Capital: L.E. 10.000. Durée: 3 ans du 1.7.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>B a r s u k e r e t Co. Par acte s.s.p. 4 8.19 const, soc. en nom coll. entre
                        Osher Waisbourd et</p>
                    <p>Horchen Barsuker pour comm. chaussures. Siège à Alexandrie. Sign, à O.
                        Waisbourd. Durée du 1.8.19 au 31.7.21.</p>
                    <p>G. S. M a t z o u k i s e t Co- Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>23.7.19 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm.
                        coton. Gest. à Georges Matzoukis et Noti Mitazachi sépar.</p>
                    <p>Capital': L.E. 15.100. Durée: 2 ans du 15.17.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>E. O. P r o t o p a p a s e t Co. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>1.8.19 diss. soc. susnom du 11.12.18.</p>
                    <p>E z r a e t D a v i d H d è s . Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>1.8.19 const, soc. en nom coll. entre Ezra Ibrahim,</p>
                    <p>Adès et David Ibrahim Adès pour comm. manuf.</p>
                    <p>Siège à Alexandrie. Capital: L.E. 14.500 Sign, à chaque ass. sépar. Durée: 5
                        ans du 16.7.19</p>
                    <p>renouv. tac., .</p>
                    <p>'</p>
                    <p>V a s s i l o p o u l o e t C o . Par un acte s.s p.</p>
                    <p>10.7.19 const, soc. en command, simple pour exploit. Boulangerie et
                        Patisserie. Sign, à A.</p>
                    <p>Vassilopoulo. Durée: 2 ans renouv. tac,</p>
                    <p>P a p a d o p o u l o K y r i a c o p o u l o e t C o . Par acte s.s.p.
                        11.8.19 diss. soc. susnoin. Ulysse</p>
                    <p>Kyriacopoulo prend suite aff. soc.</p>
                    <p>D e m e t r i o e t B o n f a n t i . Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>7.8.19 const, soc. en nom coll. entre Péricles</p>
                    <p>Demetrio et Fernand Bonfanti. Siège à Alexandrie pour comm. représ. Cap.:
                        L.E. 2000. Sign, aux ass. conj. Durée: 10 ans du 7.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>L. B e n v e n i s t e e t M. N e g r i n . Par un contr.</p>
                    <p>s.s.p. 14.8.19 const, soc. en nom coll. entre susnom. avec siège à Alexandrie
                        pour comm.</p>
                    <p>général. Capital: L.E. 15.000. Gest. et sign, aux ass. sépar. La soc. susnom.
                        prend suite aff. des maisons Michel Negrin et Léon Benveniste.</p>
                    <p>Durée: 3 ans du 15.8.19~renouv. tac.</p>
                    <p>P a p a c o t s i a e t C o . Par acte s.s.p. 7.8.19</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Antoine Téléma-</p>
                    <p>que et Georges Papacotsia pour comm. beurre et fromage. Capital: L.E. 2100.
                        Siège: Tanta.</p>
                    <p>Sign, aux ass.</p>
                    <p>D e i l a R o v e r e e t Ahmed Moustafa . Par un p.v. 21.8.19 const, soc. en
                        command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.</p>
                    <p>Capital: L.E. 1000. Gest. et sign, à M. Delia</p>
                    <p>Rovere Attilio et Ahmed Moustafa. Durée: 1 an du 10.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>H é l o u . H a r a r i e t Co. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.
                        Capital :</p>
                    <p>L.E. 1400. Gest. et sign. Vita Hélou. Durée: 2 ans du 7.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>S í g a l a s e t G r l v a s . Par un acte s.s.p. const, soc. en nom coll.
                        entre Nicolas Sígalas et Spiri-</p>
                    <p>dion Grivas avec siège à Alexandrie. Capital :</p>
                    <p>L.E. 3000 pour comm. librairie. Sign, aux ass.</p>
                    <p>sépar. Durée: 2 ans du 30.6.19 renouv. tac.</p>
                    <p>T a m v a c o, C h o r e m i e t Co. Par un acte s.s.p. 31.7.19, le capital
                        de la soc. command, simple a été porté à L.E. 20.000.</p>
                    <p>N a t h a n e t R e m a n . Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll. entre
                        NessimJ. Nathan et Marco</p>
                    <p>S. Heman avec siège à Alexandrie pour comm.</p>
                    <p>en général. Capital: L.E. 20.000. Sign, aux ass.</p>
                    <p>Durée du 15.8.19 au 31.12.21 renouv. tac.</p>
                    <p>161</p>
                    <p>G. M. T e t t e r i s e t Co. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>1.8.19 const, soc. en nom coll. entre Georges</p>
                    <p>M. et Michel A. Tetteris pour exploit, charrettes.</p>
                    <p>Capital: L.E. 7380. Sign, à Georges M. Tetteris.</p>
                    <p>Durée: 5 ans du 1.8.19. v</p>
                    <p>H n g h e l e t t o, D e m o z a n t o e t Co. Par un acte s.s.p. const, soc.
                        en command, simple pour comm. pêche et exploit, procédé « Angheleito».</p>
                    <p>Capital: Lstg. 3000. Sign, aux ass. en nom conj.</p>
                    <p>Durée du 15.8.19 au 14.8.22 renouv. tac.</p>
                    <p>S é l i m D w e k . et fils e t Co. Par un acte s.s.p. 17.7.19 const, soc.-en
                        command, simple pour commerce en général. Siège à Alexandrie.</p>
                    <p>Sign, aux assoc. en nom sépar. Durée: 3 ans du 1.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>T h e Egyptian P r o d u c e T r a d i n g Cy. Par un acte s.s.p. 31.7.19
                        const, soc. anon. autorisée par décret du 14.8.19 avec siège à Alexandrie p.
                        com. coton et graines. Durée: 25 ans du 14.8.19.</p>
                    <p>W i l l i a m G e t t y &amp; Co. Par un contr. s.s.p.</p>
                    <p>5.7.19 diss. soc. susnom. actif et passif assumé par nouvelle soc. William
                        Getty &amp; Co.</p>
                    <p>W i l l i a m G e t t y e t Co. Par un contr. s.s.p.</p>
                    <p>7.7.19 const, soc. en command, simple pour com.</p>
                    <p>coton, prend suite aff. ancienne soc. William</p>
                    <p>Getty &amp; Co. Capital : L.E.-75.000. Durée: 2 ans du 1.5.19 renouv.
                        tac.</p>
                    <p>Kibrit e t G a l a n t i . Par un acte s.s.p capital soc. susnom. est porté à
                        L.E. 3000.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D U X A I R E</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d e Juillet 1919).</p>
                    <p>Menahetn e t F. Cohen . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 2.1.19 entre MM. Menahein Cohen et</p>
                    <p>Isaac M. Cohen faisant le comm. des manuf.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de deux années à partir du 1.1.19. Gér. et sign, aux
                        deux ass.</p>
                    <p>Cohen, P i n t o e t Co. Soc. en command, const, le 1.3.19 entre MM. Abramino
                        Moussa</p>
                    <p>Cohen et Zaki Pinto faisant le comm. des articles coloniaux au Caire, pour la
                        durée de dix mois à partir du 1.3.19. Capital Social: L.E. 9000. Gér.</p>
                    <p>et sign, aux deux ass., .</p>
                    <p>N. B. R a s s y e t C i e (Ibrahim W a k i m,</p>
                    <p>Joseph R a s s y e t &lt;2ie Succ.). Soc. en comm.</p>
                    <p>const, le 31.5.19 entre MM. Ibrahim Wakim,</p>
                    <p>Joseph Rassy/Bichara Rassy, Michel Rassy et</p>
                    <p>Mme B. Rassy s'occupantde commission au Caire pour la durée de 3 années à
                        partir du 1.6.19.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 28.000. Gér. et sign, à M.</p>
                    <p>Ibrahim Wakim.</p>
                    <p>M e n a s c e, B e n r u b i e t C o . Soc. en comm.</p>
                    <p>const, le 1.6.19 entre MM. Samuel J. Menasce et Jacques Benrubi faisant le
                        comin. de cigarettes au Caire pour la durée de 5 années à partir du 1.6.19.
                        Capital social: L.E. 1000. Gér. et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>Frédéric J o h n D e n h a m e t J a c k G o l d'</p>
                    <p>s t e i n . Soc. en nom coll. const, le 11.2,19</p>
                    <p>entre MM. Frédéric John Denham et Jack Goldstein faisant le comm. des drogues
                        sous la dénomination:</p>
                    <p>«The New British Drug Cy » au</p>
                    <p>Caire, pour la durée de 3 ans à partir du 11.2.19.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>M. G a l a n t e et Cie. Soc. en command, const. le 1.6.19 entre M. Menahem
                        Galante et 2</p>
                    <p>ass. command, pour la durée de 3 ans, faisant le comm. d'exportation au
                        Caire. Capital Social:</p>
                    <p>L.E. 6000. Gérance et sign, à M. Galante.</p>
                    <p>Habib N a o u m T o u t o u n g h i et Cie. Soc.</p>
                    <p>en command, constituée le 1.6.19 entre M. Habib</p>
                    <p>Naoum Toutounghi et d'autres command, faisant le comm. des manuf. au Caire
                        pour la durée de 3 années à partir du 1.6.19. Capital Social:</p>
                    <p>L.E. 20.000. Gér. et sign, à M. Toutounghi.</p>
                    <p>H l y e t Ahmed Hassan El W a k a d frères .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 12.4.19 entre MM.</p>
                    <p>Aly Hassan El Wakad et son frère Aly Hassan</p>
                    <p>El Wakad faisant le comm. de savon, café, riz et autres au Caire pour une
                        durée indéterminée.</p>
                    <p>Capital Social: P.T. 624.393. Gér. et sign, aux</p>
                    <p>2 associés.</p>
                    <p>1 6 2 E. H a m a o u l e t G o . Soc. en command, cor.st. le 1.1.19 entre M.
                        Elie Hamaoui et un command, faisant le comm. en général au Caire pour la
                        durée de 5 ans. Cap. soc. L.E. 16.000.</p>
                    <p>Gér. et sign, à M. E. Hamaoui.</p>
                    <p>H é l a i M e n a s c h é e t G o . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 1.2.16 entre MM. Chaoul Moïse Menasché et Nlcolaki Basile Hélai
                        faisant le comm.</p>
                    <p>d e s manuf. au Caire pour la durée de 6 années à partir du 30.1.16. Gér. et
                        sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>N. G h a n d o u r e t S i e ( G e n e r a l M o t o r</p>
                    <p>S t o r e s ) . Soc. en command, const, le 31.5.19</p>
                    <p>entre M. Néguib Paul Ghandour et un associé command, faisant le comm.
                        d'automobiles au</p>
                    <p>Caire pour la durée de 5 ans à partir du 1.1.19.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 400. Gér. et sign, à M. N.</p>
                    <p>P. Ghandour.</p>
                    <p>E. H. M a t a l ó n e t S i e . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>cont. le 17.6.19 entre MM. Ezkiel H. Matalón et Séliin D. Atlié s'occupant de
                        commission au</p>
                    <p>Caire pour la durée de 3 années et demie à partir du 1.7.19, Capital: L.E.
                        8000. Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>A. V. B o u s s o e t G i e . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 24.6.19 entre MM. Halifa Levy et Abra-</p>
                    <p>mino V. Bousso ayant pour objet l'exploitation d'une agence de change au
                        Caire pour la durée d e 2 années. Gér. et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>H a z a n e t A b r a v a n e l . Soc. en nom coii.</p>
                    <p>const, le 28.6.19 entre MM. Daniel Moreno</p>
                    <p>Hazan et Léon J. Abravanel s'occupant de commission au Caire pour la durée de
                        2 années à partir du 1,7.19. Gér. et sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>E m i l e F a r h i et Cie. Soc. en command, const, le 15.6.19 entre MM.
                        Emile Farhi, Elie</p>
                    <p>S. Farhi et un command, faisant le comm. en généTal avec siège au Caire et
                        succursale à Kobe</p>
                    <p>(Japon) pour la durée de 10 années. Capital social: L.E. 20.000. Gér. et
                        sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>S. R o m a n o e l S i e . Soc. en command, const, le 20.6.19 entre M. Sélim
                        Romano et 2 command, faisant le comm. en général au Caire pour la durée de 2
                        années à partir du 20.6.19. Capital:</p>
                    <p>L.E. 4500. Gér. et sign, à M. Romano.</p>
                    <p>N. C h a l a b y e t S i e . Soc. en nom coll. const, le 1.7.19 entre MM.
                        Nazir Chalaby, Alexane Ké-</p>
                    <p>lada Antoun, Mansour Kélada Antoun, faisant le comm. des automobiles au Caire
                        pour la durée de 3 années à partir du 1.7.19. Gér. et sign, à M. N. Chalaby
                        seul.</p>
                    <p>Société F r a n ç a i s e d e T r a n s p o r t s Au»</p>
                    <p>t o m o b i l e s . Soc. en nom coll. const, le 7.7.19</p>
                    <p>entre MM. Jacques Alhadeff et Jean Suisse au</p>
                    <p>Caire pour la durée de 10 ans à partir du 1.7.19.</p>
                    <p>Cap. soc. : Frs. 250.000. Gér. et sign, aux 2 ass".</p>
                    <p>L e s F i l s d e Joseph B. M i c h a c a . Soc. en nom coll. const, le
                        14.5.19 entre MM. Bichara</p>
                    <p>J. Michaca, Georges J. Michaca et Alexandrej.</p>
                    <p>Michaca faisant le comm. en général au Caire pour la durée de 3 années à
                        partir du 20.7.18.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux 3 ass:</p>
                    <p>N. B. R a s s y e t G o . Soc. diss, le 31.5.19.</p>
                    <p>Liquidation déjà faite.</p>
                    <p>H. C h a t h o u b et Cie. Société diss, depuis le 2.4.19. Liquid.: M. Zahel
                        Zabal.</p>
                    <p>S h o d d u y n Cohen et Cie. Mise en liquid, depuis le 30.5.19. Liq. M.
                        Isidore Lombroso.</p>
                    <p>A l e x a n d r e B i a n c a r d i e t G o . Société diss, depuis le
                        16.6.19. Liquid, déjà faite.</p>
                    <p>M a t a l ó n e t S e i d . Soc. diss, depuis le 30.6.19.</p>
                    <p>Liquid. M. Ezkiel H. Matalón.</p>
                    <p>H a z a n, H a l f o n e t A b r a v a n e l . Soc. diss, depuis le 23.6.19.
                        Liquid, déjà faite.</p>
                    <p>E. N i c o l l a o u e t e . M o u l l a s . Cette soc.</p>
                    <p>e s t . renouvelée pour une nouvelle période d e</p>
                    <p>15 années depuis le 26.7.19.</p>
                    <p>• S i o u f i B r o t h e r s . A la suite du retrait de l'associé Abdel
                        Raouf bey El Sioufi, M. Abdel</p>
                    <p>Hamid bey El Sioufi reste seul propriétaire du fonds de commerce.</p>
                    <p>S. S. S e d n a o u i G y Ltd. Suivant procès-</p>
                    <p>verbal de l'Assemblée Générale des Actionnaires tenue le 23.2.19 MM. Simon
                        bey Sednaoui et</p>
                    <p>Joseph Simon Sednaoui ont été nommés administrateurs pour une période de 3
                        années.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>(Publications effectuées pendant le m o i s d'Août 1919).</p>
                    <p>F. B o n f l g l i e t J. A d d a . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const. le 2.7.19 entre M.M. Francesco Bonfigli et Joseph A. Adda au Caire
                        pour la durée de</p>
                    <p>5 années, expl. le Cinéma «Radium». Gér. et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>C. X. L a h o v a r y et Cie. Soc. en command, const, le 8.7.19 pour la durée
                        de 2 années faisant le comm. en général au Caire. Capital Social:</p>
                    <p>L.E. 10.000. Gér. et sign, à M. Christo N. Lahonary. •</p>
                    <p>F a b r i q u e Egyptien n e d e C o n f i t u r e s e t</p>
                    <p>C o n s e r v e s Ali m e n t a i r e s d e N a w a . Soc.</p>
                    <p>én command, const, le 8.7.19 entre M. David</p>
                    <p>Francés et un ass. command, pour la durée de</p>
                    <p>3 années. Gér. et sign, à M. David Fancès.</p>
                    <p>M. H e r z e r e t M. L e i b o v i t z . Soc. en nom coll. const, le 15.6.19
                        pour la durée de 2 années au Caire faisant le comin. du Matériel d e Chemin
                        d e Fer. Capital : L. E. 8000. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>» . A. M a t s a n g a s et Cie. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 14.7.19 entre MM. Jean A. Matsangos et Minas Papaïoannou s'occupant
                        de commission au Caire pour la durée de une année. Gér. et sign, aux 2
                        associés.</p>
                    <p>P a t t i s o n, M e s s i n a e t G o . Soc. èn nom coll. const, le 15.7.19
                        entre MM. M. R. Pattison,</p>
                    <p>G. Messina et A. J. ScbinaEi au Caire pour la durée de 2 ans. Gér. et sign, à
                        M. M;JR. Pattison.</p>
                    <p>G. R i c c a l d o n e S a n t o e t G o . Soc. en nom coll. const, le
                        12.6.19 entre MM. G. Riccajdone</p>
                    <p>Santo et Bianchi Giovanni. Objet : travaux en marbre au Caire pour la durée
                        de 5 années. Gér.</p>
                    <p>et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>M. Y e n i e r i s e t J. D a v a c o s . Soc. en nom coll. const, le 1.7.19
                        faisant le comm. en général au Caire pour la durée de 2 années. Capital
                        social : L.E, 600. Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>L é o n S h o h e t e t E z r a G a m m a l . Soc. en nom coll. const, le
                        16.7.19 faisant le comm. de manuf. au Caire pour la durée d'une année.
                        Cap.</p>
                    <p>social : L.E. 800. Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>F r a t e l l i G. e t G. G o p p a . Soc. en nom coll. const, le 9.7.19
                        faisant le comm. de tentes, drapeaux, etc. au Caire pour la durée d e 3
                        années.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>N i c o l a s P a x i m a d i s e t G o . Soc. en nom coll. const, le 16.7.19
                        entre M. Nicolas Paximadis et Mme Helène Paximadis au Caire faisánt le comm.
                        de quincaillerie pour la durée de 5 années.</p>
                    <p>Cér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>U. M o s c a et Co. Soc. en command, const, le 17.7.19 entre M.M. Ugo Mosca
                        et Daniele</p>
                    <p>Curiel au Caire, s'occupant de représentation pour la durée de cinq années.
                        Capital social:</p>
                    <p>L.E. 5000. Gér. et sign, à M. Ugo Mosca.</p>
                    <p>L. S c a r t i s et Co. Soc. en command, const, le 20.7.19 entre M.M.
                        Leonidas Scortis et un ass.</p>
                    <p>command, au Caire faisant le comm. d e cartes postales pour la durée de cinq
                        années. Capital social: L.E. 1000. Gér. et-sign. à M. L. Scortis.</p>
                    <p>Alfred e t M a x S a m u e l s o n e t Frères .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 24.7.19 pour une durée de 3 années au Caire. Gér.
                        et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>G r e i s S o r i a l et Cie. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 15.6.19 entre M. Greis Sorial et Mlle</p>
                    <p>Clémentine Gallan faisant le comm. de matériaux de construction avec siège à
                        Assiout. Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>Aly S a l e h e l K a m e l e t K a m e l e l B o u I a k i .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const. le 22.7.19 faisant le comm. de manuf. à Assiout pour
                        la durée de 3</p>
                    <p>années. Gér. et sign, aux 2 associés.</p>
                    <p>M a u r i c e A l a d j e m e t Co. Soc. en command, const, le 12.7.19 entre
                        Maurice Aladjem et un command, faisant le comm. des instruments de chirurgie
                        au Caire pour la durée de 5 années.</p>
                    <p>Cap. social: L.E. 150. Gér. et sign, à M. Aladjem.</p>
                    <p>L é v y, S a r d a e t Co. Soc. en nom coll. const, le 10.6.19 entre la Rais.
                        soc. Lévy Sarda et Cie</p>
                    <p>•et M. Elias Camba faisant le comm. de tombac au Caire pour la durée de 3
                        années. Gér. et sign, a la Rais. Soc. Lévy, Sarda et Cie.</p>
                    <p>H a z a n e t A r i a s . Soc. en nom coll. const, le 15.6.19 entre MM.
                        Daniel Moréno Hazan et</p>
                    <p>Abramino Arias faisant le comm. des articles du Japon au Caire pour la durée
                        de 3 années.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 3500. Gér. et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>S y n d i c a t d e s E m p l o y é s d e B a n q u e d u</p>
                    <p>Caire . Soc. de Secours Mutuels entre employés de banque du Caire fondée par
                        l'Assemblée Générale du 6.7.19. Secrétaire Général Mr. S. Adem.</p>
                    <p>Hoirs Mayer M o u r a d . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const. Ie8.7.19entre Mmes Mariam Menasce.Kha-</p>
                    <p>loum Mourad et Rachel Mourad faisant le comm.</p>
                    <p>d'étoffes au Caire pour la durée de 3 ans. Cap.</p>
                    <p>Soc. L.E. 2000. Gérance et sign, à Mme Mariam</p>
                    <p>Menasce.</p>
                    <p>C o m p t o i r Général d e R e p r é s e n t a t i o n s</p>
                    <p>C a n e r i . W e i b e r g e t C o . Société en commad.</p>
                    <p>const, le 4.6.19 entre MM. Henri A.J. Caneri,</p>
                    <p>Adolphe Weimberg et un ass. commandit. faisant le comm. en général au Caire
                        pour la durée d'uné année. Gérance et sign, à chaque associé.</p>
                    <p>L e v y s, L e v y e t Co. Soc. en nom coll. const, le 1.7.19. entre MM.
                        Victor Leoys, Albert Lévi et et Samuel S. Levys faisant le comm. en général
                        au Caire pour la durée d'une année. Gérance et sign, à chaque ass.</p>
                    <p>Cohen, D o u e k et Cie. Soc. en command, const, le 6.5.19 entre MM. Zaki
                        Eliahou Cohen,</p>
                    <p>Jacques Sélim Douek et un ass. commandit. faisant le comm. en général au
                        Caire pour la durée d'une année. Cap. Soc. L.E. 2000. Gér. et sign, aux deux
                        associés.</p>
                    <p>D. M o m m o t i d è s e t Co. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 1.8.19 entre MM. D. Mommotidès et</p>
                    <p>Socrate Hairissiadis faisant le comm. en général au Caire pour la durée de
                        trois années. Cap. Soc.</p>
                    <p>L.E. 500. Gérance à Mr. Mommotidès et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>D i t a F e l i c e Luri. Soc. en nom coll! const, entre Mme Lucia Mazzolini
                        és. n.r. és. q. et Mr.</p>
                    <p>Natalo Vasco Luri faisant le comm. des peintures, articles de décorations et
                        autres au Caire pour la durée de 4 années. Gér. et sign, aux 2 assoc.</p>
                    <p>L a p p a s Frères . Soc. en nom coll. conot. le</p>
                    <p>27.7.19 entre Messieurs Constantin Ph. Lappas, pour la durée, d e 3 années
                        faisant le comm. au</p>
                    <p>Caire. Gér. et sign, aux 3 associés.</p>
                    <p>L a p p a s Frères et Cie. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 28.7.19 entre la raison social Lappas frères et Mr. Constantin
                        Candelidis pour la durée de trois années faisant le comm. d'épicerie au
                        Caire. Gér. et sign, aux trois associés.</p>
                    <p>Ibrahim Ahmed e l D i w a n i et. Co. Soc.</p>
                    <p>en command, const, le 1.8.19 entre MM. Ibrahim</p>
                    <p>Ahmed el Diwani et Mahmoud Ibrahim pour la d'une année faisant le comm. de
                        bois an Caire.</p>
                    <p>Capital social L.E. 500. Gér. et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>Hussein b e y Y o u n è s B e n C h a a b a n e t Co. Le capital social a été
                        porté de L.E. 4000</p>
                    <p>à L.E. 10.000.</p>
                    <p>E. H. M a t a l ó n et Cie. Le capital social a été porté à L.E. 10.000.</p>
                    <p>C. S a m a r a s et Co. La durée de cette soc.</p>
                    <p>a été prorogée de 5 années à partir du 30.9.919.</p>
                    <p>S a d e k et Cie. Le sieur Ahmed eff. Sadek</p>
                    <p>Moustafa prend lieu et place de M. Ismail eff.</p>
                    <p>Emine à partir du 4.8.19.</p>
                    <p>S a l o m o n L e v y et Co. Un ass. commandit.</p>
                    <p>se retire de la société avec retrait de son apport social et les bénéfices y
                        afférents.</p>
                    <p>P a p a y a n n o p o u l o B r o t h e r s et Co. Soc.</p>
                    <p>diss, depuis le 24.6.19.</p>
                    <p>I. N. S c i a l o m e t C o . Soc. diss, depuis le</p>
                    <p>17.7.19. Liquid. : Isaac M.Scialom et Jacques</p>
                    <p>M. Scialom.</p>
                    <p>S. S. L e v y s et Co. Soc. diss, depuis le 30.6.9.</p>
                    <p>L é v i, S a r d a e t G o . Soc. diss, depuis le</p>
                    <p>30.6.19. Liquid. Mr. Albert Lévi.</p>
                    <p>O a y a n, B i t t o n frères e t V o u s s e f Che*</p>
                    <p>h a t a . Soc. diss, le 22.7.19. Liquid, déjà fite.</p>
                    <p>© r e s t e d e Mola e t G i e . Soc. diss, le 7.5.19.</p>
                    <p>Liquid. MM. Herzer.</p>
                    <p>H a r a r i e t L é v y . Soc. diss, depuis le 1.7.19.</p>
                    <p>Liquid. Mr. Joseph Aboulaffia.</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' E U Y F L H</p>
                    <p>Jurisprudence Générale Dalloz</p>
                    <p>19, rue de Lille, 19</p>
                    <p>R. DE RIGNY, administrateur</p>
                    <p>R É P E R T O I R E P R A T I Q U E</p>
                    <p>de législation, de doctrine, et de jurisprudence le plus récent et le plus
                        complet.</p>
                    <p>V o l u m e s p a r u s à c e j o u r</p>
                    <p>1 I. A B A - A T T.</p>
                    <p>1 . A T T - C O M.</p>
                    <p>Société Orientale de Publicité</p>
                    <p>Capital : 3 P. T. a, 0 0 0, 0 0 0</p>
                    <p>Siège social: Ä L E X Ä N D R I E (Egypte)</p>
                    <p>AGENCES: Caire, Port M, laisonrali, Paris, L i f t e s, Milan, etc.</p>
                    <p>La S O C I É T É O R I E N T A L E D E P U B L I C I T É a l'exclusivité de
                        la publicité des journaux quotidiens qui se publient en</p>
                    <p>Egypte; elle édite l'A n n u a i r e Egyptien (The Egyptian</p>
                    <p>Directory) 31me année, l'Annuaire Médical Egyptien et le Bulletin mensuel de
                        la Chambre de Commerce Italienne d'Alexandrie (Egypte). Elle a un service
                        spécial d' A F F I C H A G E</p>
                    <p>à Alexandrie, a u ' Caire, à Port-Saïd, à Suez et à Mansourah et dans toutes
                        les autres principales villes d'Egypte.</p>
                    <p>Adresse: P. O. Box 6 2 4 Alexandrie (Egypte) Télégrammes : Publicité</p>
                    <p>National Bank of Egypt</p>
                    <p>C o n s t, a m t e r m e s d g Décret K h é d i r à l du 2 5 J a n j i e r
                        1898</p>
                    <p>S I È G E A I ¿ C A I R E.</p>
                    <p>S u c o u r s a l e ALEXANDRIE, R u e T o u s s o u m</p>
                    <p>A G E N C E S</p>
                    <p>à L o n d r e s e t d a n s toute l'Egypte</p>
                    <p>Capital Lst. 3.000.000</p>
                    <p>Réserve.... » 1.331.350</p>
                    <p>A V A N C E S</p>
                    <p>S U R M A R C H A N D I S E S &amp; TITRE S</p>
                    <p>F. T. R O W L A T T</p>
                    <p>Gouverneur</p>
                    <p>CRÉDIT L Y O M A $</p>
                    <p>^ F o n d é e n 1863</p>
                    <p>C a p i t a l : D e m C e n t C i n q u a n t e M i l l i o n s d e F r a n c
                        s</p>
                    <p>Entièrement versé Réserve 140 Millions</p>
                    <p>LYON (Siège S o c i a l ) - PARIS (Siège C e n t r a l )</p>
                    <p>Agences dans les principales villes de France</p>
                    <p>A G E N C E S É T R A N G È R E S :</p>
                    <p>Alexandrie, Barcelone, Bruxelles, Caire</p>
                    <p>Constantinople, Genève, Jérusalem, Londres,</p>
                    <p>Madrid, Moscou, Odessa, St-Pêtesboorg, Port-Saïd e t Smirne.</p>
                    <p>A G E N C E S B ' ÉGYPTE i</p>
                    <p>Alexandrie » L e e a i r e » Port - S a ï d</p>
                    <p>B A N G O D I R O M A</p>
                    <p>Société Anonyme</p>
                    <p>C a p i t a ! entière m e n t v e r s é : L i t . 1 0 0 M i l l i o n s</p>
                    <p>Siège Centrale: R O M E</p>
                    <p>Succursales en Italie et à l'Etranger:</p>
                    <p>Alba, Albano Lazlale, Aquila, Arezzo, Avezzano, Bagoi d! Montecatini,
                        Barcelone, Bengasi, Bolzano,</p>
                    <p>Brescia, Canelli, Castelnuovo di Garfagnana, Città di Castello,
                        Constantinople, Cortooa, Fabriano,</p>
                    <p>Fermo, Florence, Foligno, Fossano, Frascali, Frosinone, Genes, Grossetto,
                        Lacques, Lyon, Malte,</p>
                    <p>Milan, Mondovi, Montblancb, Naples, Orbetello, Orvieto, Palerme, Paris, Porto
                        San Giorgio,</p>
                    <p>Pinerolo, Rome, Sienne, Tarragona, Tivoli, Torre Annunziata, Trento, Trieste,
                        Tripoli, Turin,</p>
                    <p>Velletri, Viareggio, Vlterbo.</p>
                    <p>Succursales en Egypte et en Palestine:</p>
                    <p>Siège d'Alexandrie, Siège du Caire, Succursales de Port-Saïd et de Jérusalem
                        Agences de: BénNMazar,</p>
                    <p>Béni-Souef, Dessouk, F a s b r, Fayoum, Vafr El Cbeikli, Magbagba, Mansourah,
                        Mehafla Kebir,</p>
                    <p>Minieb, Mit-Gbamr, Tantab. Zagazig.</p>
                    <p>L e B a n c o d i R o m a f a i t toute s l e s o p é r a t i o n s d e B a n
                        q u e : t e l l e s q u e : A v a n c e s s u r t i t r e s . E m i s s i o
                        n d e t r a i t e s, d e c h è q u e s e t d e L e t t r e s d e C r é d i t
                        s u r l e s principale s v i l l e s d e l'Egypte, e t d e l'E t r a n g e
                        r; P a i e m e n t s t é l é g î a p h i q u e s, R e c o u v r e m e n t s
                        d'E f f e t s s u r l'Egypte e t l'E t r a n g e r, P a i e m e n t s d e C
                        o u p o n s, E n c a i s s e m e n t s d ê l o t s o t o b l i g a t i o n s
                        s o r t i s a u t i r a g e . E x é c u t i o n s d'o r d r e d e Bourse s u
                        r p l a c e, e t à l'E t r a n g e r, G a r d e d e</p>
                    <p>T i t r e s, C o n s i g n a t i o n s e t a v a n c e s s u r m a r c h a n
                        d i s e s .</p>
                    <p>L e B a n c o d i R o m a r e ç o i t d e s f o n d s e n d é p ô t à v u e e
                        t à é c h é a n c e s f i x e s .</p>
                    <p>L e B a n c o d i R o m a a c r é é à B a g n i d i M o n t e c a t i n i u n
                        s e r v i c e d e s étrangers q u i f r é q u e n t e n t l e s c é l è b r
                        e s T h e r m e s s p é c i a l e m e n t pour l e p a i e m e n t d e l e t
                        t r e s d e c r é d i t, c h è q u e s, o r d r e t é l é g r a p h i q u e
                        s; é c h a n g e d e s m o n n a i e s é t r a n g è r e s, e t c. e t c
                        .</p>
                    <p>C A I S S E D ' É P A R G N E,</p>
                    <p>Bannie Belge pour l'Etranger</p>
                    <p>( Société A n o n y n e )</p>
                    <p>Cassa di Snoito e Si Bisparmio</p>
                    <p>SOCIÉTÉ ANONYME</p>
                    <p>F i l i a l e d e l a Société Générale d e B e l g i q u e</p>
                    <p>C A P I T A L F r a n c s 9 . 0 0 0 . 0 0 0</p>
                    <p>L E C A I R E :</p>
                    <p>Rue Kasr El Nil, 45</p>
                    <p>S I E G E S O C I A L, :</p>
                    <p>ALEXANDRIE,rue Toussoum Pacha.?</p>
                    <p>ALEXANDRIE :</p>
                    <p>Rue Sésostris, 15</p>
                    <p>Siège S o c i a l : B R U X E L L E S</p>
                    <p>Siège t e m p o r a i r e : LONDRES</p>
                    <p>Succursales :</p>
                    <p>R O T T E R D A M</p>
                    <p>L E C A I R E</p>
                    <p>ALEXANDRIE</p>
                    <p>S H A N G H A I</p>
                    <p>T I E N T S I N</p>
                    <p>P E K I N</p>
                    <p>L a C a s s a d i S c o n t o e d i H i s p a r m i o f a i t toute s o p é r
                        a t i o n s d e B a n q u e .</p>
                    <p>L a C a s s a d i S c o n t o e d i R i s p a r m i o r e ç o i t d e s f o n
                        d s e n c o m p t e d e d é p ô t a u x t a u x s u i v a n t s :</p>
                    <p>3 °/o pour d é p ô t s à v u e;</p>
                    <p>3 Va pour d é p ô t s d e 6 m o i s;</p>
                    <p>4 Va pour d é p ô t s d e 1 a n e t a u - d e l a .</p>
                    <p>S o n S e r v i c e d e ^ Caisse d'E p a r g n e r e ç o i t d e s d é p ô t
                        s à p a r t i r d e P. T. 2 0</p>
                    <p>jusqu'à P. T. 2 0 . C 0 0 a u t a u x d e 3 y 9 °/o</p>
                    <p>T a n .</p>
                    <p>Banque Impériale Ottomane</p>
                    <p>Fondée e n 1863</p>
                    <p>Société Anonyme a u C a p i t a l d e £ 1 0 . 0 0 0 . 0 0 0</p>
                    <p>L o n d r e s . M a n c h e s t e r, P a r i s, Mars e i l l e</p>
                    <p>S a l o n i q u e, B a s s o r a h, R h o d e s, M e t y l è n e</p>
                    <p>J é r u s a l e m, J a f f a, C a l i f a, Bey r o u t h,</p>
                    <p>D a m a s, e t c. . .</p>
                    <p>C H Y P R E : N i c o s i e, L a m a c a,</p>
                    <p>L i m a s s o l, F a m a g u s t a,</p>
                    <p>P a p h o s .</p>
                    <p>EGYPTE : Succursales:</p>
                    <p>ALEXANDRIE, 5, P l a c e Mohamed Aly .</p>
                    <p>CAIRE, R u e El M a n a k h .</p>
                    <p>PORT-SAÏD</p>
                    <p>Sous-Agences :</p>
                    <p>MANSOURAH ( B a s s e - Egypte ) .</p>
                    <p>. MINIEH ( H a u t e - Egypte ) .</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>COX'S SHIPPING AGENCY, V</p>
                    <p>(in connection with M.M. COX &amp; Cié)</p>
                    <p>Siège Social: 16 Charing Cross, S. ~W</p>
                    <p>Agents d'Assurances, Agents maritimes pour nolis et passagers.</p>
                    <p>ALEXANDRIE : 27, Rue Chérif Pacha.</p>
                    <p>LE CAIRE: 23, Sharia El Manakh.</p>
                    <p>PORT-SAID: Rue Sultan Hussein.</p>
                    <p>\</p>
                    <p>.</p>
                    <p>-</p>
                    <p>•</p>
                    <p>.</p>
                    <p>- - -</p>
                    <p>-</p>
                    <p>•</p>
                    <p>1 • I</p>
                    <p>IImprimerie Nouvelle Molco, Petrini &amp; So.</p>
                    <p>I EXÉCUTIONS d'Imprimés pour Banques et Agents de Change, „ Ä L E X Ä N D R I
                        E, Egypte</p>
                    <p>I Journaux, etc. TRAVAUX Commerciaux, Revues d'Art, Cartes, . x</p>
                    <p>I postales, Programmes, Registres. TRAVAUX en Lithographie. R U E 6 L E 0 P Ä
                        T R E ( B l o c e x g L a g o u d a k i g ^</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
