<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0012-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1922-07-10">July 10, 1922</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 12</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 141</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>N° 141. JUILLET 1922</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s i M » MAXIME P T J P I K O F E H e t L É O N P A N G A L O, A
                    v o c a t s à la Cour .</p>
                <p>Directeur : M 8 M A X I M S P U P I K O F E K, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>' M® 8 L. PANGALO e t B. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M® E. D E G I A B D É (Secrétaire de la rédaction). M&lt; A, FADEL (Secrétaire à
                    Mansourah).</p>
                <p>M e A. A N T O I N E (Secrétaire-Administrateur). F. BRAUN (Secrétaire à
                    Paris).</p>
                <p>ABONNEMENT a n n u e l :</p>
                <p>Edition complète, comprenant le service du Journal des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes . P.T. 250</p>
                <p>Edition simple . . .</p>
                <p>1 5 0</p>
                <p>Prix du numéro..</p>
                <p>1 5</p>
                <p>P o u r l a Publicité :</p>
                <p>S'adresser:</p>
                <p>à l'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>Rue Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>Tél. 11-48</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>QUESTIONS DE JURISPRUDENGE</head>
                <p>Le Change et les Assurances -Tie</p>
                <p>D e nombreux litiges se sont déroulés, ces derniers t e m p s devant n o s
                    Tribunaux 1</p>
                <p>Mixtes au sujet des contestations q u e les fluctuations d u change ont fait
                    surgir entre assureurs et assurés, en matière d'assurances-vie ('). T o u s
                    n'ont point été résolus d e même façon. Bien qu'on soit actuellement en
                    présence, généralement, de décisions de première instance, et q u e la Cour
                    n'ait point eu encore occasion de statuer sur la plupart des litiges engagés, il
                    est peut-être intéressant d'essayer de tirer la synthèse des principales
                    décisions rendues jusqu'à présent, et d'en dégager les principes qui ont
                    jusqu'ici guidé nos</p>
                <p>Tribunaux.</p>
                <p>Aucune difficulté n e s e présente lorsque la monnaie de paiement a été précisée
                    dans la police, stipulée en livres égyptiennes, livres sterlings, francs
                    français, francs suisses, ou bien encore en francs or, valeur invariable. Les
                    contestations commencent lorsque, entre Compagnies étrangères et assurés
                    égyptiens, les polices ont été stipulées en « f r a n c s », s a n s autre
                    précision. Il faut alors, rechercher quelle a p u être V intention des
                    parties</p>
                <p>(art. 119 C. Civ.) a u moment du contrat, mais comme il s'agit généralement d e
                    contrats d'avant guerre, la recherche d'une telle intention est le plus souvent
                    impossible, ainsi q u e l'a remarqué la Cour par son arrêt d u 2 7 Mai dernier
                    (2) : « la</p>
                <p>« vérité est qu'à cette époque, la guerre,</p>
                <p>« le cours forcé, les énormes fluctuations</p>
                <p>« du change qui s'ensuivirent étaient</p>
                <p>« h o r s d e la prévision des parties, et, par</p>
                <p>« conséquent, tout effort d'interprétation à</p>
                <p>« ce sujet s e traduit en des conjectures</p>
                <p>&lt; tout-à-fait vaines ». (3)</p>
                <p>. 0 ) Les autres assurances, étant généralement conclues en livres égyptiennes ou
                    sterlings et pour des périodes très courtes, ne font point surgir, dans la
                    grande généralité des cas, des difficultés analogues à celles qui se présentent
                    en ïîiatièrfc d'assurance-vie.</p>
                <p>V. ci-après § 237.</p>
                <p>. (8) Dans une a u t r e affaire de change, relative également à un contrat
                    d'avant-guerre, le Tribunal du Caire ayait dit</p>
                <p>|ussi, de façon plus concise : « 11 n'y a p a s lieu à interprétation d'intention
                    en l'espèce, puisqif il n'y a p a s eu possibilité d'intention » (Jug. 4 Mars
                    1922, G a z . XII, 68-115).</p>
                <p>D e même, il n'y a point lieu en pareille matière, constate le même arrêt,
                    d'appliquer l'art. 557 C. Civ. Mixte, qui sanctionne en matière de prêt, le
                    droit et l'obligation d u débiteur d e s'acquitter de la dette en versant la «
                    même valeur numérique »</p>
                <p>reçue, « quelles q u e soient les variations</p>
                <p>« subies par les monnaies depuis l'époque</p>
                <p>« du prêt » : ce texte étant exclusivement appliquable, a jugé la Cour, — à moins
                    q u e les parties n'aient exprimé une volonté contraire, — a u x paiements qui
                    ont lieu en monnaie nationale dans le ressort d e l'Etat Egyptien.</p>
                <p>La volonté des parties a cependant p u s'exprimer p a r la détermination d u lieu
                    de paiement, et lorsqu'il s'agit d'une C o m p a gnie française ou d'une
                    Compagnie étrangère ayant une agence générale en France, et qu'un tel siège a
                    été seul déterminé pour le paiement, il faut en conclure que les parties ont
                    envisagé des francs français, le doute étant au surplus exclu lorsque le
                    règlement des primes a eu lieu s a n s c o n testation, même en période d e
                    change bas, a u cours du chèque à vue s u r Paris. C'est ainsi q u e le Tribunal
                    Civil d'Alexandrie a ordonné le règlement en francs français, p a r u n jugement
                    du 2 4 Décembre 1921 (! ), d a n s une affaire Hoirs Randone contre</p>
                <p>Compagnie "L'Unionbien q u e d a n s cette espèce l'article de la police qui
                    établissait le lieu de paiement a u siège social ajoutât:</p>
                <p>« en espèces ayant cours dans le p a y s a u -</p>
                <p>« quel appartient la dite agence » (Alexandrie).</p>
                <p>On aurait p u déduire d e là q u e les francs français n'ayant pas cours légal en
                    Egypte, les termes employés dans l a police excluaient le règlement en u n e
                    telle m o n n a i e : mais le Tribunal a simplement interprété l'ensemble de la
                    clause en d i s cussion comme obligeant la Compagnie d'Assurances à s e libérer
                    à Paris en piastres égyptiennes, s a n s préciser toutefois si le paiement
                    devait avoir lieu a u pair ou s u r la b a s e du cours d u change. Le</p>
                <p>Tribunal a d o n c renoncé à l'interprétation d u contrat lui-même pour s'en
                    tenir à celle q u e les parties lui donnèrent après coup, par la perception et
                    le règlement des primes.</p>
                <p>Dans d'autres espèces, a u contraire, o u le lieu de paiement n'était point fixé
                    e n</p>
                <p>0 ) V. ci-après § 236.</p>
                <p>France, les assurances ayant été contractées entre d e s Compagnies étrangères n
                    o n françaises et des assurés égyptiens, l e s les Tribunaux ont considéré qu'en
                    traitant en francs, les parties n'avaient p u avoir logiquement en v u e q u e
                    le f r a n c tel qu'il est communément usité en Egypte « p o u r</p>
                <p>« désigner une unité monétaire invariable,</p>
                <p>« indépendante des fluctuations d u change,</p>
                <p>« e t correspondant à la valeur d e P. T. 385,</p>
                <p>« 7 5 les cent francs » (Jug. du Trib. Civ.</p>
                <p>Alex., Ire Ch., 31 Décembre 1921, en l'aff.</p>
                <p>Boihalder c. Compagnie « l'Ancre » de</p>
                <p>Vienne (').</p>
                <p>C'est cependant dans une espèce entre u n e Compagnie italienne et un assuré
                    égyptien q u e la Cour, p a r son p l u s récent arrêt, celui du 27 Mai 1922
                    (aff. Campos c. Compagnie « l'Alleanza » de Gênes) (2 )</p>
                <p>vient d'admettre le règlement en francs français, e t cela e n s e basant
                    exclusivement sur le règlement des primes entre parties « e n cours d'exécution
                    d u contrat,</p>
                <p>« aussitôt que les premières larges oscil-</p>
                <p>« lations d u change attirèrent leur atten-</p>
                <p>« tion sur le problème » .</p>
                <p>C e t arrêt illustre de façon frappante l'importance q u e présente aux yeux d e
                    n o s Tribunaux l'interprétation donnée aux polices p a r les parties, depuis la
                    guerre et les oscillations du change q u e celle-ci a entraînées.</p>
                <p>L e mode de règlement des primes, tel est le critérium essentiel sur lequel s'est
                    réglée la jurisprudence mixte, indépendamment d u lieu de paiement et de la
                    nationalité des Compagnies d'Assurance intéressées. On peut dire que, d a n s la
                    d e r nière espèce que vient de trancher la C o u r, la solution aurait été
                    différente si la c o n testation était née, non p a s à l'occasion d u règlement
                    d u capital d e l'assurance, mais,</p>
                <p>í1) V. ci-après § 239.</p>
                <p>Plusieurs arrêts de la 2e Chambre de la Cour, rendus, il est vrai, en d'autres
                    matières, o n t définitivement fixé la jurisprudence sur la valeur légale en
                    Egypte du franc con*</p>
                <p>sidéré comme unité monétaire fixe, égale à la vingtième partie de la pièce d'or
                    de vingt francs tarifée en Egypte depuis 1834 (arrêts des 9 Février 1922, Aff.
                    Compagnie</p>
                <p>Havraise de Navigation c. Compagnie du Canal de Suez:</p>
                <p>même date, aff. Compagnie du Canal de Suez c. Michel</p>
                <p>Pellegrini; 30 Mars 1922, aff. Lebaudy c. Nubar, ci-après,</p>
                <p>§ 234,235 et 241), écartant ainsi la théorie qui avait été émise par la 5e
                    Chambre Civile du Caire en un important jugement</p>
                <p>21 Mars 1921 Gaz. XI, 196-273), mais consacrant par contre les principes déjà
                    adoptés par la Ire Chambre Civile d u</p>
                <p>Caire le 9 Mai 1921 (Gaz. XI, 194-272), le Tribunal de Com«</p>
                <p>merce du Caire le 4 Mars 1922 (Gaz. XII, 68-115), e t enfin, reprise par l e
                    Tribunal de Commerce d'Alexandrie l e 3 Avril 1922, (ci-après § 240).</p>
                <p>(2 ) V. ci-après § 237.</p>
                <p>130</p>
                <p>X - =</p>
                <p>à l'occasion d u règlement des primes.</p>
                <p>L'a s s u r é q u i, muni d'une police e n f r a n c s émise p a r u n e société
                    n o n française, aurait voulu régler au pair pour avoir le droit p l u s tard
                    d'encaisser également a u pair, aurait v u s a n s d o u t e adopter sa thèse, t
                    o u t comme les a s s u r é s d e la Victoria de</p>
                <p>Berlin, q u i ont fait rejeter p a r le Tribunal d e Commerce d'Alexandrie,
                    suivant p l u sieurs jugements d u 3 Avril 1922, ( ' ) la prétention de la
                    Compagnie d e n'encaisser qu'e n f r a n c s français.</p>
                <p>Il est vrai qu'un autre a s s u r é d e la même Compagnie a été moins h e u r e u
                    x devant la Ir o C h a m b r e Civile d u Tribunal d'Alexandrie, laquelle, p a r
                    jugement d u 6 Mai 1922 ( J ), a décidé q u e « lorsqu'aucune</p>
                <p>« clause d'une police d'assurance conclue</p>
                <p>« en Egypte en francs ne fait p r é s u m e r</p>
                <p>« q u e l'intention des parties aurait été d e</p>
                <p>« stipuler le paiement en francs or, c'est</p>
                <p>« à bon droit q u e la Compagnie r e f u s e</p>
                <p>&lt; l'encaissement a u pair dans le but d e</p>
                <p>« pouvoir régler p l u s t a r d la police e n</p>
                <p>« f r a n c s a u change du j o u r ».</p>
                <p>L a C o u r départagera le Tribunal Civil et le Tribunal d e Commerce
                    d'Alexandrie.</p>
                <p>E t si elle veut le faire e n se basant s u r l e m o d e d e règlement d e s
                    primes, a n t é rieurement au conflit, elle s e trouvera alors d e v a n t u n
                    autre problème, q u e la lr e C h a m b r e Civile d u Tribunal d'Alexandrie a
                    elle-même différemment résolu le 31 D é cembre</p>
                <p>1921 e t le 6 Mai 1922. C e problème surgit d u fait q u e, pendant la guerre, l
                    e s p r i m e s o n t été encaissées, pour c o m p t e d e s</p>
                <p>Compagnie s ennemies, p a r le P u b l i c C u s todian, au pair: L e s
                    Compagnies ennemies plaident q u e d e tels paiements ne peuvent pas leur être o
                    p p o s é s, puisqu'ils ont été effectués s a n s leur consentement et d è s
                    lors ne peuvent p a s être considérés comme une manifestation d'intention q u e
                    l c o n q u e d e leur part, susceptible d'être retenue c o m m e élément
                    d'interprétation d u c o n t r a t .</p>
                <p>Le Tribunal d e Commerce d'Alexandrie, p a r s o n jugement d u 3 Avril 1922, a
                    écart é cette défense en relevant qu'a v a n t l a guerre la Victoria d e Berlin
                    avait accepté elle-même les paiements « s u r la b a s e d u tarif » : m a i s o
                    n pourrait rétorquer qu'à c e m o m e n t l e s fluctuations d u c h a n g e
                    étaient inexistantes ou absolument insignifiantes e t q u e si la conversion d e
                    s f r a n c s e n piastres a été faite s u r l a b a s e d u tarif, cela n e
                    signifie nullement qu'on ait a d o p t é</p>
                <p>!e f r a n c comme unité monétaire fixe, mais simplement qu'on avait choisi u n m
                    o d e d e calcul pratique et équitable à la fois.</p>
                <p>L a même d é f e n s e a été, par contre, a c cueillie p a r le T r i b u n a l
                    Civil, e n s o n jugement d u 6 Mai 1922, q u i relève que les encaissements d u
                    P u b l i c Custodian ne doivent point être considérés c o m m e ayant été
                    effectués s u r l a b a s e d u pair, mais plutôt « a u t a u x d u change d'a v
                    a n t -</p>
                <p>guerre », tel qu'il a été arrêté invariable-</p>
                <p>»</p>
                <p>(') V. ci-après § 240.</p>
                <p>i ' ) V. ci-après § 238.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>m e n t p a r le contrôleur nommé p a r l'autorité militaire. O n voit la nuance,
                    et sa portée.</p>
                <p>E n définitive, d e l'ensemble des décis i o n s de nos Tribunaux M i x t e s, r
                    e n d u e s j u s qu'à c e j o u r, o n ne peut pas encore dégager d e solution
                    ferme pour l e s conflits entre Compagnie s ennemies et a s s u r é s égyptiens,
                    d a n s les c a s où les règlements des primes, p e n d a n t la guerre, étaient
                    effectués p a r le Public Custodian, et où les</p>
                <p>Compagnies, remises "aujourd'hui à la tête de leurs affaires, offrent d e
                    restituer à leurs a s s u r é s l'excédent perçu à leur insu.</p>
                <p>P a r contre, tant devant les Tribunaux de première instance q u e devant la C o
                    u r, il a invariablement été j u g é que, chaque fois q u e le paiement d e s
                    primes a été effectué, d e p u i s la période où s e s o n t m a nifestées les
                    oscillations d u change, s a n s d o n n e r lieu à discussion, et d a n s d e s
                    conditions permettant de retenir une libre manifestation de volonté d e la p a r
                    t d e s d e u x parties, c'est dans le m o d e d e règlement d e s primes,
                    exclusivement, qu'il f a u t chercher l'interprétation à donner au contrat,
                    celle q u e les parties ont choisie p a r l'exécution adoptée.</p>
                <p>P a r là, e t c'est le dernier point à signaler en une étude simplement
                    synthétique, mais n o n critique, d e l'état actuel de la jurisprudence en la
                    matière, les juridictions</p>
                <p>Mixtes, considérant comme décisif, e n c a s d e doute, le m o d e d e règlement
                    suivi pour la perception des primes, s e s o n t écartées d e s p l u s récentes
                    décisions d e s Tribunaux français. Ceux-ci, s e basant principalement s u r le
                    lieu convenu pour l'exécution, o n t considéré comme s e c o n daire le m o d e
                    d e règlement des primes.</p>
                <p>E t l'argument relevé p a r le Tribunal Civil d e l a Seine, le 24 Janvier 1922
                    (Aff. Salle c. Compagnie "La Bâloise") ( ' ) n'est peut-être p a s à négliger
                    lorsqu'on v e u t chercher dans le règlement d e s p r i m e s u n e
                    manifestation certaine de la volonté des parties : le règlement, étant effectué
                    s u r d e s quittances dressées à l'avance p a r les Compagnie s et généralement
                    p r é s e n t é e s p a r l'intermédiaire d e b a n q u e s, révèle surtout
                    l'intention de la Compagnie, mais d'une façon m o i n s certaine celle de
                    l'assuré : « S i, - a dit le Tribunal de la</p>
                <p>« Seine, - il a plu à " l a Bâloise", q u i p r é -</p>
                <p>« parait les- quittances et les' faisait pré-</p>
                <p>* senter à Salle, d e n e p a s réclamer tout</p>
                <p>« c e qu'elle aurait p u exiger, cet a b a n d o n</p>
                <p>« volontairement fait p a r elle d e s a v a n t a -</p>
                <p>« g e s d u c h a n g e q u i, e n l'espèce, lui a u -</p>
                <p>« rait procuré un bénéfice infime, n'a pu</p>
                <p>« avoir pour effet de modifier par récipro-</p>
                <p>« cité l'étendue des droits que Salle avait</p>
                <p>« acquis contre "La Bâloise" ».</p>
                <p>L a Cour Mixte a u r a s a n s d o u t e l'occasion de préciser e n d e prochains
                    arrêts la valeur interprétative qu'il faut attacher a u règlement d e s p r i m
                    e s d'assurance.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
                <note place="bottom">(') V. ci-après, Jurisprudence Etrangère, p . 142.</note>
            </div>
            <div type="section" feature="documents">
                <head> Extraits et Documents.</head>
                <p>Delà clause!'DayaMe en or", en Dériole ûe cours forcé</p>
                <p>La validité des clauses de paiement "en or", discutée en doctrine même pour le
                    temps normal, l'est surtout pour les périodes de cours forcé. Un important
                    jugement du</p>
                <p>Tribunal Civil du Caire, en date du 22 Mars 1921 (Gaz. XI, 196-273) contenait un
                    résumé fort complet de la discussion, et se terminait par la critique d'un arrêt
                    de la Cour Française de Cassation, du 7 Juin 1920, laquelle, considérant que
                    l'ordre public n'était intéressé au cours forcé qu'en ce qui concerne les
                    paiements effectués en France par des Français, avait, en admettant la validité
                    des clauses de paiements "en or" même en période de cours forcé, pour les
                    débiteurs étrangers, consacré une «' inégalité de traite-</p>
                <p>« ment, selon la nationalité du débiteur ou</p>
                <p>« celle du créancier ».</p>
                <p>L'arrêt de la Cour Mixte du 30 Mars 1922, qui a infirmé ce jugement, se limite,
                    au sujet de l'arrêt de Cassation du 7 Juin 1920, à constater que la « question
                    est ainsi souve-</p>
                <p>« rainement tranchée par la Cour Suprême</p>
                <p>« de France, à qui appartient plutôt qu'aux</p>
                <p>« Tribunaux Egyptiens d'apprécier ce qui</p>
                <p>« peut ou non être contraire à l'ordre public</p>
                <p>« français ». La Cour Mixte a en principe consacré la thèse de la validité des
                    clauses de paiements "en or", même en période de cours forcé, avec cette réserve
                    que le débiteur peut se libérer dans la monnaie qui a cours forcé, mais en
                    tenant compte de la différence des cours.</p>
                <p>Au sujet de ce mode de « paiement par</p>
                <p>« équivalent », c'est-à-dire en papier-monnaie d'après sa valeur réelle par
                    rapport aux espèces convenues, il nous paraît intéressant, pour mieux mettre à
                    jour l'état actuel de la question, de reproduire ici, à l'occasion de la
                    publication, que nous faisons d'autre part</p>
                <p>(p. 139 § 241) de l'arrêt précité du 30 Mars 1922, de larges extraits d'une étude
                    publiée sur la matière dans le « Journal du Droit</p>
                <p>International » de Clunet, par Me C. G.</p>
                <p>Tenekidès.</p>
                <p>En principe, le billet de banque, faisant office de monnaie, est une créance du
                    tiers détenteur contre l'établissement émetteur.</p>
                <p>L'Etat, à court de fonds, accorde à une banque, sous forme de privilège ou
                    autrement, le droit d'émettre des billets jusqu'à due concurrence et touche la
                    contre-valeur de la Banque, soit par un retrait immédiat de fonds, soit au moyen
                    d'une ouverture de crédit qu'il utilise au fur et à mesure des nécessités
                    courantes. C'est le procédé usuel et classique, Parfois, cependant, comme c e
                    fut le c a s durant la guerre en Turquie, c'est l'Etat qui émet les billets et s
                    e constitue directement débiteur vis-à-vis des tiers,</p>
                <p>Lorsque l'émetteur. Etat ou Etablissement de crédit, doit rembourser les billets
                    à présentation, il y a simplement cours légal.</p>
                <p>Lorsqu'il est dispensé d e c e remboursement pour un délai déterminé ou
                    indéterminé, le cours légal dégénère en cours forcé. Tandis que le cours forcé
                    suppose le cours légal, la réciproque n'est pas nécessairement vraie.</p>
                <p>C'est presque devenu un lieu commun que d'affirmer que les lois sur le cours
                    forcé sont des lois d'ordre public. En effet,* tout comme les lois sur le taux d
                    e l'intérêt (')»</p>
                <p>(1) V. cependant en sens contraire, Trib. Seine, ôDéceot"</p>
                <p>bre 1895, Clunet 1897, p . 149.</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>sur la négociabilité des actions d e s Sociétés anonymes, elles constituent des
                    lois de crédit public, rangées, à c e titre, d a n s la</p>
                <p>.catégorie des lois d'ordre public. Elles tendent, en effet, n o u s dit M.
                    Pillet, « à f a i r e la confiance dans un P a y s, e n veillant à la sécurité
                    et à la loyauté des transactions qui s'y passent » ('). Mais il est plus aisé de
                    formuler cette règle q u e d'e n préciser la portée et le champ
                    d'application.</p>
                <p>Qu'u n e loi institutive d u cours légal ait pour b u t d'assigner à la monnaie d
                    e papier qu'elle crée, le titre e t l'office de monnaie dans les transactions
                    multiples et diverses de la vie courante, qui, en raison de leur multiplicité
                    même, s e traitent sans convention préalable, c'est un point que nul n e saurait
                    contester! Mais, d e .la combinaison d u cours légal avec le cours toreé d e la
                    monnaie créée, faut-il conclure, à défaut d'une disposition expresse q u e le
                    législa-</p>
                <p>, teur ait voulu introduire, par une dangereuse fiction, l'équivalence légale
                    entre la monnaie métallique saine, e t la monnaie i d e papier dépréciée, et
                    donner à cette der-</p>
                <p>j nière l e même pouvoir de libération?</p>
                <p>j Faut-il, e n d'autres termes, s e rallier à l'avis de certains auteurs, tels M
                    M. Chi,</p>
                <p>Lyon-Caen et Renault, et prétendre comme eux qu'une prohibition spéciale eût été
                    s u perflue en l'espèce en présence de la prohibition générale concernant les
                    clauses contraires à l'ordre public ? (2)</p>
                <p>C'est là justement le n œ u d d u problème !</p>
                <p>D ' après une division classique, les lois sont rangées en deux catégories: les
                    lois, dominées p a r une considération d'intérêt général, obligatoires pour les
                    parties, - et celles où un tel intérêt n'est pas en jeu, et que les parties sont
                    libres de transgresser.</p>
                <p>Et, comme corollaire de cette division, nous a v o n s les conventions où la
                    volonté des parties est souveraine et les conventions qui s e heurtent à d e s
                    règles prohibitives et impératives.</p>
                <p>Autonomie, d e la volonté et restriction consécutive à l'ordre public, tels sont
                    les deux grands domaines assignés aux conventions dans les art. 1134 et 6 d u C
                    o d e civil français, dont l'exemple fut suivi par les autres législations, qui
                    s'en sont inspirées !</p>
                <p>« C e s deux domaines, n o u s dit M. Jules</p>
                <p>Aubry, sont entièrement impénétrables l'un à l'autre, comme deux compartiments
                    séparés par une cloison étanche (,3). »</p>
                <p>L a tâche de délimiter c e s domaines est une pure question de fait qui rentre d
                    a n s les attributions discrétionnaires d u j u g e . Il échoit au j u g e
                    d'apprécier souverainement q u a n d l'intérêt général est en jeu (4 ).</p>
                <p>Certes, le juge ne doit pas, comme le pensé Laurent, s e faire une idée
                    personnelle d e l'ordre public en s'écartant des motifs qui ont inspiré la loi
                    (5); mais il ne doit pas non plus s'e n faire une idée étroite.</p>
                <p>II a, en la matière, une initiative absolue, et il a le droit et le devoir d e s
                    e dégager des erreurs e t d e s préjugés ambiants.</p>
                <p>O r, il y a lieu d e s e demander en quoi le crédit public sera compromis si, le
                    droit commun étant maintenu, le créancier conserve son droit d e s e faire payer
                    d a n s les</p>
                <p>(1) M. Pillet, P r i n c i p e s d e D r o i t International N o . 196.</p>
                <p>(2) A r t . 6 C. C.-Lvon C a e n e t R e n a u l t, T. IV, p . 5 i 3, N o t e
                    1.</p>
                <p>(3) Iules A u b r y . L e d o m a i n e d e l a loi d'a u t o n o m i e, C l u n
                    e t</p>
                <p>1896, p . 470.</p>
                <p>^(4) Surville e t A r t h y s, D r o i t International p r i v é, N o . 2 4 7
                    ;</p>
                <p>D e s p a g n e t, l'o r d r e p u b l i c e n D r o i t International, C l u n e
                    t 1889,</p>
                <p>P. 18, Trib. Seine, 1er. Alai 1905, R e v . d e D r . I n t e r n a t i o n a l p
                    r . 2 3 7 . T o u l o u s e 18 Juillet. M ê m e R e v u e 1907, p . 262.</p>
                <p>(5) L a u r e n t, Droit Civil I n t e r n . T. U, p . 3778 e t p . 352.</p>
                <p>espèces envisagées dans la convention,</p>
                <p>(art. 1243 C. C. et 143 C. C.), o u tout a u moins, c e qui, pratiquement, n'est
                    pas bien différent, d e recevoir une valeur égale à celle qu'il a déboursée en s
                    e faisant payer dans la monnaie fiduciaire considérée d a n s s a valeur
                    effective, a u jour d u paiement, e u égard aux espèces convenues !</p>
                <p>N o u s croyons qu'il n'est nullement dérogé par l'institution d u cours forcé a
                    u droit régissant les contrats. Il est fort douteux q u e l'ordre public soit
                    tant soit peu intéressé à consacrer une iniquité e t à déposséder toute une
                    catégorie de particuliers d'une partie de leurs ressources, p a r une
                    dévalorisation globale des créances, a u profit d'une autre catégorie, alors q u
                    e le plus souvent durant la crise, comme c e f u t le c a s durant et après la
                    grande guerre, les autres catégories de biens, terres, fabriques, outillages
                    industriels et agricoles, maisons d'habitation, marchandises, etc., n'ont accusé
                    q u e peu o u point de dépréciation !</p>
                <p>D'ailleurs une convention doit être appréciée à son initium, a u moment où elle e
                    s t formée. T a n t l'emprunteur que le prêteur ont d û s e faire à c e moment
                    une idée arrêtée de la valeur pour laquelle ils s e sont respectivement
                    constitués créancier, et débiteur !</p>
                <p>N o u s a v o n s d e la peine à croire que d u maintien de cet équilibre
                    d'intérêts privés, librement définis et arrêtés, pourrait jamais résulter u n
                    préjudice économique pour le p a y s, en c e qui concerne la circulation
                    fiduciaire.</p>
                <p>N o u s serions même tenté de dire qu'une loi qui aboutirait à la rupture d e cet
                    équilibre serait inconstitutionnelle, et les tribunaux pourraient refuser d e
                    l'appliquer dans les P a y s où, comme dans les Etats-</p>
                <p>Unis d'Amérique, leur pouvoir d'interpréter les lois « comporte aussi celui d e
                    déterminer si elles sont conciliables, o u non, avec la</p>
                <p>Constitution et de les déclarer, o u non, d a n s c e dernier cas, nulles et s a
                    n s effet » C1).</p>
                <p>Cette idée d e l'ordre public absolument étrangère aux stipulations qui nous
                    occupent n'a pas été, croyons-nous, jusqu'ici suffisamment mise en relief.</p>
                <p>Cependant, le critérium en la matière est dans les lois économiques. La bonne o u
                    la mauvaise tenue de la monnaie de papier obéit à d e s règles économiques
                    immuables (2 ).</p>
                <p>S o n vice essentiel, dit Cauvès, est q u e l'u s a g e qui en e s t fait dépend
                    d e s besoins d e l'Etat plutôt que des besoins de la circulation (3), « et,
                    selon M. Gide, lorsque</p>
                <p>« la limite en est franchie », il y a d e s signes certains, familiers à
                    l'économiste et au financier, qui permettent de reconnaître le danger même à
                    distance, et qui donnent des indications plus sûres que celles q u e le plomb d
                    e sonde ou les amers peuvent donner a u pilote» (4). Le pouvoir d'achat d u
                    papier-</p>
                <p>monnaie dépend aussi d e l'appréciation d u public quant aux émissions futures
                    (5)., Il s'ensuit q u e le renchérissement des produits, consécutif à une
                    inflation fiduciaire, entraîne un besoin croissant de monnaie. « Une inflation d
                    e la circulation fiduciaire porte toujours en elle le germe d'une nouvelle
                    inflation ultérieure » (e ).</p>
                <p>(1) E s m e i n, D r o i t C o n s t i t u t i o n n e l français e t c o m p a r
                    é,</p>
                <p>5 e . E d ., p . 526. D ' après S t o r y . C o m m e n t a r i e s in t h e
                    constitution o ! t h e U n i t e d S t a t e s, N o . 157.</p>
                <p>(2) Y v e s G u y o t . L a Science E c o n o m i q u e, 3 e . E d ., p . 116</p>
                <p>« L a science é c o n o m i q u e a pour o b j e t d t . d é t e r m i n e r l e
                    s lois g é n é r a l e s e t i m m u a b l e s conformément a u x q u e l l e s
                    s e f o n t l e s é c h a n g e, e t s'é t a b l i s s e n t l e s v a l e u r s
                    » .</p>
                <p>\ 3 ) P a u l C a u w è s, C o u r s d'E c o n o m i e P o l i t i q u e, T. I V,
                    p . 4 7 4</p>
                <p>(4) C o u r s d'E c o n o m i e P o l i t i q u e, 4 e . E d, p . 483.</p>
                <p>(5) P a u l L e r o y - B e a u lieu, 6 e . E d ., T. I V, p . 168.</p>
                <p>(6) L e T e m p s d u 21 Octobre 1921.</p>
                <p>131</p>
                <p>Dans ces conditions, l e problème de la circulation fiduciaire est entièrement
                    dominé p a r d e s considérations d'ordre économique et psychologique. Le
                    principe de la liberté des contrats n'est nullement incompatible avec l'intérêt
                    général et l e crédit public, et n'est d'aucune influence sur la tenue d u
                    papier-monnaie. N o u s irons jusqu'aux limites extrêmes de notre principe. N o
                    u s dirons q u e tout essai de restriction o u d e simple réglementation d a n s
                    les questions financières et économiques donne des résultats o p p o s é s à
                    ceux qu'on s'était proposé d'atteindre C).</p>
                <p>U u e loi prohibitive en la matière manquerait complètement son effet, e t c e
                    serait une méprise q u e d e dire q u e les conventions précitées envisagées d a
                    n s leur ensemble et surtout dans leur but (2 ) sont contraires à l'ordre
                    public. Elles seraient plutôt d e nature à favoriser le crédit public, e n
                    faisant affluer l'or d a n s l e P a y s .</p>
                <p>ETAT ACTUEL DE LA QUESTION EN FRANCE</p>
                <p>L a question de la validité des clauses payables en espèces métalliques était,
                    d'a n cienne date, débattue. Elle fut notamment agitée a u lendemain d e 1870. L
                    a thèse de la validité était renforcée d'un élément important.</p>
                <p>T a n d i s q u e la loi sur les assignats (3 ) p r o hibait toute clause
                    contraire établissant l'équivalence entre les assignats et les esp è c e s
                    métalliques, la loi du 12 Août 1870</p>
                <p>n e formulait point pareille prohibition.</p>
                <p>O n en avait conclu qu'il était impossible d'admettre, dans le silence de la loi,
                    une solution aussi exorbitante, battant en brèche un principe fondamental du
                    droit civil à savoir q u e le créancier a le droit d e s e faire payer dans la
                    monnaie spécifiée dans la convention (4 ).</p>
                <p>L e cours forcé a pour unique b u t d e priver le tiers détenteur d u droit d e s
                    e faire rembourser auprès de l'Etat o u d e l'Etablissement émetteur. Le titre
                    et l'office de monnaie ne sont pas assignés à la monnaie fiduciaire par le cours
                    forcé, mais bien par le cours légal. M r . Dupuich, avec beaucoup d e raison, a
                    fait état de la confusion régnant jusqu'alors en l a matière (5).</p>
                <p>L e cours légal préexiste le p l u s souvent a u cours forcé.</p>
                <p>Parfois, il lui est concomitant; ainsi dans la loi d u 12 Août 1870, l'art. 1er.
                    .qui établit le cours légal ne fait que reprendre les dispositions de la loi du
                    6 Août 1850.</p>
                <p>L'innovation est dans l'art. 2, qui institue le cours forcé aboli en 1875, e t
                    rétabli a u début de la dernière guerre p a r la loi du</p>
                <p>5 Août 1914. C e s deux régimes ont également leur sanction : celle d u cours
                    forcé, •</p>
                <p>s e trouve dans le refus d e l'action en remboursement pendant le délai d e
                    prorogation des échéances des billets; celle d u cours légal résultant d e s
                    dispositions du Code pénal qui érigent en contravention le refus de recevoir les
                    monnaies légales (Art. 475,</p>
                <p>I I C. P. f r . Art. 256 C. P. ott. Art. 678</p>
                <p>C. P. hell.). Mais pour donner un s e n s a u x articles 1243 C. C. e t 143 C .
                    Co., nous pensons que les cas conventionnellement réglés restent en dehors du
                    champ d'application des dispositions précitées. Ce c h a m p</p>
                <p>(1) L a dernière loi h e l l é n i q u e d i t e d u C o n s o r t i u m s e p r
                    o p o s â n t d e m a i n t e n i r l e c o u r s d e la D r a c h m e, e n é g
                    a r d a u x c h a n g e s étrangers, a c o m p l è t e m e n t m i n q u é s o n
                    b u t .</p>
                <p>(2) B u î n o i r . Propriété et C o n t r a t, p . 5 4 4 .</p>
                <p>(3) A r t . 4 d e la loi d u 12 Septembre 1790.</p>
                <p>(4) A r t . 1134, 1234, C. C. e t 143 C. C o m .</p>
                <p>(5) D u p u i c h . A n n o t a t i o n s o u s C a s s a t i o n D.
                    1920.1.141.</p>
                <p>L é o n S a y, Dictionnaire d e s Finances, T. I. p . 1297. .</p>
                <p>132</p>
                <p>» —</p>
                <p>n'e n est pas moins fort vaste vu la multiplicité de cas qui s e traitent sans
                    convention préalable ('). Le législateur, disait Labbé,</p>
                <p>« fixe souverainement ce qui est monnaie, c e qui circulera comme monnaie. Les
                    parties déterminent souverainement le montant de leurs obligations et peuvent en
                    faire varier l'étendue selon l'espèce de monnaies qui sera employée à leur
                    paiement» (2). Et il n'y a pas lieu, croyons-nous, d e faire une distinction
                    entre les conventions antérieures, o u postérieures au cours forcé. Si l'on
                    permet au débiteur de se libérer en monnaie dépréciée, fictivement assimilée à
                    la monnaie saine convenue, il faudra le lui permettre même s'il a contracté
                    antérieurement à la loi. Car c'est bien ici à l'exécution du contrat de prêt, et
                    non à sa conclusion qu'il faudra se placer. Or, l'exécution étant toujours
                    postérieure à la promulgation de la loi sur le cours forcé et devant seule être
                    régie par cette loi, le principe de la non rétroactivité des lois n'est
                    nullement enfreint (3).</p>
                <p>Même en temps normal le droit du créancier sur le libre choix d'une monnaie fut
                    toujours l'objet d'une vive controverse. Les uns étaient partisans de la liberté
                    absolue écartant l'application de la sanction pénale dans les cas
                    conventionñellement réglés (4);</p>
                <p>d'autres limitaient le choix du créancier aux devises étrangères et ne
                    considéraient obligatoire le paiement dans les espèces convenues que dans ce
                    seul cas ("). Sans doute, parce que la monnaie étrangère est plus que la monnaie
                    nationale considérée comme une marchandise. Elle n'a pas comme cette dernière le
                    caractère d'étalon commun de valeurs reconnu par la loi.</p>
                <p>Elle n'est pas comme la monnaie nationale un valorimètre légal. La loi n'ayant p
                    a s à s e soucier du crédit des devises étrangères s'abstient ici d'intervenir
                    et de réglementer, et la convention qui tiendra lieu de loi sortira son plein et
                    entier effet.</p>
                <p>D ' autres enfin admettaient le droit de libération du débiteur en tenant compte
                    d e la différence des cours. (6).</p>
                <p>Cette solution par voie d'équivalent finit par prévaloir sous l'empire du cours
                    forcé.</p>
                <p>Sauf quelques dissidents, qui, à la suite de la jurisprudence, ont admis
                    l'équivalence légale entre la monnaie métallique et la monnaie fiduciaire,
                    accordant à cette dernière le même, pouvoir de libération ('), et quelques rares
                    orthodoxes, partisans du maintien du droit commun et' d e l'exigibilité du
                    paiement en espèces en dépit du cours forcé (s), le paiement par équivalent,
                    soit en papier-monnaie d'après sa valeur réelle</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>(1) Faustin Hélie, Théorie d u Code Pénal, T. VI, N. 2847.</p>
                <p>(2) Note dans Sirey 1873. 1. 97.</p>
                <p>(3) La question de savoir si l'on peut exercer la répétition d e l'indu lorsqu'il
                    s'agit d'une valeur payée conformément à la convention, mais en dépit du cours
                    forcé ne s e pose p a s . La valeur libératoire d'un pareil paiement n ' a
                    jamais été sérieusement contestée. Car il serait difficile de nier, t o u t au
                    moins en l'espèce, l'existence d'une obligation naturelle.</p>
                <p>(4) Aubry e t Rau, Droit Civil, 4e édit., T. IV. N. 318, 3</p>
                <p>e t Note 8. — Demolombe, Traité des contrats, T. IV, Nos</p>
                <p>259 et 263. — Bédarride, Commentaire d u Code de Commerce,</p>
                <p>T. II. N. 393. — Code Italien, a r t . 39 — 293. — C.</p>
                <p>P o r t . art. 315. Ces codes ainsi q u e les lois allemande ( art. 37), anglaise (année 1873, art. 72 4), belge (1872) exigent une mention
                    expresse.</p>
                <p>(5) C h . Lyon Caen et Renault, Droit Comm., T. IV. p .</p>
                <p>214 et autorités citées dans note I. Cass. 18 Novembre 1895,</p>
                <p>Clunet 1896, p . 331.</p>
                <p>(6) Note Thaller, Droit Comm. N. 1252. - Surville e t</p>
                <p>Arthuys, N. 495.</p>
                <p>(7) Lyon Caen e t Renault, T. IV, N o . 762 e t autorités citées dans note I. Aix
                    23 novembre 1871; D. 1872. 2 . 51;</p>
                <p>C a s s . 11 février 1873. I. 177.</p>
                <p>. (8) Boistel. Critique d e l'arrêt de cass. précité. D. 1873.</p>
                <p>1* 177; Douai 8 Mars 1872. D. 1872.2.51; J. Dupuich, sous</p>
                <p>C a s s . D. 1920. I. 141.</p>
                <p>par rapport aux espèces convenues, au jour du paiement, l'emporta dans la
                    Doctrine (').</p>
                <p>C'est la thèse qui rallie les suffrages des écrivains récents (2). Il est vrai
                    qu'elle dénature la convention et remplace le paiement par une dation en
                    paiement. Si elle n'est pas fort juridique, elle est du moins rationnelle et
                    elle a l'avantage de ne pas spolier le créancier. Il est à prévoir que
                    l'évolution ne s'arrêtera p a s là, et qu'on aboutira, à brève échéance, à
                    l'application pure et simple du droit commun. Le récent arrêt d e la Cour d e
                    Cassation française (3)</p>
                <p>et l'ingénieux essai du législateur italien (4), nous le font espérer d'autant
                    plus que le maintien du droit commun ne se heurte à aucune des lois monétaires
                    actuellement en vigueur en France, ni au décret du 3 juillet</p>
                <p>1915, qui défend l'exportation d e l'or, ni à la loi du 12 juillet 1916, qui
                    interdit l'échange d e l'or avec prime.</p>
                <p>Les clauses payables en or ne violentent aucune de ces dispositions, car elles
                    tendent à faire importer d e l'or en France et ne se réfèrent qu'à une
                    restitution d e l'or au pair. La Chambre des requêtes, dans son arrêt du 7 juin
                    1920, reprend la thèse d e l'arrêt du 11 février 1873, mais comme à regret.</p>
                <p>Après avoir établi que les lois monétaires participent du caractère des lois d e
                    police et d e sûreté, auxquelles il est interdit de déroger par des clauses
                    particulières, la</p>
                <p>Chambre des requêtes déclare que cet ordre public n'est fondé que sur un intérêt
                    national et ne concerne que les paiements faits en France entre Français. Nous
                    hésitons à suivre la Cour suprême dans cette voie.</p>
                <p>Les lois de police et d e sûreté sont bien du domaine d e l'ordre public
                    international qui oblige tous ceux, nationaux ou étrangers, qui habitent le
                    territoire (art. 3.C.C.) a l'opposé d e l'ordre public interne, visé par l'art.
                    6 du Code civil, qui ne concerne que les nationaux (5). Si les lois monétaires
                    sont, comme le déclare l'arrêt, des lois d e p o lice, elles sont applicables
                    aux étrangers, et les étrangers, par une induction logique, peuvent en profiter.
                    En l'espèce!, une Compagnie avait été condamnée en France, à payer de l'or, en
                    vertu d'une Convention conclue, il est vrai, hors d e France, et antérieurement
                    au cours forcé. Mais ce sont là des considérations qui ne paraissent p a s
                    beaucoup influer sur les décisions de la Cour.</p>
                <p>Elle a été tout au contraire entraînée par cette raison spécieuse que l'exécution
                    d e la convention dans la monnaie envisagée par les parties tendait à faire
                    importer d e l'or en France, ce qui ne pouvait être que le v œ u du législateur,
                    qui, par le Décret du 3 juillet 1915, n'en avait défendu que l'exportation. Il
                    n'en est pas moins vrai que cet arrêt marque une tendance d e retour au Droit
                    commun.</p>
                <p>Maître Tenekidès étudie ensuite la clause payable en or dans le Droit ottoman, et
                    signale un arrêt du 24 Juin 1921 de la Cour de Cass. de Constantinople, toutes
                    Chambres réunies, qui admet l'assimilation du papier-</p>
                <p>(1) Labbé, Annotation d u même arrêt, Sirrty 1873. 197;</p>
                <p>D e Folleviile. Revue Pratique d e Droit Français, T. 32, p . 426 et s .
                    Champ-Communal, Annales de Droit commercial,</p>
                <p>1894, p . 214; Documents en général dans Code de Commerce d e Sirey, é d . 1910,
                    sous a r t . 143, N. 8.</p>
                <p>(2) Weiss, T. IV, p . 370; Survitle et Arthuys, N. 495;</p>
                <p>surtout, Valéry, la Clause payable en or, Clunet 1916, p . 1132.</p>
                <p>(3) C. Req. 7 juin 1920. I. 141.</p>
                <p>(4) Clunet 1916, p . 1135.</p>
                <p>(5) Telles les lois sur la majorité et la protection des incapables.</p>
                <p>Sur l e domaine respectif de ces ordres publics, voir notamment: Crooher, l'Ordre
                    public international T. I.</p>
                <p>p . 106 et s .; Despagnet, l'Ordre public en droit international privé, Clunet
                    1889, p . 207. Weiss, T. Ill, p . 84.</p>
                <p>monnaie à l'or au seul point de vue de la circulation, et la repousse comme
                    contraire à l'art. 130 du Code Civil Ottoman, quant au pouvoir de
                    libération.</p>
                <p>L'auteur étudie également la situation dans le Droit hellénique, où la loi
                    interprétative du 7-12 Mai 1918, prohibe expressément les clauses de paiement en
                    or, ce qui exclut toute discussion.</p>
                <p>Et il conclut en ces termes :</p>
                <p>Une question d'un réel intérêt et qui doit s e poser fréquemment en l'espèce, vu
                    le mécanisme même du contrat de change, lorsque la convention de prêt ne doit
                    pas s'exécuter dans le lieu même où elle fut conclue, et que l'on s e trouve en
                    présence de deux lois différentes, l'une autorisant et l'autre interdisant les
                    paiements en or, est celle de savoii laquelle de ces deux lois il faudra
                    appliquer. La question revient à s e demander laquelle de ces lois d'ordre
                    public est compétente en l'espèce ?</p>
                <p>La territorrialité des lois d'ordre public signifie simplement que ces lois sont
                    applicables à l'égard de tous ceux qui habitent le territoire, nationaux ou
                    étrangers.</p>
                <p>Mais cela ne résout pas la question de compétence, lorsque deux lois d'ordre
                    public demandent concurremment à régir un rapport de droit.</p>
                <p>Ce n e sera pas nécessairement \alexfori( l).</p>
                <p>Il est certain qu'une loi d'ordre public peut avoir un effet extra-territorial.
                    C'est l'effet réflexe des lois d'ordre public, si ingénieusement mis en relief
                    par le savant auteur des</p>
                <p>Principes d e Droit International (2).</p>
                <p>En nous en tenant au critérium du but social</p>
                <p>.poursuivi par la loi, critérium admis par M.</p>
                <p>Pillet, nous aurons à rechercher dans chaque c a s laquelle des deux lois
                    concurrentes d'ordre public a le plus intérêt à être appliquée.</p>
                <p>C e sera encore une question de fait à résoudre .par le juge qui doit s'inspirer
                    du critérium précité.</p>
                <p>La question s'est posée à propos du prêt à intérêt. Le prêt d'argent, enseigne M
                    . Pillet, concerne le crédit public du seul pays où il est réalisé (*).</p>
                <p>La même solution devrait s'imposer par analogie pour le prêt dans ses rapports
                    avec les lois sur le cours forcé d u lieu d e s a formation, et de celui de son
                    exécution.</p>
                <p>Ainsi une traite libellée en drachmes « or »</p>
                <p>tirée d'Athènes, où ces stipulations sont interdites, sur Constantinople, où
                    tenons-le pour acquis, elles sont permises, pourrait être acquittée en billets d
                    e la Banque Nationale d e Grèce, conformément à la loi hellénique, seule
                    intéressée. Nous supposons en l'espèce, un tireur et un tiré ottomans, pour ne p
                    a s compliquer inutilement notre question par des éléments tirés des règles du
                    Régime capitulaire. En ce qui nous concerne, nous hésiterions à adopter cette
                    solution. Nous considérons que l'idée d e l'ordre public, n'entre en jeu qu'au
                    momen d e l'exécution de la convention. C'est à c e moment uniquement qu'il est
                    juste de dire que s'engage le conflit entre l'intérêt des particuliers e t,
                    celui de la Collectivité.</p>
                <p>C. G. TENEKIDÈS,</p>
                <p>Avocat à Smyrne,</p>
                <p>Docteur en droit d ê l'Université d e Paris.</p>
                <p>(1) Ainsi les tribunaux français ont reconnu la validité d'un contrat conclu en
                    France et ayant pour objet le trafic.de tabac dans un pays où le trafic de cet
                    article n'est pas monopolisé comme en France, Audinet, droit international
                    privé,</p>
                <p>2e é d . N. 394.</p>
                <p>(2) Pillet, Principes, N. 202 et s .; Aubry, d e la notion d e .</p>
                <p>territoirialité, Clunet 1900, p . 689 e t s .</p>
                <p>(3) Pillet, ibid. p . 416.</p>
                <p>r</p>
                <pb n="3" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE 1 3"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>231. - Bail. — Prorogation; preuve écrite nécessaire; serment supplétoire;
                        condition d'admissibilité. — Améliorations apportées par le fermier aux
                        lieux loués;</p>
                    <p>puits artésien; plus-value; droits du bailleur.</p>
                    <p>I. - L a p r é t e n d u e p r o r o g a t i o n d'un a n -</p>
                    <p>: c i e n b a i l, a u x même s conditions, c o n s t i t u e j u r i d i q u
                        e m e n t u n b a i l nouveau, q u i d o i t être p r o u v é p a r u n
                        écrit, e t n e peut étre</p>
                    <p>: é t a b l i q u e p a r l'a v e u d u b a i l l e u r, o u p a r</p>
                    <p>! u n s e r m e n t l i t i s - d é c i s o i r e d é f é r é à c e d e r
                        nier, l e s e r m e n t s u p p l é t o i r e n'étant a u t o r i s é e n l
                        a m a t i è r e, q u e lorsqu'il y a comme n c e m e n t d'e x é c u t i o
                        n, e t l a preuve p a r p r é s o m p t i o n s e t p a r t é m o i n s é t
                        a n t a l o r s a d m i s s i b l e ( Code Civil Mixte, art. 4 4 5 —</p>
                    <p>arrêt 1 6 Janvier 1901, B u l l . XIII, 1 1 5 —</p>
                    <p>Code Civil français, article 1715 — P l a -</p>
                    <p>n i o l, T r a i t é é l é m e n t a i r e d e droit c i v i l, t o m e II, N
                        o . 1572 ) .</p>
                    <p>II. L e f e r m i e r q u i a établi s u r l ê s lieux l o u é s u n p u i t
                        s a r t é s i e n n'est p a s f o n d é à r é c l a m e r u n e i n d e m n
                        i t é pour l a p l u s - v a l u e qu'il a d o n n é e a u d o m a i n e, a
                        lorsque l e s s t i p u l a t i o n s d e s o n contrat a s s u r e n t a u
                        b a i l l e u r toute s l e s a m é l i o r a t i o n s d e s terrains l o u
                        é s, avec toute s l e s c o n s t r u c t i o n s s'y trouvant d a n s
                        lesquelles e s t c o m p r i s l e p u i t s artésien, a v e c u n e m a c h
                        i n e a f f e c t é e a u s e r v i c e d e l'irrigation e t d e v e n u e
                        immeuble p a r d e s t i n a t i o n ( Code</p>
                    <p>Civil a r t . 1 8 - arrêt 3 Mai 1917, B u l l .</p>
                    <p>X X I X, 3 9 9 );</p>
                    <p>T o u t e f o i s lorsqu'il e s t c o n s t a n t que la c o n s t r u c t i
                        o n d u p u i t s a r t é s i e n n'était pas prévue a u contrat d e b a i
                        l, e t q u e l'e a u f o u r n i e p a r l e p u i t s a c o n t r i b u é e
                        n b o n n e m e s u r e à l'amélioration d u d o m a i n e d u b a i l l e u
                        r, il e s t é q u i t a b l e qu'une c r é a n c e d e celui - c i pour
                        défaut d'a m é l i o r a t i o n d'une autre partie d u d o m a i n e s o i
                        t c o m p e n s é e avec l'amélioration dont il b é n é ficie, à l a s u i t
                        e d u fait d e l'initiative h e u r e u s e d u f e r m i e r . ' ^</p>
                    <p>(Cour d'Appel3e Ch. Prés. M. M. Hansson, 28 Mars 1922.</p>
                    <p>— Dimitri Xenakis c. Ephorie de l'Ecole Abet).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>232.-Bail. — Valeur du litige; appel;</p>
                    <p>taux; instance ne portant pas sur le montant du loyer ou l'exécution du
                        contrat. —</p>
                    <p>Tribunal Civil; compétence.</p>
                    <p>E s t e n dernier r e s s o r t e t n o n s u s c e p t i b l e d'a p p e l,
                        — malgré l a qualification e r r o n é e d e s o n d i s p o s i t i f, — l
                        e jugement r e n d u p a r l e Tribunal Civil, en matière d e l o y e r s, d
                        a n s u n litige n e p o r t a n t p a s s u r l e montant d u l o y e r o u
                        l'exécution d u contrat mais s u r l a c o n t e s t a t i o n d e s o m m e
                        s i n f é r i e u r e s à L.E. 1 0 0, q u o i q u e l e p r i x a n n u e l
                        d e l a l o c a t i o n,— b a s e d e l a c o m p é t e n c e, —</p>
                    <p>s o i t s u p é r i e u r à c e c h i f f r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3e C h . Prés. M.M. Hansson. 25 Mars 1922.</p>
                    <p>• »Andern G. Hulme Reaman c. Dme Raymonde Vve Catsaros).</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le jugement dont appel a condamné l'appelant,</p>
                    <p>Andern .G.,. Hulme Beaman, à payer à l'intimée, la d a m e Raymonde Vve
                        Catsaros, la somme d e P. T. 1429 pour solde du loyer d u mois d e Janvier
                        1921, la dite s o m m e étant l e montant retenu par l'appelant e n s a
                        qualité de locataire d e l'appartement meublé dont s'agit, e t représentant
                        la valeur de certains objets p r o mis, mais prétendûment manquants, frais
                        des réparations q u e le locataire a d û faire, etc.</p>
                    <p>L'intimée a soulevé l'exception d'irrecevabilité d e l'appel pour le motif
                        que la valeur d u litige, au point d e v u e d e la compétence d e l a</p>
                    <p>Cour, est inférieure a u taux d'appel.</p>
                    <p>La Cour estime q u e cette exception est bien f o n d é e .</p>
                    <p>Il e s t vrai q u e le loyer stipulé entre parties s'élève à L.E. 25 p a r
                        mots e t que par conséquent le prix annuel de la location excède L.E. 100, e
                        t il e s t également vrai q u e le jugement déféré d é clare statuer en
                        premier ressort.</p>
                    <p>Cependant, le litige ne porte p a s s u r le mont a n t d u loyer ni s u r
                        l'exécution en général d u contrat afférent à l'appartement meublé dont
                        s'agit, mais uniquement sur la question de savoir s i l'appelant est en
                        droit d e déduire d u loyer la seule somme de P. T. 1429 pour objets m a n q
                        u a n t s, réparations, etc.</p>
                    <p>Cela étant, le fait q u e le loyer annuel excède</p>
                    <p>L.E. 100 n e suffit pas pour rendre la cause a p p e -</p>
                    <p>l a b l e . E n effet, a u x termes d e l'art. 390 C. P r ., les jugements r
                        e n d u s p a r l e s tribunaux civils o u d e commerce ne peuvent être
                        appelés q u e si la demande excède L.E. 100. C e s dispositions ne doivent p
                        a s être confondues avec les règles établissant la compétence de la justice
                        sommaire p a r rapport à celle du tribunal civil, d'après lesquelles le juge
                        sommaire statue sur les actions en paiement de loyers, à quelque somme q u e
                        s'é l è v e la demande, quand le prix de la location n'e x c è d e p a s P.
                        T. 10.000 (art. 29.C.Pr.).</p>
                    <p>D e s paragraphes 1 et 2 combinés de cet article, il résulte q u e le Juge
                        sommaire statue même en matière de loyers, en dernier ressort, s i la valeur
                        d e la d e m a n d e est inférieure à L.E. 10, a l o r s même q u e le loyer
                        annuel excède cette s o m m e .</p>
                    <p>D e même le tribunal civil statue en dernier ress o r t chaque fois q u e le
                        montant du loyer réclam é est au-desssus d e L.E. 100, quoique le p r i x
                        annuel d e la locatian est supérieurà cette somme.</p>
                    <p>23 3 . - J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence à l'égard des étrangers
                        n'ayant jamais habité l'Egypte.— Art. 14 C. Civ.;</p>
                    <p>portée; limites; demandeur pouvant en bénéficier. — Distinction avec les
                        étrangers ayant quitté l'Egypte. — Compétence en cas de pluralité de
                        défendeurs; Art. 35, Io</p>
                    <p>C• Proc.; portée. — Saisie-arrêt; mise en cause du tiers-saisi; non influence
                        sur la compétence.</p>
                    <p>I. - L e l é g i s l a t e u r m i x t e a établi à l'Art.</p>
                    <p>1 4 C. Civ. u n e d i s t i n c t i o n b i e n m a r q u é e e n t r e l e s
                        étrangers q u i, après avoir h a b i t é l'Egypte, o n t q u i t t é c e p a
                        y s, e t c e u x q u i n e l'o n t jamais h a b i t é .</p>
                    <p>C e s derniers ne peuvent p a s être attraits d e v a n t l e s T r i b u n a
                        u x Mixte s e n v e r t u d e l'art. 1 4 C. Civ.; i l s n e peuvent l'être,
                        e n matière i m m o b i l i è r e, qu'e n v e r t u d e l a</p>
                    <p>L o i d u 7 Saffar 1284, e n matière d'abord a g e d a n s l e s e a u x é g
                        y p t i e n n e s, q u e . p a r u n e fiction l é g a l e l e s a s s i m i
                        l a n t a u x étrangers q u i s e t r o u v e n t d a n s l e p a y s, e t,
                        e n d e h o r s d e c e s s i t u a t i o n s, q u e d a n s l e s d e u x c
                        a s prévu s p a r l'art. 3 5 p a r . 7</p>
                    <p>C. Proc.</p>
                    <p>II. - L e s dispositions d e l'Art. 1 4 C.</p>
                    <p>Civ., . e n tant qu'elle s a p p o r t e n t u n e exception à la r è g l e "
                        A c t o r s e q u i t u r f o r u m rei", n e profitent qu'a u x personne s
                        d o m i c i l i é e s e n Egypte .</p>
                    <p>III. Il e s t fort d o u t e u x que la d i s p o s i t i o n finale d e
                        l'Art. 3 5 C. Proc. ( c i t a t i o n d e plusieurs d é f e n d e u r s d e
                        v a n t l e Tribunal d u domicile d e l'un d'e u x ) s o i t applicable a u
                        x étrangers q u i n'ont jamais h a b i t é l e p a y s .</p>
                    <p>IV. — M ê m e lorsqu'il e s t m i s en cause, l e tiers-saisi n'est p a s u n
                        v é r i t a b l e c o -</p>
                    <p>défendeur p o u v a n t r e n d r e c o m p é t e n t pour s t a t u e r s u
                        r l e l i t i g e u n autre tribunal q u e celui d u domicile d u débiteur
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. N. Cambas, 10 Mai 1921,</p>
                    <p>— Jean Arghiris c . L a n e et Cottier).</p>
                    <p>Note, — I. - C o m p ., e n s e n s contraire, ci-après § 234 l'arrêt d e l a
                        2 m e Chambre, d u 9 Février 1922.</p>
                    <p>L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, suivant marché conclu p a r correspondance entre le Sr. Jean
                        Arghiris, domicilié à Athènes, et la Raison Sociale Lane et Cottier,
                        domiciliée à Londres, cette dernière avait v e n d u e n Décembre 1920, au
                        premier, 22.000.000, e n viron de sacs à terre à livrer en Egypte, a u p r i
                        x payable à Londres d e L.E. 1693, le million de sacs;</p>
                    <p>Attendu que p a r exploit du 21 Juillet 1921, l e</p>
                    <p>S r . Arghiris avait assigné sa venderesse devant le Tribunal d e Commerce d
                        u Caire, a u x fins d'entendre déclarer résilié à s e s torts et griefs l e
                        marché en question; s'entendre condamner à lui payer la somme d e L. E.
                        12.500 dont 2500 à titre de restitution d e l'acompte p a r elle touché s u
                        r le prix d e vente, et L.E. 10.000 à titre de dommages-intérêts; voir enfin
                        valider la saisie-</p>
                    <p>arrêt pratiquée à son préjudice entre les mains d u Commissionner Disposals
                        Board;</p>
                    <p>Attendu que la défenderesse ayant excipé: lo)</p>
                    <p>d u défaut de juridiction d e s Tribunaux Mixtes e t 2o) d e l'incompétence,
                        e n tout cas, d u Tribunal du Commerce du Caire pour connaître d u litige, e
                        t les premiers juges ayant accueilli la première d e c e s exceptions par
                        leur jugement d u 7 Mais 1922, le Sr. Jean Argiris en a régulièrement relevé
                        a p p e l;</p>
                    <p>Attendu, sur le mérite de la dite exception b a s é e s u r les dispositions
                        d e l'art. 14 d u Code</p>
                    <p>Civ. Mixte, que, contrairement à c e qui e s t son-</p>
                    <p>t e n u p a r l'appelant, le dit article divise les étrangers non pas en
                        deux, mais en trois catégories, la première comprenant ceux q u i s e
                        trouvent dans le pays, la seconde ceux qui, après l'avoir habité, l'ont
                        quitté, et la troisième, ceux qui n e l'ont jamais habité;</p>
                    <p>Attendu que les termes « l'étranger qui l'aura quitté » dont l e législateur
                        s'est servi dans le second alinéa d u dit article, rapprochés des termes
                        «quelle q u e soit la résidence du défen-, d e u r », dont il s'e s t servi
                        dans le 3ème, démontrent clairement son intention d'établir une distinction
                        bien marquée entre les étrangers de la seconde catégorie et ceux de la 3 e .
                        et n e permettent p a s d'englober celle-ci dans celle-là;</p>
                    <p>Attendu que, fût-il èxact q u e d a n s toutes l e s législations modernes
                        l'assimilation entre c e s d e u x catégories serait complète, o n n'en
                        saurait tirer aucun argument à l'appui de la thèse contraire;</p>
                    <p>Qu'il faudrait, e n effet, perdre d e v u e q u e s i les Etats Européens,
                        dont on invoque l e s législations, sont libres de régler l a compétence de
                        leurs tribunaux à l'égard des étrangers comme bon leur semble, il n'e n est
                        pas et il n'en était pas, lors de la promulgation d u Code Mixte, d e même
                        pour l'Egypte, pays soumis a u régime des capitulations;</p>
                    <p>Et attendu qu'il est t r è s naturel et bien facile à comprendre q u e les
                        Puissances Capitulaires, tout en consentant à la création des tribunaux</p>
                    <p>Mixtes à titre d'essai, aient toutefois r e f u s é d e leur accorder une
                        juridiction aussi large q u e celle de leurs propres tribunaux;</p>
                    <p>/</p>
                    <p>1 3 4</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>g</p>
                    <p>Attendu — et pour répondre à un second a r gument qu'on fait valoir à l'appui
                        d e la thèse contraire — q u e s i l e s étrangers qui n'ont jamais habité
                        le p a y s peuvent être attraits devant les</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes en matière immobilière, c e n'est p a s e n vertu d e l'art.
                        14 d u Code Civil, mais en vertu de la Loi d u 7 Saffar 1284;</p>
                    <p>Que s'il s peuvent l'être également en matière d'abord a g e d a n s les eaux
                        égyptiennes, c'est que, p a r une fiction légale, ils sont assimliés, en p a
                        reil cas, a u x étrangers qui s e trouvent dans le p a y s;, . J. .</p>
                    <p>Attendu que, s o u s les reserves sus-indiquees, i l s n e peuvent être
                        attraits devant les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes q u e dans les deux c a s prévus p a r l'art. 35 par'. 7 d u Code de Proc.;</p>
                    <p>Attendu que le litige actuel ne rentre pas incontestablement dans le premier
                        d e ces deux cas, car si la marchandise vendue devait être livrée en Egypte,
                        la vente avait é t é conclue à l'étranger;</p>
                    <p>Qu'il ne rentre pas davantage d a n s lCsecond, l e prix de vente ayant été
                        stipulé payable à</p>
                    <p>Londres; '</p>
                    <p>, ></p>
                    <p>Attendu, d u reste, que l'incompétence de la</p>
                    <p>Juridiction Mixte devrait être reconnue en l'espèce a l o r s même qu'on
                        donnerait à l'art. 14 d u</p>
                    <p>Code Civ. l'interprétation large que l'appelant lui donne</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'il ne saurait être mis en doute q u e les dispositions
                        du dit article, e n tant qu'elles apportent une exception à la règle</p>
                    <p>« Actor sequitur forum rei », n'ont été édictées qu'au profit des personnes
                        domiciliées e n Egypte, d e même que l e s dispositions analogues d e s</p>
                    <p>P a y s Européens ne le sont ordinairement qu'a u profit des nationaux d e
                        ces.pays;</p>
                    <p>Attendu, par conséquent, q u e l'appelant qui, lors de la passation du marché
                        litigieux, s e trouvait domicilié e n Grèce, n'e n saurait revendiquer le
                        bénéfice;</p>
                    <p>Attendu que le fait p a r lui d'avoir pratiqué a u</p>
                    <p>Caire une saisie-arrêt entre l e s mains du Com-</p>
                    <p>missionner Disposals, Board ne saurait entraîner l a compétence de la
                        juridiction Mixte à r e n contre de la Société intimée;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'alors même q u e la disposition finale du 1er alinéa d
                        e l'art. 35 du Code de Proc. serait applicable aux étrangers qui n'ont
                        jamais habité le pays, ce qui e s t fort douteux, il échet de faire observer
                        : lo) q u e d a n s l'instance ayant abouti a u jugement déféré, l e
                        tiers-saisi n'avait pas été mis en cause, et 2o)</p>
                    <p>que, même lorsqu'il est mis en cause, le tiers-</p>
                    <p>saisi n'est p a s u n véritable co-défendeur p o u vant r e n d r e compétent
                        pour statuer s u r le litige, un autre Tribunal q u e celui d u domicile d u
                        débiteur.</p>
                    <p>23 4 . - J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence à l'égard des étrangers
                        n'ayant jamais habité l'Egypte. — Art. 14, C. Civ.</p>
                    <p>portée. — Contestations dérivant de faits accomplis en territoire égyptien. —
                        Assignation.</p>
                    <p>— Société-, Agent Supérieur;</p>
                    <p>qualité pour ester en justice. — Canal de</p>
                    <p>Suez. — Droits de transit; paiement au pair, en monnaie égyptienne. —
                        Franc;</p>
                    <p>valeur légale . en Egypte. — Appel; effet dévolutif; conclusions limitées à
                        des exceptions</p>
                    <p>; examen du fond par la Cour.</p>
                    <p>I. - A u c u n e d i s t i n c t i o n ne peut l o g i q u e m e n t être f a
                        i t e n i juridique m e n t d é f e n d u e, au point de vue d e s r è g l e
                        s d e compétence, e n t r e l'étranger q u i n'a jamais r é s i d é e n E g
                        y p t e e t celui q u i a q u i t t é c e p a y s : a u s si bien l'un q u e
                        l'autre peuvent e t r e attraits d e v a n t l e s Tribunaux Mixte s, p a r
                        application d e l'Art. 1 4 C. Civ., pour l e u r s obligation s r e l a t i
                        v e s à d e s b i e n s m e u b l e s o u immeuble s e x i s t a n t e n
                        Egypte , o u d é r i v a n t d e c o n t r a t s s t i p u l é s o u d e v a
                        n t</p>
                    <p>Être e x é c u t é s e n Egypte, o u d e f a i t s q u i y o n t é t é a c c
                        o m p l i s . •</p>
                    <p>L'obligation d e p a y e r l e s droit s d e transit d u C a n a l d e S u e
                        z, p r e n a n t s a s o u r c e e t s a c a u s e d a n s l e p a s s a g e
                        d u</p>
                    <p>C a n a l, e t d e v a n t être e x é c u t é e e n Egypte, rentre d a n s l
                        e s obligation s é n u m é r é e s à l'Art. 1 4 e t q u i p e r m e t t e n
                        t d'assigner u n étranger d e v a n t l e s Tribunaux Mixte s .</p>
                    <p>II. - E s t v a l a b l e l'assignation s i g n i f i é e à la r e q u ê t e
                        d e l'A g e n t S u p é r i e u r d'une</p>
                    <p>S o c i é t é e n Egypte, i n v e s t i p a r l e s s t a t u t s d e s p o u
                        v o i r s l e s p l u s é t e n d u s pour l a m a r c h e d e l'e x p l o i
                        t a t i o n, lesquels c o m p o r t e n t nécessaire m e n t l e droit d'e s
                        t e r e n j u s t i c e .</p>
                    <p>III. - L'a p p e l d'un jugement c o n t r a d i c toire d a n s l e s t e r
                        m e s d e l'Art. 1 2 9 C. Proc.</p>
                    <p>s a i s i t la C o u r d u f o n d d u l i t i g e a u s si bien q u e d e s
                        exceptions, a l o r s même q u e l'app e l a n t s e limiterait à c o n c l
                        u r e d'une f a ç o n f o r m e l l e à l'i n compétence e t à l a nullité d
                        e l'assignation, e n d é c l a r a n t faire défaut au fond .</p>
                    <p>IV. - L e f r a n c e s t e n Egypte u n e u n i t é m o n é t a i r e f i x
                        e, ayant c o u r s a u v i n g t i è m e d e l a p i è c e d'or d e 2 0 f r
                        a n c s, é q u i v a l a n t à P. T. 7 7, 1 5 .</p>
                    <p>V. - L e p a i e m e n t d e s droit s d e transit à t r a v e r s l e C a n
                        a l d e S u e z, s t i p u l é e n f r a n c s, d o i t être effectué, e n E
                        g y p t e, s u r</p>
                    <p>'la b a s e d e l a v a l e u r l é g a l e d u f r a n c e n</p>
                    <p>Egypte .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. E. Eeman, 9 Février 1922. — Compagnie
                        Havraise Péninsulaire de Navigation à vapeur c . Compagnie Universelle d u
                        Canal Maritime d e</p>
                    <p>Suez).</p>
                    <p>Note. — I. - Comp, e n s e n s contraire, ci-</p>
                    <p>avant § 2 3 3, l'arrêt d e l a 1ère Chambre d u</p>
                    <p>10 Mai 1922.</p>
                    <p>IV. e t V. - V. ci-après § 235, 2 3 9, 240,</p>
                    <p>241 e t 242.</p>
                    <p>• I. II. IV. e t V. — Ainsi jugs'1 par confirmation d'un j u g . c i v .
                        Mansourah d u 2 4 Mai 1921, Gaz, XII, 25-43.</p>
                    <p>I. à V. — L'arrêt expose : *</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie Universelle d u</p>
                    <p>Canal d e Suez a assigné l a Compagnie Havraise en paiement de la somme d e
                        francs 40977,58/00, correspondant à L.E. 1580,710,000, et formant la
                        différence entre ce q u e la dite Compagnie</p>
                    <p>Havraise a effectivement payé en francs français pour les droits de transit d
                        e d e u x d e s e s navires et c e qu'elle aurait dû payer en francs a u
                        pair, le f r a n c étant calculé e n Egypte à P. T. 3,8575;</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement en date d u 4 Mai 1921, le Tribunal Civil d e
                        Mansourah, après avoir rejeté une exception d'incompétence soulevée par la
                        défenderesse ainsi q u e d e s conclusions tendant à la nullité d e
                        l'assignation, a fait droit à la demande «statuant p a r défaut a u fond»
                        ;</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie Havraise a interjeté appel d e c e jugement «
                        contradictoirement rendu entre parties » concluant à l'incompétence de la
                        juridiction mixte et subsidiairement à la nullité d e l'assignation;</p>
                    <p>Sur Vexception d'incompétence :</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie d u Canal d e Suez est, a u x termes de la
                        convention du 22 Février 1866 (art. 16), u n e société égyptienne, ayant son
                        siège social e n Egypte et soumise, e n conséquence, à la juridiction d e s
                        Tribunaux Egyptiens, sauf p o u r les contestations regardant sa
                        constitution comme société et les rapports d e s a s s o ciés entre eux,
                        contestations qui doivent être jugées par arbitres;</p>
                    <p>Attendu que les rapports de la Compagnie avec la Société Havraise, société
                        étrangère, s o n t donc régis p a r la disposition d e l'Art. 14 C. Civ.
                        ;</p>
                    <p>Attendu que la Cour entend maintenir à cet article la portée qui lui a été
                        attribuée p a r tous s e s précédents arrêts (voir notamment Bull. XI-</p>
                    <p>263 e t X1I-334); que si cet article diffère d e l'art-.</p>
                    <p>14 du Code Napoléon, e n ce s e n s qu'il limite à certains cas le droit
                        d'assigner l e s étrangers de vant les Tribunaux Mixtes, tandis que
                        l'art.-14 .</p>
                    <p>d u C. N. permet à tout français de traduire un étranger devant les tribunaux
                        d e France, pour toutes obligations quelconques contractées même e n p a y s
                        étranger; c'est parce q u e cette dernière, disposition consacre un
                        privilège exorbitant, d é rogeant a u droit commun et q u e le
                        législateur-</p>
                    <p>mixte, p l u s moderne, n'a pas voulu admettre;</p>
                    <p>mais qu'on ne saurait conclure d e là qu'il aurait voulu, e t sans qu'on
                        puisse en donner une raison, sérieuse, interdire à un sujet local d'attraire
                        devant les Tribunaux Egyptiens, un étranger qui, s a n s être v e n u en
                        Egypte, aurait contracté vis-à-vis de lui une obligation relative à d e s
                        biens meubles o u immeubles existant en Egypte ou dérivant de contrats
                        stipulés o u devant être exécutés en Egypte, o u d e faits qui y ont été
                        accomplis, ceci e n contradiction avec les principes admis dans toutes les
                        législations; qu'o n n e comprend pas pourquoi, u n étranger q u i n'a'
                        jamais résidé en Egypte n e serait pas, pour ces obligations, soumis aux
                        mêmes règles que celui qui pourrait y être venu, aurait quitté le pays et
                        contracté plus tard u n e d e s obligations ci-dessus énumérées;</p>
                    <p>Attendu que si le législateur mixte, après avoir parlé d e l'étranger qui s e
                        trouve dans le pays et qui, lui, peut, pour toute espèce d'obligations, être
                        attrait devant les Tribunaux Egyptiens, lui a opposé l'étranger qui a quitté
                        l e p a y s et qui n'e n reste pas moins soumis a u x mêmes Tribunaux, pour
                        certaines obligations, c'est à cause de la nature même de ces o b l i g a
                        tions et non à cause d u fait qu'il a été o u n'a pas été en Egypte, et à
                        cet égard aucune distinction ne" peut logiquement être faite, ni
                        juridiquement défendue, entre ces d e u x catégories, d'étrangers ; qu'il
                        est bien évident q u e si l e législateur avait admis cette distinction, q u
                        ' a u cune autre législation'ne consacre, il aurait eu-</p>
                    <p>soin de le dire expressément e t d e tracer les.</p>
                    <p>règles applicables aux étrangers qui ne sont p a s v e n u s en Egypte; q u e
                        ce qui démontre bien qu'on ne saurait donner à l'art. 14 une interprétation
                        p l u s large s'impose absolument, par exemple en matière d'abordage dans
                        les eaux égyptiennes;</p>
                    <p>Attendu que l'obligation de payer les droits de transit, qui prend sa source
                        e t s a cause dans, l e p a s s a g e du canal et qui doit être exécutée
                        en</p>
                    <p>Egypte (art. 13 d u Règlement de navigation) est incontestablement relative à
                        d e s faits accomplis en Egypte et rentre p a r conséquent dans les-</p>
                    <p>obligations énumérées a u dit article 14;</p>
                    <p>Attendu que la compétence de la Juridiction</p>
                    <p>Mixte devrait être reconnue, a l o r s même qu'on donnerait à cet article u n
                        e interprétation restrictive, car il serait difficile de soutenir q u e l
                        a</p>
                    <p>Compagnie Havraise n e s e trouverait pas dans l e cas d e l'étranger qui a
                        quitté l e pays, alors q u e s e s capitaines qui la représentent traversent
                        fréquemment le canal e t y contractent avant de quitter l'Egypte
                        l'obligation d e p a y e r l e s droits-</p>
                    <p>d e transit et, d'autre part, la Compagnie Havraise étant une société
                        commerciale e s t certainement soumise aux règles de compétence réservées p
                        a r le paragraphe final d e l'art. 14 pour l a matière commerciale et p a r
                        conséquent e s t régie par l'art. 35 § 7 qui, e n matière de commerce,,
                        permet d'assigner le défendeur devant l e T r i bunal dans le ressort duquel
                        l a promesse a été faite et la marchandise livrée o u encore devant celui d
                        a n s le ressort duquel l e paiement doit avoir lieu;</p>
                    <p>Sur l'exception de nullité de l'assignation :</p>
                    <p>Attendu qu'a u x termes d e l'art. 42 d e s statuts de la Compagnie, l'agent
                        supérieur, chef des services et résidant e n Egypte, est investi de tous les
                        pouvoirs nécessaires pour l'exécution des travaux et l a marche d e
                        l'exploitation et représente la Compagnie d a n s t o u s ses rapports, avec
                        le Gouvernement Egyptien et les t i e r s; que ces pouvoirs comportent
                        nécessairement le droit d'ester en justice ainsi qu'à b o n droit l'ont a d
                        mis l e s premiers juges; qu'e n dehors des motif»-</p>
                    <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE 1 3"/>
                    <p>par eux invoqués et que la Cour adopte, il est à remarquer que c'est toujours
                        l'agent supérieur qui agit au nom de la Compagnie, comme demandeur ou comme-
                        défendeur pour toutes les contestations portées devant les Tribunaux
                        égyptiens, et cela est si vrai que la Compagnie Ha-</p>
                    <p>vraise elle-même a signifié à l'agent supérieur, comme représentant de la
                        Compagnie, une série d'actes contenant des offres réelles relatives aux
                        faits litigieux;</p>
                    <p>Au fond:</p>
                    <p>Attendu que, si la Compagnie Havraise n'a conclu d'une façon formelle qu'à
                        l'incompétence et à la nullité de l'assignation, elle n'en a pas moins dans
                        son acte d'appel déclaré interjeter appel du jugement contradictoirement
                        rendu entre parties, c'est-à-dire de tout le jugement en son entier, et si
                        elle avait voulu restreindre son appel aux exceptions elle aurait dû le dire
                        expressément, car, contrairement à la qualification que les premiers juges
                        ont donnée à leur décision, celle-ci est contradictoire aux termes de l'art.
                        129 C. Pr., et, en appelant du jugement contradictoirement rendu entre
                        parties, elle a saisi la Cour du fond du litige aussi bien que des
                        exceptions;</p>
                    <p>du reste, dans ses conclusions écrites, elle déclare faire défaut au fond, ce
                        qui implique que, dans sa pensée, la Cour est bien saisie du fond du procès,
                        et d'autre part, non seulement elle a laissé la partie adverse plaider au
                        fond sans aucune objection, et même, dans se'à conclusions écrites, sous
                        prétexte d'exposer les faits, elle développe tous les arguments qu'elle
                        croit pouvoir, au fond, opposer à la demande;</p>
                    <p>Et attendu que le fait que la Compagnie Havraise n'accepte pas franchement le
                        débat au fond, permet de présumer qu'elle ne considère pas comme bien
                        justifiée la thèse que seule de toutes les compagnies de navigation
                        françaises ou étrangères, elle croit pouvoir soutenir;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que sa prétention de payer en Egypte les droits relatifs
                        au passage du canal de Suez, en billets de banque français, qui n'ont pas
                        cours en Egypte, n'est pas sérieusement soutenable; qu'il est certain que,
                        si à l'époque de la concession, ces droits ont été stipulés payables en
                        francs, l'on n'a pu avoir en vue que le franc dont la valeur en Egypte, où
                        les paiements devaient se faire en espèces, était alors, comme elle l'est
                        maintenant en vertu de la loi égyptienne du 18 Octobre 1916, du vingtième de
                        la pièce d'or de 20 francs, équivalant à P. T.</p>
                    <p>77,15; qu'il n'est pas- possible de supposer qu'au lieu d'adopter ainsi une
                        unité fixe, ayant cours en Egypte, où tous les paiements faits en francs se
                        liquidaient à ce taux, on aurait accepté une valeur incertaine, sujette à
                        fluctuations sous l'influence de causes économiques ou politiques;</p>
                    <p>que c'est d'ailleurs aussi à ce taux que la compagnie elle-même fait tous ses
                        paiements en</p>
                    <p>Egypte et que, payant sur la base de la valeur du franc dans ce pays, elle ne
                        saurait équita-</p>
                    <p>blement être tenue de recevoir sur une autre base;</p>
                    <p>Attendu, au surplus, que la Compagnie Havraise est d'autant plus mal venue à
                        le contester que, par sa lettre du 19 Avril 1920, elle a expressément
                        consenti à effectuer le paiement des droits en francs à Port-Said.; or il
                        est incontestable que cette déclaration signifiait qu'elle paierait en
                        francs au taux légalement admis en</p>
                    <p>Egypte, car cette déclaration a été provoquée par une lettre du 1er Avril
                        1920, par laquelle la</p>
                    <p>Compagnie du Canal écrit à la Compagnie Havraise qu'elle se voit dans
                        l'obligation de mettre fin au privilège dont pendant un certain temps et à
                        raison de circonstances spéciales avaient joui le Gouvernement Français et
                        les compagnies françaises, en bénéficiant d'un change avantageux par les
                        paiements faits à Paris, et que dorénavant, la Compagnie du Canal ayant
                        l'obligation de «percevoir les droits, sans exception ni faveur, sur tous
                        les navires, dans des conditions identiques», la Compagnie Havraise aurait a
                        payer ces droits dans les mêmes conditions</p>
                    <p>Sue les compagnies étrangères les avaient toujours réglés, c'est-à-dire sur
                        la base de la valeur du franc or.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>235. - Paiement. — Appointements et pensions. — Change. — Changement de
                        domicile du créancier. — Franc; valeur légale en Egypte. — Cours forcé,
                        paiement en billets de banque de la valeur effective du montant dû.</p>
                    <p>I. - Le franc est en Egypte une unité monétaire fixe, ayant une valeur
                        légalement reconnue de P. T. 3,8575, s o i t le v i n g tième du napoléon
                        équivalant à P. T. 77,15.</p>
                    <p>II. - L e changement de domicile d u créancier ne peut exercer aucune
                        influence sur l'étendue des obligations du débiteur, qui reste tenu
                        vis-à-vis de lui, e n quelque lieu que celui-ci s e trouve, au paiement d e
                        s même s s o m m e s :*si l e changement de domicile d u créancièr oblige c
                        e dernier à être payé e n la monnaie qui a cours forcé d a n s l e p a y s o
                        ù il s e trouve, il n'en a p a s m o i n s le droit, si cette monnaie a, par
                        suite du cours du change, une valeur inférieure au montant de ce qu'il doit
                        recevoir, d e réclamer qu'on lui paye, en cette m o n naie même, la valeur
                        effective du montant qu'il lui est dû.</p>
                    <p>L'employé retraité d'une Société qui lui payait s e s appointements en
                        Fgypte, e n francs à la valeur légale de cette unité monétaire e n Egypte, a
                        l e droit d e recevoir, même en France, l e règlement d e s a pension sur la
                        même base.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 9 Février 1922 — Compagnie
                        Universelle d u Canal Maritime d e S u e z c . Michel Pellegrini).</p>
                    <p>Note. — I. - V. ci-avant § 234 et ci-après</p>
                    <p>§ 239 à 242. v</p>
                    <p>I. et II. - Ainsi jugé par confirmation,</p>
                    <p>— en principe, - d'un jug. Civ. Caire d u</p>
                    <p>9 Mai 1921, Gaz.'XI, 194-272.</p>
                    <p>L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie Universelle du</p>
                    <p>Canal de Suez a interjeté appel d'un jugement du Tribunal Civil du Caire en
                        date du 9 Mai 1921, lequel, accueillant la demande de Pellegrini, décida que
                        la pension de francs 7.800 due à ce dernier, comme ancien employé de la
                        Compagnie mis à la retraite depuis le 1er Janvier 1920, était payable à ses
                        agences d'Egypte ou de France à raison de P. T. 3,85 par franc et condamna
                        en conséquence la Compagnie à lui payer sur cette base les trimestres échus
                        aux 1er Octobre 1920,</p>
                    <p>1er Janvier et 1er Avril 1921, à raison de L.E.</p>
                    <p>76,75 m/m équivalant à francs 1.950 par trimestre, et en outre à lui payer,
                        pour indemnité de vie chère, L.E. 8,393 m/m-équivalant à francs 185</p>
                    <p>pour chacun de ces trois trimestres;</p>
                    <p>Que la Compagnie appelante soutient que</p>
                    <p>Pellegrini, étant rentré en France, n'a droit à toucher sa pension qu'en
                        monnaie française et en francs au cours du change;</p>
                    <p>Attendu que Pellegrini a, d'autre part, relevé appel incident du dit
                        jugement, concluant à ce que la Compagnie soit condamnée à lui payer non pas
                        L.E. 76,75 m/m pour chacun des deux derniers trimestres d e 1920, mais bien
                        le solde restant dû sur la totalité de sa pension pour la dite année 1920,
                        le franc étant calculé à P. T.</p>
                    <p>3,8575 et non à 3,85, soit la somme de L.E.</p>
                    <p>200,590 m/m équivalant à francs. 5.200;</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie appelante reconnaît actuellement, après l'avoir
                        contesté en première instance, que la pension de retraite est un droit pour
                        ses employés, droit qui peut être revendiqué contre elle-même et non pas
                        seulement contre la Caisse des retraites;</p>
                    <p>Attendu que ce droit, tel qu'il est établi par l'article 8 du Règlement des
                        retraites en date du</p>
                    <p>4 Avril 1876, est fixé pour les employés retraités après 30 années de
                        services effectifs, ce qui est le cas pour l'intimé Pellegrini, à 6 0 % du
                        traitement moyen des trois dernièrÉs années de service; que celui-ci a donc
                        incontestablement droit à toucher à titre de pension une somme dont le
                        montant soit égal à 60% de ses derniers appointements;</p>
                    <p>Et attendu qu'il est constant que ces appointements lui ont toujours été
                        payés en francs, calculés sur la base de la valeur légalement reconnus en
                        Egypte à cette unité monétaire, c'est à dire sur la base du napoléon
                        équivalant à P. T.</p>
                    <p>77,15 ce qui donne pour le franc la valeur de</p>
                    <p>P. T. 3,8575; qu'il en résulte nécessairement que sa pension doit être
                        cuículée sur la même base, sans quoi il ne toucherait pas les 60% de ses
                        appointements contrairement à la disposition réglementaire formelle qui
                        établit son droit et qui lie juridiquement la Compagnie. £•$</p>
                    <p>Attendu, du reste, que c'est bien ainsi q u e la</p>
                    <p>Compagnie elle-même a apprécié la situation, puisque c'est sur cette base
                        qu'elle a p a y é à l'intimé les deux premiers trimestres de sa pension,
                        donnant à son obligation, par l'exécution qu'elle en a faite, la portée
                        juridique qu'elle comporte et sur laquelle il ne lui est pas loisible de
                        revenir;</p>
                    <p>Attendu que les arguments qu'elle invoque pour justifier ses préientions sont
                        dénués de fondement; qu'elle ne peut en dïut sérieusement soutenir que son
                        obligation serait modifiée par le fait que Pellegrini, usant du droit qu'il
                        tient de sa liberté individuelle, a quitté l'Egypiepour s'établir en France
                        ; que le changement de domicile du créancier ne peut exercer aucune
                        influence sur l'étendue des obligations du débiteur qui reste tenu vis-à-vis
                        de lui, en quelque lieu que celui-ci se trouve, au paiement des mêmes
                        sommes; or, en payant à Pellegrini sa pension en francs au cours du change,
                        la Compagnie lui paierait incontestablement moins que ce qu'elle lui doit et
                        lui a effectivement payé en Egypte, puisqu'elle ne lui donnerait plus ainsi
                        les 6 0 %</p>
                    <p>auxquels il a un droit absolu sur les appointements qu'il a toujours
                        touchés;</p>
                    <p>Attendu que bien à tort la Compagnie soutient qu'étant en France Pellegrini
                        ne pourrait être payé qu'en la monnaie ayant cours légal en</p>
                    <p>France, invoquant même à ce sujet la disposition de l'article 475 du Code
                        Pénal Français; que cet argument repose sur une confusion manifeste entre la
                        monnaie en laquelle on paie et la valeur de ce que l'on paie; que
                        certainement Pellegrini qui touche sa pension en France est obligé
                        d'accepter, et il ne s'y refuse pas, d'être payé en billets de Banque ayant
                        cours forcé en France, mais que, cette monnaie ayant par suite du cours du
                        change, une valeur inférieure au montant de ce qu'il doit recevoir, il n'en
                        a pas moins le droit de réclamer qu'on lui paie, en cette monnaie même, la
                        valeur effective de la pension qui lui est garantie;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a pas davantage lieu de s'arrêter à l'objection que la
                        Compagnie tire du fait que Pellegrini toucherait ainsi plus qu'un
                        fonctionnaire du personnel de France ayant droit à la même pension; qu'il
                        n'y a là rien d'anormal ni d'injuste; que ce dernier ayant toujours été payé
                        en monnaie française, continue à émarger de la même manière au budjet de la
                        Compagnie et touche effectivement les 60% d e ses appointements tels qu'ils
                        lui ont dès le début été versés tandis que si Pellegrini était payé a u même
                        taux, il recevrait effectivement moins que ce qui lui est dû; qu'il y aurait
                        au contraire quelque chose de choquant et d'injuste dans le fait que
                        Pellegrini serait moins bien payé qu'un fonctionnaire du personnel Egyptien
                        admis à la retraite dans les mêmes conditions que lui et qui, lui, serait
                        resté en Egypte; qu'il est d'ailleurs à remarquer qu'en enlevant à
                        Pellegrini, pour le seul motif de son établissement en France, une partie de
                        la pension sur laquelle il a pu légitimement compter, soit la différence
                        entre le franc au pair et le franc au cours du change, la Compagnie ou la
                        Caisse des retraites réaliserait un bénéfice que rien ne justifie;</p>
                    <p>Que l'appel de la Compagnie est donc mal fondé.</p>
                    <p>Attendu, sur l'appel incident de Pellegrini, qu'il échet tout d'abord de
                        rectifier l'erreur des premiers juges qui ont donné comme valeur au
                        franc</p>
                    <pb n="136" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>en Egypte P.T. 3,85 alors que sa valeur effective est de P.T. 3,8575; qu'il
                        convient aussi dornender leur décision en ce sens qu'au lieu de condamner la
                        Compagnie à payer simplement les deux derniers trimestres de la pension
                        de</p>
                    <p>1920 calculés au quart du montant annuel, ils auraient dû, les deux premiers
                        trimestres n'ayant été payés que sur la base des deux tiers de ce montant,
                        prononcer condamnation au solde de la pension pour la dite année;</p>
                    <p>Que pour ce qui concerne le droit pour Pellegrini de se faire payer au pair,
                        soit en France soit en Egypte, le dispositif du jugement dont appel ayant
                        déjà constaté l'existence de ce droit, il n'y a pas lieu pour la Cour de la
                        consacrer à nouveau.</p>
                    <p>23 6 . — P a i e m e n t . — Assurances-vie.</p>
                    <p>— Stipulation de paiement en "francs", à Paris, en monnaie ayant cours en
                        Egypte;</p>
                    <p>portée; interprétation; doute; — Interprétation d'un contrat d'assurances
                        douteux par l'exécution donnée à l'occasion du règlement des primes. —
                        Règlement au cours du change sur Paris.</p>
                    <p>La stipulation, d a n s u n e police d'assurance, que, les s o m m e s d u e
                        s par la Compagnie seront p a y é e s au siège social, à</p>
                    <p>Paris, en e s p è c e s ayant cours dans le p a y s d'Egypte auquel
                        appartient l'agence auprès d e laquelle a traité l'assuré, n e signifie
                        point nécessairement q u e l e paiement doit être effectué, non sur la base
                        d u cours du change, mais sur le pied d e</p>
                    <p>P. T. 3,8575 par franc. Pour dissiper le doute pouvant naître de cette
                        stipulation, quant au montant même assuré, il y a lieu d e s'en tenir à
                        l'interprétation donnée par les parties elles-mêmes à la convention et le
                        paiement du capital assuré doit être ordonné au cours du change si le
                        règlement d e s primes a été effectué, d e façon continue et repétée par
                        l'assuré, a u cours du change sur Paris, à une é p o q u e où les
                        fluctuations du change étaient déjà sensibles.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch Prés. Comte d e Andino, 24 Décembre 1921. —S u c c . Giuseppe R a n d o n e et Vve. G,</p>
                    <p>Randone c . Cie. d'Assurances s u r la Vie " L'Union</p>
                    <p>Note. - Il est à relever que tout en adoptant, par le jugement rapporté, la
                        théorie longuement développée le 22 Mars 1921</p>
                    <p>par le Tribunal Civil du Caire sur le défaut d e "cours légal" du franc en
                        Egypte, le</p>
                    <p>Tribunal Civil d'Alexandrie, par un jugement du 31 Décembre 1921 (ci-après §
                        239), n'en a pas moins reconnu que le franc était en</p>
                    <p>Egypte une "unité monétaire invariable", au cours d e P. T. 3,8575. — Voir
                        sur la v a leur légale du franc en Egypte, ci-avant</p>
                    <p>§ 235, et ci-après § 239 à 242. — V. é g . l e jugement Civ. du Caire du 4
                        Mars 1922,</p>
                    <p>Gaz. Xll 68-115, v . p. 129, l'article sur le</p>
                    <p>Change et les Assurances-Vie.</p>
                    <p>Le jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie défenderesse, suivant trois polices d'assurances
                        émises par elle sous les Nos. 68244-77967-81775, acceptait d'assurer la vie
                        de feu Giuseppe Randone pour les montants respectifs de francs 20.000,
                        25.000 et</p>
                    <p>25.000; que Giuseppe Randone étant décédé le</p>
                    <p>13 Février 1919, les demandeurs réclament condamnation de la Compagnie
                        l'Union au payement des montants assurés sur la base de</p>
                    <p>Piastres au Tarif 3,8575 par franc; que la défenderesse se déclare de son
                        côté prête à effectuer le dit payement, mais sur la base du. cours, du
                        change et demande au Tribunal de lui en donner acte;</p>
                    <p>Attendu que la solution du litige dépend des termes de la convention qui lie
                        les parties, de l'interprétation que celles-ci lui ont elles-mêmes donnée,
                        et des modifications que, d'accord entre elles, elles y ont apportées;</p>
                    <p>Attendu en ce qui concerne la Police No. 68244</p>
                    <p>que les demandeurs soutiennent que les clauses de son article 15 établissent
                        sans discussion possible que la somme assurée était stipulée payable en
                        piastres au tarif sur la base de</p>
                    <p>P.T. 3,8575 par franc. Que le montant faisant l'objet de la police en
                        question est en francs</p>
                    <p>25000;</p>
                    <p>Que l'art. 15 invoqué établit que les sommes dues par la Compagnie sont
                        payées au siège social, en espèces ayant cours dans le pays auquel
                        appartient la dite agence;</p>
                    <p>Qu'il est à considérer que pareille stipulation interprétée à la lettre
                        signifie simplement que la défenderesse s'est, en ¡'espèce, obligée
                        d'effectuer à Paris, mais en monnaie ayant cours en</p>
                    <p>Egypte, le payement de toute, somme dont elle serait éventuellement débitrice
                        en vertu de la police d'assurance en question;</p>
                    <p>Qu'aucune monnaie française d'or ou d'argènt n'ayant actuellement et n'ayant
                        jamais eu cours légal en Egypte (Voir Jugt. du Trib. Mixte du</p>
                    <p>Caire du 22 Mars 1921 Gaz. Xlme Année p. 196), il s'ensuit que, par l'effet
                        de cette clause, la défenderesse s'obligeait à se libérer à Paris en
                        piastres égyptiennes du montant assuré, mais sans qu'il soit possible
                        d'induire des termes de l'art. 15 en question, que ce paiement, ainsi que
                        l'affirment les demandeurs, dût être effectué, non sur la base du cours du
                        change, mais sur le pied de P. T. 3,8575 par franc; que la clause invoquée
                        par les demandeurs ne paraît donc pas décisive et pourrait tout au plus
                        faire naître un doute sur l'intention des parties au moment o u elles
                        contractaient;</p>
                    <p>Qu'il est de principe' que le doute doit être interprêté en faveur de celui
                        qui s'oblige;</p>
                    <p>Mais attendu, au surplus, qu'en l'espèce le doute ne saurait exister en
                        présence de l'interprétation que les parties elles-mêmes ont cru devoir
                        donner à la convention;</p>
                    <p>Qu'il est en effet constant et établi qu'aussitôt que les fluctuations du'
                        change accusèrent une différence appréciable entre la valeur du franc
                        français et celle autrefois à peu près constante de piastres au tarif 3,8575
                        par franc, feu Giuseppe</p>
                    <p>Randone lui-même s'empressa de régler le montant de ses primes par des
                        -chèques sur</p>
                    <p>Paris envoyés directement au siège social de la défenderesse; qu'ainsi furent
                        réglées les primes venues à échéance depuis le 17 Octobre 1916</p>
                    <p>jusqu'à la mort de l'assuré;</p>
                    <p>Attendu que vainement les demandeurs, pour diminuer l'importance de cette
                        circonstance, affirment que l'assuré n'a effectué directement au siège de la
                        défenderesse et au cours du change les payements en question que par suite
                        de son absence momentanée d'Egypte; que pareille affirmation est
                        matériellement inexacte;</p>
                    <p>Qu'il résulte en effet de lettres accompagnant l'envoi des chèques en
                        question, que ces lettres ont toutes été expédiées d'Alexandrie même;</p>
                    <p>Que rien, dans ces conditions, n'empêchait l'assuré, si l'intention des
                        parties contracrantes était celle que leur prêtent aujourd'hui les
                        demandeurs, d'effectuer ces payements en piastres au tarif à l'Agence de la
                        défenderesse à Alexandrie, comme par le passé;</p>
                    <p>Qu'il ne s'agit pas au surplus d'un payement isolé, mais de payements
                        nombreux et réguliers qui se sont poursuivis pendant deux ans et dont la
                        continuité ne laisse subsister aucun doute sur l'intention de celui qui les
                        effectuait;</p>
                    <p>Et attendu que les demandeurs ns sauraient, d'autre part, tirer argument de
                        la circonstance que le payement des deux dernières primes échues a été
                        effectué à Alexandrie au pair, et accepté sous cette forme par l'Agence de
                        la défenderesse;</p>
                    <p>Qu'à bon droit celle-ci relève que ces payements ont été effectués après la
                        mort de l'assuré par un ami de la famille et dans l'intention évidente de
                        s'en prévaloir dans le procès actuel dont les demandeurs entrevoyaient déjà
                        la perspective;</p>
                    <p>. ..</p>
                    <p>Que cependant le capital rendu exigible par le décès de l'assuré, se trouvait
                        déjà irrévocablement fixé à cette daté, dans la monnaie dans laquelle les
                        primes avaient été jusque là payées;</p>
                    <p>et sans que des circonstances de fait postérieures puissent amener une
                        modification quelconque à une situation désormais invariable et acquise;</p>
                    <p>Attendu enfin que les considérations d'équité invoquées par les demandeurs se
                        retournent contre leur thèse; l'équité ne souffrirait, en effet, que si la
                        Compagnie, qui n'a jamais encaissé que l'équivalent de francs français, se
                        trouvait condamnée à payer le montant assuré en francs au pair, et à
                        débourser ainsi contrairement à la volonté clairement exprimée par les
                        parties, telle qu'elle résulte de l'interprétation qu'elles ont elles-mêmes
                        donnée à la convention, une somme bien supérieure à celle que réellement
                        elle doit;</p>
                    <p>Attendu que la solution ainsi donnée à la contestation relative à la Police
                        No. 68244, s'impose a fortiori en ce qui concerne les polices Nos.</p>
                    <p>77967 et 81775;</p>
                    <p>Qu'il est en effet à remarquer que dans ces deux polices, postérieures en
                        date à la précédente, l'art. 15 a été modifié et le paragraphe 2</p>
                    <p>supprimé; que feu Giuseppe Randone a également, de Septembre 1916 à sa mort,
                        payé en chèques au cours du change sur Paris, les primes venues à échéance,
                        qu'ainsi il a donné une interprétation formelle et réfléchie à l'intention
                        des parties contractantes laquelle ne peut qu'être respectée.</p>
                    <p>23 7 . - P a i e m e n t . — Assurances vie. —</p>
                    <p>Stipulation de paiement en «francs».—</p>
                    <p>Change.—Art. 577 C. Civ.; portée. — Interprétation d'un contrat d'assurances
                        douteux par l'exécution donnée à l'occasion du règlement des primes. —
                        Règlement au cours du change sur Paris. — Juridiction mixte; règles de
                        compétence; caractère d'ordre public; clauses dérogatoires; nullité.</p>
                    <p>I. - L e s clauses d'attribution exclusive de compétence à un Tribunal
                        étranger, tendant à faire échec a u x règles absolues de compétence d e s
                        Juridictions Mixtes, établies en vertu d'un accord international, n e sont p
                        a s valables.</p>
                    <p>I I. - L e s Art. 5 7 7 C. Civ. Mixte et 1821</p>
                    <p>C. Civ. Italien, qui sanctionnent le droit et l'obligation d u débiteur d e
                        s'acquitter de la dette en versant la même valeur numérique (c. à d.
                        nominale o u légale)</p>
                    <p>reçue, quelles que soient l e s variations subies par l e s monnaies depuis
                        l'époque du contrat, sont applicables exclusivement—sauf volonté contraire d
                        e s parties—</p>
                    <p>a u x paiements qui ont lieu en monnaie nationale dans le ressort d e l'Etat,
                        et non pas aux paiements d u s à d e s étrangers en monnaie étrangère, hors
                        le ressort d e l'Etat, comme c'est le c a s pour le règlement d'une police
                        d'assurances à effectuer par une Compagnie italienne à un assuré en
                        Egypte.</p>
                    <p>III.-La clause de paiement, d a n s une police d'assurances, e n « francs »,
                        * et non e n « f r a n c s - o r », peut être considérée comme excluant l e
                        paiement en espèces métalliques, mais n o n p a s l e paiement en billets o
                        u e n piastres au pair. Lorsqu'une pareille clause ne contient aucun élément
                        certain d'interprétation de la volonté des parties au moment d u contrat, il
                        y a lieu d e s e baser sur la volonté des parties, telle qu'elle s'est
                        précisée, au moment</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>d e s première s o s c i l l a t i o n s d u c h a n g e, par le p a i e m e
                        n t d e s p r i m e s . E t, s i l e s p r i m e s ont é t é r e q u i s e s
                        et r é g l é e s a u c o u r s d u c h a n g e à v u e s u r P a r i s, s a
                        n s r é s e r v e s, ni réclamation, l e r è g l e m e n t d u capital a s
                        suré doit être effectué de la même f a ç o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2me C h ., Prés. M. E. Eemati, 27 M a '</p>
                    <p>1922.—Hoirs Alfred Campos Bey c . Cie d'Assurance « Al-</p>
                    <p>leanza> d e Oênes).</p>
                    <p>• Note.—1. - Sur le caractère d'ordre public d e s r è g l e s d e compétence
                        d e s .Juridictions</p>
                    <p>Mixtes et la nullité d e s c l a u s e s dérogatoires de compétence insérées
                        d a n s l e s c o n naissements o u polices d'assurance, v . Gaz.</p>
                    <p>VII, 49-142, 50-143, 138-412; VIII, 297-407.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté maintient cette jurisprudence en la renforçant par
                        d'intéressants développements sur l e s conditions d'institution d e s r è g
                        l e s d e compétence d e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes.</p>
                    <p>III. - V. ci-avant § 236, et ci-après § 2 3 9</p>
                    <p>et 240.</p>
                    <p>I à III. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que les héritiers Campos ont relevé appel du jugement du Tribunal
                        Mixte d'Alexandrie qui, les déboutant de la demande par eux intentée à
                        rencontre de la Compagnie d'Assurance</p>
                    <p>«Alleanza» de Gênes, et tendant au paiement, en piastres égyptiennes au pair,
                        de la somme de francs 25.000, assurée sur la vie de feu Alfred Campos, donna
                        acte à la Compagnie de la suffisance de l'offre par elle faite aux dits
                        héritiers d e la somme de francs 25.000, payable au cours du change sur
                        Paris, moyennant deux chèques à leur o r d r e;</p>
                    <p>Attendu que les sieurs Edgar et Oscar Mor-</p>
                    <p>purgo, agissant en leur qualité d'agents généraux de la Compagnie, ont formé
                        appel incident du même jugement, et concluent à ce que la</p>
                    <p>Cour déclare la juridiction mixte incompétente à statuer en la présente
                        affaire ratione loci;</p>
                    <p>Attendu que l'exception d'incompétence soulevée par la Compagnie n'est p a s
                        fondée. L'Al-</p>
                    <p>leanza a établi à Alexandrie une Agence Générale</p>
                    <p>: elle est donc censée avoir en Egypte un de s e s sièges (article 35, al. 3
                        C. P.), c'est-à-</p>
                    <p>dire son domicile. En outre, les polices stipulent que les sommes assurées
                        sont payables à Gênes ou dans les villes où elle a une Agence Générale</p>
                    <p>; et la Compagnie, en l'espèce, a choisi</p>
                    <p>Alexandrie, parce que les chèques ont été émis à l'ordre de ses agents
                        Morpurgo pour l'endossement aux sieurs Campos;</p>
                    <p>C'est donc à double titre (domicile—lieu d'exécution d e l'obligation) q u e
                        la contestation rentre dans fa compétence d e s Tribunaux Mixtes</p>
                    <p>(article 14 C. C.);</p>
                    <p>II est vrai que les polices contiennent une clause portant attribution
                        exclusive' d e compétence au Tribunal de Gênes. Mais, ainsi q u e l'ont
                        rappelé les premiers juges, la jurisprudence mixte ne reconnaît pas la
                        validité d e p a reilles clauses. La Compagnie oppose que les dispositions
                        qui soumettent les étrangers à la juridiction nationale (article 14 Code
                        Civil Français—articles 105 et 106 Code Proc. Civ. Italien)</p>
                    <p>ne sont pas considérées p a r la doctrine comme intéressant l'ordre public et
                        portant atteinte au principe d e l'autonomie de la volonté privée;</p>
                    <p>Mais l'analogie, qu'on prétend ainsi établir entre ces dispositions et celles
                        d e l'article 14</p>
                    <p>du Code Civil Egyptien n'est pas acceptable. En</p>
                    <p>Prance, en Italie, c'est l'Etat national qui, p a r elles étend
                        exceptionnellement sa juridiction aux étrangers, ou dans un but de plus
                        grande p r o tection d e s e s propres nationaux (France) ou en raison d'une
                        présumée soumission d e l'étranger à la juridiction nationale (Italie), pour
                        d e s rai-</p>
                    <p>Sons, en somme tout-à-fait contingentes et, p a r cela même, susceptibles d e
                        dérogation d e l a</p>
                    <p>Part de la volonté privée. En Egypte, au contraire, c'est un traité
                        international qui, ayant établi la Juridiction Mixte comme seule compétente
                        pour les contestations entre indigènes et étrangers et entre étrangers d e
                        nationalités différentes</p>
                    <p>(article 9 Rég. Org. Jud.) procède, p a r l'article 14 du Code Civil, à la
                        détermination d u ressort juridique de la nouvelle juridiction, indiquant
                        les titres qui ont la vertu de rattacher c e s contestations aux Tribunaux d
                        u pays. Or cette détermination intéresse l'ordre public, parce qu'elle règle
                        non p a s la compétence territoriale des différents Tribunaux compris dans
                        la juridiction de l'Etat, mais le ressort de la juridiction même vis-à-vis d
                        e s juridictions étrangères.</p>
                    <p>P a r conséquent les contestations, rentrant dans la compétence de la
                        juridiction, mixte en vertu des dispositions combinées d e l'article 9
                        du</p>
                    <p>Règlement d'Organisation Judiciaire et de l'ar-</p>
                    <p>- ticle 14 du Code Civil, n e peuvent être portées, en vertu des clauses
                        contractuelles, ni devant les tribunaux indigènes, ni devant les tribunaux
                        étrangers (consulaires ou nationaux), parce que„dans tous lès cas, ces
                        clauses tendent à faire échec à la compétence absolue d'une juridiction
                        établie en vertu d'un accord international;</p>
                    <p>Attendu que le jugement attaqué mérite aussi confirmation au fond; •'</p>
                    <p>La somme assurée a été stipulée payable en francs (français). Mais les Campos
                        prétendent que par cette stipulation les parties contractantes ont eu en vue
                        la valeur égyptienne du franc, qui a eu de tout temps sa cote en Egypte à P
                        . T.</p>
                    <p>I 3,85 %, c'est à dire au pair, tandis q u e la Compagnie soutient q u e
                        toute somme payable en francs s'entend en francs (français), calculés au
                        cours du change à vue sur Paris;</p>
                    <p>Comme on le voit, tant les appelants que l'intimée s e fondent sur
                        l'interprétation de la volonté des parties. Mais la clause de paiement n e
                        contient aucun élément certain d'interprétation.</p>
                    <p>En effet, de ce qu'elle porte sur des francs et non sur des francs-or on peut
                        déduire l'exclusion d'un paiement en espèces métalliques, mais non p a s
                        l'exclusion d'un paiement en billets ou en piastres au pair, étant donné
                        qu'à l'époque du contrat la valeur nominale de la monnaie coïncidait avec sa
                        valeur réelle par suite du droit à la conversion en o r des billets ayant
                        cours légal. La vérité est qu'à cette époque la guerre, le cours forcé, les
                        énormes fluctuations du change qui s'en suivirent, étaient hors de la
                        prévision d e s parties, et par conséquent tout effort d'interprétation à ce
                        sujet s e traduit en des conjectures tout à fait vaines.</p>
                    <p>La question ne peut être tranchée s u r la b a s e d e s articles 1821 Code
                        Italien, 577 Code Egyptien, qui sanctionnent le droit et l'obligation du
                        débiteur de s'acquitter de la dette versant la même valeur numérique
                        (c'est-à-dire nominale ou légale) reçue, quelles que soient les variations
                        subies p a r les monnaies depuis l'époque du contrat : parce que ces
                        articles ne font qu'exprimer la conséquence de la sujétion des parties à
                        l'empire de la loi de l'Etat qui est celle qui établit et règle la valeur
                        des monnaies, soit en régime du cours légal que du cours forcé et partant
                        sont applicables exclusivement aux paiements qui ont lieu en monnaie
                        nationale dans le ressort d e l'Etat, non pas aux paiements dus, comme dans
                        l'espèce, à des étrangers en monnaie étrangère, hors le ressort d e l'Etat
                        sur les-</p>
                    <p>quel évidemment la loi nationale qui régit l e cours des monnaies ne peut
                        exercer aucune influence, sauf, bien entendu, une diverse volonté manifestée
                        p a r les parties;</p>
                    <p>O r ici la volonté des parties—originairement vague—a eu nécessité d e s e
                        préciser ensuite, en cours d'exécution du contrat, aussitôt que les
                        premières larges oscillations du change attirèrent leur attention sur le
                        problème. Ce fut après l'armistice.</p>
                    <p>Alors, la Compagnie, présentant au</p>
                    <p>Sr. Alfred Campos, à la date du 1er Décembre 1918, les deux reçus des primes annuelles, déclara—et cette déclaration s e
                        trouve transcrite en marge des reçus—que les primes étaient payables au
                        cours du change à vue sur Paris.</p>
                    <p>Et Campos, acceptant cette déclaration, les p a y a en raison d e P. T. 3,77
                        au lieu d e P. T. 3,85 p a r franc. Ainsi, ce sont les mêmes parties
                        contractantes qui ont interprété la clause de paiement en francs d a n s l e
                        sens de la valeur nominale de la monnaie. Les Campos objectent, q u e le
                        paiement des primes a u cours d u change a été fait p a r feu Alfred Campos
                        u n e seule fois, et . p a r l'erreur de son caissier; mais ce paiement a
                        été</p>
                    <cb n="137"/>
                    <p>le seul, qui pouvait se faire ainsi, parce q u e, avant, l'oscillatioà du
                        change n'avait pas été sensible, et après, il n'y eut p a s d'autres
                        échéances,</p>
                    <p>Alfred Campos étant décédé a u mois d e</p>
                    <p>Mars 1919. D'autre part la prétendue erreur du caissier n'est pas prouvée; a
                        u contraire, elle est peu vraisemblable étant donné l'annotation existant en
                        marge des reçus, et est aussi en contradiction avec l'attitude de Campos qui
                        ne fit aucune démarche auprès de la Compagnie pour la rectifier en
                        complétant le paiement. Il faut en conclure que la volonté des parties—qui
                        en la matière fait loi—est conforme à la thèse de la</p>
                    <p>Compagnie qui, partant, mérite d'être reconnue p a r le magistrat.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>238. - P a i e m e n t . — Assurance-vie. —</p>
                    <p>Stipulation de paiement eh « francs ». —</p>
                    <p>"Francs or. — Change. — Conflit au sujet du mode de paiement des primes;
                        encaissement des primes au pair, pendant la guerre, par le Public Custodian;
                        inopéiance.</p>
                    <p>L o r s qu'aucune clause d'une p o l i c e d'a s s u r a n c e c o n c l u e
                        e n Egypte e n « f r a n c s ^</p>
                    <p>n e fait p r é s u m e r q u e l'intention des parties aurait été de stipuler
                        le p a i e m e n t e n francs or, c'est à b o n droit q u e la C o m p a g n
                        i e r e f u s e l'e n c a i s s e m e n t a u pair dans le b u t d e p o u v
                        o i r régler plus tard la police e n f r a n c s au c h a n g e du jour. L e
                        fait q u e p e n d a n t l a guerre l e s p r i m e s auraient é t é e n c a
                        i s s é e s pour c o m p t e d'une Compagnie e n n e m i e p a r le P u b l
                        i c C u s t o d i a n au t a u x, f i x é par c e dernier, d u c h a n g e
                        d'a v a n t guerre, n e saurait être o p p o s a b l e à la</p>
                    <p>Compagnie qui déclare être p r ê t e à r e m b o u r s e r toute
                        différence.</p>
                    <p>(Trib.Civ. Alix. Ire C h . Prés. M. E. G. d e Herreros, 6 Mai 1922. — Georges
                        Raiss c . Victoria de Berlin).</p>
                    <p>N o t e . — C e jugement est à rapprocher des décisions rendues, e n s e n s
                        contraire, d a n s d e s e s p è c e s absolument analogues, concernant
                        d'autres assurés de la Victoria d e Berlin, par l e Tribunal d e Commerce
                        d'Alexandrie, e n date d u 3 Avril 1922 (ci-</p>
                    <p>après § 240), et d u jugement également e n s e n s contraire, qu'avait rendu
                        la même 1ère</p>
                    <p>Chambre du Tribunal Civil d'Alexandrie en date du 31 Décembre 1921 (ci-après
                        § 239), jugement où il avait été retenu qu'une p o lice d'assurance
                        contractée en Egypte e n francs entre Compagnie et assuré non français,
                        devait être considérée comme portant sur le franc communément usité e n E g
                        y p t e et représentant une unité monétaire invariab l e égale à P. T.
                        3,8575 ( v . p. 129 l'article sur « Le Change et l e s Assurances-Vie
                        »).</p>
                    <p>Attendu qu'aucune clause de la police d'a s s u rance litigieuse ne fait
                        présumer q u e l'intention des parties serait d'établir le payement en
                        francs or-,</p>
                    <p>Que la jurisprudence invoquée p a r le demandeur se réfère au cas où
                        l'assureur a encaissé les primes en francs or et prétend régler l'assurance
                        au change d u jour, c e qui serait évidemment immoral;</p>
                    <p>Que l'espèce actuelle est tout à fait différente, l'assureur refusant
                        l'encaissement a u pair précisément pour pouvoir régler après la police en
                        francs a u change du jour;</p>
                    <p>Que le seul fait invoqué par le demandeur à l'appui d e s a thèse est celui
                        du payement a u pair des primes échues pendant l a guerre;</p>
                    <p>Mais attendu q u e pendant ce temps les primes étaient encaissées p a r le
                        contrôleur nommé p a r l'autorité militaire au taux fixé p a r la loi du
                        change d'avant guerre;</p>
                    <p>Qu'à l a reprise d e s e s affaires, la Victoria ayant signalé a u dit
                        contrôleur q u e ce f u t p a r erreur qu'elle avait encaissé les primes des
                        polices francs, en monnaie égyptienne a u p a i r,</p>
                    <pb n="138" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>déclara être prête à,rembourser toute différence de change d'accord avec le
                        dit contrôleur;</p>
                    <p>Attendu que, dans ces conditions, la demande e s t mal fondée;</p>
                    <p>Qu'il e s t à remarquer que l a Victoria ne vise aucun avantage d e s a part,
                        parce qu'elle e s t prête à la dite restitution, et parco q u e, si comme
                        cela est naturel, la police litigieuse reste en vigueur jusqu'à son
                        échéance, et si à cette époque le change est de nouveau a u pair, l a</p>
                    <p>Victoria aurait perdu, en encaissant les primes en francs a u change du j o u
                        r .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>239. - Paiement. — Assurances-vie,</p>
                    <p>— Stipulation de paiement en « francs. »</p>
                    <p>— Franc; valeur légale en Egypte; unité monétaire. — Change. — Interprétation
                        du contrat d'assurance par Véxécution donnée;</p>
                    <p>paiement des primes au pair. — Public</p>
                    <p>Custodian. — Compagnie d'Assurances et assuré non français; règlement de la
                        police en francs au pair.</p>
                    <p>I. - Avant la guerre et le bouleversement par elle apporté aux cours des
                        changes, l'expression « franc », s a n s autre désignation, était
                        communément usitée en</p>
                    <p>Egypte pour désigner une unité monétaire invariable, indépendante des
                        fluctuations d u change, et correspondant à la valeur d e P. T. 385,75 les
                        cent francs.</p>
                    <p>II. - C'est cette valeur qu'ont nécessai-</p>
                    <p>rementerivisagée, en contractant en "franc"</p>
                    <p>en Egypte, un assuré et une Compagnie d'Assurances, tous deux non français;
                        et l'interprétation d'une telle intention des parties est confirmée par le
                        règlement des primes au pair, pendant la guerre, alors même q u e la
                        Compagnie d'Assurances aurait été représentée pour ses recouvrements par le
                        « Public Custodian. »</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. Comte de Andino, 31 Décembre 1921. — G. Bolhalder c. Cie d'Assurarces</p>
                    <p>&lt; L'Ancre de Vienne »</p>
                    <p>Note. -1. - V. ci-avant § 235 et 236 et ci-</p>
                    <p>après § 240 à 242.</p>
                    <p>II. - V. ci-avant § 236 et 237 et ci-après</p>
                    <p>§ 240. V. eg. p . 129, l'article sur « Le change et les assurances-vie. »</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le demandeur, bénéficiaire d'une police d'assurance échue, du
                        montant d e 10.000</p>
                    <p>francs, réclame de ce chef à la Cie défenderesse paiement de la somme d e P.
                        T. 38575; qu'il e s t constant q u e le demandeur avait e n 1910 contracté
                        auprès d e cette dernière une assurance s u r la vie pour un capital d e
                        10.000 francs et pour une période de dix a n s venant à expiration le</p>
                    <p>1er Janvier 1921; qu'il est également constant et non contesté q u e le
                        demandeur a régulièrement, e t jusqu'à l'expiration d e s a police, payé les
                        primes dues, e t q u e ces paiements furent par lui effectués sur la b a s e
                        d e P. T. 385,75 les 100 francs et non sur celle des différents cours d u
                        change pratiqués aux échéances respectives; qu'ainsi, l e demandeur soutient
                        avoir le droit de toucher l e capital assuré s u r la b a s e où il a
                        effectué le paiement des primes, c'est-à-dire o u cours d e</p>
                    <p>P. T. 385,75 p a r cent francs;</p>
                    <p>Attendu que la compagnie défenderesse á fait, à la date d u 3 Juin 1921,
                        offre a u demandeur de la somme d e 10.000 francs français, e t offre
                        aujourd'hui à lui rembourser la différence e n t r e l e montant des primes
                        d'assurances payées p a r lui a u pair et l e s mêmes montants a u cours d u
                        change français, aux dates où l e s primes en question ont é t é p e r ç u e
                        s; qu'elle explique qu'e n contractactant e n 1910 u n e assurance sur la
                        vie pour un capital d e 10.000 francs, les parties entendaient parler de
                        francs français et non d e francs or;</p>
                    <p>Que si, durant la guerre, e t lorsque la différence entre le f r a n c
                        français et le f r a n c au pair</p>
                    <p>«fut devenue sensible, l'assuré continua à effectuer des versements sur la b
                        a s e d e P. T. 385,75</p>
                    <p>p a r cent francs, cette circonstance ne saurait, d'après elle, être invoquée
                        par le demandeur;</p>
                    <p>qu'e n effet le séquestre officièl d e s biens ennemis s'était substitué, à
                        elle pendant la guerre, et, conformément à la règle générale adoptée pour de
                        tels paiements, avait exigé q u e t o u s versements lui fussent effectués
                        au p a i r; que pareille erreur ne saurait, dit-elle, transformer la volonté
                        d e s parties telle qu'elle résulte de la convention qui les lie et qu'en
                        stipulant en francs, elle aurait incontestablement entendu des francs
                        français, ou.</p>
                    <p>leur contrevaleur au cours du change;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il ne résulte nullement d e s f e r m e s employés dans la
                        police q u e les parties aient entendu contracter une assurance réglable en
                        francs français; qu'il e s t en effet à considérer qu'avant la guerre et
                        avant le bouleversement p a r elle apporté aux cours des changes,
                        l'expression</p>
                    <p>« franc », s a n s autre désignation, était couramment usitée en Egypte pour
                        désigner une unité monétaire invariable indépendante des fluctuations du
                        change et correspondant à la valeur d e P. T. 385,75, les cent francs; q u e
                        le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien lui-même consacrait cet usage en payant sur cette b a s e les
                        traitements de certains d e s e s fonctionnaires étrangers, stipulés en
                        francs; que le commerce, spécialement celui des nouveautés, auquel
                        appartient le demandeur</p>
                    <p>Bolhalder, adoptait fréquemment cet usage; qu'il paraît certain que
                        l'intention d e s parties, en l'espèce, était d e s'y c o n f o r m e r
                        ;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que la police litigieuse parle d e « francs » tout court,
                        s a n s spécifier s'il s'agit de francs français belges ou suisses; q u e
                        l'on rechercherait vainement le motif pour lequel</p>
                    <p>Bolhalder, citoyen suisse et I' « Ancre », Compagnie</p>
                    <p>Autrichienne, auraient entendu contracter en une monnaie qui leur était à
                        tous deux étrang è r e; qu'il est évident q u e s'ils avaient eu en v u e d
                        e s francs français, ils n'auraient pas manqué, surtout en l'état d e
                        l'usage auquel il e s t fait p l u s haut allusion, d'e n faire la
                        stipulation expresse en spécifiant qu'il s'agissait en l'espèce de francs
                        français.</p>
                    <p>E t attendu, d'autre part, qu'il ne saurait exister de meilleurs interprètes
                        d' u n e convention q u e les parties qui l'ont conclue; que Bolhalder a
                        toujours payé, et la Compagnie toujours touché les primes échues sur la b a
                        s e d e P. T. 385,75</p>
                    <p>par cent francs; qu'il est à remarquer à c e sujet que Bolhalder, au moment
                        où il effectuait le versement d e s e s primes sur cette base, n e pouvait
                        nullement prévoir quelle serait la situation du change français en 1921;
                        qu'il était a u contraire assez logique en 1916, 1917 e t 1918</p>
                    <p>d'admettre qu'aussitôt la guerre terminée le rétablissement du change
                        s'effectuerait rapidement, d e sorte que Bolhalder aurait eu peut-être
                        intérêt, si l'intention des parties était celle q u e leur prête la
                        défenderesse, à payer s e s primes a u cours pratiqué à chaque échéance; q u
                        e non seulement il n e l'a p a s fait, mais qu'il a effectué en paiements a
                        u pair et san's formuler aucune réserve en répétition d'Indû; que, d e son
                        côté, la</p>
                    <p>Compagnie, soit par elle-même, soit par le</p>
                    <p>« Public Custodian », a toujours exigé et perçu le montant des primes s u r
                        la b a s e d e P. T. 385,75</p>
                    <p>par cent francs; qu'il n'est que strictement équitable de la condamner au
                        paiement d u capital assuré sur la même base.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>240. - Paiement. — Assurances-vie.</p>
                    <p>— Stipulation de paiement en « francs ».</p>
                    <p>— Franc; valeur légale en Egypte; unité monétaire; tarif égyptien. — Change.
                        —</p>
                    <p>Valeur conventionnelle des monnaies. —</p>
                    <p>Interprétation du contrat par l'exécution donnée; paiement des primes au
                        pair. —</p>
                    <p>Public Custodian. —'Compagnie d'Assurances et assuré non français; règlement
                        de la police en francs au pair. — Demandes similaires; fonction inadmissible
                        d'office ou sur conclusions d'une seule partie.</p>
                    <p>I. - Les parties qui ont pris pour unité de contrat une monnaie déterminée
                        peur vent en principe librement convenir de la valeur qu'elles entendent
                        attribuer à cette monnaie, indépendamment de sa valeur intrinsèque: — la
                        valeur légale reconnue par l'Etat sur le territoire duquel la monnaie est
                        émise; — la valeur variable de change, qui s'établit par la loi de l'offre
                        et de la demande.</p>
                    <p>II. - Dans le silence de la convention, et en l'absence de toute circonstance
                        de nature à faire présumer l'intention contraire des parties, il faut
                        admettre que celles-ci, en prenant en Egypte le franc pour unité, ont
                        entendu lui attribuer la valeur que lui a donné l'usage en ce pays, soit
                        celle de la vingtième partie, P. T.</p>
                    <p>3,8575, de la pièce d'or de 2 0 francs, légalement tarifée depuis 1834.</p>
                    <p>Cette commune intention trouve sa confirmation dans les paiements, — et
                        l'acceptation sans réserves des paiements, —</p>
                    <p>de primes sur la base du tarif.</p>
                    <p>Le fait par une compagnie d'assurances d'avoir constitué en francs français
                        ses réserves pour toutes les assurances stipulées en francs en Egypte ne
                        saurait avoir pour effet de modifier après coup la convention entre parties
                        et l'interprétation q u e la compagnie a elle-même donnée à cette
                        convention, en acceptant des paiements de primes en francs au tarif
                        égyptien.</p>
                    <p>III. - S'il est loisible à plusieurs demandeurs d'introduire par un seul et
                        même exploit leurs actions dirigées contre le même défendeur, la jonction ne
                        saurait leur être imposée d'office ou sur les conclusions du défendeur seul,
                        s'agissant de plusieurs demandes similaires, mais absolument distinctes et
                        n'ayant aucun lien de connexité entre elles.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Ire C h . Prés. M. C. Van Ackere, 3 Avril 1922. — Bernard Grun c . La »Victoria de Berlin».</p>
                    <p>— Plusieurs autres jug. de même date, au profit d'autrei demandeurs, c. la
                        même Cie.</p>
                    <p>Note. — V. ci-avant § 236, 237 et 239, et v. p . 129 l'article sur «Le change
                        et les</p>
                    <p>Assurances-Vie ».</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que suivant police du 5 Janvier 1910,</p>
                    <p>No. 383187, le demandeur contractait a u p r è s d e la société défenderesse
                        une assurance mixte, pour la somme d e 20.000 f r a n c s;</p>
                    <p>Que les primes afférentes à cette assurance ont été payées,
                        trimestriellement, par le demandeur, depuis la signature de la police
                        jusqu'au 5 Janvier 1921, e n calculant les francs au tarif d e</p>
                    <p>P. T. 3,8575.</p>
                    <p>Mais que la défenderesse a demandé, le 5 .</p>
                    <p>Avril 1921, q u e les primes lui soient payées désormais en chèques s u r
                        Paris, e t a offert au demandeur de lui rembourser les différences qu'elle
                        avait perçues en trop jusqu'à cette d a t e;</p>
                    <p>Que la demande tend à faire dire pour droit que les primes, aussi bien que le
                        capital assuré, devront être payés s u r la b a s e du tarif
                        susmentionné</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que toute monnaie peut avoir, indépendamment d e s a valeur
                        intrinsèque, une valeur légale qui lui est attribuée, soit par l'Etat s u r
                        le territoire duquel elle a cours, et aussi une valeur de change, celle-ci
                        essentiellement variable et s'établissant par la loi de'</p>
                    <p>l'offre et de la demande;</p>
                    <p>Que les parties, qui ont pris pour unité dans un contrat une monnaie
                        déterminée, peuvent en principe convenir librement quelle est celle de c e s
                        trois valeurs qu'i l s entendent attribuer à cette monnaie; . . . . . . . .
                        .</p>
                    <p>/</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u ' ÉGYPTE Que le contrat dont il s'agit en
                        l'espèce, ayant pris pour unité le franc, s a n s aucune spécification d e
                        valeur, la seule question qui s e p o s e est celle de savoir à quelle
                        valeur les parties o n t entendu implicitement s e référer;</p>
                    <p>O r attendu qu'il est nécessaire, pour d é terminer cette intention, d e
                        prendre en considération l e régime monétaire spécial d e l'Egypte;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu de rappeler q u une ordonnance d e Mohamed Ali; d u 27 Zil
                        Hedjeh 1251 (1834)</p>
                    <p>avait dressé l e tarif des valeurs en piastres de diverses monnaies
                        étrangères;</p>
                    <p>Que d'après ce tarif la valeur du louis d'o r, ou pièce d e 20 francs, était
                        d e P. T, 7 7 . 6/40;</p>
                    <p>Que le décret du 14 Novembre 1885, sur l a réforme monétaire qui a démonétisé
                        u n certain nombre de monnaies étrangères, a maintenu l e tarif d e 1834
                        pour la pièce d e 20 francs;</p>
                    <p>Qu'enfin l'article 2 d e l'arrêté du ministre des finances du 18 Octobre 1916
                        dispose q u e : «sont admises dans la circulation sur tout le territoire
                        égyptien au taux uniforme d e L.E. 0,7715, e t seront reçues à ce taux et s
                        a n s restriction dans les caisses publiques les pièces d'o r d e s
                        différents p a y s d e l'union latine équivalant à la pièce d'or française d
                        e 20 francs»;</p>
                    <p>Qu'il est certain qu'à la suite de la tarification légale de la pièce d'o r
                        de 20 francs, survenue en 1834 et maintenue s a n s changement depuis lors,
                        l ' u s a g e s'e s t établi en Egypte d'attribijer au f r a n c la valeur
                        de la vingtième partie de cette pièce, soit P. T. 3,8575;</p>
                    <p>Qu'o n doit donc admettre, d a n s le silence de la convention, et en
                        l'absence d e toute circonstance de nature à faire présumer l'intention
                        contraire d e s parties, que celles-ci, en prenant l e franc pour unité, ont
                        entendu lui attribuer l a valeur d u tarif;</p>
                    <p>Qu'il semble d'ailleurs en l'espèce q u e si l e s parties, dont l'une est
                        autrichienne et l'autre allemande, ont choisi le franc ponr unité, c'est
                        précisément parce q u e cette monnaie, qui n'était celle d'aucune d'elles,
                        avait en Egypte une v a leur constante, en piastres;</p>
                    <p>Qu'a u surplus le fait par le demandeur d'avoir p a y é les primes sur la b a
                        s e du tarif, depuis l a signature d u contrat jusqu'en 1921, et le fait p a
                        r la défenderesse d'avoir accepté les paiements ainsi faits, s a n s
                        réserve, sont la meilleure preuve de la commune intention des parties;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e la défenderesse soutient q u e les paiements
                        faits pendant l a guerre par l e demandeur entre les mains du s é questre
                        officiel d e s b i e n s ennemis ne sauraient engager sa responsabilité,
                        puisqu'elle n'était p a s e n m e s u r e d e les contrôler;</p>
                    <p>Mais qu'il n'y a p a s lieu, d e s'arrêter à cette objection, car la
                        défenderesse a accepté elle-</p>
                    <p>même les paiements s u r la b a s e d u tarif, d e 1910</p>
                    <p>à 1914;</p>
                    <p>Attendu que la défenderesse expose en outre qu'elle est tenue de constituer s
                        e s r é s e r v e s mathématiques dans la monnaie de la police;</p>
                    <p>E t qu'elle prétend q u e c'est en francs français qu'elle a constitué s e s
                        réserves pour toutes l e s assurances stipulées en francs en Egypte;</p>
                    <p>Mais attendu q u e, même en admettant qu'il en ait é t é ainsi, le mode d e
                        constitution d e s r é s e r v e s qu'il a plu à la défenderesse d'adopter n
                        e saurait avoir pour effet de modifier après coup la convention entre
                        parties, e t l'interprétation q u e la défenderesse a donné elle même à
                        cette convention;</p>
                    <p>Que la défenderesse n'a d'ailleurs qu'à s'e n prendre à elle, d'avoir
                        constitué e n francs f r a n çais, d e s réserves concernant des assurances
                        f a i t e s en francs a u tarif égyptien;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu, en définitive, d e dire la d e m a n d e bien fondée
                        ;</p>
                    <p>Attendu que la défenderesse a conclu à c e que la présente affaire soit
                        jointe aux autres affaires similaires dont est saisi le Tribunal.</p>
                    <p>Mais attendu q u e s'il est loisible à plusieurs demandeurs d'introduire p a
                        r un seul et même exploit leurs actions dirigées contre un même défendeur,
                        cette jonction ne saurait leur être imp o s é e, alors qu'il s'agit d e
                        demandes absolument distinctes, s a n s aucun lien de connexité e n t r e e
                        l l e s;</p>
                    <p>Que l a similitude des demandes ne suffit pas pour les rendre connexes, le
                        Tribunal ne saurait d'office ou s u r les conclusions du d é fendeur seul,
                        en ordonner la jonction.</p>
                    <p>24 1 . - P a i e m e n t . — Prêt. — Libération.</p>
                    <p>— Stipulation de paiement « en bonnes</p>
                    <p>« monnaies d'or, en francs français »; interprétation</p>
                    <p>; portée. — Franc; valeur légale en Egypte. — Change; fluctuations;</p>
                    <p>dépréciation monétaire; convention excluant ces risques. — Clause de paiement
                        en or;</p>
                    <p>validité; exécution possible en période de cours forcé; Règlement au pair. —
                        Ordre public français; appréciation par les Tribunaux</p>
                    <p>Egyptiens. — Erreur de droit;</p>
                    <p>consentement; vices. — Force majeure;</p>
                    <p>circonstances rendant V exécution plus difficile.</p>
                    <p>I. - Dans u n c o n t r a t d e p r ê t c o n c l u e n</p>
                    <p>Egypte e t s o u m i s a u x l o i s é g y p t i e n n e s pour toute s l e s
                        c o n t e s t a t i o n s qu'i l pourrait f a i r e n a î t r e, i a s t i p
                        u l a t i o n d e p a i e m e n t</p>
                    <p>« e n b o n n e m o n n a i e s d'o r, e n f r a n c s français » i m p l i q
                        u e l'obligation d e p a i e m e n t e n m o n n a i e d'o r o u t o u t au
                        moins e n m o n n a i e r e p r é s e n t a n t u n e v a l e u r r é e l l
                        e é q u i v a l a n t a u t a u x a d m i s e n Egypte p o u r l a m o n n a
                        i e d'o r, e t s p é c i a l e m e n t l a p i è c e d'o r français e d e 2
                        0 f r a n c s, e n e x c l u a n t toute s f l u c t u a t i o n s é v e n t
                        u e l l e s d u c h a n g e e t d é p r é c i a t i o n m o n é t a i r e
                        .</p>
                    <p>II. - L e s p a i e m e n t s déjà e f f e c t u é s p a r l e d é b i t e u
                        r , s u i v a n t l e m o d e e x i g é p a r l e créancier, n e s a u r a i
                        e n t être é c a r t é s comme éléments d'i n t e r p r é t a t i o n d e
                        l'i n t e n t i o n d e s parties, s o u s l e p r é t e x t e q u e l e c o
                        n s e n t e m e n t d u débiteur a u r a i t é t é v i c i é p a r u n e e r
                        r e u r d è droit, e n d é f é r a n t à une s t i p u l a t i o n c o n t r
                        a i r e à l'o r d r e p u b l i c, a l o r s q u ' u n t e l caractère p e u
                        t d i f f i c i l e m e n t être r ë c o n r i u à l a s t i p u l a t i o n
                        e n d i s c u s s i o n .</p>
                    <p>I I I. - I l n'a p partie n t pas aux Tribunaux</p>
                    <p>Egyptien s, a p p e l é s à a p p r é c i e r c e q u i p e u t o u n o n
                        être c o n t r a i r e à l'o r d r e p u b l i c français, d e s ' é c a r t
                        e r d e l'i n t e r p r état i o n a d m i s e e n l a m a t i è r e p a r
                        la Cour d e C a s s a t i o n d e France : c e l l e - c i a d é c i d é (
                        arrêt d u 7 Juin 1920 ) q u e, s'a g i s s a n t d'u n débiteur étranger t e
                        n u d e p a y e r e n o r u n créancier français, cette obligation n'a r i e
                        n d e c o n t r a i r e à la loi d'o r d r e p u b l i c é t a b l i s s a n
                        t l e c o u r s f o r c é d e s b i l l e t s, l o i q u i s e b o r n e s i
                        m p l e m e n t à d i s p e n s e r l a</p>
                    <p>. B a n q u e d e France d'é c h a n g e r l e s b i l l e t s d e b a n q u
                        e e n m o n n a i e d'o r, e t q u i n e s'o p p o s e n u l l e m e n t à c
                        e q u e d e s p a i e m e n t s s o i e n t f a i t s e n cette m o n n a i
                        e, pour v u q u e c e l l e - c i n e s o i t p a s c a l c u l é e à u n p
                        r i x d é p a s s a n t s a v a l e u r l é g a l e .</p>
                    <p>I V. - N e c o n s t i t u e p o i n t f o r c e m a j e u r e d é c h a r g
                        e a n t l e débiteur d e s o n obligation d e p a y e r e n o r, p o u r l u
                        i p e r m e t t r e d e p a y e r e n b i l l e t s d e b a n q u e a u c o
                        u r s d u c h a n g e, l e s circonstances ayant r e n d u p l u s d i f f i
                        c i l e pour l u i, mais n o n impossible, d e s e p r o c u r e r d e s m o
                        n n a i e s d'o r .</p>
                    <p>D e t e l l e s circonstances n e s a u r a i e n t e n t o u t c a s être i
                        n v o q u é e s p a r l e débiteur lorsque l e créancier n'e x i g e p o i n
                        t q u e l e p a i e m e n t s o i t f a i t e n m o n n a i e d'o r, m a i s
                        seulement s u r l a b a s e d e l a v a l e u r l é g a 139</p>
                    <p>l e m e n t a d m i s e e n Egypte d e l a p i è c e d'o r français e, s o i
                        t a u x t a u x d e P. T. 7 7, 1 5</p>
                    <p>p a r 2 0 f r a n c s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. E. Eeman, 30 Mars 1922.— Paul e t Pierre
                        Lebaudy c . C t s Boghos Pacha Nubar).</p>
                    <p>Note. — Ainsi j u g é p a r infirmation d'un i m p o r t a n t jugement Civ.
                        . Caire, d u 2 2 Mars 1921, Gaz, XI, 196-275. .</p>
                    <p>I. e t I V. - S u r la v a l e u r l é g a f e d u f r a n c e n Egypt e, v o
                        i r é g . j u g . C o m m . Caire 4 Mars 1922, Gaz., XII, 6 8, 115, C o m m . Alex.</p>
                    <p>3 Avril 1922, c i - a v a n t § 240, e t Civ. Alex.</p>
                    <p>2 4 e t 31 Décembre 1922, c i - a v a n t § 2 3 6 e t</p>
                    <p>2 3 9 e t arrêts d u 9 Février 1922, c i - a v a n t</p>
                    <p>§ 2 3 4 e t 2 3 5 e t 16 Février 1922, c i - après</p>
                    <p>§ 2 4 2 . -</p>
                    <p>III. - S u r la p o r t é e e t l a v a l i d i t é d e l a c l a u s e d e p
                        a i e m e n t e n o r, e n p é r i o d e d e c o u r s f o r c é, v o i r
                        l'é t u d e d e C. G. T e n e -</p>
                    <p>k i d e s, p . 130.</p>
                    <p>I. à I V. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que par jugement en d a t e du 21 Mars 1921, le Tribunal Civil du
                        Caire, estimant q u e</p>
                    <p>Boghos Pacha et son épouse avaient pu valablement p a y e r en francs
                        français, a u cours d u change, l e s semestres d'intérêts d u s s u r l e
                        capital de francs 9000Ü0 à eux préié par les consorts</p>
                    <p>Lebaudy, suivant acie authentique p a s s é au</p>
                    <p>Greffe mixte du Caire le 25 juin 1912, déclara nul le commandement à eux
                        signifié p a r les prêteurs en paiement de la différence e n t r e le
                        montant d û sur la base d u pair et les s o m m e s effectivement payées sur
                        la base d u change;</p>
                    <p>Attendu que les consorts Lebaudy ont interjeté appel de ce jugement et
                        soutiennent être en droit de réclamer paiement des intérêts et d u capital
                        sur la b a s e d e la valeur du f r a n c or, c'est-à-dire au t a u x d e P
                        . T. 77,15 par 20 f r a n c s o r ou P. T. 385,75 p a r 100 francs;</p>
                    <p>Attendu que, pour fixer le sens et la portée d'une convention, il faut
                        rechercher surtout qu'elle a été la commune intention des parties
                        contractantes et interprêter les termes dont elles s e sont servies d'a p r
                        è s le b u t qu'elles paraissent s'être proposé (art. 199 C. C. et 1156
                        C.N.);</p>
                    <p>Attendu qu'il a été expressément stipulé d a n s l'art. VIII d u contrat que
                        t o u s paiements devront être faits "en bonnes monnaies d'or, en francs
                        français, à Paris, à moins que l e s prêteurs ne demandent que le paiement
                        ait lieu au Caire;</p>
                    <p>Attendu que c e "contrat conclu en Egypte, exécuté e n Egypte par le paiement
                        fait à la</p>
                    <p>Standard Life Insurance C y d e l a dette d e s</p>
                    <p>Nubar et soumis par la volonté expresse des parties aux lois égyptiennes p o
                        u r toutes les contestations qu'i l pourrait faire naître, a dû
                        nécessairement être inspiré pour ce 'qui concerne les paiements par l'usage
                        courant et les dispositions légales en vigueur e n Egypte;</p>
                    <p>Attendu que l e s termes dont l e s parties s e sont servis doivent être p r
                        i s dans leur e n s e m b l e comme formant un tout indivisible; qu'on n e p
                        e u t les scinder s a n s en altérer l e sens e t s a n s porter atteinte à
                        la volonté des parties; qu'il e s t hors de doute qu'en employant c e s m o
                        t s</p>
                    <p>« en b o n n e s monnaies d'o r » e t e n y a j o u t a n t</p>
                    <p>« en francs français », les parties, à m o i n s d e supposer q u e c e s
                        derniers mots ne contredisent l e s premiers, c e qui est inadmissible, ont
                        entend u que l e s paiements devraient s e f a i r e e n</p>
                    <p>«francs o r », c'est-à-dire, qu'ayant en v u e l e t a u x légal auquel l a
                        pièce d'or d e 20 f r a n c s e t spécialement la pièce d'o r française, q u
                        i leur inspirait p l u s d e confiance, était admise dans la circulation en
                        Egypte, elles ont voulu ou q u e les paiements s e fassent en monnaies d'or
                        o u tout a u moins qu'ils représentent une valeur réelle équivalant à celle
                        d e l a monnaie d'or a u taux admis e n Egypte; qu'il apparaît clairement
                        que les prêteurs ont eu ainsi pour but, loin d'accepter l e s fluctuations
                        éventuelles d u change, d e s e mettre à l'abri de toute dépréciation
                        monétaire e t, s'ils o n t stipulé la monnaie d'o r français e c'est q u e l
                        e titre, le p o i d s e t l'alliage de cet o r leur ont p a r u présenter p
                        l u s d e garantie, s'i n s -</p>
                    <p>pirant d'ailleurs en cela d e l'i d é e q u i, d a n s</p>
                    <pb n="140" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>l'arrêté du 18 Octobre 1916, n'a fait admettre dans la. circulation au taux d
                        e P. T. 77,15 les pièces d'o r des autres pays de l'Union Latine que'pour
                        autant qu'elles soient équivalentes à la pièce d'o r française d e 20 francs
                        ;</p>
                    <p>Attendu que vainement les consorts Nubar invoquent pour démontrer
                        l'intei:tion contraire des parties, le fait qu'au début et jusqu'en 1917,
                        les paiements d e s intérêts semestriels ont été effectués autrement qu'en
                        monnaie d'o r et sans doute en billets de la Banque de France; que cette
                        circonstance est sans importance aucune puisque ces billets pouvant jusqu'en
                        Août 1914, avant le cours forcé, être immédiatement convertis en or, les
                        paiements ainsi faits équivalaient évidemment à d e s paiements effectués en
                        monnaie d'or, et qi'e si on a continué à procéder de la même manière
                        jusqu'en 1917, c'est que la question du change ne s'est vraiment p o s é e
                        d'une façon sérieuse que vers cette époque;</p>
                    <p>Or, attendu que c'est précisément à ce moment là que les prêteurs ont, d'une
                        façon très nette, déclaré, qu'usant du droit qu'ils avaient de choisir le
                        lieu du paiement, ils entendaient dorénavant être payés au Caire, en monnaie
                        égyptienne au pair du franc or (P.T. 77.15 par 20</p>
                    <p>francs or); que si les emprunteurs ont fait, par leur fils Arakel bey Nubar,
                        quelques objections à cette façon d'interpréter le contrat, ce qui donne
                        plus de poids du reste à leur consentement ultérieur, ils ont bientôt, et
                        par lettre du</p>
                    <p>13 Juin 1917, accepté cette interprétation en versant au Crédit Lyonnais du
                        Caire pour les intérêts semestriels échus, une somme de Frs.</p>
                    <p>95473,1 représentant, comme ils le déclarent eux-mêmes, la contrevaleur de
                        francs effectifs</p>
                    <p>24750, au tarif fixé par le Gouvernement Egyptien</p>
                    <p>; qu'ils ont payé ainsi pendant trois a n s six semestrialités successives,
                        malgré de notables différences du change, et s a n s aucune espèce de
                        réserve, ni de protestation, alors que les prêteurs leur réclamaient ces
                        paiements longtemps avant les échéances et qu'ils ont eu tout le loisir de s
                        e renseigner sur la portée réelle de leurs obligations; que, dans ces
                        conditions, on est fondé à retenir que c'était b'ien là le sens qu'eux-mêmes
                        attribuaient à la convention, et qu'il s'est ainsi formé entre parties un
                        accord, auquel elles ont donné entière exécution pendant trois a n s et par
                        lequel, interprêtant leur commune intention, elles ont admis et reconnu que,
                        les paiements devant s e faire en</p>
                    <p>Egypte, seraient calculés au pair d e P. T. 77.15</p>
                    <p>par 20 francs o r; •</p>
                    <p>Attendu que les consorts Nubar ne peuvent sérieusement soutenir que leur
                        consentement ainsi donné à diverses reprises serait nul pour cause d'erreur,
                        que leur raisonnement consiste à prétendre qu'une convention de paiement en
                        monnaie d'or, valable en temps normal, serait nulle en France
                        comme-contraire à l'ordre public, p a r suite du régime établissant depuis
                        1914 le cours forcé des billets d e banque, que, par conséquent, leurs
                        prêteurs ne pouvant plus exiger d e l'or seraient tenus en France d'accepter
                        ces billets et qu'ainsi, selon que les paiements devant être égaux, qu'ils
                        soient faits à Paris ou au Caire, ils n'auraient droit en Egypte qu'à la
                        valeur d e c e s billets au cours d u change;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il faut remarquer tout d'abord qu'il serait plus logique,
                        s'agissant d'un contrat p a s s é en Egypte sous la loi égyptienne, d e s e
                        demander ce qui devrait être payé en Egypte, pour en conclure à ce qui
                        devrait être payé e n</p>
                    <p>France, mais qu'en raisonnant sur cette hypothèse et en supposant
                        gratuitement que les consorts Nubar puissent, en principe, après ce qui
                        vient d'être dit, invoquer l'erreur comme vice de consentement, encore
                        faudrait-il qu'il f u t bien établi qu'en France la convention de paiement
                        en monnaie d'o r serait annulée comme contraire à l'ordre public; et que les
                        consorts</p>
                    <p>Lebaudy devraient accepter d'être payés en billets de banque français; que
                        bien loin q u e cette thèse soit reconnue en France comme fondée, un arrêt
                        récent de la Cour d e Cassation d e</p>
                    <p>France, du 7 Juin 1920, décide au contraire q u e</p>
                    <p>'s'agissant d'un débiteur étranger tenu de payer en or, un créancier
                        français, cette obligation, dont l'exécution doit avoir le résultat
                        favorable de faire rentrer en France de la monnaie d'o r, n'a rien de
                        contraire à cette loi d'ordre public, établissant le cours forcé des
                        billets, loi qui s e borne simplement à dispenser la Banque d e</p>
                    <p>France d'échanger > les billets de banque en monnaie d'o r et qui ne s'oppose
                        nullement à ce que des paiements soient faits en cette monnaie, pourvu que
                        celle-ci ne soit pas calculée à un prix dépassant sa valeur légale,
                        contrairement à la loi du 12 Février 1916; que cette question étant ainsi
                        souverainement tranchée par la Cour suprême d e France, à qui certainement
                        il appartient plutôt qu'aux Tribunaux Egyptiens d'a p précier ce qui peut ou
                        non être contraire à l'ordre public français, on a peine à comprendre
                        comment les consorts Nubar pourraient soutenir qu'ils auraient commis une
                        erreur de droit en admettant une thèse reconnue comme juridique p a r la
                        Cour de Cassation e t comment leur consentement pourrait se trouver vicié p
                        a r cette prétendue erreur;</p>
                    <p>Attendu que vainement les consorts Nubar excipent d'un c a s d e force
                        majeure en prétendant que, par suite des circonstances, il leur aurait été,
                        à la différence d e l'espèce soumise à la Cour d e Cassation, impossible de
                        se procurer d e l'or et que la clause les obligeant à payer en cette
                        monnaie, étant ainsi sans effet, il leur aurait été loisible de payer en
                        billets au cours du change;</p>
                    <p>Attendu qu'il est à remarquer tout d'abord qu'aux termes d'une jurisprudence
                        constante tant en France qu'en Egypte, il n; y a force majeure q u e lorsque
                        les circonstances entraînent une impossibilité absolue d'exécution et non
                        point lorsqu'elles ne font que rendre plus difficile ou plus onéreuse
                        l'exécution d'un contrat;</p>
                    <p>o r il résulte des documents produits que, lors du refus des consorts Nubar d
                        e payer en monnaie d'or, il leur était parfaitement possible d e s e
                        procurer de l'or français en Amérique, étant donné que depuis un an
                        l'interdiction d'exporter d e l'or avait été levée aux Etats-Unis;</p>
                    <p>Mais attendu que cette question est du reste sans portée en l'espèce, puisque
                        les prêteurs n'exigent nullement que les paiements soient faits en monnaie
                        métallique d'or, mais que d'après l'intention des parties comme aux termes
                        de l'accord librenienfconsenti entre elles et exécuté pendant trois ans, il
                        a été entendu que les paiements s e feraient sur l a ' b a s e de la valeur
                        légalement admise en Egypte de la pièce d'o r française, soit au taux d e P.
                        T. 77.15 par 20</p>
                    <p>francs;</p>
                    <p>Attendu qu'il est donc clairement démontré q u e le contrat ne peut être
                        autrement interprêté;</p>
                    <p>qu'on ne saurait par conséquent invoquer ici la disposition d e l'art. 201 C.
                        C. qui veut que le doute s'interprète au profit de celui qui s'oblige; :</p>
                    <p>qu'on ne saurait davantage faire application d e l'art. 577 du même code qui
                        veut que l'argent prêté soit restitué en même valeur numérique quelles que
                        soient les variations subies par les monnaies depuis l'époque du prêt,
                        puisqu'il s'agit d'un prêt fait en monnaie d'o r ou . en monnaie équivalente
                        à l'or, et que la valeur d e l'or n'a pas changé depuis l'époque du contrat;
                        x</p>
                    <p>Attendu que si les prétentions des consorts</p>
                    <p>Lebaudy sont justifiées en droit, on ne saurait dire qu'elles seraient
                        contraires à l'équité, puisque les emprunteurs ne font, en somme, en payant
                        au pair, que fournir une valeur réelle égale à celle qu'ils ont reçue, et,
                        qu'en payant au cours du change, ils réaliseraient un bénéfice qui n'a
                        certainement été ni prévu, ni voulu par les part i e s; qu'il n'est pas
                        inutile de relever à cet égard que si, au lieu de faire un nouvel emprunt
                        destiné à payer, avec un intérêt moins élevé, leur dette de 40000 Lstg. à «
                        T h e Standard Insurance</p>
                    <p>Cy» ils avaient simplement demandé et obtenu de leur créancière primitive, un
                        nouveau délai, ils auraient été tenus de rembourser cette dette, tout comme
                        ils doivent payer maintenant les intérêts de leur nouvel emprunt et
                        éventuellement le capital de celui-ci, en une monnaie ayant la même valeur
                        réelle q u e celle qui a été</p>
                    <p>Stipulée au contrat litigieux.,</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>242. - P a i e m e n t . - Vente. — Libération.</p>
                    <p>— Contrat passé en Egypte entre</p>
                    <p>Français; paiements prévus en France, et en francs; interprétation de la
                        volonté des parties. — Franc; valeur légale en Egypte.</p>
                    <p>— Change; intention d'en laisser les fluctuations aux chances et risques du
                        débiteur.</p>
                    <p>- Opposition à commendement entre étrangers de même nationalité;
                        Juridiction</p>
                    <p>Mixtes; limites de sa compétence.</p>
                    <p>I. - L e s Tribunaux Mixte s, s a i s i s d'une o p p o s i t i o n à c o m m
                        a n d e m e n t entre d e u x étrangers d e même nationalité, n e p e u v e
                        n t y statuer q u e d a n s la m e s u r e où l e s c o n t e s t a t i o n
                        s s e rapportent à l'exécution i m m o b i l i è r e .</p>
                    <p>IL - S i d a n s certains c a s e t à raison de circonstances s p é c i a l e
                        s, d e s parties q u i contractent e n Egypte e t a u s u j e t d e b i e n
                        s s i t u é s e n Egypte peuvent avoir e u l'intention, b i e n qu'elle s
                        n'aient s t i p u l é l e s p a i e m e n t s à faire qu'e n f r a n c s, d
                        e n e parler q u e d e s f r a n c s a u t a u x a d m i s e n</p>
                    <p>Egypte d e P. T. 3, 8 5 7 5 l e franc, u n e telle interprétation n e saurait
                        être a d m i s e d a n s u n e vente c o n c l u e entre français, a lorsque
                        l e franc faisait p r i m e e t q u e l e v e n d e u r s e retirait e n
                        France.</p>
                    <p>L a meilleure et la p l u s s û r e interprétation de la v o l o n t é d e s,
                        parties é t a n t l'exécution par e l l e s - même s d o n n é e à leurs a c
                        c o r d s, tout d o u t e d o i t être e x c l u lorsque, a v a n t la d é p
                        r é c i a t i o n d u franc, l e créancier a lui même r e f u s é d e s u p
                        p o r ter l e s frais d u c h a n g e, e x i g e a n t e t o b t e - '</p>
                    <p>n a n t p a i e m e n t intégral e n f r a n c s français .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 16 Février 1922. — Auguste Chailloux
                        c. Colin et Courcier).</p>
                    <p>Note. — IL - Sur la valeur légale d u franc e n Egypte, v . note s o u s
                        l'arrêt du</p>
                    <p>3 0 Mars 19¿2, ci-avant § 241.</p>
                    <p>Sur l'interprétation à donner à la stipulation, dans des contrats p a s s é s
                        en Egypte, d e paiement en francs, c o m p, aussi l e s arrêts du 9 Février
                        1922, ci-avant § 234, et</p>
                    <p>235, l'arrêt du 2 7 Mai 1922, ci-avant § 237, et l e s jugements d e s 2 4 et
                        31 Décembre 1921, 3 Avril et ö Mai 1922, ci-avant § 236,</p>
                    <p>238, 2 3 9 et 240.</p>
                    <p>I. et IL - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que Chailloux a interjeté appel d'un jugement du Tribunal Civil du
                        Caire en date du</p>
                    <p>14 Décembre 1920, qui, accueillant l'opposition, faite par Colin et Courcier,
                        au commandement à eux signifié par le dit Chailloux, en paiement du solde du
                        prix d e la vente d'un immeuble, sis a u</p>
                    <p>Caire, dit pour droit q u e les paiements à effectuer p a r eux en vertu de
                        leurs conventions doivent s e faire en francs français, au cours dn change
                        et non e n monnaie du pays au pair;</p>
                    <p>Attendu que les intimés ayant acquiescé a u jugement sur la question de
                        compétence, il y a lieu de retenir avec les premiers juges et pour les
                        motifs par eux invoqués, q u e la Juridiction</p>
                    <p>Mixte, incompétente à connaître des contestations relatives à l'exécution
                        mobilière, les parties étant toutes deux de nationalité française, pouvait
                        seule y statuer dans la mesure où ces contestations s e rapportaient à
                        l'exécution immobilière</p>
                    <p>; que la seule question qu'il y ait donc à examiner est celle de savoir en
                        quelle monnaie les paiements dont s'agit doivent être effectués;</p>
                    <p>Attendu que la venté de l'immeuble dont s'agit a été conclue le 31 Mars 1907
                        pour la somme de cinq cent cinquante mille francs, sans autre précision,,
                        payable : deux cent mille francs le 1er Mai 1912; et le reste, en cinq
                        annuités à</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>c o m p t e r d e cette dernière d a t e, intérêts à 6% à p a r t i r d u 1 e
                        r Mai 1907, c i n q c e n t l i v r e s s t e r l i n g d e v a n t être v e
                        r s é e s à t i t r e d'a r r h e s l e 2 Avril 1907;</p>
                    <p>Attendu qu'il est à remarquer t o u t d'abord q u e C h a i l i o u x a v a i
                        t, e n p r o c é d a n t à cette vente, l'i n t e n t i o n d e s e r e t i
                        r e r e n France e t d'y v i v r e d e s e s r e n t e s e t qu'i l s'y e s
                        t, e n e f f e t, f i x é a v a n t l ' année 1910, h a b i t a n t u n e
                        partie d e l'année à</p>
                    <p>N i m e s e t l'a u t r e à N i c e; que, s'i l e s t a d m i s s i b l e q u
                        e, d a n s c e r t a i n s c a s e t à r a i s o n d e c i r c o n s t a n c
                        e s s p é c i a l e s, d e s parties q u i c o n t r a c t e n t e n</p>
                    <p>Egypte, au sujet de b i e n s s i t u é s e n Egypte, peuvent avoir e u l'i n
                        t e n t i o n, b i e n qu'elle s n'a i e n t s t i p u l é l e s p a i e m e
                        n t s à f a i r e qu'e n f r a n c s, d e n e p a r l e r q u e d e s f r a
                        n c s a u t a u x a d m i s e n</p>
                    <p>Egypte d e P. T. 3, 8 5 7 5 l e f r a n c, il e s t d i f f i c i l e d e p e
                        n s e r qu'e n l'e s p è c e, d a n s u n e vente c o n c l u e e n t r e
                        français, a lorsque l e f r a n c f a i s a i t p r i m e e t q u e n u l n
                        e pouvait p r é v o i r q u e cette s i t u a t i o n a u r a i t c h a n g
                        é, l e v e n d e u r, q u i a l l a i t v i v r e e n</p>
                    <p>France, a i t e u autre chose e n v u e q u e l e f r a n c f r a n ç a i s;
                        que s i s o n i n t e n t i o n avait été a u t r e, i l a u r a i t d û l e
                        d i r e e t i l l'a u r a i t c e r t a i n e m e n t d i t e t il e u t é t
                        é b e a n c o u p p l u s s i m p l e e n e f f e t d e s t i p u l e r l e
                        p r i x e n l i v r e s é g y p t i e n n e s dans la m o n n a i e d u p a
                        y s;</p>
                    <p>A t ï e n d u q u e, s i, à c e s e u l p o i n t d e v u e déjà, l'i n t e n
                        t i o n p r é s u m é e d e s parties, q u i d o i t a v a n t t o u t être
                        p r i s e e n c o n s i d é r a t i o n pour f i x e r l e s e n s e t l a p
                        o r t é e d'une c o n v e n t i o n, p a r a î t a v, o i r é t é c e l l e
                        d e n e p a y e r e t d e n e recevoir qu'e n f r a n c s français, l e d o
                        u t e, q u i d'ailleurs d o i t toujours s'i n t e r p r é t e r au profit
                        de celui q u i s'o b l i g e ( a r t . 2 0 1 C. C. ), n'est g u è r e p o s
                        s i b l e e n présence d e l'i n t e r p r état i o n que les parties o n t
                        e l l e s - même s d o n n é e a u c o n t r a t p a r l'exécution qu' e l l
                        e s e n o n t f a i t e, e t il e s t d e p t i n c i p e a d m i s p a r U
                        n e c o n s t a n t e jurisprudence que la m e i l l e u r e e t l a p l u s
                        s û r e i n t e r p r état i o n d e l a v o l o n t é d e s p a r t i e s e
                        s t l'e x é c u t i o n qu'elle s o n t d o n n é e e l l e s -</p>
                    <p>même s à l e u r s a c c o r d s;</p>
                    <p>O r, a t t e n d u q u e s i, l o r s d u c o n t r a t e t p e n d a n t l e
                        s d e u x première s année s, l e s p a i e m e n t s s e f a i s a n t e n
                        Egypte, i l a été nécessaire d e c o n v e r t i r l e s f r a n c s e n p i
                        a s t r e s e t n a t u r e l l e m e n t a u t a u x h a b i t u e l, il
                        n'e n r é s u l t e n u l l e m e n t que les parties , e n f a i s a n t c
                        e s c a l c u l s, a i e n t m a n i f e s t é l a v o l o n t é d e n e p a
                        y e r e t d e n e recevoir q u e s u r cette b a s e; que l a question n e
                        s'e s t v r a i m e n t p o s é e q u e l o r s q u e C h a i l i o u x s'e
                        s t é t a b l i e n</p>
                    <p>France e t y a r e ç u s e s p a i e m e n t s; que c'est d e p u i s lorsque
                        s o n i n t e n t i o n e t c e l l e d e s e s a c h e t e u r s s'e s t c
                        l a i r e m e n t m a n i f e s t é e;</p>
                    <p>Attendu, e n e f f e t, q u e l o r s qu'e n 1911, par suite d u c h a n g e
                        f a v o r a b l e a u f r a n c, a i n s i que les i n t i m é s l e d é c l
                        a r e n t d a n s l e u r l e t t r e d u 1 3</p>
                    <p>Juillet 1911, c e u x - c i n'e n v o y è r e n t à C h a i l i o u x qu'une
                        s o m m e i n f é r i e u r e d e f r a n c s 5 3 à c e l l e qu' i l d e v
                        a i t e f f e c t i v e m e n t recevoir e n f r a n c s français, c e l u i
                        - c i p r o t e s t a immédiatement, d é c l a r a n t qu'i l n'a v a i t p
                        a s à s u p p o r t e r l e s f r a i s d u c h a n g e, e x i g e a n t a i
                        n s i u n p a i e m e n t i n t é g r a l e n f r a n c s, c e q u e s e s a
                        c h e t e u r s a c c e p t è r e n t s a n s d i s c u s s i o n; qu'i l e
                        n r é s u l t e évidemment q u e s'i l e n t e n d a i t être p a y é e n f
                        r a n c s lorsque l e f r a n c f a i s a i t p r i m e, i l n e pouvait p r
                        é t e n d r e être p a y é e n m o n n a i e é g y p t i e n n e, a u c a s
                        d e b a i s s e dans la v a l e u r d u f r a n c; que c e principe d'é q u
                        i t é, q u e 1 r s premier s j u g e s o n t à j u s t e t i t r e i n v o q
                        u é, e s t d'ailleurs c o n s a c r é p a r l'a r t . 5 7 7 C.</p>
                    <p>C. c o r r e s p o n d a n t à l'a r t . 1895 C. N., que les a u t e u r s e
                        t l a jurisprudence s'a c c o r d e n t à d é c l a r e r applicable n o n
                        seulement a u p r ê t d'a r g e n t, mais en toute matière d e p a i e m e n
                        t s, e t c e t a r t i c l e v e u t que la s o m m e d u e s o i t p a y é
                        e e n l a v a l e u r n u m é r i q u e c o n v e n u e, q u e l l e s q u e
                        s o i e n t l e s v a r i a t i o n s s u b i e s p a r l e s m o n n a i e
                        s d e p u i s l'é p o q u e d e l a c o n v e n t i o n;</p>
                    <p>Attendu que c'est b i e n d'ailleurs a i n s i que les p a r t i e s o n t c
                        o n t i n u é à e x é c u t e r l e c o n t r a t; qu'e n e f f e t, s i p e
                        n d a n t l e s première s année s d e l a guerre l e f r a n c a g a r d é
                        à p e u d e c h o s e p r è s s a v a l e u r , il n'a p a s t a r d é à s e
                        d é p r é c i e r pour n'avoir bientôt p l u s qu'une v a l e u r i n f é r
                        i e u r e d e p l u s d e m o i t i é . O r p e n d a n t t o u t c e t e m
                        p s C o l i n e t C o u r c i e r o n t c o n t i n u é à p a y e r l e s
                        intérêts é c h u s e t C h a i l i o u x à l e s r e c e v o i r a u c o u r
                        s d u c h a n g e, s a n s o b s e r v a t i o n, n i p r o t e s t a t i o
                        n, a c c e p t a n t même e n 1920, à un c o u r s e x t r ê m e m e n t b a
                        s, u n a c o m p t e i m p o r t a n t d e f r a n c s 1077 0 0 s u r l e c
                        a p i t a l r e s t a n t d û; qu' i l e s t d i f f i c i l e d'indiquer p
                        l u s c l a i r e m e n t que les a c c o r d s d e s parties p o r t a i e
                        n t s u r d e s f r a n c s français e t n o n s u r d e s f r a n c s c a l
                        c u l é s s u r l a b a s e d e l a l i v r e é g y p t i e n n e;</p>
                    <p>q u e C h a i l i o u x q u i, comme f o u s c e u x q u i v i v a i e n t e
                        n France, à cette é p o q u ^, a d û s'a p e r c e v o i r e t p e u t -
                        être s o u f f r i r d e l a c h e r t é d e l a v i e, r é s u l t a n t d
                        e l a d i m i n u t i o n d a n s l e p o u v o i r d'a c h a t d u f r a n
                        c, ne peut s é r i e u s e m e n t s o u t e n i r qu'i l a u r a i t i g n
                        o r é l a b a i s s e d u c h a n g e, qu'il est c e r t a i n q u ' i l l'a
                        c o n n u e, e t, s'i l l'a c o n n u e e t a a c c e p t é néanmoins u n e
                        s é r i e d e p a i e m e n t s e n f r a n c s d é p r é c i é s, c'est une
                        preuve q u e, dans la p e n s é e c o m m u n e d e s parties e t d'après l
                        e u r s a c c o r d s, c'est b i e n e n f r a n c s français qu'elle s e n
                        t e n d a i e n t que les p a i e m e n t s d e v a i e n t s e f a i r e; e
                        t il e s t i n c o n t e s t a b l e q u e s i C h a i l i o u x a s t i p u
                        l é qu'i l pourrait s e f a i r e p a y e r à s o n c h o i x e n Egypte o u
                        e n F r a n c e, c e l a n e v e u t p a s d i r e qu'i l d e v r a i t t o
                        u c h e r p l u s o u m o i n s, s e l o n qu'i l s e f e r a i t p a y e r
                        ici o u l à, l e l i e u d u p a i e m e n t n e p o u v a n t a p p o r t e
                        r a u c u n e m o d i f i c a t i o n a u montant e f f e c t i f d e s s o
                        m m e s à p a y e r;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r e s t e à e x a m i n e r s i l e s o l d e d u c a p i t a
                        l r e s t a n t d û s u r l a b a s e c i - d e s s u s a d m i s e, e s t d
                        e v e n u e x i g i b l e o u n o n;</p>
                    <p>Attendu qu'i l a été s t i p u l é e n t r e parties q u e l e défaut d e p a
                        i e m e n t a u x é c h é a n c e s r e n d r a i t i m m é d i a t e m e n
                        t e x i g i b l e toute la somme d u e, r d e p l e i n droit e t s a n s b
                        e s o i n d e m i s e e n d e m e u r e;</p>
                    <p>qu'à cette c l a u s e C h a i l i o u x n'a jamais r e n o n c é;</p>
                    <p>q u e s'i l a c o n s e n t i à n e recevoir que les i n t é r ê t s p e n d
                        a n t l a d u r é e d e l a guerre, c e l a n e v e u t n u l l e m e n t d
                        i r e qu'i l a u r a i t a c c e p t é d e n e p a s r é c l a m e r à la f
                        i n d e l a guerre l e s a n n u i t é s a l o r s é c h u e s; qu'au
                        contraire, il é c r i t à s e s débiteurs l e 4 F é v r i e r 1920 pour l e
                        u r r a p p e l e r l e u r l e t t r e d u 3 Mars 1 9 1 5 a u s u j et du «
                        règlement du capital>, e s t i m a n t q u e « r i e n n e s'o p p o s e p l
                        u s à c e l a » e t d a n s l e u r réponse d u 10 Février 1920, C o l i n e
                        t</p>
                    <p>C o u r c i e r p a r l a n t d e l u i « t r a n s m e t t r e u n e p r o p
                        o s i t i o n d e r è g l e m e n t », l e p r i e n t d e c o m p t e r s u
                        r l e u r b o n n e v o l o n t é pour l u i d o n n e r s a t i s f a c t i
                        o n, e t, e f f e c t i v e m e n t, i l s p a i e n t p e u de temps a p r
                        è s f r a n c s 1077 0 0 à v a l o i r, a n n o n ç a n t l e u r i n t e n
                        t i o n d e s e d é g a g e r s u i v a n t l e u r s d i s p o n i b i l i
                        t é s;</p>
                    <p>qu'on ne peut, dans ces conditions, s o u t e n i r q u e C h a i l i o u x a
                        u r a i t a c c e p t é d'autres é c h é a n c e s q u e celles prévue s a u
                        c o n t r a t d e 1914;</p>
                    <p>q u e c e l a é t a n t, il e s t i n c o n t e s t a b l e q u e C o l i n e
                        t</p>
                    <p>C o u r c i e r n'ayant p a s p a y é toute s l e s a n n u i t é s é c h u e
                        s, s o n t t e n u s d e r e m b o u r s e r t o u t l e s o l d e r e s t a
                        n t d û, a u x t e r m e s d e l a c l a u s e c i - d e s s u s r a p p e l
                        é e; qu'i l s l'ont du r e s t e si bien c o m p r i s e u x - même s qu'i l
                        s o n t f a i t d é c l a r e r p a r l'A n g l o</p>
                    <p>Egypt i a n B a n k qu'i l s t i e n n e n t c e s o l d e à la d i s p o s i
                        t i o n d e C h a i l i o u x e n u n c h è q u e s u r P a r i s ;</p>
                    <p>mais q u e p a r e i l l e o f f r e n e saurait avoir d'e f f e t l é g a l;
                        que s i l e s i n t i m é s v e u l e n t é v i t e r l e s p o u r s u i t
                        e s " e t s e l i b é r e r, i l s n'ont qu'à f a i r e o f f r e r é e l l
                        e d a n s l e s conditions prévue s p a r la loi .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>243. - Tramways. — Responsabilité de la Compagnie pour les actes vexatoires
                        de son personnel à l'égard des voyageurs.</p>
                    <p>— Règlement-arrêté du 5 Juillet 1920. —</p>
                    <p>Règlements intérieurs des Compagnies de</p>
                    <p>Tramways; non obligation pour les voyageurs de les connaître.</p>
                    <p>C o m m e t u n e f a u t e l'e x p o s a n t à d e s d o m m a g e s - i n t
                        é r ê t s, la Compagnie d e</p>
                    <p>T r a m w a y s qui, s o u s p r é t e x t e q u e le billet, p r é s e n t é
                        p a r u n v o y a g e u r et. d o n n a n t droit à une c o r r e s p o n d
                        a n c e, porterait une rectification d'h e u r e n o n visée p a r u n
                        contrôleur,—alors q u e le v o y a g e u r n e pouvait avoir l'obligation d
                        e connaître les règlements intérieurs de la Compagnie e t d e vérifier
                        l'apposition d'un v i s a p a r s e s contrôleurs, —a fait a m e n e r le v
                        o y a g e u r a u</p>
                    <p>Caracol p a r u n A g e n t d e Police, m a n d é p a r l'un d e s e s p r é
                        p o s é s .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. W. H. H. Thome, 25 Février 1922. Alohamed Abou
                        Alic. Société des Tramways d'Alexandrie.)</p>
                    <p>141</p>
                    <p>Note. — Voici cet intéressant jugement, dont la teneur fait suffisamment
                        ressortir les faits qui ont donné lieu à la sévère mais juste décision
                        rapportée;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant aux débats qu'u n r e c e v e u r d e l a d é f e
                        n d e r e s s e a c o m m i s u n e première f a u t e e n l i b e l l a n t
                        d'une f a ç o n e r r o n é e l e b i l l e t d é l i v r é a u demandeur, e
                        t qu'u n c o n t r ô l e u r d e l a d é f e n d e r e s s e a c o m m i s u
                        n e s e c o n d e f a u t e e n r e c t i f i a n t l a première e r r e u r
                        s a n s o p p o s e r s o n v i s a :</p>
                    <p>Attendu que, comme c o n s é q u e n c e d e cette d o u b l e f a u t e, l e
                        demandeur a été " p r i é " ( pour a d o p t e r l ' e u p h é m i s m e d e
                        l a d é f e n d e r e s s e ) d e s e r e n d r e a u C a r a c o l d e M e
                        n c h i e h;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'y a a u c u n d o u t e q u e l e demandeur a é t é a m e n
                        é a u c a r a c o l p a r u n a g e n t d e p o l i c e, q u i a v a i t é t
                        é m a n d é p a r l e p r é p o s é d e l a d é f e n d e r e s s e;</p>
                    <p>Attendu que l'o n n'a qu'à l i r e l a dernière n o t e d e l a d é f e n d e
                        r e s s e ( où e l l e p r o t e s t e é n e r g i q u e -</p>
                    <p>m e n t contre l'i d é e q u e l e c h e f d e g a r e a u r a i t p u s e c
                        o n t e n t e r d u n o m e t d e l'a d r e s s e d u demandeur, b i e n q u
                        e d a n s d'autres p a y s c e l a s e f a s s e t o u s l e s j o u r s )
                        pour s e c o n v a i n c r e q u e s i l e c h e f d e g a r e s ' é t a i t
                        c o n t e n t é d e " p r i e r " l e demandeur, i l n'a u r a i t p a s,
                        d'après l a t h è s e d e l a d é f e n d e r e s s e, r e m p l i s o n d e
                        v o i r;</p>
                    <p>Attendu que c e l l e - c i s e m b l e p e r d r e d e v u e q u e l'a r t .
                        4 d e l'arrêt qu'elle i n v o q u e n'i m p o s e p a s a u p u b l i c l e
                        d e v o i r d e c o n s i g n e r d e s p l a i n t e s d a n s c e s r e g
                        i s t r e s mais l u i e n c o n f è r e l a f a c u l t é;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'est p a s s a n s i n t é r ê t d e n o t e r q u e l'a r t
                        . 3 p r e s c r i t a u x v o y a g e u r s l'obligation d'indiquer a u x a
                        g e n t s d e l a d é f e n d e r e s s e l e u r n o m e t l e u r a d r e
                        s s e s'i l s e n s o n t r e q u i s d a n s l'i n t é r ê t d u c o n t r
                        ô l e u r, d e s o r t e q u e l'i d é e q u e l e c h e f d e g a r e a u r
                        a i t p u s e c o n t e n t e r d e c e s r e n s e i g n e m e n t s n'est
                        p a s a u s s i a b s u r d e que la d é f e n d e r e s s e v o u d r a i t
                        l e f a i r e c r o i r e;</p>
                    <p>Attendu, il e s t v r a i, q u e l'arrêt é p r é v o i t à s o n a r t i c l
                        e 2 0 d e s c a s où l e s a g e n t s d e l a d é f e n d e r e s s e p e u
                        v e n t demander l e c o n c o u r s d e l a p o l i c e;</p>
                    <p>Attendu que c e t a r t i c l e e s t t e l l e m e n t i n t é r e s s a n t
                        pour l a s o l u t i o n d u p r é s e n t l i t i g e qu'i l é c h e t d e
                        l a t r a n s c r i r e e n e n t i e r;</p>
                    <p>« E n c a s d'i n f r a c t i o n à l'u n e d e s dispositions</p>
                    <p>« d u p r é s e n t r è g l e m e n t l e s a g e n t s d e l a C o m p a
                        -</p>
                    <p>« g n i e d e v r o n t s'a d r e s s e r à la P o l i c e pour qu'i l</p>
                    <p>« s o i t d r e s s é procès-verbal contre l e contre v e -</p>
                    <p>« n a n t, o u pour r o n t a u b e s o i n e u x - même s l'e x -</p>
                    <p>« p u i s e r s i m p l e m e n t à la première s t a t i o n . L a</p>
                    <p>« p o l i c e, à la demande d u r e c e v e u r o u d e l'a g e n t</p>
                    <p>« c o n t r ô l e u r d e l a Compagnie, d e v r a p r ê t e r s o n</p>
                    <p>« c o n c o u r s à c e t e f f e t;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n e s e m b l e p a s q u e l e demandeur a i t c o n t r e v
                        e n u à une d i s p o s i t i o n q u e l c o n q u e d e l'a r r ê t é
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l a c o n s e r v é s o n b i l l e t j u s qu'à l a f i n d u v
                        o y a g e e t l'a p r é s e n t é à toute r é q u i s i t i o n d e s a g e
                        n t s d e l a C i e; ( a r t . I. a l . c . ) .</p>
                    <p>Attendu qu'i l n e s e m b l e p a s qu'i l a i t r e f u s é d'i n d i q u e
                        r a u x a g e n t s d e l a C i e s o n n o m e t s o n a d r e s s e , a r
                        t . 3 . ); _</p>
                    <p>Attendu que ( ' a r t . 19 d i t comme s u i t :</p>
                    <p>« L e s b i l l e t s n e s o n t v a l a b l e s q u e pour l a v o i -</p>
                    <p>« t u r e s u r l a q u e l l e i l s o n t é t é d é l i v r é s, s a u f l
                        e</p>
                    <p>« c a s s p é c i a l où i l s d o n n e n t droit à c o n t i n u e r i
                        e</p>
                    <p>« l e v o y a g e s u r l a v o i t u r e d'une a u t r e l i g n e .</p>
                    <p>« F a u t e d'e x h i b e r l e s b i l l e t s, c a r t e s d e l i b r
                        e</p>
                    <p>« p a r c o u r s, c a r t e s o u c a r n e t s d'a b o n n e m e n t, l e
                        s</p>
                    <p>« v o y a g e u r s d e v r o n t p a y e r l e p r i x d u b i l l e t p o u
                        r</p>
                    <p>« l e t r a j e t p a r c o u r u d e p u i s l a t ê t e d e l a l i g n
                        e</p>
                    <p>« s a n s p r é j u d i c e d e l'a m e n d e prévue à l'a r t . 2 1; »</p>
                    <p>Attendu que l a d é f e n d e r e s s e n e saurait p r é t e n d r e q u e l
                        e demandeur a contre v e n u à c e r è g l e m e n t;</p>
                    <p>Attendu, e n e f f e t, qu'i l é t a i t m u n i d'un b i l l e t où l'h e u
                        r e e x a c t e é t a i t é c r i t e p a r u n c o n t r ô l e u r d e l a
                        C i e;</p>
                    <p>Attendu que l a d é f e n d e r e s s e e l l e - même n'o s e r a i t g u è
                        r e p r é t e n d r e qu'u n v o y a g e u r a l'o b l i g a t i o n d e s e
                        r e n d r e c o m p t e s i, e n pareil cas, l e c o n t r ô l e u r a o p p
                        o s é s o n v i s a;</p>
                    <p>Attendu, d a n s t o u s l e s c a s, que les v o y a g e u r s n e s o n t p
                        a s t e n u s d'être a u c o u r a n t d e s r è g l e m e n t s i n t é r i
                        e u r s d e l a C i e . e t n e s o n t p a s c e n s é s s avoir q u e c e
                        s r è g l e m e n t s o b l i g e n t u n c o n t r ô l e u r e n f a i s a
                        n t u n e r e c t i f i c a t i o n comme d ^ n s l'e s p è c e d'a p p o s
                        e r s o n v i s a;</p>
                    <pb n="142" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit de ce qui précède que ce n'est pas dans l'arrêté du 5
                        Juillet 1920 que la défenderesse peut puiser le droit de faire amener le
                        demandeur au caracol par un agent de police;</p>
                    <p>Attendu que ce n'est pas non plus dans le droit commun, car le demandeur
                        n'était coupable d'aucune infraction à la loi;</p>
                    <p>Attendu que les prétentions de la défenderesse, société jouissant d'un
                        monopole, sont vraiment exorbitantes;</p>
                    <p>Attendu qu'elle dit dans sa note additionnelle :</p>
                    <p>« devant la réclamation quelque injuste qu'elle fût</p>
                    <p>« de la Société concluante, le demandeur n'avait</p>
                    <p>« qu'à s'exécuter sous réserve de tous ses</p>
                    <p>« droits; »</p>
                    <p>/ ' Attendu que la phrase suivante semble presq u e une menace pour l'avenir
                        :</p>
                    <p>« Prétendait-il (c'est-à-dire le demandeur) par</p>
                    <p>« hasard qu'il vaille mieux subir les inconvé-</p>
                    <p>« nients d'un dérangement (sic 1) au Caracol et</p>
                    <p>« les ennuis d'un procès »;</p>
                    <p>Attendu que l'argumentation de la Cie est donc que lorsqu'elle est elle-même
                        doublement fautive un voyageur n'a qu'à s'exécuter en faisant réserve de ses
                        droits sous peine d'être amené au</p>
                    <p>, Caracol sans droit à une indemnité :</p>
                    <p>Attendu que cette thèse est tellement contraire à tous les principes du
                        droit, d e l'équité et même du bon sens qu'il suffit de la coucher par écrit
                        pour la refuter;</p>
                    <p>Attendu, cependant, qu'il n'est pas nécessaire de beaucoup insister sur
                        l'attitude outrecuindante de la défenderesse, car le Sieur Mohamed Abou</p>
                    <p>Aly ne demande pas de dommages-intérêts pour</p>
                    <p>. défense vexatoire;</p>
                    <p>Attendu que la somme réclamée par le demandeur n'est nullement exagérée;</p>
                    <p>Attendu que non seulement a-t-il été accusé, devant une foule de gens,
                        explicitement ou implicitement, d'avoir fait usage d'un faux billet, mais il
                        a été amené du caracol par un agent de police et il y a été maintenu pendant
                        quelque témps;</p>
                    <p>: Attendu qu'en outre il a dû perdre du temps et dépenser de l'argent pour le
                        présent procès;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte suffisamment de ce qui a déjà été dit que la demande
                        reconvention-</p>
                    <p>.nelle de la défenderesse est absolument sans base;</p>
                    <p>Attendu que, même s'il était établi, ce qui e s t loin d'être le cas, que la
                        demande originale était exagérée, cela ne suffirait pas pour donner à la
                        défenderesse droit à d e s dommages-</p>
                    <p>intérêts.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>16. - Paiement. -Assurance-vie.—Lieu de l'exécution du contrat.
                        —Change.—Compagnie suisse; indemnité payable en France ou en
                        Suisse.—Primes.</p>
                    <p>Lorsque la dette e s t d'une s o m m e d'argent, l e p a i e m e n t doit, f
                        a u t e d'une intention contraire m a n i f e s t é e par l e s parties,être
                        effectué dans la m o n n a i e ayant c o u r s a u lieu c o n v e n u pour
                        l'exécution .</p>
                    <p>Lorsque la p o l i c e d'a s s u r a n c e s u r la</p>
                    <p>-vie s t i p u l e que les p a i e m e n t s d e la c o m p a g n i e q u i a
                        s o n siège e n S u i s s e e t u n e s u c c u r s a l e e n France « s o n
                        t effectués à s a c a i s s e g é n é r a l e à B â l e o u a u d o m i c i
                        l e d e s a s u c c u r s a l e », il n e s'e n s u i t p a s q u e la c o m
                        p a g n i e p u i s s e à s o n c h o i x payer à</p>
                    <p>B â l e o u à P a r i s; l'art. 1190 C. Civ., c o n cernant l e s o b l i g a
                        t i o n s alternatives, e s t, e n pareil c a s, inapplicable, car il n ' y
                        a p a s d'obligation alternative, mais b i e n u n e obligation u n i q u e
                        q u i e s t le p a i e m e n t d e la s o m m e prévue a u contrat.</p>
                    <p>E t s i, d'après la p o l i c e, l'indemnité e s t quérable, c'est-à-dire p a
                        y a b l e a u domicile d u débiteur, il e s t l o i s i b l e à l'assuré q u
                        i a contracté e n France d e s e faire p a y e r à s o n c h o i x à la c a
                        i s s e générale à B â l e, o u à la c a i s s e d e la s u c c u r s a l e
                        e n France, et le p a i e m e n t à B â l e d o i t être fait e n f r a n c
                        s s u i s s e s .</p>
                    <p>Il e n est a i n s i a l o r s même q u e l'assuré aurait p a y é e n argent
                        français l e s p r i m e s s t i p u l é e s p a y a b l e s a u d o m i c i
                        l e d e la c o m p a g n i e, c'est-à-dire à Bâle.</p>
                    <p>(Trib. Çiv. Seine I r e C h ., Prés. M. Bondoux, 24 Janvier</p>
                    <p>{922.—Cie d'Assurances « L a Bâloise» c . Georges Salle.—</p>
                    <p>Thémis, Xllf, No. 400).</p>
                    <p>Note. — C e jugement, qui est b a s é uniquement sur le lieu du paiement,
                        laissé au c h o i x d e l'assuré, pour déterminer la monnaie du paiement,
                        laisse entièrement d e c ô t é le règlement des primes, comme m o d e d e
                        détermination d e l'intention des parties.</p>
                    <p>En cela il s e distingue particulièrement des décisions de la jurisprudence
                        mixte, rapportées plus haut ( v . § 236, 237, 239,</p>
                    <p>242).</p>
                    <p>La Gazette du Palais commente e n c e s termes l e jugement rendu d a n s
                        l'affaire d e</p>
                    <p>« La Bâloise » :</p>
                    <p>. « L e principe est certain q u e c'est le lieu du paiement qui détermine d
                        e quelle manière et dans quelles e s p è c e s le paiement doit être fait:
                        Trib. c i v . Belfort, 5 N o v e m bre</p>
                    <p>1920 (Gaz. Pal. 1921.1.229); Trib. c o m .</p>
                    <p>Seine, 18 Mars 1921 (Gaz. Pal. 1922.1.16)</p>
                    <p>et le renvoi. Il n'en est autrement qu'en c a s d e convention contraire. Il
                        s'ensuit q u e tout paiement fait en France doit, sauf convention contraire,
                        être effectué en monnaie française: Cass. 11 Juillet .1917 (Gaz.</p>
                    <p>Pal. 1916 et 1917.866).</p>
                    <p>« Mais d a n s l'espèce, où il s'agissait d'une indemnité d'assurance-vie, le
                        paiement en argent pouvait être fait, d'après la police, o u e n France o u
                        en Suisse, il s'agissait d o n c d e rechercher quelle avait pu être
                        l'intention d e s parties. Le tribunal a décidé q u e le débiteur ne pouvait
                        en pareil c a s s e prévaloir de la règle de paiement concernant les
                        obligations alternatives ( C.</p>
                    <p>Civ. art. 1190), et sa décision e s t à rapprocher de celle rendue par la
                        même chambre le 16 Novembre 1921 (Gaz, Pal. 1922</p>
                    <p>1.125) dans une e s p è c e présentant une grande analogie. »</p>
                    <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que, suivant police N o . 76.070, en date à Bâle et à Paris d e s 6
                        et 8 Mars 1900, la</p>
                    <p>Cie d'assurance La Bâloise, dont le siège est à</p>
                    <p>Bâle, et qui a succursale à Paris, s'est engagée à payer à Georges Salle, le
                        19 Février 1920, ou, en cas de décès avant cette époque, à son épouse le
                        jour du décès, une somme d e</p>
                    <p>20.000 fr., moyennant une prime annuelle d e</p>
                    <p>1.038 f r .;</p>
                    <p>Attendu que la somme assurée étant devenue exigible, Salle a, suivant exploit
                        de Massigoux, huissier à Paris, en date du 20 Avril 1920, fait sommation à
                        La Bâloise de lui payer la somme d e 46.000 fr.; que La Bâloise a répondu,
                        le 7 Mai 1920, par des offres réelles de 20 billets de</p>
                    <p>1.000 f r . d e la Banque d e France, suivies de la consignation régulière de
                        la dite somme de</p>
                    <p>20.000 fr. à la Caisse des dépôts et consignations, selon procès-verbal de
                        Hyvernaud, huissier à Paris, du 28 Mai 1920;</p>
                    <p>Attendu que La Bâloise demande au tribunal de déclarer les offres et la
                        consignation qui les a suivies bonnes, valables, suffisantes et
                        libératoires</p>
                    <p>; que Salle s e porte reconventionnelle-</p>
                    <p>ment demandeur en paiement de la somme de</p>
                    <p>46.000 f r .;</p>
                    <p>Attendu que la contestation provient de ce que</p>
                    <p>Salle prétend avoir le droit d'exiger le paiement de la somme assurée en
                        argent suisse, tandis que La Bâloise entend payer en argent français</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que, lorsque la delte est d'une somme d'argent, le paiement doit,
                        faute d'une intention contraire manifestée par les parties, être effectué
                        dans la monnaie ayant cours au lieu convenu pour l'exécution;</p>
                    <p>Attendu que la police d'assurances au profit d e Salle stipule, art. 13: «Les
                        paiements de la</p>
                    <p>Compagnie sont effectués à sa caisse générale à</p>
                    <p>Bâle, ou au domicile d e s a succursale»;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu d'appliquer, en l'espèce la règle de l'art.
                        1190 C. civ., concernant les obligations alternatives, La Bâloise n'étant
                        pas tenue d'une obligation alternative, mais d'une obligation unique, qui
                        est le paiement de-la somme prévue au contrat; qu'on ne doit donc pas
                        conclure d e l'art. 13 d e la police que La Bâloise pouvait, à son choix,
                        payer à</p>
                    <p>Bâle ou à Paris; '</p>
                    <p>.</p>
                    <p>- Attendu que les art. 11 et 12 de la police décident, d'autre part, que le
                        règlement de la somme assurée sera effectué 30 jours après le dépôt d e s
                        pièces justificatives reconnues valables par la Compagnie et que l'ayant
                        droit devra réclamer les sommes dues au plus tard dans le délai d'un an,
                        sous peine d e forclusion;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit que le montant de la police est quérable, c'est-à-dire
                        payable au domicile du débiteur, et que rien n'obligeant l'assuré à
                        s'adresser à une caisse plutôt qu'à l'autre, il est loisible à ce dernier de
                        présenter ses pièces justificatives et d e s e faire payer à son choix à la
                        caisse générale à Bâle ou à la caisse de la succursale à P a r i s; qu'il
                        n'est d'ailleurs point surprenant que ce droit d'option ait été laissé à
                        l'assuré dans les polices contractées en</p>
                    <p>France, étant donné que La Bâloise, société suisse dont les paiements
                        devaient normalement s'effectuer à son siège social à Bâle, avait un intérêt
                        commercial certain à concéder à ses clients français, pour leur commodité,
                        la faculté de s e faire payer à Paris; *</p>
                    <p>Attendu qu'il résulté de ce qui précède que</p>
                    <p>Salle n'ayant fail qu'user de son droit en choisissant</p>
                    <p>Bâle comme lieu de paiement, est fondé à exiger que la somme due lui soit
                        versée en la monnaie ayant cours à Bâle, ce qui, au taux du change, au jour
                        de l'échéance, représente 46.000</p>
                    <p>fr. d'argent français;</p>
                    <p>Attendu que le fait que La Bâloise a été mise par la loi du 17 Mars 1920,
                        sous la surveillance et le contrôle du Gouvernement français, avec
                        obligation de constituer des réserves mathématiques en valeurs françaises
                        est sans intérêt dans la c a u s e; que les modifications apportées par
                        cette loi au fonctionnement de La Bâloise en</p>
                    <p>France étant postérieures d e 5 années au contrat intervenu entre Salle et La
                        Bâloise sont, en effet, sans influence sur le contrat; que La Bâloise s'e s
                        t d'ailleurs si bien rendu compte des conséquences qui pouvaient résulter
                        pour elle du choix laissé à l'assuré du lieu du paiement que, par la suite,
                        elle a, ainsi q u e cela résulte d'une nouvelle assurance consentie à Salle
                        en</p>
                    <p>1914, supprimé de ses polices lé droit pour l'assuré français d e s e faire
                        payer à Bâle;</p>
                    <p>Attendu que La Bâloise ne saurait non plus tirer argument de ce fait que,
                        bien que les primes aient été stipulées payables au domicile de la
                        Compagnie, c'est-à-dire à Bâle, Salle ne les a cependant jamais payées qu'en
                        argent français;</p>
                    <p>que si, en effet, il y a plu à La Bâloise, qui préparait les quittances et
                        les faisait présenter à</p>
                    <p>Salle, d e ne pas réclamer tout ce qu'elle aurait pu exiger, cet abandon
                        volontairement fait par elle des avantages du change qui, en l'espèce, lui
                        aurait procuré un bénéfice infime, n'a pu avoir pour effet de modifier par
                        réciprocité l'étendue des droits que Salle avait acquis contre</p>
                    <p>La Bâloise.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
