<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0035-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1945-05-10">May 10, 1945</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 35</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 415</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>35m# A n n é e (7 0 mt A nnée Ju diciaire) N° 415 Mai 1945.</p>
                <p>P rincipales m atières tra ité e s d a n s ce num éro:</p>
                <p>V en te avec réserv e d e p ro p rié té .</p>
                <p>D E S</p>
                <p>T RIB UN À U X MIX T E S D ' EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS.</p>
                <p>Fondateurs : M « M A XIM E P U P IK O F E R e t LÉON PANGALO , A vocats à la C
                    our. Q</p>
                <p>Directeur: M* M A XIM E P U P IK O F E R , A vocat à la Cour.</p>
                <p>Comité de Rédaction et d*Administration :</p>
                <p>Me» Ii; PA N G A LO e t R. SCH EM EH j (Directeur» au Caire).</p>
                <p> Me» E. D EG IA R D É e t L U C IEN BA RDA (Secrétaire» de la rédaction).</p>
                <p>M e A. FA D E L (Directeur à M am our ah).</p>
                <p>SOMMAIRE.</p>
                <p>Jurisprudence. — Principales décisions des Juridictions Mixtes et notes
                    critiques. •</p>
                <p>Législation. — Circulaires relatives à l'application de la Loi N° 142 de 1944
                    établissant un droit de m uta-</p>
                <p>' lion, sur les successions. — Proclamation N° 564 relative à l'échange, auprès
                    de la Séquestration Générale des biens des ressortissants italiens, des lires
                    italiennes recueillies de. la population de S iw a et de Karet O m Saghir. —
                    Arrêté N° 22 de 1945 du M inistère des Finances instituant u n e C o m m ission
                    en v u e de faciliter et de développer les im portations de m archandises en
                    1945 et de réorganiser,</p>
                <p>le contrôle du G ouvernem ent sur les opérations en devises étrangères. — Arrêté
                    A'° 53 de 1945 du Ministère d u C om m erce et de l'Industrie fixant la lim ite
                    m axitna des bénéfices autorisés p our les im portateurs et com m erçants en
                    filés de laine. — Arrêté du M inistère de l'Intérieur portant m o d ification
                    des droits à percevoir p o u r l'apposition des visas de transit sur les
                    passeports belges. —</p>
                <p>Arrêté N° 75 de 1945 du M inistère du C om m erce et de l'Industrie portant
                    suspension de l'exécution de l'Arrêté N° 127 de 1941 relatif à l'exportation de
                    l'ail. — Arrêté du M inistère de l'H ygiène Publique</p>
                <p>- (V oir la suite d u Som m aire au verso).</p>
                <p>La G a z e tte des Tribunaux M i x t e s dy Egypte paraît chaque mois et se
                    trouve en vente dans les principales librairies.</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL (à partir du 1er de chaque mois):</p>
                <p>— avec le service* du Journal des Tribunaux Mixtes, bulletin tri- — à la Gazette
                    des Tribunaux Mixtes hebdomadaire d'informations et de vulgarisation
                    judiciaires, seul d'Egypte seulem ent... P.T. 1 5 0</p>
                <p>-organe désigné pour la publication des annonces légales et judi- — eux Journal
                    des Tribunaux Mixtes ciaires en langues européennes dans toute l'Egypte. . . P
                    .T. 2 5 0 seulement. .> . , . . . . , . P.T. 150</p>
                <p>PRIX DE VENTE AU NUMÉRO :</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte</p>
                <p>Numéros de l'année en cours. . . . . P.T. 15</p>
                <p>Numéros des années écoulées.. . . . . . . . . . » 2 5</p>
                <p>Journal des Tribunaux Mixtes</p>
                <p>Numéro du jour . . . . . . . . . . . . . . . . P.T. 1</p>
                <p>Numéros a n c ie n s... » 5</p>
                <p>Les abonnements partent du ltr de chaque mois.</p>
                <p>Aucune réclamation pour défaut de réception ne peut être prise en considération
                    passé le mois de la publication.</p>
                <p>Toutes les quittances, pour être valables, doivent porter la signature de
                    l'administrateur-gérant W Joseph A. D e g i a r d e.</p>
                <p>Imprimari* PROCACCIA - Alexandrie ( 45721 )</p>
                <p>( S U I T E DU S O M M A I R E ) .</p>
                <p>portant application des m esu res quarantenaires aux avions en provenance du S
                    ud, dans les aérodrom e s de Louxor. — Arrêté N° 68 de 1945 du M inistère de l'A
                    p p ro visio n n em en t m odifiant l'Arrêté N*</p>
                <p>24 de 1940 réglem entant le com m erce intérieur et la consom m ation du pétrole
                    (K érosène). — A rrêté</p>
                <p>N°- 69 de 1945 du M inistère de l'A p p ro visio n n em en t rela tif au com m
                    erce du pétrole. — Proclamation</p>
                <p>N ù 565 portant abrogation de la Proclamation N° 302 réglem entant Vexercice de
                    la profession de recruteur de gens de m er. — P roclam ation.N ° 566 m odifiant
                    la Proclamation N° 257 relative aux déclarations de stocks excessifs de certains
                    articles'. — Proclamation N° 567 établissant l'heure d'été.</p>
                <p>— Décret fix a n t les droits su r la visite des na vires et la délivrance des
                    certificats et p erm is de n avigation ainsi que l'in d e m n ité due a ux
                    experts désignés par les A g en ts consulaires E g yp tien s. —</p>
                <p>A rrêté du M inistère de l'Intérieur portant m odification de l'art. 2 du R è g
                    le m e n t sur la délivrance des p e rm is p o u r la détention et le port des
                    arm es. — A rrêté j/V“ 25 de 1945 du M inistère des Finances ajoutant certaines
                    professions à celles én um érées à l'art. 72 de la Loi N° 14 de 1939. —
                    Proclamation</p>
                <p>Ar° 568 relative aux restrictions à la con so m m a tio n de la viande. — Proclam
                    ation N° 569 aggravant les peines prévues p our les infractions au tarif
                    obligatoire. — Proclamation N° 570 relative à la récolte d'orge, saison 1945. ■—
                    Proclam ation N° 571 accordant certains privilèges, im m u n ité s et facilités
                    à'</p>
                <p>l'A d m in istra tio n des N ations Unies p our l'aidé et la reconstruction. —
                    Proclamation N° 572 portant des dérogations à certaines dispositions des P
                    roclam ations N°s 126, 158 et 159. — 'A v is du Gouvernéur</p>
                <p>Militaire Général relatif à Végrenage du coton. >— .Loi.N ° 1 de 1945 portant
                    approbation du Pacte de l'U nion des Etals A rabes et de ses annexes, sig n é s
                    au Caire, le 8 Rabi Tani 1364 (22 M ars 1945). —</p>
                <p>Décret m etta n t en application la prorogation de l'accord com m ercial
                    provisoire entre le R o ya u m e d'E g yp te et le R o ya u m e-U n i de
                    Grande-Bretàgne et d'Irlande du Nord, des 5 et 7 Ju in 1930. — Décret m etta n t
                    en application la prorogation de l'accord com m ercial provisoire entre le R o y
                    a u m e d'E gypte _</p>
                <p>et le G ouvernem ent de l'Eire, des 25 et 28 Juillet 1939. — r Arrêté. N° 101 de
                    1945 du M inistère du</p>
                <p>C om m erce et de l'Industrie relatif au com m erce en gros et détail des bas,
                    flanelles et caleçons. —</p>
                <p>Arrêté N° 67 de 1945 du M in istère de l'A p p r o visio n n e m e n t relatif du
                    com m erce .de l'huile. — Arrêté</p>
                <p>N° 28 de 1945 .du M inistère des Finances relatif au droit d'accise ou de consom
                    m ation sur le w h is k y et le gin. — A rrêté N° 80 de 1945 du M inistère d u C
                    om m erce et de l'Industrie relatif au commerce,</p>
                <p>des caleçons en tricot. — Arrêté N° 81 de 1945 du (Ministère du C om m erce et.
                    de l'Industrie relatif au m a x i m u m des p r ix et bénéfices autorisés dans
                    le com m erce de divers articles. — Arrêté N° 82 de 1945 du M inistère d u C om
                    m erce et de l'Industrie relatif au com m erce des accessoires d'autos. — A rrê
                    té</p>
                <p>N° 83 de 1945 du M inistère du C om m erce et de l'Industrie relatif au com m
                    erce des crayons, couleurs,</p>
                <p>p lu m es, encre et g o m m es. — Arrêté N° 91 de 1945 d u M inistère du C om m
                    erce et de l'Industrie relatif au com m erce des couvertures. — Arrêté de la C
                    om m ission M unicipale d'A lexandrie relatif à la consignation du réseau des T
                    ra m w a ys de la ville à la M unicipalité. — Proclamation N" 57j relative a u x
                    a rm es à feu et a u x m u n itio n s. — P roclam ation N° 575 m odifiant la
                    Proclamation N° 486</p>
                <p>relative à la construction de huttes ou installations temporaires dans les
                    centres d'estivage. — Arrêté</p>
                <p>N “ 98 de 1945 d u M inistère du C om m erce et ~de l'Industrie relatif au com m
                    erce des tissus en soie artificielle. — A rrêté d u M inistère de l'H ygiène
                    Publique portant m odification de l'Arrêté du 4 Décem bre 1944 concernant
                    l'application des m esu res à prendre en vue de prévenir la transm ission des '
                    m o u stiq u e s .par la voie aérienne. -.— Arrêté N", 102 de 1945 d u M
                    inistère du C om m erce et de l'Industrie relatif au co m m erce des tissus
                    éponges. — Arrêté N° 103 de 1945 du M inistère du Com m erce et de l'In d u
                    strie relatif a ux Proclam ations N°s 413 et 569 réglem entant la circulation
                    des_ m archandises de fabrication locale ou d'im p o rta tio n :.— Arrêté N° 104
                    de 1945 du M inistère du C om m erce et de l 'In dustrie ajoutant les p o m m e
                    s et poires au tableau annexé au Décret-loi N° 101 de 1939. — A rrêté N \</p>
                <p>109 de~1945 du M inistère du C om m erce et de l'Industrie m odifiant l'art. 8 de
                    l'A rrêté N “ 126 de 1941</p>
                <p>relatif au contrôle su r l'exportation des produits agricoles. — Arrêté N° 114 de
                    1945 du M inistère du</p>
                <p>C o m m erce et de l'h id u strie portant m odification de F Arrêté N° 99 de 1943
                    im p o sa n t certaines restrictions à la con so m m a tio n des p roduits
                    alimentaires dans les établissem ents publics. — A rrêté N° 135 de 1945 d u M
                    inistère de l'A p p ro visio n n em en t relatif a u com m erce du cim ent. — A
                    r r ê té N ° 121 de 1945 du</p>
                <p>M inistère d u C om m erce et de l'Industrie fix a n t la date de la m ise en vig
                    u eu r de divers arrêtés concernant le com m erce de d iv e r s e s m a r c h a
                    n d is e s. — Proclamation N° 576 déférant a ux Cours m artiales les
                    infractions relatives à l'évasion.des d é te n u s et au recèlem ent des crim
                    inels et édictant des p ein es contre les évadés et les inculpés en fuite. —
                    Proclamation N° 577 portant intensification de la culture relative a u x
                    produits nécessaires à l'alim entation d é l'h o m m e p o u r l'année 1945. —
                    Proclam a tion N° 578 prescrivant la livraison au G o u v e rn e m e n t d'u n e
                    partie de la récolte de graine de lin,</p>
                <p>Hindi et Baladij saison 1945. — Proclamation N° 579 autorisant la « M arconi
                    Radio Telegraph Company of Egypt n à recevoir les radio-com m unications d é p r
                    e s s e à m ultiples destinations (voice casts)</p>
                <p>ém ises p a r l'agence « U nited Press of A m erica » de Sofia (Bulgarie) et à
                    les retransm ettre p a r sans fil à destination des bureaux de ladite agence à A
                    n k a ra , à R o m e et a ux autres centres. — Décret portant création d'u n e A
                    dm inistra tio n de te Force Royale Aérienne. — Proclamation N. 580 abrogeant la
                    P roclam ation N° 316 portant interdiction de p o sséd er des pigeons voyageurs.
                    — Proclamation N°-</p>
                <p>581 rég lem en ta n t la circulation d u papier de jo u rn a l.</p>
                <p>35"“ ANNÉE (70me Année judiciaire). N° 415' MAI 194-5.</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>3. Rue de la Gare du Caire,</p>
                <p>T él. 25924</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>35, Rue Kasr El Nil, T é l. 54237</p>
                <p>à Mansouran,</p>
                <p>Rue Albert-Padel, T él. 2574</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>Rue Aboul Peda, Tél. 2150</p>
                <p>I E Ï Ï E DES I</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P u b liée so u s le P a tro n a g e du C on seil d e l 'Ordre des A vooats d'E g
                    y p te.</p>
                <p>F o n d a t e u r s 1 M « MAXIME P U P I K O Ï B E e t L E O N F A N G A.L O , A
                    r o e s t s s la Cour</p>
                <p>Directeur : M* MAXIME P Ü P I K O P E E , A v o c a t a la C ou r.</p>
                <p>C o m it é d e R é d a c t i o n e t d'H d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M” L. F A N G A L O e t B.^ SCHEMEIL (Directeur/ au Oairt)</p>
                <p>M* E. D E G TARD É (Rédacteur en Chef).</p>
                <p>Me L. BAB.DA (Secrétaire de la rédaction) M* A. 3PADEL (Directeur à
                    Mansourah).</p>
                <p>ABONNEMENTS</p>
                <p>— a la G a ze tte (un an). P.T. 150</p>
                <p>au Jow rnat;</p>
                <p>— Un a n ........................</p>
                <p>— S ix m o is ...............</p>
                <p>— T rois m o is...............</p>
                <p>150</p>
                <p>85</p>
                <p>50</p>
                <p>— aux deux pu blication s réunies (un a n ) ..........</p>
                <p>250</p>
                <p>A d m in istrateu r-G éran t :</p>
                <p>Joseph A. Degiarde.</p>
                <p>P ou r la P u b licité:</p>
                <p>S'adresser à l'Administratioa</p>
                <p>3,Ruedela Gare du Caire, Alexandrie</p>
                <p>Téléphone: 25924</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE.</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>75. - Vente avec réserve de propriété. — Clause de reservati dom inii;
                            autom obiles; bonne foi du sous-acquéreur; conditions.</p>
                        <p>I. - En matière de vente avec réserve de propriété, le , sous-acquéreur
                            doit être de bonne foi pour pouvoir opposer son titre d'achat à la
                            revendication du propriétaire originaire.</p>
                        <p>Tel n 'est pas le cas d'un sous-acquéreur qui a acheté une automobile
                            presque neuve à un prix très modique, d'une personne qui n'était pas un
                            com m erçant en autom obiles et qui venait de l'acheter depuis quelques
                            jours, ce dont il a été fait m ention au perm is de circulation,</p>
                        <p>alors m êm e que le transfert du perm is aurait été opéré au Gouver-</p>
                        <p>'norat au nom du premier acheteur sans aucune opposition de la part du
                            ven deur originaire, lequel n 'aurait m is le Contrôleur du Trafic en
                            garde d'opérer le transfert de la rokhsa que postérieurem ent à la
                            revente de la voiture, alors que le sous-acquéreur aurait dû, avant d'en
                            payer le prix, se renseigner au préalable au Bureau du Trafic com pétent
                            afin de s 'entourer de renseignem ents sur la propriété de la chose
                            achetée.</p>
                        <p>II. - S 'il peut être vrai que les autom obiles neuves subissent une très
                            forte baisse dans leur valeur marchande par le seul fait d'être m ises
                            en circulation lorsqu'il s 'agit de grosses voitures de luxe, il n 'en
                            est pas de m êm e en ce qui concerne les autom obiles de petite
                            puissance qui subissent une dévaluation beaucoup plus lente, à m oins de
                            circonstances spéciales.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 3m e C h., P r é s . C o m te de A n d in o , 27 Février
                            1940. — C airo M o to r C y e. S a b ri Za-</p>
                        <p>k h ari e t a u tre s.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que suivant exploit en date du 13 Avril 1938, la Cairo Motor Com
                            pany (A.</p>
                        <p>De M artino &amp; Co.) a régulièrem ent relevé appel du jugem ent rendu p
                            ar le T ribunal</p>
                        <p>Civil Mixte du Caire en date du 31 M ars de la m êm e année, dans
                            l'affaire inscrite s u b R.G, N° 809 de la 63mè A.J.. qui a rejeté sa
                            revendication de l'autom obile sous-</p>
                        <p>rnentionnée à l'encontre de l'intimée, Dame .Rodanthi P an ta za ra s;
                            que celle-ci de son côté en a interjeté appel incident pour n 'avait pas
                            le droit de vendre l'autom obile porter à L.E. 150 les dom m
                            ages-intérêts que pour ne pas en avoir payé le prix »;</p>
                        <p>le T ribunal a estim é à L.E. 10 seulem ent;</p>
                        <p>Attendu, cependant, que la Cour ne sa u Vu l'a rrê t du 6 Juin 1939
                            ordonnant l'aprait,</p>
                        <p>dans les circonstances particulières de port du dossier du B ureau du
                            Trafic, et le l'espèce, p arta g er l'opinion des prem iers dit
                            dossier;</p>
                        <p>juges qui, en n 'exposant pas les faits de la Attendu que, suivant
                            contrat en date du</p>
                        <p>.cause, auraient perdu de vue certaines cir13 Mai 1937, la Cairo Motor Cy
                            vendit, à constances qui em pêchent la Dam e R odanAlexandrie, au Sieur
                            M ohamed Ahmed Sa-</p>
                        <p>thi</p>
                        <p>P an tazaras de bénéficier de la bonne foi boona, une voiture M orris
                            Eigt neuve, au que la loi et la jurisprudence constante en prix de L.E.
                            175 dont L.E. 30 versées au la m atière exigent de l'açheteur d'une a u
                            compilant et le solde de L.E. 145 stipulé tomobile de seconde m ain. Car
                            s'il est v rai payable en dix-neuf term es m ensuels dont que, lors de
                            la seconde vente à Sabri Zaun de L.E. 19 et dix-huit de L.E. 7, échéant
                            khari,</p>
                        <p>le perm is de circulation fut transféré le prem ier jour de chaque mois à
                            p artir du au nom de celui-ci au G ouvernorat du Cai1er Juillet 1937;
                            que p ar un au tre contrat,</p>
                        <p>re,</p>
                        <p>sans aucune opposition préalable, de la dans la môme, forme, en date du
                            27 Juillet p art de la Société venderesse (qui n 'a m is suivant, la
                            Cairo Motor Com pany vendit, au le Contrôleur du Trafic en garde
                            d'opérer</p>
                        <p>Caire, la même voiture au Sieur Sabri ef-</p>
                        <p>le tran sfe rt de la rokhsa, que plus de deux fendi Zakhari, fils de Z
                            akhari effendi lîe:</p>
                        <p>sem aines après la signature du contrat de kbit, au prix de L.E. 136,
                            stipulé payable vente, soit précisém ent le . 16 Août 1937),</p>
                        <p>en dix-neuf term es m ensuels, dont dix-huit de m êm e que la prem ière
                            rokhsa avait été de L.E. 7 et un de L.E. 10, suivant divers octroyée, le
                            13 Mai 1937, à Alexandrie, au effets échéant le 3 de chaque mois à
                            partir nom du Sieur M ohamed Ahmed Saboona du 3 Août 1937; que cette
                            seconde vente avec le consentem ent de cette Société, il était effectuée
                            su r la dem ande du prem ier n 'est pas m oins vrai que le prix très m
                            oacheteur, Sieur M ohamed Ahmed Saboona,</p>
                        <p>deste auquel la Dame P an ta za ra s cherchait qui avec Zakhari Bekhit
                            signèrent le contra t de vente, à titre de garants solidaires à acquérir
                            cette petite autom obile M orris Éight, presque neuve, m oins de trois
                            mois de l'acheteur pour la bonne exécution des après sa m ise en
                            circulation, ensem ble avec engagem ents assum és p ar celui-ci en vertu
                            la circonstance que Sabri Zakhari, qui n 'est du contrat;</p>
                        <p>pas un com m erçant en autom obiles, offrait</p>
                        <p>Que le second contrat, à l'in star du p reen vente, à M aghagha, une
                            voiture qu'il vem ier,, contient une clause de réserve de pronait
                            d'acheter au Caire, depuis à peine une priété au profit de la
                            venderesse, ju sq u 'au sem aine, tous des faits portés su r le p
                            errèglem ent intégral du prix, outre une dém is de circulation de
                            Zakhari cpie la Dame fense d'aliéner la voiture sans l'autorisaP an
                            tazaras ne devait donc pas ignorer, et tion préalable de la
                            venderesse;</p>
                        <p>qu'elle avère m êm e avoir connus, révèlent,</p>
                        <p>Attendu qu'en dépit de la stipulation forune im prudence caractérisée de
                            nature à melle interdisant à Sabri Z akhari l'aliénaexclure l'élém ent
                            de bonne foi que la loi tion de la voiture avant d'en avoir acquitté
                            exige, alors d'ailleurs q u 'elle a payé le prix intégralem ent le prix,
                            celui-ci, quelques entier au com ptant lors de la signature du jours
                            plus tard, et précisém ent le 4 Août contrat de vente, sans attendre de
                            se ren 1937, revendit, suivant écrit de cette date,</p>
                        <p>seigner au préalable au B ureau du Trafic à M aghagha, l'automobile qu'il
                            venait ù du Caire, aux fins de s 'entourer de renseipeine d'acheter, à
                            la Dame Rodanthi P an gnem ents autrem ent plus sûrs su r la
                            protazaras,</p>
                        <p>épouse du Sieur P an tazaras, direcpriété de la chose qu'elle achetait;
                            qu'il est teur de la M aison Sadek bey Gallini, pour vrai que la Dame P
                            an tazaras prétend que la somm e de L.E. 55, payée au com ptant;</p>
                        <p>la voiture litigieuse au ra it été en m auvais</p>
                        <p>Attendu que la Cairo Motor Com pany état, ay an t rcu lé pendant trois
                            mois, dit-</p>
                        <p>ayant eu connaissance de cette dernière elle, dans les villages. M ais si
                            aucune p reu vente, a fait pratiquer une saisie conservave n 'est
                            offerte p ar la Dame P an ta za ra s de toire en revendication à ren co
                            n tre de la ses allégations quant à l'état de la voiture</p>
                        <p>Dame Rodanthi P an tazaras en date du 10</p>
                        <p>q u 'elle a achetée, bien mieux, le prétendu</p>
                        <p>Novem bre 1937 et a, p ar la présente action,</p>
                        <p>m auvais état de la voiture est dém enti p ar assigné cette dernière en
                            validation de la les pièces produites p ar le B ureau du T ra saisie et
                            en reprise de la voiture en vertu,</p>
                        <p>fic et notam m ent par les annotations de de la clause de réserve de
                            propriété précil'Inspecteur Technique du Caire, lors de tée,</p>
                        <p>en y joignant l'acheteur fautif, Sabri l'exam en réglem entaire effectué
                            à l'occaZ akhari, ensem ble avec ses garants, aux sion du tra n sfe rt
                            de la rokhsa d'Alexanfins de dom m ages-intérêts;</p>
                        <p>drie au G ouvernorat du Caire le 27 Juillet</p>
                        <p>Attendu que le jugem ent dont appel a re1937, qui attestent que la
                            condition générale jeté cette revendication faite à rencontre de la
                            voiture était bonne (good); que p ar de la Dame P an tazaras p ar
                            l'unique consiailleurs si rien ne fait croire que Ahmed dérant que: «
                            les élém ents de la cause ne</p>
                        <p>Saboona, q u i'd e m e u ra it à Alexandrie, ait perm ettent pas de
                            retenir qu'en achetant fait rouler la voiture dans les villages penl
                            'autom obile, la Dame P an ta za ra s savait dant les deux mois et demi
                            environ penou devait soupçonner que S abri Zakhari dant lesquels il
                            l'avait possédée, il n 'est</p>
                        <pb n="134" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                        <p>point vraisem blable qu'une détérioration sensible se fût produite entre
                            le 27 Juillet et le 4 Août 1937, d'autant plus que l'intim é</p>
                        <p>Sabri Z akhari am enait la voiture du Caire à M aghagha dans le but de
                            l'y vendre;</p>
                        <p>Attendu, en outre, que la Dame Pantaza-</p>
                        <p>ras ne sa u ra it plaider son ignorance de l'obligation qui incombe à
                            l'acheteur d'une voiture dans de telles circonstances puisque,</p>
                        <p>abstraction faite q u 'elle avoue avoir acheté la voiture pour l'usage de
                            son époux,</p>
                        <p>directeur d'une im portante m aison de comm erce à M aghagha, aussi bien
                            que pour son usage personnel, elle a exigé l'attestation d'un certain
                            Saleh M ahmoud, qu'elle-</p>
                        <p>prétend, en se servant d'une traduction inexacte, être le
                            délégué-voyageur de son adversaire, hom m e connu, dit-elle
                            ailleurs,</p>
                        <p>comme tel, dans la région de M aghagha,</p>
                        <p>m ais qui s 'est déclaré au contraire délégué de la G eneral M otor
                            Company. Or, de deux choses l'une, ou le Sieur Saleh M ahmoud était bien
                            connu à M aghagha, comme affirme l'intim ée, et dans ce cas c'est comme
                            le rep résen tan t de la G eneral M otor Comp any q u 'il devait être
                            connu, s 'occupant de la m ise en vente d'autom obiles de m arques am
                            éricaines, ou bien il n 'était jpas connu des P an ta za ra s et, dans
                            ce cas, la plus élém entaire prudence exigeait de se renseigner a u
                            préalable auprès de l'agence su r l'identité de son prétendu
                            délégué;</p>
                        <p>Attendu qu'on ne saurait, dans ces conditions,</p>
                        <p>ne pas retenir ces circonstances graves, précises et concordantes
                            exclusives,</p>
                        <p> aux vœ ux de la jurisprudence en la m atière,</p>
                        <p>de la bonne foi du possesseur;</p>
                        <p>Q u'en vain, d'ailleurs, l'intim é objecte que les autom obiles neuves
                            subissent une trè s forte baisse dans leur valeur m arch an de p ar le
                            seul fait d'être m ises en circulation.</p>
                        <p>Car, si cela peut être vrai pour les grosses voitures de luxe, il est
                            notoire q u 'il n 'en est point de même en ce qui concerne</p>
                        <p>'les autom obiles de petite puissance, telles les M orris Eight, qui
                            subissent une dévaluation de beaucoup plus lente, à m oins de
                            circonstances spéciales qui sont loin de s 'être révélées en
                            l'espèce;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet, dans ces conditions,</p>
                        <p>in firm an t le jugem ent déféré de ce chef,</p>
                        <p>d'allouer à la Cairo Motor Com pany les fins de sa dem ande en validation
                            de s a saisie conservatoire en revendication et en rep rise de la
                            voiture dont elle est dem eurée la propriétaire;</p>
                        <p>Attendu que puisque la Société appelante avère que la valeur actuelle de
                            l'autom obile litigieuse est de L.E. 105, ce que Z akhari et</p>
                        <p>Saboona, tous deux défaillants en degré d'appel, ne contestent pas, il y
                            a lieu d'accueillir la dem ande en paiem ent de la som me de L.E. 31
                            comme rep résen tan t la différence entre le prix de vente de L.E.
                            130</p>
                        <p>et la valeur de la voiture au jour de sa reprise p ar la venderesse, avec
                            ses intérêts à !) % l'an, à p a rtir de la dem ande en ju stice;</p>
                        <p>Attendu que s 'il est vrai que la Société venderesse ne sa u ra it
                            valablem ent réclam er, dans la présente instance, le rem boursem ent
                            des frais exposés dans d'autres procédures,</p>
                        <p>tels les frais des saisies-arrêts dont la validation au rait été
                            sollicitée dons une instance com m erciale rayée, il n 'est pas m oins
                            vrai q u 'en retenant que les g aran ts du Sieur Sabri Z akhari ne sont
                            pas tenus, p ar suite de leur garantie, à répondre des suites de
                            l'agissem ent délictuel de celui-ci, soit du détournem ent de l 'autom
                            obile,</p>
                        <p>les prem iers juges ont perdu de vue que les Sieurs Z akhari B ekhit et
                            Mohamed</p>
                        <p>Ahmed Saboona, en g ara n tissa n t la bonne exécution des engagem ents
                            assum és p ar Sabri</p>
                        <p>Zakhari, avaient assum é avec celui-ci la responsabilité de ne pas
                            aliéner la voiture vendue avant le paiem ent intégral de son prix; que
                            les intim és défaillants sont donc tenus solidairem ent au paiem ent des
                            frais occasionnés p a r les procédures e n .re v e n d ication.</p>
                        <p>Note-, — Gomp. ci-après § 76, l'arrêt du 12 Avril 1945 et v. Gaz. ‘XXIX,
                            184-</p>
                        <p>251, l'arrêt du 21 Mai 1935.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>76. - Vente avec réserve de propriété. — Clause de reservati dom inii;
                            automobiles; bonne foi du sous-acquéreur; présomption; mauvaise foi;
                            charge de la preuve; risques assumés par le vendeur.</p>
                        <p>En transm ettant à l'acheteur la possession d'une automobile vendue avec
                            clause de néserve de propriété, et en perm ettant ainsi audit acheteur
                            de l'inscrire à son nom, le vendeur assum e le risque de la voir
                            acquérir par un acheteur de bonne foi.</p>
                        <p>La bonne foi de l'acheteur d'une au-</p>
                        <p>m obile originairem ent vendue avec réserve de propriété doit toujours
                            être présumée et si l'on ne peut exiger du vendeur originaire
                            revendiquant une p reu ve rigoureuse de la m auvaise foi, il n 'en faut
                            pas moins que la présom ption légale de bonne foi soit détruite par
                            d'autres présom ptions tirées des circonstances de la cause.</p>
                        <p>L'acheteur qui a acquis une autom obile d'une m aison faisant régulièrem
                            ent le commerce de voitures de seconde main, sur la base d'une rokhsa
                            relativem ent ancienne, ne saurait être exposé à la revendication du
                            vendeur originaire par cela seul q u 'il aurait omis de vérifier le
                            contrat d 'acquisition de son vendeur et celui de l'acheteur
                            originaire,</p>
                        <p>l'usage étant en la m atière de traiter non point sur titres de
                            propriété,</p>
                        <p>m ais sur la base du perm is de circulation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer bey, 12 Avril 1945. — Ibrahim
                            Saleh c. Kelada Antoun et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>L'appelant revendique une autom obile usagé§, p ar lui achetée à la date
                            du 28 Février 1942 au prix de L.E. 170, payé au com ptant, à la M aison
                            « The Motor Car »</p>
                        <p>Théologos N. N ikitaidis, spécialisée dans la</p>
                        <p>. vente e t l'achat de « Second H and C ars »,</p>
                        <p>m aison domiciliée rue Fouad 1er, au Caire,</p>
                        <p>en face du P alais du T ribunal Mixte.</p>
                        <p>La voiture avait été inscrite le 27 Février</p>
                        <p>1910, au G ouvernorat du Caire, au nom d'Abdel Aziz F ahm y; à la date du
                            16 Février</p>
                        <p>1942. elle fut transférée au nom de</p>
                        <p>N ikitaidis. vendeur de l'appelant et. le 1er</p>
                        <p>M ars 1942, le lendem ain de son achat, l'appelant l'a faite inscrire à
                            son nom au Gouvernorat.</p>
                        <p>Huit mois plus tard, et à la date du 28 Octobre 1912, la voiture a fait
                            l'objet d'une saisie-exécution pratiquée su r dem ande de l'intim é, M
                            ansour Kelada Antoun, en vertu d'un jugem ent p ar défaut prononcé à
                            l'encontre d'Abdel Aziz Fahm y, p ar le T ribunal</p>
                        <p>Som m aire d'A lexandrie le 9 Septem bre</p>
                        <p>1940, confirm é su r opposition le 7 Ju illet</p>
                        <p>1941, et su r appel, le 11 Avril 1912.</p>
                        <p>L'objet de la présente instance est de foire déclarer l'appelant
                            propriétaire de la voiture et d'annuler la dite saisie-exécution.</p>
                        <p>L 'intim é est le cessionnaire du contrat du 20 Février 1940, p ar lequel
                            The Alexandrin</p>
                        <p>F irst M otor Agency a vendu l'automobile litigieuse à Abdel Aziz F ahm y
                            avec réserve de propriété ju sq u 'à parfait paiem ent.</p>
                        <p>Le jugem ent susdit, en vertu duquel la saisie-exécution fut opérée, fut
                            obtenu par l'intim é à ren co n tre du dit Abdel Aziz Fahm y pour avoir
                            paiem ent du solde du prix,</p>
                        <p>d'un m ontant de L.E. 74,500 mill.</p>
                        <p>L'intim é soutient q u 'il serait en droit d'opposer la réserve de la
                            propriété de la p a rt de son cédant à l'encontre de l'appelant qui ne
                            serait pas acheteur, de bonne foi, ou en tous cas qui n 'au rait pas usé
                            de la prudence requise en ne vérifiant pas les titres de son vendeur et
                            en n 'exigeant pas de voir le titre du propriétaire originaire de la
                            voiture.</p>
                        <p>Q uant à la bonne foi, elle se présum e toujours et c'est à celui qui
                            allègue la m auvaise foi à la prouver. On ne sa u ra it cependant exiger
                            de celui à qui incombe une pareille preuve q u 'il la rapporte d'une m
                            anière absolum ent rigoureuse, m ais il suffit qu'il puisse détruire la
                            présom ption légale de bonne foi p ar d'autres présom ptions tirées des
                            circonstances de la cause.</p>
                        <p>En l'espèce, l'intim é allègue que l'appelant serait l'am i sinon le p
                            aren t du débiteur,</p>
                        <p>Abdel Aziz F ahm y; que l'appelant aurait servi de complice à ce dernier
                            aux fins de soustraire la voiture à l'exécution du jugem ent obtenu à
                            Èon encontre p ar l'intimé.</p>
                        <p>Mais, étant donné que les allégations sur ce chef ne sont appuyées
                            d'aucune preuve,</p>
                        <p>la prétention que l'appelant n 'était pas de bonne foi est à écarter
                            comme non établie.</p>
                        <p>Ensuite, l 'intim é soutient, q u 'en tout cas,</p>
                        <p>un m anque de prudence de la p art de l'acheteur suffirait pour le rejet
                            de sa revendication.</p>
                        <p>Qu'en l'espèce, l'appelant au rait manqué de la prudence requise en cette
                            m atière.</p>
                        <p>L 'intim é cite l'a rrê t de cette Cour, du 21 Mai 1935, Bull. XLVII,
                            321,- qui retient que le garagiste qui achète, d'un sim ple
                            mécanicien,</p>
                        <p>propriétaire d'un petit atelier, une autom obile de, seconde main, doit
                            exiger de'</p>
                        <p>son vendeur d'autres justifications de .sa propriété qu'un sim ple perm
                            is de circulation de fraîche date et doit aussi tenir com pte de l'usage
                            de plus en plus répandu et pour ainsi dire généralisé dans le pays, des
                            ventes d'autom obiles avec réserve de propriété et de l'hypothèse que la
                            voitu re peut n 'avoir pas cessé d'appartenir à la fabrique qui l'a
                            vendue ou à son représentant.</p>
                        <p>En la dite affaire, l'acheteur originaire d'une auto, qui l'avait achetée
                            d 'une maison qui l'avait vendue avec la clause reservati dom inii,
                            avait confié sa voiture à un m écanicien aux fins d'effectuer certan nés
                            réparations. Un différend ayant surgi au sujet du m ontant de ces'
                            réparations, le m écanicien avait fait opérer une saisie-ar- .</p>
                        <p>rêt conservatoire de la voiture entre ses propres m ains. Ensuite, le m
                            écanicien avait obtenu, dans des conditions m al définies,</p>
                        <p>un nouveau perm is à son propre nom avec nouvelle plaque d'identité.
                            Trois jours plus tard il avait vendu l'auto au revendiquant.</p>
                        <p>D ans l'espèce, les circonstances étaient toutes différentes. En prem ier
                            lieu, l'appela n t a acheté l'auto d'une m aison faisant régulièrem ent
                            le com merce en voitures de seconde m ain, et non d'un sim ple
                            mécanicien.</p>
                        <p>En second lieu, la rokhsa transférée à l'appelant n 'était pas de fraîche
                            date. Elle avait été obtenue p ar l'acheteur originaire.</p>
                        <p>Abdel Aziz Fahm y, plus de deux ans avant l'achat de l'appelant.</p>
                        <p>D ans ces conditions, l'appelant n 'a pa5</p>
                        <p>m anqué de la prudence requise en cette matière,</p>
                        <p>comme l'a fait le revendiquant en l'arrêt cité ci-dessus.</p>
                        <p>C'est évidem m ent à tort que l'intim é soutient que l'appelant aurait m
                            anqué de D</p>
                        <p>prudence requise pour n 'avoir examiné m le contrat p ar lequel son
                            vendeur a acquis l'auto, ni le contrat d'achat de l'acheteur originaire.
                            Ce n 'est pas l'usage en cette m atière de dem ander à. voir ces
                            contrats.</p>
                        <p>L'achat d'une auto ne se fait pas p ar le tran sfert de titres de
                            propriété, autres que par celui du perm is de circuler.</p>
                        <p>O rdinairem ent, en l'absence de circonstances suspectes, il suffit pour
                            l'acheteur de constater,, p ar l'exam en du perm is de circuler,</p>
                        <p>que l'auto est inscrite au nom de son vendeur.</p>
                        <p>Le vendeur qui vend avec réserve de propriété et qui, en m êm e tem ps,
                            tran sm et la possession de la voiture à l'acheteur et. permet ainsi a
                            ce dernier d'inscrire l'auto en son nom, prend le risque de la voir
                            acquise par un acheteur de bonne foi, qui achète de l'acheteur
                            originaire, qui com m et l'abus de confiance de la vendre sans avoir
                            lui-</p>
                        <p>même acquis la propriété.</p>
                        <p>D ans ces conditions, il y a lieu, p ar infirm ation du jugem ent déféré,
                            de déclarer l'appelant propriétaire de la voiture litigieu-</p>
                        <p>re.</p>
                        <p>H o t e. — Comp. ci-avant § 75, l'arrêt du 27 Février 1940, et v. Gaz.
                            XXIX,</p>
                        <p>184-251, l'arrêt du 21 Mai 1935, discuté par l'arrêt rapporté.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>77. - V ente avec réserve de propriété. — Clause de reservati dom inii;
                            faculté d'exercice quel que soit le montant du solde dû; maintien de son
                            bénéfice en cas de demande de paiement du solde du prix, et de
                            commandement; perte de son bénéfice par la procédure d'exécution.</p>
                        <p>I. - Le vendeur avec réserve de propriété est en droit d'obtenir la
                            résolution du contrat et de se prévaloir de la clause de reservati
                            dominii quel que peu im portant que soit le solde du prix dû.</p>
                        <p>II. - L 'option définitive du vendeur pour l'exécution, im pliquant
                            renonciation à la clause de reservati dominii,</p>
                        <p>ne résulte pas des poursuites en paiem ent et de la signification d'un
                            com m andem ent en vertu d'un jugem ent dé condam nation de l 'acheteur
                            du solde du prix, m ais de l 'exercice de la procédure d'exécution dont
                            le prem ier acte est la saisie. En conséquence, le vendeur avec réserve
                            de propriété qui a poussé sa procédure d'exécution jusq u 'aux form
                            alités m êm es de la vente sur saisie n 'est plus fondé à exercer une
                            action en résiliation de la vente et en reprise de l'objet vendu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer bey, 7 Décembre 1944. —
                            Egyptian Engineering Stores c. Cheikh Abdel Hakam Mohamed et Cts.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu, en fait, que The E gyptian Engineering</p>
                        <p>Stores, n 'ay an t pas été intégralem ent payée du solde du prix d'un m
                            oteur</p>
                        <p>«c Ruston » de 47 H.P., p ar elle-vendu, sous la clause de reservati
                            dominii, au Sieur Abdel</p>
                        <p>H akam M ohamed et autres, assignait ceux-ci, sans aucune réserve, en
                            paiem ent du dit solde, et obtenait un jugem ent de condam nation en
                            date du 7 Novem bre 1936;</p>
                        <p>Q u'elle a poursuivi l'exécution de ce jugem ent en procédant à la
                            saisie-exécution du m oteur, p a r exploit du 13 Janvier 1937,</p>
                        <p>et a fixé la vente au 13 Février;</p>
                        <p>Que finalem ent, et après trois renvois de vente qui se sont échelonnés
                            su r plusieurs mois, au lieu de continuer cette procédure</p>
                        <pb n="135" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                        <p>d'exécution en vue de la réalisation de son dû, elle abandonna cette voie
                            et introduisit une action en résiliation de la vente et en reprise du m
                            oteur, se prévalant de la clause de réserve de propriété insérée au
                            contra t de vente du 19 Novem bre 1934;</p>
                        <p>Attendu que, p ar jugem ent en date du 24 Décembre 1942, cette action fut
                            rejetée com me m al fondée, et c'est ce jugem ent que</p>
                        <p>The E gyptian Engineering Stores défère présentem ent à la Cour, fafsant
                            grief aux prem iers juges d'avoir erré dans l'application de l'art. 12
                            du contrat du 19 Novem bre</p>
                        <p>1934, et d'avoir m éconnu la jurisprudence suivie en la m atière,
                            soutenant, en outre,</p>
                        <p>que les m ontants par elle reçus des acheteu rs seraien t absorbés non
                            seulem ent p ar</p>
                        <p>&lt;c la valeur locative » de la m achine dont ceux-ci ont eu la
                            jouissance depuis plus de sept années, m ais encore p ar la dépréciation
                            subie p a r cette m achine installée et fonctionnant dans les villages
                            depuis si longtem ps, faisant ainsi un barêm e de loyer m ensuel de 4 ou
                            5 livres pour arriver, au m oyen de ce calcul, à une som m e de plus de
                            quatre cents livres, qui serait due à titre de loyer;</p>
                        <p>Attendu que c'est précisém ent en raisonn a n t de cette m anière que
                            l'on arriv erait ta n t à m éconnaître les principes m aintes fois
                            préconisés p a r des arrêts de cette Cour,</p>
                        <p>q u 'à faire une interprétation erronée de l 'art. 12 du contrat précité,
                            lequel stipule q u 'en cas de non paiem ent des term es, la venderesse a
                            u ra « le choix » soit de réclam er à l'acheteur le paiem ent du solde
                            du prix, soit de derûander la restitution de la chose vendue en vertu de
                            la clause reservati dominii dont il s 'agit;</p>
                        <p>Attendu que, des élém ents de la cause,</p>
                        <p>il résulte, sans la m oindre équivoque, que la Société appelante avait
                            définitivem ent opté pour l'exécution du contrat p ar la réclam ation du
                            solde du prix et q u 'elle avait form ellem ent, bien que, im plicitem
                            ent, re noncé au droit d'invoquer la réserve de p ropriété insérée dans
                            son intérêt exclusif;</p>
                        <p>Qu'en effet, cette Société a, non seulem ent réclam é en justice et
                            obtenu condam nation des intim és au paiem ent du solde du prix,</p>
                        <p>non seulem ent a-t-elle exécuté ce jugem ent p ar la saisie du m oteur
                            vendu, m ais elle a encore et surtout poursuivi la vente de la chose
                            vendue;</p>
                        <p>Q u'en agissant ainsi elle reconnaissait catégoriquem ent à ses acheteurs
                            leur droit de propriété su r la chose vendue, et elle renonçait, du
                            coup, inévitablem ent, à son droit de reservati dominii, lequel
                            devient,</p>
                        <p>dès lors, absolum ent incom patible avec la procédure de la vente initiée
                            à rencontre</p>
                        <p>1 des m êm es acheteurs, procédure qu'elle a librem ent choisie et qui
                            lui p araissait alors la plus conform e à ses intérêts;</p>
                        <p>Qu'il était évidem m ent loisible à la Société venderesse, tan t q u
                            'elle n 'avait pas été intégralem ent payée du prix, d'obtenir la
                            résolution du contrat, quelque peu im po rtan t que soit le solde du
                            prix restan t dû (arrêts du 27 Mai 1915, Bull. XXVII,</p>
                        <p>368; du 2 Avril 1935, Bull. XLVII, 224), m ais la notion de reservati
                            dominii et les poursuites à en tam er sur cette base ne sa u raient se
                            concilier avec une procédure déjà avancée m anifestant, irréfutablem
                            ent,</p>
                        <p>l'exécution du contrat de vente, et non point sa résolution (arrêts du 23
                            Avril 1936, Bull. XLVIII, 240; du 6 Février 1934, Bull. XLVI,</p>
                        <p>156), car, dès le m om ent que la Société venderesse a opté définitivem
                            ent pour la voie du paiem ent, elle reconnaît nécessairem ent,</p>
                        <p>bien qu'im plicitem ent, que la chose vendue ap p artien t à ses
                            débiteurs, renonçant ainsi à la clause de reservati dominii;</p>
                        <p>Attendu que la Société appelante ne sa u rait.</p>
                        <p>invoquer les arrêts des 23 Avril 1936,</p>
                        <p>Bull. XLVIII, 2-40, et 23 Décembre 1936,</p>
                        <p>Bull. XLIX, 40, comme justifiant une thèse contraire à celle qui vient
                            d'être développée,</p>
                        <p>puisque, dans l'espèce jugée par le prem ier arrêt, la venderesse n
                            'avait pas poursuivi la vente de la m achine, elle n 'avait pas encore m
                            anifesté sa renonciation à la clause de réserve, en poussant ju sq u
                            'aux form alités de la vente, comme dans l'espèce actuelle; que, pour
                            souligner cette différenciation, le dit arrêt ajoute q u 'il est de
                            principe, en effet, « que le com m andem ent n 'est pas une m esure
                            d'exécution.</p>
                        <p>C'est un acte qui précède la procédure de la saisie, et qui ne com porte
                            aucune modification dans les rapports de propriété... Il fau t arriver à
                            la saisie pour que, la procédure d'exécution se réalisan t p ar un acte
                            tendant à la vente des biens du débiteur,</p>
                        <p>on soit en présence de la contradiction intrinsèque d'un créancier
                            poursuivant la vente de la chose qui lui appartiendrait en v ertu de la
                            réserve de propriété »;</p>
                        <p>Que, la procédure d'exécution n 'étant pas alors encore entam ée, l'on se
                            trouvait encore su r le terrain des présom ptions, et la renonciation à
                            la clause de reservati dominii,</p>
                        <p>qui ne sa u ra it être présum ée, ne pouvait se déduire du simple fait
                            que le vendeur ait requis et obtenu condam nation pour le solde du p rix
                            im payé. Cet a rrê t qui milite, d'ailleurs, contre la thèse soutenue p
                            ar l'appelante, est conforme aux a rrê ts des 1er Juin 1920, Bull.
                            XXXII, 342. et 27 Mai 1930, Bull. XLII, 521;</p>
                        <p>Attendu q u 'il en est de m êm e du second a rrê t invoqué p ar
                            l'appelante, qui édicté le principe, précédem m ent retenu dans cet a
                            rrêt,</p>
                        <p>d'après lequel le vendeur a le droit de dem ander et d'obtenir la
                            résolution du contrat ta n t qu'il n 'a pas été payé du prix,</p>
                        <p>et même quelque peu im portant que soit le solde du prix resta n t dû
                            (arrêts précités des 27 M ai 1915, Bull. XXVII, 368, et</p>
                        <p>2 A vril 1935, Bull. XLVII, 224), principe qui ne s'applique point à
                            l'espèce actuelle où la procédure d'exécution est poussée ju squ'aux
                            form alités de la vente, qui sont la négation m êm e des droits de
                            propriété;</p>
                        <p>Attendu, enfin, que la Société appelante est m al venue à prétendre que
                            les m ontants p ar elle reçus des acheteurs seraient absorbés,</p>
                        <p>non seulem ent p ar « la valeur locative</p>
                        <p>)i de la m achine, m ais encore par la dépréciation subie p a r cette m
                            achine installée dans les villages depuis si longtem ps,</p>
                        <p>puisqu'il suffit de lui rappeler, ainsi qu'il a été ci-haut retenu, q u
                            'elle a définitivem ent opté pour le paiem ent du prix et non pour la
                            résolution du contrat dans lequel cas,</p>
                        <p>d'ailleurs, elle n 'au ra it eu aucun droit de conserver les versem ents
                            q u 'elle a reçus à titre de loyers, m ais elle au ra it eu le droit de
                            réclam er des dom m ages-intérêts résulta n t de la résolution, pour le
                            calcul desquels la valeur de la chose vendue, au m om ent de sa reprise,
                            constitue un des élém ents essentiels d'appréciation, et ce conform ém
                            ent à une jurisprudence désorm ais constante (20 Novem bre 1934, Bull.
                            XLVII,</p>
                        <p>30; 29 M ars 1932, Bull. XLIV, 252; 19 Janvier</p>
                        <p>1932, Bull. XLIV, 122).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. Gaz. XXVIII, 14-10,</p>
                        <p>l'arrêt du 2 Avril 1935.</p>
                        <p>II. - V. Gaz'. XXV, 94-83, l'arrêt du 6 Février 1934, et Gaz. XXVIII,
                            11-5 et</p>
                        <p>13-7 (et la note), les arrêts du 23 Avril et du 23 Décembre 1936.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>78. - Vente avec réserve de propriété. — Clause de reservati dom inii;
                            machines agricoles; immobilisation par destination; impossibilité
                            juridique. — Locations-ventes; assimilation a ux'ventes avec réserve de
                            propriété; stipulation attribuant au vendeur, à titre de clause pénale,
                            les som m es payées par Vache-</p>
                        <pb n="136" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                        <p>teur; inadmissibilité; dommagcs-inté-</p>
                        <p>m ach in e p a r d estin atio n au x te rm e s de l'a r 79. - Vente avec
                            réserve de propriété.</p>
                        <p>rêts revenant au vendeur; critérium de ticle 18 C.C. est im possible, pu
                            isq u e le p ro — Clause de reservati dom inii;
                            stipuladétermination.</p>
                        <p>p rié ta ire du te rra in n 'e s t pas, en m ôm e tion contractuelle
                            autorisant le vendeur tem ps, p ro p rié ta ire de la chose à im m obiI.
                            - Une m achine agricole vendue avec lise r (Bull. XLII, 240); à exercer
                            son droit de reprise après la clause de reservati dominii ne peut</p>
                        <p>A tten d u q u 'il est 'de ju risp ru d e n c e conssaisie-revendication;
                            validité.</p>
                        <p>pas devenir im m euble par destination ta n te que les c o n tra ts dits
                            « ventes-loca-</p>
                        <p>tio n s » doivent ê tre in te rp ré té s com m e des A défaut de paiem
                            ent des échéances faute par le propriétaire du terrain c o n tra ts de v
                            en te, avec ré se rv e de p ro p riécontractuelles par l'acheteur, le
                            vend'être, en m êm e tem ps, propriétaire de té,</p>
                        <p>et que, p a r conséquent, est inapplicable deur avec réserve de propriété
                            est en la chose à im m obiliser,</p>
                        <p>la clause pénale qui attrib u e au ven d eu r, à la su ite de la réso lu
                            tio n du c o n tra t faute droit, si les stipulations du contrat de</p>
                        <p>II. - Dans les contrats de location-</p>
                        <p>d'exécution de la p a rt de l'ach eteu r, tous vente l 'ont prlévu, de
                            saisir-revendiquer vente, qui doivent être interprétés com les acom ptes
                            v e rsé s s u r le prix, le droit du l'objet vendu et de le transporter
                            en m</p>
                        <p>e des contrats de vente avec r'éserve v en d eu r é ta n t de d em an d e
                            r des dom m ages-</p>
                        <p>lieu sûr, sans besoin de m ise en demeude propriété, est inapplicable la
                            clause in té rê ts q u i do iv en t être ap p réciés d'ap rès re,</p>
                        <p>et ce surtout lorsque l'acheteur a les p rin cip es de d ro it com m un
                            (Bull. X LVII, 224; — Bull. L, 45);</p>
                        <p>pénale qui attribue au vendeur, à la</p>

                        <p> reconnu être en retard et a sollicité des suite de la résolution du
                            contrat fauté</p>
                        <p>Que, d'ailleu rs, d an s le calcul des dom délais, ce qui constitue un
                            aveu de sa d'exécution de la part de l'acheteur,</p>
                        <p>m ag es-in térêts, la v aleu r des objets v e n part qu'il était dans
                            l'im possibilité de tous les acom ptes versés sur le prix,</p>
                        <p>d u s au m o m en t de le u r re p rise co nstitue un rem plir ses
                            obligations.</p>
                        <p>le droit du vendeur étant de demander des élém en ts essen tiels d'a p p
                            réciatio n (Bull. XLIII, 182; — Bull. XLVII, 30); des dom m
                            ages-intérêts qui doivent être</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer bey, 25 Juin 1942. — Ibrahim
                            Gaber Mohamed Gaber appréciés d'après les principes du droit</p>
                        <p>En la p ré se n te espèce, le p rix de L.E. 445</p>
                        <p>c. C. V. Castro &amp; Co.</p>
                        <p>é ta it p ay ab le, p a rtie au co m p tan t et p a r com m un.</p>
                        <p>tie en term es, p o u r lesquels l 'a c h e te u r a</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Dans le calcul des dom m ages-intérêts,</p>
                        <p>so u sc rit des effets dont, le second, d'u n</p>
                        <p>A tten d u que l'appel in te rje té p a r Ibrahim l 'un des élém ents
                            essentiels d'appréciam o n ta n t de L.E. 159,500 m ill., éch éan t
                            le</p>
                        <p>G aber M oham ed G aber, p a r so n exploit du tion est représenté par la
                            valeur des 1er N ovem bre 1936.</p>
                        <p>26 A vril 1941, est m al fondé;</p>
                        <p>objets vendus au m om ent de leur reQue, ju s q u 'en Février 1939, l'ap
                            p ela n t a</p>
                        <p>Que c'est en effet p a r une ju ste ap p réversé, s u r le m o n ta n t
                            de cet effet, la som prise,</p>
                        <p>selon les circonstances particuciation du litige en fa it et en d roit
                            que le m</p>
                        <p>e de L.E. 114,426 m ill., de so rte q u 'il re s lières du litige plutôt
                            que suivant un ju g em en t déféré du T rib u n a l Mixte Civil du ta it
                            devoir u n solde s u r le p rix, en p rin C aire, du 27 Janvier *1941, a
                            rejeté l'action systèm e rigide de calcul baslé sur des cipal,</p>
                        <p>de L.E. 46, environ;</p>
                        <p>de- l 'appela n t en d o m m ag es-in térêts pour taux fixés à tant pour
                            cent de dépréQue, d'ap rè s u n relevé de com ptes, a rrê té a u 10
                            Février 1940, p ro d u it p a r l'intim ée,</p>
                        <p>p ré te n d u dol et ab u s de droit;</p>
                        <p>ciation pour la prem ière année, et d'un ce solde, avec les in té rê ts à
                            cette date, s 'éQue, s 'a g is sa n t en effet d'une vente avec
                            pourcentage dim inué pour les années le v a it A L.E. 66,521 m ill.;</p>
                        <p>ré serv e de p ro p riété, la R aison Sociale insuivantes. ■ ,</p>
                        <p>Q ue l 'appela n t a v a it a lo rs acq u itté le tim ée éta it p a rfa
                            ite m e n t en droit, vu le déCour d'Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer
                            bey, 26 Mars 1942. — Ahmed Hamadi Rachouan c.</p>
                        <p>90 %, en prin cip al, du p rix et q u 'il a u ra it fau t de p aiem en t
                            des a n n u ité s à le u rs'é c h é été p lu s ra iso n n a b le de la p
                            a rt de l'intim ée ances co n tractu elles p a r l'ach eteu r, de
                            saiEgypUan Engineering Stores.</p>
                        <p>d'é p u is e r le m o y en d'exécution en d em an sir re v en d iq u er
                            la m ach in e e t de la tr a n s A r rêt.</p>
                        <p>d a n t u n e co n d am n atio n p o u r le solde du p</p>
                        <p>o rte r en lieu sû r, s a n s besoin de m ise en</p>
                        <p>P a r exploit du 24 A oût 1940, A hm ed H aprix, avant de d em an d e r
                            la résiliatio n avec dem eure, co n fo rm ém en t à l 'article 5 du
                            m</p>
                        <p>ad i R ach o u an a relevé appel du ju g em en t,</p>
                        <p>les com plications y afféren tes;</p>
                        <p>c o n tra t in te rv e n u en tre p a rtie s, alo rs et en date du 4 A
                            vril 1940, du T rib u n a l Mixte</p>
                        <p>Attendu, si on retien t, ce qui sem ble inésu rto u t que, p a r s a le
                            ttre du 25 M ai 1939,</p>
                        <p>d u C aire qui, s ta tu a n t p a r défaut, a déclaré vitable en l
                            'espèce, que l 'intim ée a fait le</p>
                        <p>G aber re c o n n a issa it, ê tre en re ta rd et' derésilié au x to rts
                            et g riefs de l 'ap p ela n t et choix irrév o cab le d u m oyen de
                            résiliation,</p>
                        <p>m an d ait des délais, ce qui co n stitu a it un de ses g a ra n ts so
                            lid aires, u n c o n tra t de co nform ém ent à l 'article 413 C.C., il
                            y a u aveu de s a p a rt q u 'il éta it d a n s l 'im possiv en te avec
                            ré s e rv e de p ro p riété (vente-locar a nécessité de faire le calcul,
                            to u jo u rs trè s bilité de re m p lir ses o b ligations (arrêts du
                            tion),</p>
                        <p>in terv en u le 1er M ars 1935, en tre délicat' d an s les a ffaires de
                            ce g en re, des 23 Janvier 1918, Bull. XXX , 168, et du 1er ceux-ci et
                            l'intim ée, relatif à un m o teu r d o m m ag es-in térêts, ce qui com
                            porte l'estiJu in 1921, Bull. XXXIII, 365);</p>
                        <p>R u sto n &amp; H o rn sb y de 47 II.P., avec sa m</p>
                        <p>atio n de la v a le u r de la m achine, pour</p>
                        <p>Q u'on ne s a u ra it, de plus, v o ir d an s la pom pe et ses accesso
                            ires; — a validé la le ve n d e u r, au m om ent et d an s les circo n
                            sfaçon d'a g ir de la R aiso n Sociale, n i dol,</p>
                        <p>saisie rev en d icatio n y afféren te en la conta n c e s de la re p
                            rise; *</p>
                        <p>ni a b u s de d roit, c a r il e st évident, d'une v</p>
                        <p>e rtis s a n t en saisie-exécution; et a o rd o n A ttendu q u 'il fa u t
                            a p p ré c ie r les circo n sp art, que le Ju g e de Service eut, quand
                            né,</p>
                        <p>la restitu tio n à l'intim ée du m o teu r et tan ce s p a rtic u liè re
                            s d 'u n litige et q u 'il est m êm e, accordé la saisie, si la R aison
                            Sodes a u tre s ob jets saisis.</p>
                        <p>à rem a rq u e r, en ce qui concerne l'é v alu aL 'ap p ela n t so u tien
                            t que la Société in ticiale a v a it m en tio n n é les v ersem en ts q
                            u 'eltion de la d ép réciation des m ach in es, q u 'un m</p>
                        <p>ée a u ra it dû o p ter, ou p o u r l 'exécution du le av ait, p a r m ég
                            ard e, om is dans sa req u êsy stèm e de calcul basé s u r des ta u x
                            fixés?</p>
                        <p>c o n tra t en lim ita n t s a dem an de au paieà tant, p o u r cent de
                            dép réciatio n po u r lu te,</p>
                        <p>'puisque l 'a c h e te u r re s ta it to u jo u rs dém e n t du solde du
                            prix , ou p o u r la ré s ilia p rem ière année, et d'un p o u rcen tag
                            e dim ib iteu r d'u n m o n ta n t im p o rta n t de L.E. 60</p>
                        <p>tion;</p>
                        <p>que, d a n s l'espèce, l 'intim ée ayant opn u é p o u r les a n n ées su
                            iv an tes, ne s a u ra it environ, et que, d'a u tre p a rt, l'intim ée
                            avait té p o u r l 'exécution en g a rd a n t to u s les v e rêtre adm
                            is, su rto u t d an s ces tem ps, com déjà u sé de patien ce à son
                            égard, en rese m e n ts déjà fa its s u r le p rix, s a n s offre m</p>
                        <p>e prin cip e d'ap plication gén érale;</p>
                        <p>m e tta n t l 'exécution d u ra n t p rès de deux ans de re stitu tio n ,
                            était m al venue, à dem ander,</p>
                        <p>Q u'au cours des débats, l'appela n t a inet en ayant soin, a p rè s av o
                            ir ob ten u l'oren m ôm e tem ps, la résiliatio n du c o n tra t
                            diqué,</p>
                        <p>à p lu sie u rs rep rises, q u 'il se ra it p rêt donnance,</p>
                        <p>le 20 Ju in 1939, de l 'en aviser et la re p rise de la m ach in e
                            vendue.</p>
                        <p>à rég ler le solde d u com pte ju stifié; — que le jo u r m êm e p a r
                            lettre recom m andée, et ce</p>
                        <p>Q ue, d'ailleu rs, l'ap p ela n t oppose à la del 'intim ée, de son côté,
                            a d éclaré que, s u r cetn 'est que tre n tè jo u rs plus ta rd ,
                            lorsque m</p>
                        <p>an d e l'arg u m e n t que la m ach in e litig ieu te base, le litige p o
                            u rra it être liquidé;</p>
                        <p>cette le ttre re s ta sa n s effet, que l'exécution se,</p>
                        <p>se rv a n t au x besoins d'u n fonds ag rico Que, m alg ré cette m an
                            ifestatio n de bonincrim inée fut effectuée;</p>
                        <p>le,</p>
                        <p>et ay a n t été incorporée aux te rra in s, est n</p>
                        <p>es in ten tio n s, les p a rtie s ne sont p as a r Q uant au p ré te n d
                            u délai accordé v erbaled evenue un im m euble p a r destin atio n ,
                            leriv ées à u n accord;</p>
                        <p>m ent à l'a c h e te u r p a r l 'agent de la vcnde-</p>
                        <p>quel,</p>
                        <p>d'a p rè s la loi, ne s a u ra it faire l'objet</p>
                        <p>Que. d a n s ces conditions, il y a lieu, d'e sd'u n e pro céd u re m
                            obilière;</p>
                        <p>resse, la dem an d e d'enquête form ulée à cet tim e r les d o m m ag
                            es-in térêts su b is p a r l'in Q u 'il p rétend, en outre, .n o n pas,
                            il est effet n 'est p as adm issible, v u le défaut de tim ée à
                            l'occasion et en ra iso n de la ré silia v rai, avec tro p d'in sistan
                            ce, q u 'il a toutoute a rtic u la tio n p récise des circonstances tion
                            de son co n trat avec l'ap p elan t.</p>
                        <p>jo u rs été disposé à p a y e r le solde du prix,</p>
                        <p>et lieu de cette en trev u e, ain si que des pera p rè s pro d u ctio n p
                            a r l 'intim ée d'u n é ta t de</p>
                        <p>N o m — I. - V. Gaz. XXVIII, 7-1 et so n n es qui y a u ra ie n t
                            assisté.</p>
                        <p>com ptes ju stificatifs;</p>
                        <p>ii-5 , les arrêts du 9 Juin 1936 et du 23</p>
                        <p>Q u'il échet, v u les c o n sid é ra n ts qui préA ttendu, en p re m ie r
                            lieu et p o u r d éb lay e r</p>
                        <p>Avril 1936.</p>
                        <p>cèdent,</p>
                        <p>et ceux des p re m ie rs ju g es, de conle te rra in , que la p réten tio
                            n de l'ap p elan t,</p>
                        <p>firm er le u r décision, sa u f toutefois, en ce</p>
                        <p>II. - V. Gaz. XXVIII, 14-10, l'arrêt du que la m ach in e se ra it
                            devenue u n im m eu qui concerne la co n d am n atio n de G aber a ble p
                            a r d estin atio n , e st m a l fondée. D ans</p>
                        <p>2 Avril 1935, Gaz. XXIV, 238-239, l'ardes d o m m ag es-in térêts p o u r
                            action vexatoi-</p>
                        <p>le cas d'une m ach in e agricole, sous la clau rêt du 19 Janvier 1932. et
                            les autres arre. ce c a ra c tè re ne ré s u lta n t p a s à suffise
                            reserva ti dominii, l'im m obilisation de la rêts cités en note.</p>
                        <p>sance des débats.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb n="137" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>LÉGISLATION.</head>
                <div type="item">
                    <p>Il est à noter que l'A dm inistration des Im pôts a dem andé par sa lettre N°
                        1-34/2</p>
                    <p>(577) » Successions », que ces certificats soient délivrés su r papier
                        ordinaire en a tCirculaires relatives à l'application de la Loi JV° 142 de
                        1944 établissant un droit tendant l'im pression des form ules indiquées au
                        Règlem ent d'exécution.</p>
                    <p>de mutation sur les successions.</p>
                    <p>Dépôt des som mes et valeurs.</p>
                    <p>La Loi N° 142 de établissant un droit</p>
                    <p>L 'article 31 de la dite loi dispose que toude mutation su r les successions
                        comporte te personne, toute banque, toute société ou diverses dispositions
                        relatives, d'une part,</p>
                    <p>to u t agent de change qui serait débiteur au à la production qui doit être
                        faite par les profit d'une succession, d'actions, d'obligahéritiers à
                        l'Administration des Impôts tions ou droits quelconques ou qui e n , sed'un
                        certain nombre d'états officiels et cerra it dépositaire, est tenu, sous
                        peine d'une tificats,</p>
                    <p>pour permettre la détermination du am ende n 'excédant pas P.T. 1000, de p
                        répatrimoine successoral imposable, et, d'a u senter à l'A dm inistration
                        Fiscale, dans les tre part, à l'immobilisation de co patrimoisep t jours de
                        sa connaissance de la date ne ju sq u 'au règlement des droits fiscaux.</p>
                    <p>du décès, suivant les form es prescrites par</p>
                    <p>Pour l'application de ces dispositions,</p>
                    <p>le Règlem ent d'exécution, une déclaration l'Administration des Impôts et le
                        Ministère indiquant le m ontant de sa dette envers le de la Justice ont
                        adressé aux. Tribunaux les défunt. En outre, les personnes ci-dessus quatre
                        circulaires dont nous publions ci-</p>
                    <p>indiquées ne. pourront rem ettre aux h ériaprès la traduction, p our
                        renseigner plus tiers légataires ou donataires, quoi que ce complètement les
                        intéressés sur les dispoéchus p ar voie de succession ou p a r testam ent ou
                        su r un bénéfice de w akf, avant que le certificat prévu à l'article
                        précédent leur soit présenté. Ils seront tenus de m entionner dans les actes
                        toutes les indications du certificat concernant le droit de m utation.</p>
                    <p>E tant donné que cette loi a 'été prom ulguée le 31- Août 1944, .pour entrer
                        en vigueur à p artir de sa publication au » Journal</p>
                    <p>Officiel » et que cette publication a eu lieu au N° 108 du 11 Septem bre
                        1944, les notaires, greffiers, fonctionnaires ou officiers publics ayant
                        qualité pour dresser ou recevoir un acte authentique ou sous seing privé
                        sont tenus, conform ém ent à l'art. 47,</p>
                    <p>de dem ander le certificat visé p ar l'art. 46,</p>
                    <p>si le décès a eu lieu le 11 Septem bre 1944</p>
                    <p>ou à une date postérieure. Mais si le décès a eu lieu avant cette date, ils
                        devront s 'en assu re r officiellement et l'indiquer dans l'acte ou dans le
                        procès-verbal de légalisation.</p>
                    <p>soit de ce qu'elles détiennent, directem ent sitions auxquelles il leur
                        appartient de se ou par l'entrem ise d'un tiers, qu'après p réF ait le 6 S
                        afar 1364 (23 Janvier 1945).</p>
                    <p>conformer.</p>
                    <p>sentation d'un certificat de l'A dm inistration</p>
                    <p>H</p>
                    <p>I</p>
                    <p>Fiscale attestan t que les droits de m u tation ont été acquittés ou qu'aucun
                        droit</p>
                    <p>C i r c u l a i r e s d u M in is t è r e d e s F in a n c e s .</p>
                    <p>C ir c u l a i r e d u M i n is t è r e de l a Justice .</p>
                    <p>n 'est dû su r la succession. Toutefois, les</p>
                    <p>(A d m in is t r a t io n d e s Impôt s ,</p>
                    <p>(Communiquée aux Tribunaux Mixtes par Circu­ laire N° 881, du 12 Février
                        19^5, de la Cour débiteurs et dépositaires pourront déposer,</p>
                    <p>S e r v i c e d e s S u c c e s s io n s ). •</p>
                    <p>san s frais, dans une des Caisses du Goud*Appel Mixte).</p>
                    <p>vernem ent, les som m és ou valeurs à leur</p>
                    <p>M onsieur le P résident du Tribunal,</p>
                    <p>(Communiquées aux Tribunaux Mixtes par Circu­ laire N° 527 du 26 Février 19k5
                        de la Cour d'Ap- pel Mixte).</p>
                    <p>charge. L 'A dm inistration Fiscale ainsi que</p>
                    <p>A</p>
                    <p>En exécution de la Loi N° 142 de 1944,</p>
                    <p>tout intéressé pourront les requérir d'efétablissant un droit de m utation
                        sur les sucfectuer ce dépôt, suivant les form es et m oL 'article 21 de la
                        Loi N° 142 de 1944 étacessions et du Règlem ent d'exécution de dalités
                        prévues p ar le Règlem ent d'exécublissant un droit de m utation sur les
                        succette loi faisant l'objet de l'A rrêté m in istion.</p>
                    <p>Ce dépôt se ra libératoire, sous rése rcessions dispose que:</p>
                    <p>tériel</p>
                    <p>N° 126 de 1944, publié au » Journal ve de leurs droits et des droits des
                        inté« L 'inventaire sera accompagné des pièOfficiel » N° 152 du 14 Décembre
                        1944;</p>
                    <p>ressés.</p>
                    <p>ces suivantes:</p>
                    <p>Et répondant aux vœ ux de l'A dm inistraL 'article 46 du Règlem ent
                        d'exécution de</p>
                    <p>1.) un « Elam charei » constatant le détion des Im pôts m anifestés dans ses
                        lettres la loi dispose que le déposant devra, au cès et désignant les
                        héritiers ou un certiNos 1-34/2 (557, 558, 559), reçues le 12 J a n m om ent
                        d'effectuer le dépôt, rem plir en vier</p>
                    <p>1945, le M inistère estime ém ettre les trois exem plaires une formule
                        spéciale, m oficat du M ehkém eh Charei établissant que instructions
                        suivantes:</p>
                    <p>dèle</p>
                    <p>N° 8 » Successions », qui sera délivrée la demande lui en a été présentée
                        dans les trente jours du décès;</p>
                    <p>sans frais à tous ceux qui en feront la deLes certificats hypothécaires.</p>
                    <p>m ande aux M ôm ouriehs des Im pôts, ou</p>
                    <p>2.) un état officiel du Teklif du défunt;</p>
                    <p>L'article 21 de la Loi N° 142 de 1944 distoute au tre pièce où devront
                        figurer toutes</p>
                    <p>3.) un état officiel de ses propriétés dans pose que l'inventaire doit être
                        accom pagné les indications requises dans la dite form ules bandars soumis à
                        l'impôt sur la prode certaines pièces dont un état hypothéle.</p>
                    <p>Cette formule, ou la 'pièce en tenant priété bâtie;</p>
                    <p>caire des transcriptions et inscriptions grelieu, devra contenir la
                        désignation m inu4.) un état hypothécaire des transcripvant les biens du
                        défunt, lequel état 'est tieuse du dépôt, de telle sorte q u 'il puisse
                        tions et inscriptions grevant les biens du dressé sans droits. De même, les
                        articles être facilem ent distingué de tout autre dédéfunt;</p>
                    <p>31 et 32 du Règlem ent d'exécution de cette pôt.</p>
                    <p>Les trois états ci-dessus seront délivrés loi faisant l'objet de l'A rrêté m
                        inistériel</p>
                    <p>Les trois exem plaires devront, aussitôt</p>
                    <p>N° 126 de 1944 disposent que la dem ande sans frais, avec mention qu'ils ont
                        été déaprès que le dépôt a été effectué, être re en obtention de l'état,
                        visé p ar l'art. 21 de livrés uniquement pour les besoins de la livêtus du
                        sceau de la Caisse qui l'a reçu.</p>
                    <p>la loi, doit être adressée aux autorités com quidation des droits à charge de
                        la succesL'un de ces exem plaires sera restitué au pétentes sur une form ule
                        spéciale. Cette sion,</p>
                    <p>sans qu'ils puissent être employés à déposant, l'autre conservé dans les
                        dosformule peut être obtenue aux Màmou-</p>
                    <p>siers de la Caisse et le troisièm e transm is aucun autre usage. Les
                        intéressés doivent riehs des Im pôts. Les intéressés présenterequérir les
                        dits états dans les trente jours au M âm our des Impôts.</p>
                    <p>du décès. Si ces étals ne leur ont pas été ront cette form ule dûm ent rem
                        plie, au La procédure ci-dessus sera applicable,</p>
                    <p>M âm our des Im pôts lequel y consignera,</p>
                    <p>délivrés avant l'expiration du délai fixé que les déposants aient d'eux-mèmes
                        effecpour la production de l'inventaire, ils depar écrit, qu'ils sont
                        autorisés à la prétué ce dépôt ou su r la dem ande des intévront en aviser
                        l'Administration en lui insenter à l 'autorité com pétente et ce, après
                        ressés ou du M âm our des Impôts.</p>
                    <p>l'avoir revêtue du sceau de l'A dm inistradiquant la date à laquelle ils les
                        ont requis;</p>
                    <p>Aussi vous prions-nous d'inviter les Greftion et s'être assuré, à titre
                        prélim inaire,</p>
                    <p>fes des T ribunaux à accepter les som m es</p>
                    <p>5.) des certificats de banques, sociétés ou de la qualité des requérants.</p>
                    <p>ou valeurs qui seraient déposées en exécuparticuliers indiquant les créances
                        du déC'est pourquoi, nous vous prions d'invition de l'art. 31 de la. dite
                        loi, sans droit funt à leur encontre, ou les créances, vater les Greffes à
                        observer ce qui suit:</p>
                    <p>de dépôt ou tout autre droit quelconque,</p>
                    <p>leurs ou dépôts qu'ils détiennent pour son</p>
                    <p>1. — Si l'intéressé présente une dem antout en se conform ant m inutieusem
                        ent aux compte;</p>
                    <p>de en obtention de certificat hypothécaire,</p>
                    <p>dispositions de l'art. 40 du Règlement d'exé6.) toutes autres pièces et
                        documents que sur la form ule spéciale revêtue du sceau cution.</p>
                    <p>les intéressés jugent utile, de présenter pour de 'la M àm purieh et
                        approuvée par le Mà-</p>
                    <p>établir l'actif ou le passif de la succesActes notariés et légalisation de
                        signature.</p>
                    <p>rnour, le Greffe doit procéder aux rechersion</p>
                    <p>».</p>
                    <p>ches nécessaires et dresser le certificat reL 'art. 46 de la loi dispose que
                        l'Adm inisquis sans percevoir' de droits, ni sur le certration</p>
                    <p>Fiscale devra délivrer à tout intéP a r ailleurs, le Règlem ent d'exécution
                        de cette loi, pris par l'A rrêté m inistériel N° 126</p>
                    <p>tificat n i sur les recherches.</p>
                    <p>ressé,</p>
                    <p>dans les deux sem aines de la dede 1944 et publié au » Journal Officiel »</p>
                    <p>m ande qui en sera faite, un certificat indi2. — Le Greffe m entionnera dans
                        le cerquant le droit de m utation et ce qui en a</p>
                    <p>N° 152 du 14 Décembre 1944, dispose dans tificat q u 'il est destiné à la
                        liquidation des ses articles 31, 32 et 33 que: v été payé. De m ême, l'art.
                        47 de la loi disdroits de m utation dus sur la succession pose qu'il est
                        interdit à tous notaires, grefArticle 31. « La demande en obtention des du
                        défunt, et q u 'on ne peut en faire aucun fiers,</p>
                    <p>fonctionnaires ou officiers publics états et certificats N°B 2, 3 et 4 visés
                        à l'arautre usage.</p>
                    <p>ay an t qualité de dresser ou recevoir un acte ticle 21 de la loi devra être
                        adressée aux</p>
                    <p>3. — Le certificat se ra délivré à l'intéauthentique ou sous seing privé ou
                        accom autorités compétentes sur des formules spéressé qui détient une lettre
                        de l'A dm inistrap lir les form alités de transcription, inscripciales,</p>
                    <p>modèles Aos 3, 4 et 5 » Successions y tion des Im pôts dem andant ce
                        certificat, ou tion,</p>
                    <p>m ention, radiation et autres, de prosuivant le cas. Ces formules pourront
                        être bien envoyé à l'A dm inistration susdite, si céder à aucun acte de leur
                        m inistère reobtenues aux Mdmourichs des Impôts.</p>
                    <p>cette dernière le réclam e directem ent par latif à une aliénation ou
                        disposition quel» Les intéressés présenteront ces form uécrit.</p>
                    <p>conque portant su r des biens ou droits les,</p>
                    <p>dûment remplies, au Mâmour des lm -</p>
                    <pb n="138" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>pôts lequel y consignera, par écrit, qu'ils sont autorisés à les présenter à
                        l'autorité compétente et ce après les avoir revêtues du sceau de
                        1'Administration et s'être assuré,</p>
                    <p>à titre préliminaire, de la qualité des requérants ».</p>
                    <p>Article 32: » Les autorités qualifiées pour délivrer les états et certificats
                        visés à l'article précédent devront m entionner sur chacun d'eux qu'ils sont
                        destinés uniquement à la liquidation des droits de mutation ci charge de la
                        succession et qu'ils ne peuvent être employés à aucun autre usage ».</p>
                    <p>Je vous prie, en conséquence, de vouloir bien donnep des instructions aux
                        Greffes des H ypothèques des T ribunaux Chareis,</p>
                    <p>N ationaux et Mixtes d'observer les dispositions des articles susdits en ce
                        qui concerne les états des inscriptions et tra n scriptions opérées contre
                        le défunt. En a ttendant l'im pression des modèles visés au</p>
                    <p>R èglem ent d'exécution de la loi, les états seront dressés sur papier
                        ordinaire et re m is aux intéressés porteurs de lettres de l'A dm
                        inistration des Im pôts les réclam ant ou envoyés à l'A dm inistration quand
                        elle les a u ra dem andés directem ent et p ar écrit de l'autorité com
                        pétente.</p>
                    <p>Le Directeur Général.</p>
                    <p>N» 1-34/2 (557) Successions.</p>
                    <p>B</p>
                    <p>L'article 31 de la Loi N° 142 de 1944 établissant un droit de m utation su r
                        les successions dispose que:</p>
                    <p>« Toute personne, toute banque, toute société ou tout, agent de change qui
                        serait dé-,</p>
                    <p>biteur au profit d'une succession, d'actions-,</p>
                    <p>d'obligations ou droits quelconques ou qui en serait dépositaire, est tenu,
                        sous peine d'une amende n'excédant pas P.T. 1000, de présenter à
                        l'Administration Fiscale, dans les sept jours de sa connaissance de la date
                        du décès, suivant les formes prescrites par le Règlement d'exécution,-une
                        déclaration indiquant le montant de sa dette Envers le défunt.</p>
                    <p>» En outre, les personnes ci-dessus indiquées ne pourront remettre aux
                        héritiers,</p>
                    <p>légataires ou donataires, quoi que ce soit de ce qu'elles détiennent,
                        directement ou par l'entremise d'un tiers, qu'après présentation d'un
                        certificat de TAdministration</p>
                    <p>Fiscale attestant que les droits de mutation ont été acquittés ou qu'aucun
                        droit n'est dû sur la succession.</p>
                    <p>« Toutefois, les débiteurs et dépositaires pourront déposer sans frais, dans
                        une des Caisses du Gouvernement, les som m es ou valeurs à leur charge.
                        L'Administration</p>
                    <p>Fiscale ainsi que tout intéressé pourront les requérir d'effectuer ce dépôt
                        suivant les formes et modalités prévues par le Règlem ent d'exécution. Ce
                        dépôt sera libératoire,</p>
                    <p>sous réserve de leurs droits et des droits des intéressés ».</p>
                    <p>P ar ailleurs, l'article 40 du Règlem ent d'exécution-de la loi, pris p ar
                        l'A rrêté m inistériel</p>
                    <p>N° 126 de 194-4 et publié au a jo u r nai</p>
                    <p>Officiel » N° 152 du 14 Décembre 1944,</p>
                    <p>édicté que:</p>
                    <p>a Le déposant devra, au m oment d'effectuer le dépôt, remplir en trois
                        exemplaires une formule spéciale, modèle N° 8 » Successions</p>
                    <p>» qui sera délivrée sans frais à tous ceux qui en feront la demande aux
                        Mdmouriehs des Impôts, ou toute autre pièce où devront figurer toutes les
                        indications requises dans la dite formule. Cette form ule,</p>
                    <p>ou la pièce en tenant lieu, devra contenir la désignation minutieuse du
                        dépôt,</p>
                    <p>de telle sorte qu'il puisse être facilement distingué de tout autre
                        dépôt.</p>
                    <p>« Les trois exemplaires devront, aussitôt après que le dépôt a été effectué,
                        être revêtus du sceau de la Caisse, qui Ta reçu.</p>
                    <p>L'un de ces exemplaires sera restitué au déposant, l'autre conservé dans les
                        dossiers de la Caisse et le troisième transmis au M âmour des Impôts.</p>
                    <p>« La procédure ci-dessus sera applicable,</p>
                    <p>que les déposants aient d'eux-mêm es effectué ce dépôt ou sur la demande des
                        intéressés ou du Mâmour des Impôts ».</p>
                    <p>Je vous prie, en conséquence, de vouloir bien donner des instructions aux T
                        ribunaux</p>
                    <p>Chareis, N ationaux et Mixtes d'accepter ces dépôts sans frais, suivant la
                        procédure prévue p ar le Règlem ent d'exécution.</p>
                    <p>Le Directeur Général.</p>
                    <p>N° 1-34/2 (558) Successions.</p>
                    <p>C</p>
                    <p>L 'art. 46 de la Loi N° 142 de 1944 établissant un droit de m utation su r
                        les successions édicté que:</p>
                    <p>» L 'Administration Fiscale devra délivrer à •tout intéressé, dans les deux
                        semaines de la demande qui lui en sera faite, un certificat indiquant le
                        droit de mutation et ce qui en a été payé ». '</p>
                    <p>De môme l'article 4-7 de la dite loi dispose que:</p>
                    <p>ii H est interdit à tous notaires, greffiers,</p>
                    <p>fonctionnaires ou officiers publics ayant qualité de dresser ou recevoir un
                        acte authentique ou sous seing privé, ou accomplir les formalités de
                        transcription, inscription,</p>
                    <p>mention, radiation et autres, de procéder à aucun acte de leur ministère
                        relatif à une aliénation ou disposition quelconque portant sur des biens ou
                        droits échus par voie de succession ou par testam ent ou sur un bénéfice de
                        wakf, avant que je certificat prévu à l'article précédent leur soit
                        présenté. Us seront tenus de mentionner dans les actes toutes les
                        indications du certificat concernant le droit de mutation ».</p>
                    <p>Je vous prie en conséquence de vouloir bien donner -des instructions de se
                        conform er aux prescriptions de ces deux articles aux Greffiers et Greffiers
                        N otaires des T ribunaux</p>
                    <p>Chareis, N ationaux et Mixtes, ainsi qu'au personnel des B ureaux des
                        Hypothèques près les T ribunaux Mixtes.</p>
                    <p>Le Directeur Général.</p>
                    <p>N° 1-34/2 (559) Successions.</p>
                    <p>Proclamation N“ 564</p>
                    <p>relative à l'échange, auprès de la séquestration générale des biens des
                        ressortissants italiens, des lires italiennes recueillies de la population
                        de Siwa et de Karet Orn Sagliir.</p>
                    <p>(Journal Officiel Num éro Extraordinaire</p>
                    <p>[42] du 11 Mars 1915).</p>
                    <p>Nous, M ahmoud Fahm y El X okrachi pacha.</p>
                    <p>Vu le Décret du 1er Septem bre 1939 déclarant l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le Décret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Article unique. — Le M inistre des F in an ces est autorisé à échanger,
                        auprès de la Séquestration Générale des biens des re ssortissants italiens,
                        une som m e de 73304,50</p>
                    <p>lires italiennes, qui avait été recueillie de la population après
                        l'évacuation p ar les forces de l'Axe de la région de l'Oasis de</p>
                    <p>Siw a et de K aret Om Saghir contre une som m e équivalente en m onnaie
                        égyptienne et au taux d'achat qui avait été imposé à la population, soit
                        13,7 millièm es la lire.</p>
                    <p>Le Caire, le 10 M ars 1945.</p>
                    <p>M ahmoud F ahm y El Xokrachi.</p>
                    <p>Arrêté N° 22 de 1945 du Ministère des Finances instituant une Commission en
                        vue de faciliter et dix développer.</p>
                    <p>les importations de marchandises en</p>
                    <p>1945 et de réorganiser Te contrôle du Gouvernement sur les opérations en-</p>
                    <p>devises étrangères.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N° 43 du 12 Mars 1945).</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu la décision du Conseil des M inistres en date du 30 Décembre 1944
                        approuvant les propositions soum ises p ar le M inistère des F inances p ar
                        sa note du 28 Décembre 1944 au su jet de la conclusion d'un accord avec le G
                        ouvernem ent B ritannique en vue de faciliter et de développer l 'im
                        portation des m archandises en 1945 et de réorganiser le contrôle du G
                        ouvernem ent E gyptien sur les opérations en devises étrangères; .</p>
                    <p>Vu l 'alinéa 16 de "A nnexe N° 11 de la Note du M inistère des Finances susm
                        entionnée;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Une Com mission m ixte est instituée com me suit:</p>
                    <p>Le Sous-Secrétaire d'E ta t au M inistère des Finances, Président; le
                        Conseiller Financier à l'A m bassade B ritannique, le Conseiller</p>
                    <p>Com mercial à l'A m bassade B ritannique,</p>
                    <p>le Secrétaire F inancier au M inistère des Finances, le D irecteur du Service
                        des Im portations, membres; N aguib Ali El Ha-</p>
                    <p>racani eff., du Service des Im portations, secrétaire.</p>
                    <p>Art.- 2. — La Commission susm entionnée se réu n ira à des intervalles déterm
                        inés pour étudier les questions ay an t rap p o rt aux propositions
                        contenues dans l'Annexe N° 11</p>
                    <p>de la Note susm entionnée du M inistère des F inances en date du 28 Décembre
                        1944 et concernant les besoins de l'Egypte en devises difficiles à
                        obtenir.</p>
                    <p>Art. 3. — Le Sous-Secrétaire d'E ta t au</p>
                    <p>M inistère des F inances est chargé de l'exécution du présent arrêté.</p>
                    <p>F ait le 25 Rabi Awal 1364 (10 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: M akram Ebeid.</p>
                    <p>Arrêté N° 53 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>(FIXANT LA LIM ITE MAXIMA DES BÉNÉFICES AUTOR</p>
                    <p>IS É S PO U R LES IM PO RTA TEURS ET COMMERÇANTS</p>
                    <p>EN FILÉS DE LAINE).</p>
                    <p>(Journal Officiel A'° 43 du 12 Mars 1945)-</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 101 de 1939 fixant les prix m axim a des denrées alim
                        entaires et articles de prem ière nécessité, modifiée par les P roclam
                        ations Nos 98, 1-46, 390, 429 et</p>
                    <p>499;</p>
                    <p>Vu les articles 1 et 13 de la Proclam ation</p>
                    <p>N° 4-13 réglem entant la circulation des produits de fabrication locale ou
                        d'ijnportatibn;</p>
                    <p> Vu l'A rrêté m inistériel N° 156 de 1944;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Aux fins de l'application de l'A rrêté m inistériel N° 156 de
                        1944, la limite m axim a des bénéfices autorisés pour les im portateurs et
                        com m erçants en filés de laine est de 30 % des charges de l'im portation ou
                        du prix d'achat selon le cas.</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en trera en vigueur à la date de sa publication
                        au » Journal</p>
                    <p>Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 14 R abi Awal 1364 (27 Février 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni Mahmoud.</p>
                    <p>Arrêté du Ministère de l'Intérieur portant modification des droits à
                        percevoir pour l'apposition des visas de transit sur les passeports
                        belges.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 46 du 19 Mars 19-15).</p>
                    <p>Le M in istre de l'In té rie u r,</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté du M in istère des A ffaires</p>
                    <p>E tra n g è re s en date du 17 M ars 193G p o rta n t à 2 b elg as les d ro
                        its à p ercev o ir pour i'6/pposition de v isa s de tr a n s it s u r les p
                        a sse p o rts belges;</p>
                    <p>Vu l'article 16 de la L oi.N ° 4-9 de 1910; -</p>
                    <p>E ta n t donné que le G o u v ern em en t B elge a p o rté à 20 b elg as le d
                        ro it à p ercevoir lors de la déliv ran ce a u x é tra n g e rs d'u n v is a
                        de tr a n s it p a r le Congo B elge;</p>
                    <p>P a r ap plication du p rin cip e de la récip rocité de tra ite m e n t;</p>
                    <p>, E t ap rè s av is fav o rab le d u M in istre des A ffaires E tra n g è re
                        s;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>A rt: 1er. — Le d ro it de v isa s de tra n s it à ap p o ser s u r les p a
                        sse p o rts belges est p o rté à l 'éq u iv alen t de 20 b elg as e n m onn
                        aie égyptienne.</p>
                    <p>Art. 2. — Le p ré s e n t a rrê té en tr e ra en v ig u eu r dès s a pu b
                        licatio n au » Journal</p>
                    <p>Officiel ». ,</p>
                    <p>F a it le 27 R ab i A w al 1364 (12 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: M ahm oud Fahmy El N okrachi.</p>
                    <p>Arrêté i\° 75 de 1945 du 'Ministère du Commerce et de l'Industrie portant
                        suspension de l'exécution do l'Arrêté</p>
                    <p>N° 127 de 1941 relatif à l'exportation de l'ail.</p>
                    <p>(Journal Officiel A'° 46 du 19 Mars 1945).</p>
                    <p>Le M in istre d u C om m erce et de l 'In d u strie,</p>
                    <p>Vu la Loi N° 62 de 1940 re la tiv e a u contrô le s u r l 'ex p o rtatio n
                        des p ro d u its a g ricoles;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté N° 127 de 1941 relatif à l'exp o rtatio n de l 'ail;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — J u s q u 'au 31 M ars 1945, c-st su sp en d u e l'exécution de l
                        'A rrêté N° 127</p>
                    <p>de 1941 en ce q u i concerne l 'ail an cien de la récolte de 1944.</p>
                    <p>Art. 2. — Le p ré s e n t a rrê té en tr e ra en v ig u eu r à la date de sa
                        p ro m ulgation.</p>
                    <p>F a it le 29 R abi A w al 1364 (14 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: H efni M ahm oud.</p>
                    <p>Arrêté du Ministère de l'Hygiène Pu-</p>
                    <p>bjique portant application des mesures quarantenaires aux av ions .en
                        provenance du Sud, dans les aérodromes de Louxor.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N° 47 du 22 Mars 1915).</p>
                    <p>Le M in istre de l 'H ygiène P ublique,</p>
                    <p>Vu le D écret p o rta n t créatio n de l 'A dm in is tra tio n Q u a ra n te
                        n a ire p ro m u lg u é le 29 R a g a b 1358 (14 S eptem bre 1939), alin éa
                        1er,</p>
                    <p>article 1er;</p>
                    <p>E t s u r la dem ande du S ous-S ecrétaire d'E fat à la Q u a ra n ta in e
                        ;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — T ous avions ou h y d rav io n s en p ro v en an ce du Sud, v o u
                        la n t a tte rr ir en</p>
                    <p>E gypte, doivent effectuer le u r p re m ie r a tte rris sa g e soit à l
                        'aéro p o rt, soit à l 'hydro-</p>
                    <p>b ase de L ouxor, avant de p o u rsu iv re leu r voyage v e rs les aéro d ro
                        m es de l 'in térieu r.</p>
                    <p>Art. 2. — Le S o u s-S ecrétaire d'E ta t à la</p>
                    <p>Q u a ra n ta in e est ch arg é de l 'exécution du p ré s e n t arrê té .</p>
                    <p>F a it le 22 R abi A w al 1364 (7 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: Ib ra h im A bdel H adi.</p>
                    <pb n="139" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Arrêté .V' 68 de 1945 du Ministère de l'Approvisionnement modifiant
                        l'Arrêté</p>
                    <p>N° 24 de 1940 réglementant le commerce intérieur et la consommation du
                        pétrole (Kérosène).</p>
                    <p>(Journal Officiel A'0 47 du 22 Mars 1945).</p>
                    <p>Le M inistre de l 'A pprovisionnem ent,</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 76 relativ e aux re stric tio n s co n cern an t le
                        com m erce ■ in térie u r et la co nsom m ation du p étro le (K érosène)</p>
                    <p>e t de c e rta in s p ro d u its et articles,</p>
                    <p>m odifiée p a r la P ro clam atio n N° 499;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté m in isté rie l N° 24 de 1940 ré g le m e n ta n t le com m erce
                        in té rie u r et la conso m m atio n du pétrole (K érosène);</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — L 'article 14 de l 'A rrêté m in istériel N° 24 de 1940 su scité
                        e st m odifié p a r le tex te su iv a n t:</p>
                    <p>h T o u t co n so m m ateu r qui d é s ir e .</p>
                    <p>a c h eter du pétrole (K érosène) d ev ra p ré s e n te r a u v en d eu r la
                        c a rte de l'a p p ro v isio n n em en t et le b illet de d is trib u tio n
                        p o u r la d u rée d an s laquelle l 'a c h a t a lieu.</p>
                    <p>Le pétrole (K érosène) ne p o u rra être p ris ou d o n n é que m o y e n n a
                        n t la p ré sen tatio n de la carte et du billet. Le p étrole (K érosène) ne
                        p o u rra ég alem e n t être p ris ou donné d an s une q u an tité d é p a
                        ss a n t celle in scrite au b illet de distrib u tio n .</p>
                    <p>Le billet de d istrib u tio n se ra délivré au v en d eu r lors de la liv ra
                        iso n du p étro le (K érosène).</p>
                    <p>Le M inistère de l 'A p p ro v isio n n em en t</p>
                    <p>-désignera p o u r ch aq u e épicier et ch aque coopérative u n n o m b re de
                        fam illes.</p>
                    <p>Les épiciers ou co o p érativ es ne p o u rro n t d isp o ser des b illets de
                        d istrib u tio n à eux délivrés à' d'a u tre s que les fam illes po u r eux
                        désignées et d an s les q u a n tité s fixées p o u r chaque fam ille.</p>
                    <p>L es épiciers et coopératives p rév u s à l 'alin éa p récéd en t d ev ro n t
                        te n ir un re g istre conform ém ent au m odèle ém is p a r le M inistère de
                        l 'A ppro v isio n n em e n t où sero n t in scrits les n u m éro s des
                        cartes, les n o m s des fam illes p o u r eux désignées et les q u a n tité
                        s des billets de d istrib u tio n désignées p o u r c h a que fam ille avec
                        indication des nom ,</p>
                    <p>q u alité et sig n a tu re du récep tio n n aire ain si que la date de récep
                        tio n ».</p>
                    <p>Art. 2. — Le p ré s e n t a rrê té en tre ra en v ig u e u r à p a rtir de la
                        date de sa pu b lication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F a it le 4 R abi A w al 1364 (17 Février 1945).</p>
                    <p>Signé: T a h a El Sibaï.</p>
                    <p>Arrêté N° 69 de 1945 du Ministère de l'Approvisionnement.</p>
                    <p>(RELATIF AU COMMERCE DU PÉTROLE).</p>
                    <p>(Journal Officiel A'° 47 du 22 Mars 1945).</p>
                    <p>Le M inistre de l'A pprovisionnem ent,</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 76 relativ e aux restrictio n s co n c e rn a n t
                        le com m erce in té rie u r et la co n so m m atio n du pétrole (K
                        érosène)</p>
                    <p>et de c e rta in s p ro d u its et articles,</p>
                    <p>m odifiée p a r la P ro clam atio n N° 499;</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté m in istériel N° 728 de 1944</p>
                    <p>m odifié p a r l 'A rrêté N° 17 de ,1945;</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté N° 67 de 1945; '</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté X» 68 de 1915;</p>
                    <p>Arrêt e : *</p>
                    <p>i e r. — Le re g istre p ré v u à l 'a rticle 3 de l'A rrêté N« 728 de 1944,
                        m odifié p a r l 'A rrêté X° 17 de 1945, l'article 6 de l'A rrêté</p>
                    <p>X ° 67 de 1945 et l'article 1er de l'A rrêté</p>
                    <p>X° 68 de 1945 se ra te n u conform ém ent au m odèle joint au p ré se n t a
                        rrê té (*).</p>
                    <p>Art. 2. — Le p ré s e n t a rrê té en tre ra en v ig u eu r à p a rtir de la
                        date de sa pu b lication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F a it le 4 R abi A w al 1364 (17 Février 1945).</p>
                    <p>Signé: T a h a El Sibaï.</p>
                    <p>Proclamation iV° 565</p>
                    <p>portant abrogation de la Proclamation</p>
                    <p>N* 302 réglementant l'exercice de la profession de recruteur de gens de
                        mer.</p>
                    <p>(Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[48] du 25 Mars 1945).</p>
                    <p>X ous, M ahm oud Fahmy El N o k rach i p a cha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 d éc la ra n t l'é ta t de siège s u
                        r to u t le te rrito ire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 302 ré g le m e n ta n t l 'exercice de la p ro
                        fessio n de re c ru te u r de g en s de m er;</p>
                    <p>En v e rtu des pouvoirs qui n o u s sont conférés p a r le D écret du 25 F é
                        v rie r 1945;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — L a P ro clam atio n N° 302 su s-</p>
                    <p>visée est abrogée.</p>
                    <p>Art. 2. — L a p ré se n te P ro clam atio n en tr e ra en v ig u eu r à la
                        date de s a p u blication a u « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le C aire, le 24 M ars 1945.</p>
                    <p>M ahm oud Fahmy El N o krachi.</p>
                    <p>Proclamation N° 566</p>
                    <p>modifiant la Proclamation N° 257 relative aux déclarations de stocks
                        excessifs de certains articles.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[50] du 28 Mars 1945).</p>
                    <p>N ous, M ahm oud Fahmy E l-N okrachi p a cha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 déc la ra n t l 'é ta t de siège s u
                        r tout le te rrito ire égyptien;</p>
                    <p>Vu le D écret-loi N° 128 de 1939 in te rd is a n t la co n stitu tio n de
                        stocks excessifs de ce rta in s articles;</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N ° 257 relativ e au x d écla ratio n s de stocks
                        excessifs de c e rta in s articles;</p>
                    <p>En v e rtu des pouvoirs qui n o u s sont conférés p a r le D écret du 25 F é
                        v rie r 1945;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — L es dispositions de la P ro clam atio n X° 257 su sv isée s 'ap
                        p liq u ero n t au x co m m erçan ts et in d u strie ls qui ont com m encé a
                        p rè s le 14 M ai 1942 à ex ercer le com m erce des articles in d iq u és au
                        ta bleau an n ex é au D écret-loi N° 128 de 1939</p>
                    <p>ou à ex ercer un com m erce ou une in d u strie qui n é c e ssite n t l 'u
                        sag e de l 'u n des dits articles. L es disp o sitio n s de la p ro c la m a
                        tion précitée s 'ap p liq u ero n t ég ale m en t en cas d'addition d'u n no
                        u v el a rtic le au s u s dit tableau.</p>
                    <p>L a d éclaratio n visée à l'article p re m ie r de la P ro clam atio n X° 257
                        d e v ra être en voyée a u contrôle de l 'A ppro v isio n n em en t du G o u
                        v ern o rat ou de la M oudirieh dans le re s s o rt duquel est situ é l
                        'étab lissem en t p rincipal, une su ccu rsale ou agence q u elconque,</p>
                    <p>d a n s u n délai de quinze jo u rs à p a rtir de la p u b lication de la p
                        résen te p ro clam atio n p o u r les é ta b lisse m e n ts q u i, au m om
                        ent de sa pro m u lg atio n , re m p lisse n t l'une des conditions p rév u
                        es à l 'alin éa p re m ie r du p ré s e n t article, et à p a rtir de
                        l'exercice du com m erce n o u v eau ou de l'in-</p>
                    <p>(* ) N o u s n 'a v o n s p as tro u v é c e m o d èle au</p>
                    <p>« J o u r n a l O ffic ie l ». — ( N.d .l.R.) .</p>
                    <pb n="140" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>dustrie nouvelle, ou de la mise en vigueur</p>
                    <p>T a b l e a u .</p>
                    <p>des arrêtés ajoutant un nouvel article au</p>
                    <p>2.500 tonnes sans dépasser 3.000 tonnes L.E. 13.</p>
                    <p>Visite des navires.</p>
                    <p>tableau annexé au Décret-loi N° 128 de 1939,</p>
                    <p>dans les autres cas.</p>
                    <p>I. — Visite des navires pour la délivran3.000 tonnes sans dépasser 4,000
                        tonnes L.E. 14.</p>
                    <p>Tout changement ou modification dans ce du certificat de sécurité: (*).</p>
                    <p>les indications de la déclaration présentée</p>
                    <p>4.000 tonnes sans dépasser 5.000 tonnes,</p>
                    <p>Si la jauge brute du navire n 'excède pas</p>
                    <p>L.E. 15.</p>
                    <p>en exécution de la présente Proclamation</p>
                    <p>50 tonnes, L.E. 3,900 mill.</p>
                    <p>ou de la Proclamation N° 257 devra être enSi la jauge brute du navire excède
                        50 ton5.000 tonnes sans dépasser 6.000 tonnes, L.E. 16.</p>
                    <p>voyé au contrôle compétent de l'Approvisionnement,</p>
                    <p>dans la semaine de la modines sans dépasser 100 tonnes, L.E. 7,500 mill.</p>
                    <p>fication.</p>
                    <p>6.000 tonnes sans dépasser 7.000 tonnes, L.E. 17.</p>
                    <p>Si la jauge brute du navire excède 100</p>
                    <p>Art. 2. — Sera puni d'un emprisonnement ne dépassant pas trois mois et d'une
                        tonnes sans dépasser 300 tonnes, L.E. 11,200 mill.</p>
                    <p>7.000 tonnes sans dépasser 8.000 tonnes, L.E. 18.</p>
                    <p>amende n 'excédant pas L.E. 100 ou de l'une de ces deux peines seulement
                        toute perSi la jauge brute du navire excède 300</p>
                    <p>8.000 tonnes sans dépasser 9.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 19.</p>
                    <p>sonne ayant négligé de fournir dans le détonnes sans dépasser 600 tonnes,
                        L.E. 14.</p>
                    <p>lai fixé les indications visées à la présenPour chaque 300 tonnes ou fraction
                        de 300</p>
                    <p>9.000 tonnes, L.E. 20.</p>
                    <p>te</p>
                    <p>Proclamation ou à la Proclamation N°</p>
                    <p>tonnes au-dessus de 600 tonnes, L.E. 2,800</p>
                    <p>2.) Visite pour le renouvellement du cer257 ou qui aura sciemment fourni des
                        renmill.</p>
                    <p>tificat de franc-bord:</p>
                    <p>seignements inexacts.</p>
                    <p>Pour chaque visite tendant soit à l'instalSi la jauge brute n 'excède pas 300
                        tonArt. 3. — La présente Proclamation enlation de machines ou autres à bord
                        du nanes,</p>
                    <p>L.E. 1.</p>
                    <p>trera en vigueur à la date de sa publication vire,</p>
                    <p>soit à des modifications à la coque,</p>
                    <p>Si la jauge brute excède:</p>
                    <p>au » Journal Officiel ».</p>
                    <p>sous réserve que le certificat de sécurité</p>
                    <p>300 tonnes sans dépasser 500 tonnes,</p>
                    <p>Le Caire, le 27 Février 1945.</p>
                    <p>demeure valide, L.E. 2.</p>
                    <p>L.E. 1,500 mill.</p>
                    <p>Mahmoud Fahm y El-Nokrachi.</p>
                    <p>Pour la visite relative au changement du nombre permis de passagers dans le
                        délai</p>
                    <p>500 tonnes sans dépasser 1.000 tonnes, L.E. 2.</p>
                    <p>de validité du certificat dé sécurité, sous</p>
                    <p>(Proclamation N° 567</p>
                    <p>établissant l'heure d'été.</p>
                    <p>(,Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[52] du 29 Mars 1945).</p>
                    <p>Nous, Mahmoud Fahm y El Nokrachi paréserve que l'excédent ne dépasse pas
                        200</p>
                    <p>1.000 tonnes sans dépasser 1.500 tonnes,</p>
                    <p>personnes, sinon le dr«it sera majoré de L.E. 2,500 mill.</p>
                    <p>50 %, L.E. 2.</p>
                    <p>1.500 tonnes sans dépasser 2.000 tonnes, L.E. 3.</p>
                    <p>II. — Visite des navires affeptés au transport des pèlerins:</p>
                    <p>2.000 tonnes sans dépasser 3.000 tonnes, L.E. 3,500 mill.</p>
                    <p>cha,</p>
                    <p>a) Navires pourvus d'un certificat valide de sécurité:</p>
                    <p>Vu le Décret du 1er Septembre 1939 dé3.000 tonnes sans dépasser 6.000 tonnes,
                        L.E. 4. .</p>
                    <p>clarant l'état de siège sur tout le territoire</p>
                    <p>Si la jauge brute n 'excède pas 1.000 tonégyptien;</p>
                    <p>nes,</p>
                    <p>L.E. 5.</p>
                    <p>6.000 tonnes, L.E. 5.</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conPour chaque 300 tonnes ou fraction
                        de</p>
                    <p>3.) Visite annuelle:</p>
                    <p>férés par le Décret du 25 Février 1945;</p>
                    <p>300 tonnes au-dessus de 1.000 tonnes, L.E. 0,700 mill.</p>
                    <p>Si'la jauge brute n 'excède pas 300 tonnes, L.E. 1.</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Article unique. — A partir du 16 Avril b) Navires dépourvus d'un certificat
                        vaSi la jauge brute excède:</p>
                    <p>lide de sécurité:</p>
                    <p>jusqu'au 31 Octobre 1945, l'heure légale en</p>
                    <p>Egypte sera l'heure actuelle retardée de soixante minutes.</p>
                    <p>Si la jauge brute n 'excède pas 1.000 ton­ nes, L.E. 24,500 mill.</p>
                    <p>300 tonnes sans dépasser 500 tonnes, L.E. 1,500 mill.</p>
                    <p>500 tonnes sans dépasser l'.OOO tonnes,</p>
                    <p>A' cet effet, à 23 heures de la nuit du 15</p>
                    <p>Pour chaque 300 tonnes ou fraction de 300</p>
                    <p>L.E. 2.</p>
                    <p>au 16 Avril 1945, l'heure actuelle sera avantonnes au-dessus de 1.000 tonnes,
                        L.E. 3,500</p>
                    <p>cée de soixante minutes.</p>
                    <p>mill.</p>
                    <p>1.000 tonnes sans dépasser 1.500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 2,500 mill.</p>
                    <p>Le Caire, le 29 Mars 1945.</p>
                    <p>III. — Visite des navires pour la délivrance ou le renouvellement du
                        certificat</p>
                    <p>1.500 tonnes sans dépasser 2.000 tonnes,</p>
                    <p>Mahmoud Fahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>L.E. 3.</p>
                    <p>de franc-bord: (**). a) Navires classés:</p>
                    <p>2.000 tonnes sans dépasser 3.000 tonnes,</p>
                    <p>Décret fixant les droits sur la visite des L.E. 3,500 mill.</p>
                    <p>navires et la délivrance des certificats</p>
                    <p>1.) Visite pour la délivrance du certificat de franc-bord:</p>
                    <p>3.000 tonnes, L.E. 4.</p>
                    <p>et permis de navigation, ainsi que l'indemnité due aux experts désignés
                        par</p>
                    <p>Si la jauge brute n 'excède pas 100 tonb) Navires non classés: (*)</p>
                    <p>nes,</p>
                    <p>L.E. 3.</p>
                    <p>1.) Visite pour la délivrance ou le renoules Agents consulaires
                        Egyptiens.</p>
                    <p>Si la jauge brute excède:</p>
                    <p>vellement du certificat de franc-bord:</p>
                    <p>(,Journal Officiel N° 53 du 2 Avril 1945).</p>
                    <p>100 tonnes sans dépasser 300 tonnes,</p>
                    <p>Si la jauge brute n 'excède pas 100 tonNous, Farouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>L.E. 4.</p>
                    <p>nes,</p>
                    <p>L.E. 6.</p>
                    <p>Vu l'article 27 de la Loi N° 21 de 1940</p>
                    <p>300 tonnes sans dépasser 500 tonnes,</p>
                    <p>Si la jauge brute excède:</p>
                    <p>su r la sécurité des navires;</p>
                    <p>L.E. 6.</p>
                    <p>10O tonnes sans dépasser ‘300 tonnes,</p>
                    <p>Sur la proposition de Notre Ministre des 500 tonnes sans dépasser 1.000
                        tonnes,</p>
                    <p>L.E. 8.</p>
                    <p>Communications et l'avis conforme de NoL.E. 8.</p>
                    <p>300 tonnes sans dépasser 500 tonnes,</p>
                    <p>tre</p>
                    <p>Conseil des Ministres;</p>
                    <p>1.000 tonnes sans dépasser 1.500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 11.</p>
                    <p>D é c r é t o n s :</p>
                    <p>L.E. 10.</p>
                    <p>500 tonnes sans dépasser 1.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 15.</p>
                    <p>Art. 1er. — Les droits sur la visite des 1.500 tonnes sans dépasser 2.000
                        tonnes, L.E. 11.</p>
                    <p>navires et la délivrance des certificats et</p>
                    <p>1.000 tonnes sans dépasser 1.500 tonnes,</p>
                    <p>des permis ' de navigation et de partance,</p>
                    <p>2.000 tonnes sans dépasser 2.500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 19.</p>
                    <p>ainsi que l'indemnité due aux experts déL.E. 12.</p>
                    <p>1.500 tonnes sans dépasser 2.000 tonnes,</p>
                    <p>signés par les Agents consulaires EgypL.E. 22.</p>
                    <p>tiens,</p>
                    <p>sont fixés selon les distinctions et d'après le tarif du Tableau annexé au
                        préL.E. 25.</p>
                    <p>sent décret. '</p>
                    <p>Art. 2. — Notre-M inistre des CommuniL.E. 28.</p>
                    <p>cations est chargé de l'exécution du présent décret, qui entrera en vigueur
                        dès sa puL.E. 31.</p>
                    <p>blication au » Journal Officiel ».</p>
                    <p>Fait au Palais d'Abdine, le 17 Safar 1364</p>
                    <p>(31 Janvier 1945).</p>
                    <p>P ar le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>(*) Les droits prévus sub (I) restent les mê­ mes, à quelque nom bre que
                        s'élèvent les déplace­ m ents de l'Inspecteur. Ils couvrent l'inspection de
                        la coque, des chaudières, de l'appareil m oteur et de l'armement, y compris
                        les engins de sauve­ tage, les feux et les signaux phoniques. Ils cou­ vrent
                        également l'inspection pour l'assignation de la ligne de charge si elle a
                        lieu en même temps que l'inspection précitée. Cependant au cas où les droits
                        su r l'assigna­ tion de la ligne de charge excéderaient les droits relatifs
                        au certificat, la différence sera perçue. Si l'inspection de la ligne de
                        charge est effec­ tuée par une société de classification dûm ent re­ connue,
                        le droit sera réduit du m ontant fixé pour l'assignation de la ligne de
                        charge. I,c certificat de sécurité sera délivré en double.</p>
                    <p>2.000 tonnes sans dépasser 2.500 tonnes,</p>
                    <p>2.500 tonnes sans dépasser 3.000 tonnes,</p>
                    <p>3.000 tonnes sans dépasser 4.000 tonnes,</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>(*) Si de.lég ères modifications sont apportées à un navire pourvu d'un
                        certificat valide de franc-</p>
                    <p>bord et qu'elles entraînent une modification de la ligne de charge sans
                        toutefois nécessiter une visi­ te complète, elles donneront lieu à la
                        perception</p>
                    <p>Ahmed Maher. Le Ministre dos Communides droits fixés pour la visite des
                        navires classés aux fins de renouvellement d u certificat de franc-</p>
                    <p>cations,</p>
                    <p>Ibrahim Dessouki Abaza.</p>
                    <p>(**) Le certificat de franc-bord sera délivré en double.</p>
                    <p>bord, que le navire soit classé ou non.</p>
                    <pb n="141" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>4.000 tonnes sans dépasser 5.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 34.</p>
                    <p>5.000 tonnes sans dépasser 6.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 37.</p>
                    <p>6.000 tonnes sans dépasser 7.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 40.</p>
                    <p>7.000 tonnes sans dépasser 8.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 43.</p>
                    <p>8.000 tonnes sans dépasser 9.000 tonnes.</p>
                    <p>L.E. 46.</p>
                    <p>9.000 tonnes sans dépasser 10.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 49.</p>
                    <p>Pour chaque 1.000 tonnes ou fraction de</p>
                    <p>1.000 tonnes au-dessus de 10.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 3.</p>
                    <p>2.) Visite annuelle:</p>
                    <p>Si la jauge brute n 'excède pas 300 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 1.</p>
                    <p>Si la jauge brute excède:</p>
                    <p>300 tonnes sans dépasser 500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 1,500 mill.</p>
                    <p>500 tonnes sans dépasser 1.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 2.</p>
                    <p>1.000 tonnes sans dépasser 1.500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 2,500 mill.</p>
                    <p>1.500 tonnes sans dépasser 2.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 3.</p>
                    <p>2.000 tonnes sans dépasser 3.000- tonnes,</p>
                    <p>L.E. 3,500 mill. ,</p>
                    <p>3.000 tonnes, L.E. 4.</p>
                    <p>IV. — Visite des navires pour s'assu rer de leur bon état de
                        navigabilité:</p>
                    <p>a) Si le navire est frappé d'une inter-</p>
                    <p>diction de départ pour chargem ent défectueux,</p>
                    <p>Chargement au delà des lim ites permises,</p>
                    <p>ventilation inadéquate dans les soutes au charbon, équipage insuffisant ou m
                        atériel détérioré (comme le chronom ètre ou les cartes):</p>
                    <p>Si la jauge brute n 'excède pas 500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 5.</p>
                    <p>' Si la jauge brute excède:</p>
                    <p>500 tonnes sans dépasser 750 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 6.</p>
                    <p>750 tonnes sans dépasser 1.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 7.</p>
                    <p>P our chaque 500 tonnes ou fraction de 500</p>
                    <p>tonnes au-dessus de 1.000 tonnes, L.E. 1.</p>
                    <p>b) Si le navire est frappé d'une interdicP our la visite de chaque:</p>
                    <p>E m barcation ou radeau de sauvetage,</p>
                    <p>L.E. 1.</p>
                    <p>Engin flottant, L.E. 0,500 mill.</p>
                    <p>b) Voiliers:</p>
                    <p>1.) Visite des engins de sauvetage pour l 'im m atriculation initiale ou pour
                        une im m atriculation subséquente sous pavillon égyptien:</p>
                    <p>Pour la visite de chaque:</p>
                    <p>Em barcation ou radeau de sauvetage,</p>
                    <p>L.E. 1.</p>
                    <p>Engin flottant, L.E. 0,500 mill.</p>
                    <p>2.) V isites annuelles subséquentes ou visites effectuées soit à la dem ande
                        du capitaine ou du propriétaire, soit en cas de détérioration ou
                        d'insuffisance avérées des engins de sauvetage:</p>
                    <p>P our la visite de chaque:</p>
                    <p>E m barcation ou radeau de sauvetage,</p>
                    <p>L.E. 0,500 mill.</p>
                    <p>Engin flottant, L.E. 0,250 mill.</p>
                    <p>VI. — V isites des feux et signaux phoniques su r les navires:</p>
                    <p>N avires à propulsion m écanique, L.E. 1.</p>
                    <p>Voiliers, L.E. 0,500 mill.</p>
                    <p>VII. — Visite des navires pour l 'exam en de l'installation
                        radio-télégraphique (*):</p>
                    <p>P our chaque visite, L.E. 2.</p>
                    <p>Délivrance des certificats.</p>
                    <p>Pour chaque exem plaire du certificat de dispense, L.E. 0,250 mill.</p>
                    <p>Pour chaque exem plaire supplém entaire de tout certificat ou rap p o rt visé
                        dans ce tableau, L.E. 0,250 mill.</p>
                    <p>Délivrance du perm is de navigation et du certificat de partance:</p>
                    <p>Perm is de navigation pour les navires à propulsion m écanique, L.E. 0,400
                        mill.</p>
                    <p>Perm is dé navigation pour les voiliers,</p>
                    <p>L.E. 0,200 mill.</p>
                    <p>Certificat de partance délivré aux navires tran sp o rta n t les pèlerins,
                        L.E. 0,030 mill.</p>
                    <p>Indemnités des Experts.</p>
                    <p>Les experts désignés par les Agents consulaires</p>
                    <p>Egyptiens recevront les m êm es indem nités qui leur sont allouées dans leurs
                        pays pour les trav aux accomplis.</p>
                    <p>délai sans dem ande de renouvellem ent,</p>
                    <p>le perm is sera considéré comme nul.</p>
                    <p>Le renouvellem ent se fera m oyennant paiem ent d'un droit de P.T. 50 pour la
                        prem ière arm e et de P. T. 25 pour chaque arm e en plus de la prem
                        ière.</p>
                    <p>» En cas de détérioration du perm is,</p>
                    <p>le titulaire p o u rra en avoir un duplicata m oyennant paiem ent d'un droit
                        de</p>
                    <p>P.T. 100, à condition de présenter l'a n cien perm is.</p>
                    <p>» Sans préjudice des dispositions de l'article 4, en cas de perte du perm
                        is,</p>
                    <p>le titulaire p o u rra en avoir un duplicata m oyennant paiem ent du droit
                        indiqué à l'alinéa précédent si toutefois il prouve sa bonne foi, et dans ce
                        cas l'original est considéré comme n u l ».</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur dès sa publication au »
                        Journal Officiel</p>
                    <p>».</p>
                    <p>F a it le 11 Rabi T ani 1364 (25 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: M ahm oud Fahrriy El N okrachi.</p>
                    <p>tion de départ pour une avarie à la coque ou au x m achines:</p>
                    <p>Si la jauge Urute n 'excède pas 500 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 6.</p>
                    <p>Si la jauge brute excède:</p>
                    <p>500 tonnes sans dépasser 750 tonnes,</p>
                    <p>L.E. 8.</p>
                    <p>750 tonnes sans dépasser 1.000 tonnes,</p>
                    <p>L.E. .10.</p>
                    <p>P our chaque 500 tonnes ou fraction de</p>
                    <p>500 tonnes au-dessus de 1.000 tonnes, L.E. 2.</p>
                    <p>V. — Visite des engins de sauvetage à bord des navires (*). a) N avire à
                        propulsion m écanique:</p>
                    <p>Arrêté du Ministère de l'Intérieur portant modification de l'article 2 du
                        Règlement sur la délivrance des permis pour la détention et le port des
                        armes.</p>
                    <p>(journal Officiel N° 53 du 2 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre de l'Intérieur,</p>
                    <p>Vu l 'article 2 de la Loi N° 8 de 1917 sur la détention et le port d'arm
                        es;</p>
                    <p>Vu l'article 2 de l'A rrêté du 2 Juin 1917</p>
                    <p>portant règlem ent su r la délivrance des perm is pour la détention et le
                        port d'arm es modifié p ar l'A rrêté en date du 13 Septem bre</p>
                    <p>1942;</p>
                    <p>Arrêté N° 25 de 1945 du Ministère des Finances ajoutant certaines professions
                        à celles énumérées à l'article 72 de la Loi N° 14 de 1939.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 53 du 2 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu l'article 72 de la Loi N° 14 de 1939;</p>
                    <p>Vu les A rrêtés m inistériels N°‘ 105 de 1940 et 66 de 1944 ajo u tan t
                        certaines p ro fessions à celles énum érées à l'article 72 de la loi susm
                        entionnée;</p>
                    <p>Arrêt e .</p>
                    <p>Art. 1er. — Sont ajoutées aux professions énum érées à l'article 72 de la Loi
                        N°</p>
                    <p>14 de 1939 ainsi qu'à celles énum érées aux-</p>
                    <p>A rrêtés m inistériels Nos 105 de 1940 et 66</p>
                    <p>de 1944 les professions suivantes:</p>
                    <p>M édecin-radiologiste, propriétaires de la boratoires d'analyses m unis de
                        diplômes les qualifiant pour l'exercice de cette profession à la condition
                        qu'ils s'occupent un iquem ent d'analyses se rap p o rtan t exclusivem ent à
                        la pathologie hum aine, ingénieur-</p>
                    <p>agronom e, auteur, traducteur, récitateu r du Coran (M okri'),
                        dessinateur,-peintre, sculpteur,</p>
                    <p>m usicien, com positeur, joueur d'in strum ents de m usique, chanteur,
                        acteur.</p>
                    <p>Les personnes qui exercent l'une des professions m entionnées ci-dessus — et
                        leurs associés réunis — ne doivent pas se faire aider de plus de trois
                        collaborateurs de la m êm e profession.</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à p a rtir de la date de s a
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 19 Rabi Awal 1364 (4 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: M akram Ebeid.</p>
                    <p>1.) Visite des engins de sauvetage pour l'im m atriculation initiale du
                        navire ou pour une im m atriculation subséquente sous paProclamation IV°
                        568</p>
                    <p>relative aux restrictions à la consommation de la viande.</p>
                    <p>(Journal Officiel Num éro Extraordinaire</p>
                    <p>[54] dit 2 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahmoud F ahm y El-Nokrachi p a villon égyptien:</p>
                    <p>P our la visite de chaque:</p>
                    <p>E m barcation ou radeau 'de sauvetage.</p>
                    <p>L.E. 2.</p>
                    <p>Engin flottant, L.E. 1.</p>
                    <p>2.) V isites annuelles subséquentes ou visites effectuées soit à la dem ande
                        du capitaine ou du propriétaire, soit en cas de détérioration ou
                        d'insuffisance avérées des Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. ■— L'alinéa 3 de l'article 2 du règlem ent sur la délivrance des
                        perm is pour la détention et le port des arm es, est rem placé p ar les
                        alinéas suivants:</p>
                    <p>« La dem ande de renouvellem ent sera présentée au G ouvernorat ou à la</p>
                    <p>M oudirieh qui a délivré le perm is dans un délai ne dépassant pas le mois
                        de</p>
                    <p>Janvier de chaque année, et se ra accom pagnée du perm is à renouveler et des
                        droits de renouvellem ent. P assé ce cha,</p>
                    <p>Vu le Décret du 1er Septem bre 1939 déclaran t l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 501 restreig n an t la consom m ation de la
                        viande;</p>
                    <p>Vu la Loi N° 13 de 1904 relative aux établissem ents incommodes, insalubres
                        et dan engins.de sauvetage:</p>
                    <p>gereux;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont con(*) Le rapport sur le résultat de la
                        visite sera délivré en simple exemplaire, la certificat de sécurité
                        radiotélégraphique sera délivré en douférés p ar le Décret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>S ur approbation du Conseil des M inis(‘ ) Le rapport sur le résultat de la
                        visite sera délivré en simple exemplaire.</p>
                    <p>ble.</p>
                    <p>tres;</p>
                    <pb n="142" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Sont ajoutés à la P roclam ation</p>
                    <p>N° 501 susvisée, après les articles 1 et</p>
                    <p>4, deux nouveaux articles ainsi conçus:</p>
                    <p>Art. 1er bis. — Il est interdit d'ouv rir les boucheries dans les
                        Gouverno-</p>
                    <p>ra ts du Caire et d'Alexandrie de Dim anche à 10 h. p.m . ju sq u 'à M
                        ercredi à 10 h. a.m . chaque sem aine.</p>
                    <p>Le M inistre de l'A pprovisionnem ent po u rra prendre des arrêtés étendant à
                        d'autres villes ou localités les dispositions de l'alinéa précédent.</p>
                    <p>Art. 4 bis. — Sans préjudice des dispositions de la Loi N° 13 de 1904, il est
                        interdit de délivrer, sans l'autorisation du M inistère de l'Approvisionnem
                        ent,</p>
                    <p>de nouveaux perm is pour ouvrir des boucheries.</p>
                    <p>Art. 2. — La présente Proclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication au &lt;( Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 2 A vril 1945.</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El-Nokrachi.</p>
                    <p>Proclamation I\° 570</p>
                    <p>relative à la récolte d'orge, saison 1945.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[55] du 3 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, Mahmoud F ahm y El N okrachi pacha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclarant l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 4-83,relative à la récolte d'orge, saison 1944;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 498 relative aux quantités de blé, de m ichaar et
                        d'orge, récolte</p>
                    <p>1944, qui doivent être livrées au Gouvernem ent;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 356 concernant les infractions relatives à
                        l'exécution de certaines lois et proclam ations ayant tra it à
                        l'approvisionnem ent;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés p a r le Décret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>S ur approbation du Conseil des M inistres,</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Tout propriétaire d'orge réProclamation N* 569</p>
                    <p>aggravant les peines prévues pour les infractions au tari! obligatoire.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[54] du 2 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahmoud F ahm y El-Nokrachi pacoltée en 1945 se ra tenu d'en livrer
                        une p a rtie au Gouvernem ent, au prix fixé. Cette partie devra être
                        prélevée entièrem ent sur la récolte de 1945, sans être m élangée, dans
                        quelque proportion que ce soit, d'orge app arten an t à la récolte de 1944
                        ou à une récolte antérieure.</p>
                    <p>Un arrêté du M inistre de l'A griculture cha,</p>
                    <p>déterm inera la quantité à livrer au GouverVu le Décret du 1er Septem bre
                        1939 dénem ent p ar feddan, pour chaque zone plantée d'orge.</p>
                    <p>claran t l'état de siège s u r tout le territoire 0gypti0fl*</p>
                    <p>Aucune revendication découlant d'une</p>
                    <p>°V u le Décret-loi N° 101 de 1939 fixant les convention ou d'un droit
                        quelconques ne prix m axim a des denrées et articles de p rep o u rra en
                        trav er la livraison au Gouvernem ière nécessité, modifié p ar les P roclam
                        am ent des quantités d'orge prévues au prétions</p>
                    <p>N«s gg, 140, 390, 429 et 499;</p>
                    <p>cédent alinéa. Cette livraison s 'effectuera</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 413, réglem entant nonobstant toute saisie ou
                        opposition. Les la circulation des articles de fabrication lodroits des
                        intéressés su r l'orge livrée seront cale ou d'im portation;</p>
                    <p>transportés su r le prix dû p a r 'le GouverVu la P roclam ation N° 499,
                        aggravant les nem ent.</p>
                    <p>peines prévues pour certaines infractions</p>
                    <p>Art. 2. — Les quantités d'orge réservées relatives à l'approvisionnem
                        ent;</p>
                    <p>pour compte du G ouvernem ent doivent lui</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont con-</p>
                    <p>être livrées p a r leur propriétaire dans les</p>
                    <p>férés p ar le D écret du 25 Février 1945;</p>
                    <p>form es à établir p ar le M inistère des F in an S ur approbation du Conseil
                        des M inisces.</p>
                    <p>tres;</p>
                    <p>Indépendam m ent des pénalités prévues à O r d o n n o n s c e q u i s u i t
                        :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les peines prévues à l'article prem ier de la P roclam ation N°
                        499 pour les infractions à l'article 5 du Décret-loi N° 101</p>
                    <p>de 1939, et les peines prévues à l'article 5 de la P roclam ation N° 413 sont
                        rem placées par l'em prisonnem ent avec trav ail de 3 à 5 ans et une am ende
                        de L.E. 200 à L.E. 1000.</p>
                    <p>En outre, le tribunal ordonnera la ferm eture de l'établissem ent pour une
                        sem aine au m oins et 15 jours au plus. En cas de ré cidive,</p>
                    <p>ces peines seront doublées et le tribunal p o u rra ordonner la ferm eture
                        définitive de l'établissem ent.</p>
                    <p>De plus, de délinquant p o u rra être condam né à la peine du fouet avec un m
                        axim um de cinquante coups.</p>
                    <p>Dans tous lçs cas, l'objet de l 'infraction sera saisi et sa confiscation
                        prononcée.</p>
                    <p>Le condam né séra privé pour cinq ans,</p>
                    <p>à p a rtir de l'extinction de sa peine, du droit de vote aux élections des C
                        ham bres de com m erce.</p>
                    <p>Le jugem ent de ferm eture n 'a u ra point effet su r les droits du personnel
                        au tra ite m ent ou à l 'indem nité.</p>
                    <p>Les peines qui précèdent s 'appliqueront à l'acheteur de la m archandise form
                        ant l'obje t de l 'infraction, s 'il est com m erçant.</p>
                    <p>Art. 2. — La présente P roclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication au « Jo u rn al Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 2 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahmoud F ahm y El-Nokrachi l'article 5 de la présente Proclam ation, les
                        dites quantités pourront être réquisitionnées d'office p ar les autorités
                        que désignera le</p>
                    <p>M inistre de l'A pprovisionnem ent à cette fin.</p>
                    <p>Art. 3. — Le propriétaire de l'orge au m om ent de sa récolte et tout
                        détenteur, à quelque titre que ce soit, de la terre qui l'a produite, sont
                        tenus de fournir, su r la terre plantée d'orge ou su r les quantités
                        récoltées, tous renseignem ents que leur dem anderont, avant ou après la
                        récolte, les délégués désignés à cette fin.</p>
                    <p>Art. 4. — Les infractions aux dispositions de la présente Proclam ation
                        seront constatées p ar les officiers de police judiciaire et les
                        fonctionnaires délégués à cet effet p a r le</p>
                    <p>M inistre de l'A pprovisionnem ent, qui au ront qualité d'officiers de police
                        judiciaire dans l'exercice de ces attributions.</p>
                    <p>De m êm e, pour veiller à l'exécution de la présente Proclam ation, ils
                        auront le droit de pénétrer dans les aires, chounahs et autres entrepôts
                        d'orge, comme ils auront le droit d'exam iner les registres et d'en vérifier
                        les écritures.</p>
                    <p>Art. 5. — Toute infraction aux dispositions de l'article 3 et aux arrêtés
                        pris pour son exécution sera punie d'un em prisonnem ent d'un à trois m ois
                        et d'une am ende de L.E. 20 à 200.</p>
                    <p>Toute autre infraction aux dispositions de la présente Proclam ation sera
                        punie d'un em prisonnem ent de trois à six mois et d'une am ende de L.E. 5
                        pour chaque ardeb de la quantité d'orge form ant l'objet de
                        l'infraction.</p>
                    <p>D ans ces cas, l'orge form ant l'objet de l'infraction sera saisie et donnera
                        lieu à une ordonnance de confiscation au profit du Gouvernem ent.</p>
                    <p>Art. 6. — Sans préjudice des peines p révues p ar la Proclam ation N» 356,
                        sera p assible d'un em prisonnem ent de trois à six mois et d'une am ende de
                        L.E. 50 à 500</p>
                    <p>toute personne chargée de l 'exécution de la présente Proclam ation et des
                        arrêtés pris pour son exécution, qui a u ra fourni de faux renseignem ents
                        ou aidé à ne pas livrer au Gouvernem ent, en totalité ou en partie, les
                        quantités qui devaient lui être rem isçs.</p>
                    <p>Art. 7. — La procédure spéciale indiquée à l'A rrêté du M inistre de
                        l'Intérieur du 19 Octobre 1942 se ra suivie dans l 'instruction des
                        infractions prévues p ar la présente P ro clam ation, la m ise en jugem ent
                        et l'exécution des peines.</p>
                    <p>Art. 8. — Une gratification en espèces sera accordée p ar voie adm
                        inistrative à quiconque,</p>
                    <p>fonctionnaire du G ouvernem ent ou autre, a u ra saisi ou contribué à sa isir
                        et à confisquer des quantités d'orge form ant l'objet des infractions m
                        entionnées à l'a rticle 5 de la présente Proclam ation. Cette gratification
                        rep résen tera les 20 % de la valeur de l'orge confisquée, calculée selon
                        les prix fixés.</p>
                    <p>Art. 9. — La présente Proclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Il appartiendra aux M inistres des F inances,</p>
                    <p>de l'A pprovisionnem ent et de l'Agriculture de prendre les arrêtés
                        nécessaires pour son exécution. .</p>
                    <p>Le Caire, le 2 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahmoud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>Proclamation N° 571</p>
                    <p>accordant certains privilèges, immunités et facilités à l'Administration des
                        Nations Unies pour l'aide et la reconstruction.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[55] du 3 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahm oud F ahm y El N okrachi pacha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclara n t l'état de siège sur tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu le D écret du 29 Janvier 1934 portant prom ulgation de la Convention
                        Internationale des Télécom m unications, signée à Madrid le 9 Décembre
                        1932;</p>
                    <p>Vu le D écret du 13 M ars 1884 su r l'impôt de la propriété bâtie;</p>
                    <p>Vu la Loi N° 14 du 23 Janvier 1939 établissant un im pôt su r les revenus des
                        capitaux m obiliers, su r les bénéfices com m erciaux et industriels et su r
                        le revenu du travail;</p>
                    <p>Vu la Loi N° 145 de 1945 sur l'organisation des Com missions M unicipales et
                        des Conseils de villages;</p>
                    <p>Vu le Règlem ent su r les passeports et visas du 7 Janvier 1934;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 25 relative à l'entrée et à la sortie du territoire
                        égyptien;</p>
                    <p>Vu la Loi N» 49 du 10 Juin 1940 su r les passeports et le séjour des
                        étrangers en</p>
                    <p>Egypte;</p>
                    <p>Vu la décision du Conseil des M inistres du 23 Octobre 1943, approuvant
                        l'adhésion de l'E gypte à la Convention pour l'institution d'une A dm
                        inistration des Nations</p>
                    <p>Unies et des autres pays adhérents pour organiser les trav au x d'aide et de
                        reconstruction;</p>
                    <p>I</p>
                    <pb n="143" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Vu la décision du Conseil des M inistres du 17 Février 1945 relative aux im m
                        unités,</p>
                    <p>privilèges et facilités à accorder à l 'A dm inistration des N ations U nies
                        pour l 'aide et la reconstruction;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés par le D écret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>O rdonnons ce qui s u it :</p>
                    <p>Art. 1er. — L'A dm inistration des N ations</p>
                    <p>U nies pour l 'aide et la reconstruction jouira des droits accordés aux L
                        égations étrangères m entionnés ci-après:</p>
                    <p>1.) L 'inviolabilité des archives et des locaux affectés à ces archives.</p>
                    <p>2.) Les priorités et le tarif préférentiel pour ses correspondances
                        télégraphiques par câble ou radio, dans les lim ites et su ivant les m
                        odalités établies par la Convention</p>
                    <p>Internationale sur les télécom m unications signée à .Madrid le 9 Décem bre
                        1932,</p>
                    <p>ain si que l 'utilisation d'un chiffre pour les dites correspondances;</p>
                    <p>3.) L 'exem ption:</p>
                    <p>a) de l 'im pôt sur la propriété bâtie, pour les locaux qu'elle possède et où
                        ses bureaux seront établis, à l 'exclusion de ceux occupés par les dépôts, m
                        agasin s et autres lieux sim ilaires; .</p>
                    <p>b) de l 'im pôt sur les intérêts des som m es lui appartenant et déposées
                        dans les banques;</p>
                    <p>c) des droits m unicipaux, à l 'exclusion des droits m unicipaux pour
                        services rendus;</p>
                    <p>d) des droits de douane sur les articles d'im portation destinés à être
                        consom m és dans les cam ps de réfugiés, sur les autom obiles de l 'adm
                        inistration, les m eubles pour les bureaux ou les fonctionnaires que le M
                        inistère des A ffaires E trangères considère com m e ayant rang de M
                        inistres P lénipotentiaires ou de Conseillers d e . L égation.</p>
                    <p>Art. 2. — Les im m unités reconnues aux</p>
                    <p>.Ministres P lénipotentiaires et aux C onseillers des Légations', seront
                        accordées aux hauts fonctionnaires de l'A dm inistration des Nations U nies
                        pour l'aide et la reconstruction,</p>
                    <p>considérés com m e ayant rang de Ministres</p>
                    <p>P lénipotentiaires ou de Conseillers de Légation, et qui seront nom m ém ent
                        désign és par le M inistre des Affaires E trangères.</p>
                    <p>En ce qui concerne l 'entrée et la sortie du territoire égyptien ainsi que le
                        régim e des passeports et visas, les fonctionnaires de l 'A dm inistration
                        des N ations U nies pour l'aide et la reconstruction jouiront suivant leur
                        rang des facilités accordées aux fonctionnaires de carrière des Corps diplom
                        atique et consulaire et aux fonctionnaires des Gouvernem ents étrangers.</p>
                    <p>Art. 3. — La présente Proclam ation entrera en vigueur à la date de sa
                        publication au &lt;1 Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 2 Avril 1945. /</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>Proclamation N° 572</p>
                    <p>portant des dérogations à certaines dispositions des Proclamations N°s 126,
                        158 et 159.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[56] du 4 Avri l 1945).</p>
                    <p>N ous, Mahmoud F ahm y El N okrachi pacha,</p>
                    <p>Vu le Décret du 1er Septem bre 1939 d éclarant l'état de siège sur tout le,
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 126 relative au fonctionnem ent des sociétés
                        égyptiennes ou étrangères;</p>
                    <p>Vu là P roclam ation N° 158 relative au com m erce avec les ressortissan ts
                        allem ands et italiens et aux m esures se rapportant à leurs biens;</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 159 concernant les relations avec les territoires
                        occupés ou contrôlés par l 'A llem agne ou l 'Italie;</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 109 de 1939 réglem entant les opérations ‘sur m onnaies
                        et d evises étrangères;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui n ous sont conférés par le Décret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>Sur approbation du Conseil des M inistres;</p>
                    <p>su svisé a été prorogé jusq u'au 11 Février</p>
                    <p>1945. &lt;*■</p>
                    <p>Comme les m otifs pour lesquels ce délai a été prorogé su b sisten t tou jou
                        rs,. n ous avons décidé de le proroger jusqu'au 30</p>
                    <p>A vril. 1945.</p>
                    <p>Ceux qui n 'auront pas exécuté l 'obligation prescrite par la P roclam ation
                        N° 546</p>
                    <p>avant l'expiration du nouveau délai s 'ex poseront aux peines qu'elle
                        prévoit.</p>
                    <p>Le Caire, le 3 A vril 1945.</p>
                    <p>Mahmoud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>O rdonnons ce qui s u it :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les opérations suivantes sont autorisées avec les territoires
                        occupés énum érés au tableau annexé à la Proclam ation</p>
                    <p>N° 159 et qui sont libérés de l'occupation allem ande, au fur et à m esure de
                        leur,</p>
                    <p>libération de fait:</p>
                    <p>1.) Com m unication entre les personnes qui auraient la gestion de b iens
                        soum is à la Proclam ation N° 159 et les p ersonnes physiq ues ou m orales
                        propriétaires de ces biens, sauf exceptions à déterm iner par arrêté du M
                        inistre des Finances;</p>
                    <p>2.) Exercice, par les m em bres des Conseils d'A dm inistration des sociétés
                        soum ises au régim e de la Proclam ation N° 126,</p>
                    <p>de leurs pouvoirs statutaires suspendus en vertu de l 'article 2, alinéa prem
                        ier, de la dite proclam ation, sauf exceptions à d éterm iner par arrêté du
                        M inistre des F inances.</p>
                    <p>Art. 2. — D ans les territoires ou parties de territoires occupés et
                        actuellem ent lib érés avec lesquels les transferts de fonds seront
                        redevenus possibles, son t autorisés:</p>
                    <p>1.) les envois de fonds par des particuliers se trouvant en Egypte;</p>
                    <p>2.) les en vois de fonds par l 'Office des territoires occupés soit directem
                        ent soit par l 'interm édiaire de ses m andataires, à des personnes
                        physiques ayant de savoir s non contestés à l 'Office;</p>
                    <p>3.) la reprise des relations com m erciales dans les conditions et suivant
                        les m odalités que déterm inera le M inistre des F inances.</p>
                    <p>Art. 3. — La liste des territoires ou parties de territoires auxquels s
                        'appliquent les deux articles précédents sera établie et tenue à jour par le
                        M inistre des Finances.</p>
                    <p>Art. 4. — L 'envoi de fonds aux ressortissan ts italiens résidant dans les
                        régions de l'Italie libérées de l 'occupation allem and e sera autorisé aux
                        conditions et lim ites que déterm inera le M inistre des Finances.</p>
                    <p>Art. 5. — Tout envoi de fonds à l 'étranger provenant des som m es v isées
                        aux articles précédents dem eure soum is aux conditions et lim ites édictées
                        en vertu du D écret-loi</p>
                    <p>N° 109 de 1939.</p>
                    <p>Art. 6. — La présente Proclam ation entrera en vigueur à la date de sa
                        publication au » Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 4 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahmoud Fahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>Loi N° 1 de 1945 portant approbation du Pacte de l'Union des Etats Arabes et
                        de ses annexes, signés au Caire, le 8 Rabi Tani 1364 (22 Mars 1945).</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>' [58] du 7 Avril 1945).</p>
                    <p>N ous, F arouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Le Sénat et la Chambre des D éputés ont adopté;</p>
                    <p>N ous avons sanctionné et prom ulguons la loi dont la teneur suit:</p>
                    <p>Article unique. — Sont approuvés le P acte de l'U nion des E tats A rabes et
                        ses an nexes,</p>
                    <p>sig n és au Caire le 8 Rabi T ani 1364</p>
                    <p>(22 Mars 1945) et dont le texte (*) est an nexé à la présente loi.</p>
                    <p>N ous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l.'Etat, publiée
                        au</p>
                    <p>» Journal Officiel » et exécutée com m e loi de l'Etat.</p>
                    <p>F ait au P alais d'Abdine, le 22 R abi Tani</p>
                    <p>1364 (5 A vril 1945).</p>
                    <p>FAROUK</p>
                    <p>Par le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>Mahmoud F ahm y El N okrachi. Le Ministre des Affaires Etrangères, Abdel Ham
                        id</p>
                    <p>Badaoui.</p>
                    <p>Décret mettant en application la prorogation de l'accord commercial
                        provisoire entre le Royaume d'Egypte et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et
                        d'Irlande du Nord, des 5 et 7 Juin 1930.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 59 du 9 Avril 1945).</p>
                    <p>N ous, Farouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 3 de la Loi N° 3 de 1932;</p>
                    <p>Sur la proposition de N otre M inistre des A ffaires E trangères et l 'avis
                        conform e de</p>
                    <p>Notre Conseil des M inistres;</p>
                    <p>D écrétons:</p>
                    <p>Art. 1er. — La prorogation — dont il a été convenu en vertu des lettres
                        échangées les 16 Février 1945 et 14 M ars 1945 et annexées au présent décret
                        — de l 'accord com m ercial provisoire entre le R oyaum e d'E gypte et le R
                        oyaum e-U ni de ■ Grande-</p>
                    <p>Bretagne et d'Irlande du Nord, des 5 et 7 Juin 1930, sortira son plein et
                        entier effet.</p>
                    <p>Art. 2. — N os M inistres des A ffaires</p>
                    <p>E trangères, des Finances et du Com m erce et de l'Industrie sont chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, de l 'exécution du préAvis du Gouverneur
                        Militaire Général.</p>
                    <p>sent décret.</p>
                    <p>(RELATIF A I.'Ér.KENAGE DU COTON).</p>
                    <p>Fait au P alais d'Abdine, le 20 R abi Tani</p>
                    <p>1364 (3 A vril 1945).</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 57 du 5 Avril 1945 (*).</p>
                    <p>FAROUK</p>
                    <p>La Proclam ation N° 546 im pose aux proPar le Roi:</p>
                    <p>priétaires et gérants responsables des u siLe Président du Conseil des
                        Ministres,</p>
                    <p>nes d'égrenage ainsi qu'aux directeurs des M ahmoud Fahm y El Nokrachi. Le
                        Minisbanques l 'obligation d'égrener tout le coton tre des Affaires
                        Etrangères, Abdel Ham id non égrené entreposé aux chounas des u siBadaoui.
                        Le Ministre des Finances, M akram nes ou des banques, dans un délai ne
                        déEbeid. Le Ministre du Commerce et de l'Inpassant pas le 14 Janvier
                        1945.</p>
                    <p>dustrie,</p>
                    <p>Hefni Mahmoud.</p>
                    <p>Certains in téressés ayant sollicité la prorogation de ce délai pour être en
                        m esure de satisfaire à la dite obligation, le délai</p>
                    <p>(*) Ce texte sera publié ultérieurem ent en mê­ me temps que le décret y
                        relatif.</p>
                    <pb n="144" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>N.B. — Suit au Journal Officiel le texte des lettres échangées entre
                        VAmlmssade</p>
                    <p>Britannique au Caire et le Ministère des Affaires Etrangères du
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien au sujet de cet Accord.</p>
                    <p>Décret mettant en application la prorogation de l'accord commercial
                        provisoire entre le Royaume d'Egypte et le Gouvernement de l'Eire, des 25 et
                        28</p>
                    <p>Juillet 1930.</p>
                    <p>(Journal Officiel JV° 59 du 9 Avril 1915).</p>
                    <p>Nous, F arouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l 'article 3 de la Loi N° 3 de 1932;</p>
                    <p>S ur la proposition de Notre M inistre des Affaires E trangères et l'avis
                        conforme de</p>
                    <p>N otre Conseil des M inistres;</p>
                    <p>D é c r é t o n s :</p>
                    <p>Art. 1er. — La prorogation — 'dont il a été convenu en vertu des lettres
                        échangées les 16 Février 1945 et 14 M ars 1945 et annexées au p résent
                        décret — de l'accord com m ercial provisoire entre le Royaum e d'Egypte et
                        le G ouvernem ent de l'Eire, des 25' et 28 Juillet 1930, so rtira son plein
                        et entier effet.</p>
                    <p>Art. 2. — Nos M inistres des Affaires</p>
                    <p>E trangères, des F inances et du Commerce et de l 'Industrie sont chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret.</p>
                    <p>F a it au P alais d'Abdine, le 20 R abi Tani</p>
                    <p>1364 (3 Avril 1945).</p>
                    <p>FAROUK</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El N okrachi. L e Ministre des Affaires Etrangères, Abdel H
                        am id Ba-</p>
                    <p>daoui. Le Ministre des Finances, M akram</p>
                    <p>Ebeid. L e Ministre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>N.B. — Suit au Journal Officiel le texte des lettres échangées entre
                        l'Ambassade</p>
                    <p>Britannique au Caire et le Ministère des Affaires Etrangères du
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien au sujet de cet Accord.</p>
                    <p>Arrêté N° 101 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>(r e l a t if a u commerce e n g r o s e t d é t a il</p>
                    <p>DES BAS, FLANELLES ET CALEÇONS).</p>
                    <p>{Journal Officiel N° 59 du 9 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 101 de 1939 fixant les prix m axim a des denrées alim
                        entaires et articles de prem ière nécessité, modifié par les P roclam ations
                        N»* 98,- 146, 390 et 569;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 429;</p>
                    <p>Vu les A rrêtés N” 155 de 1944 et N°</p>
                    <p>81 de 1945;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les fabricants et les com m erçants en - gros et en détail des
                        bas, flanelles et caleçons devront adresser à là Direction du Contrôle des
                        prix, au M inistère du Com merce et de l'Industrie dans le délai de trois
                        jours de la date de la publication du p rése n t arrêté, un avis contenant
                        les indications suivantes:</p>
                    <p>1.) Les nom et adresse de celui qui présente l'avis ainsi que le num éro de
                        son inscription au registre du com m erce;</p>
                    <p>2.) Sa qualité com m erciale: fabricant ou com m erçant en gros ou en
                        détail;</p>
                    <p>3.) Les nom s de ses clients ordinaires p a rm i les com m erçants et adresse
                        de chacun d'eux;</p>
                    <p>4.) La m oyenne m ensuelle des quantités q u 'il vend ordinairem ent dès bas,
                        flanelles et caleçons à chaque client séparém ent.</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à p artir de la date de sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 24 S afar 1364 (7 Février 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Arrêté ï\° 67 de 1945 du Ministère de l'Approvisîonnement.</p>
                    <p>(r e l a t if a u commerce d e l 'h u i l e ).</p>
                    <p>{Journal Officiel N° 59 du 9 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre de l'A pprovisionnem ent,</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 438 réglem entant la circulation des huiles
                        végétales;</p>
                    <p>Vu les A rrêtés N°* 705 et 746 de 1943, 537 et 742 de 1944 et 16 de 1945;</p>
                    <p>Arrêt e .</p>
                    <p>Art. 1er. — Le comité des huiles végétales prévu à l'article 2 de la Proclam
                        ation</p>
                    <p>N° 438 sera constitué comme suit:</p>
                    <p>Le D irecteur G énéral du M inistère de l'A pprovisionnem ent, Président; un
                        délégué du M inistère des Finances, un délégué du</p>
                    <p>M inistère du Commerce et de l 'Industrie,</p>
                    <p>un délégué du M inistère de l'A griculture,</p>
                    <p>le D irecteur G énéral du D épartem ent de l'Industrie, au M inistère du
                        Commerce et de l'Industrie bu son rem plaçant, le Directeur de la Section du
                        Contrôle du Coton et de Prévention du M élange au M inistère des F inances,
                        le Secrétaire G énéral du M inistère de l'Approvisionnem ent, le D irecteur
                        du B ureau Technique au M inistère de l'Approvisionnem ent, le Contrôleur
                        des Alim ents au M inistère de l'A pprovisionnem ent, le Conseiller de la
                        Cham bre de la fabrication des huiles égyptiennes, le Directeu r G énéral de
                        l'E gyptian Sait &amp; Soda C0,</p>
                    <p>le D irecteur de la Société G uirguis Em ad</p>
                    <p>&amp; Fils, le D irecteur de la Société El Nil pour l'Egrenage, le D irecteur
                        de la Société El</p>
                    <p>G harbia pour les Huiles, membres.</p>
                    <p>Art. 2. — Il sera institué dans la ville du Caire un bureau pour la
                        distribution des huiles qui se ra dirigé p ar les huileries conform ém ent
                        aux règles qui seront établies p ar le M inistère de l'A pprovisionnem ent
                        après avis du comité prévu à l'article p rem ier. Le M inistère sera
                        représenté au dit bureau par un délégué perm anent qui au ra pour
                        attributions le contrôle de l'exécution des règles susm entionnées et les in
                        stru ctions qui seront ém ises p ar le M inistère à ce sujet.</p>
                    <p>Art. 3. — Le bureau procédera à la distribution de l'huile conform ém ent au
                        program m e rendu p a r le M inistère de l'Approvisionnem ent pour chaque
                        mois après avis du comité prévu à l'article prem ier.</p>
                    <p>Art. 4. ■— Les propriétaires des huileries devront, dans l'écoulem ent des
                        quantités q u 'ils produisent de l'huile de la graine du coton, suivre le
                        régim e de distribution qui leur sera notifié p ar le bureau de distribution
                        des huiles.</p>
                    <p>La livraison de l'huile aux personnes et organism es a u ra lieu en vertu de
                        bons porta n t indication du genre et de la quantité de l'huile. Les bons ne
                        sortiront leurs effets q u 'après avoir été approuvés p ar le délégué perm
                        anent du M inistère au Bureau.</p>
                    <p>Art. 5. — Il est interdit aux com m erçants en gros et aux coopératives
                        centrales de vendre les quantités d'huile désignées pour chacun d'eux à
                        d'autres que ceux qui leur sont désignés p ar le M inistère de l'A
                        pprovisionnem ent parm i les com m erçants en détail, les coopératives, les
                        fabricants qui em ploient l'huile dans leur industrie, les m agasins publics
                        ou les représentants des organism es et ce dans les quantités fixées pour
                        chacun d'eux.</p>
                    <p>Les personnes indiquées à l'alinéa précédent doivent tenir un registre où
                        seront indiquées les quantités d'huile q u 'ils reçoivent,</p>
                    <p>la date de leur réception, et celles q u 'ils vendent avec indication du nom
                        et de la signature de l'acheteur, de la quantité vendue et de la date de la
                        vente.</p>
                    <p>Art. 6. — Le M inistère de l 'Approvisionnem ent désignera pour chaque com m
                        erçant en détail ou coopérative un nom bre de familles. Les com m erçants en
                        détail où les coopératives ne pourront disposer de l'huile à d'autres que
                        les fam illes désignées pour chacun d'eux et dans les quantités</p>
                    <p>.fixées pour chaque famille.</p>
                    <p>Les com m erçants en détail et coopératives-</p>
                    <p>prévus à l'article précédent devront tenir un registre conform ém ent au
                        modèle établi p ar le M inistère de l 'A pprovisionnem ent où seront
                        indiqués les num éros des cartes, les nom s des fam illes désignées pour
                        chacun d'eux et les quantités fixées pour chaque fam ille ainsi que les
                        quantités d'huile q u 'ils reçoivent, la date de réception et les quantités
                        q u 'ils vendent avec indication du nom,</p>
                    <p>de la qualité et de la signature de l'acheteur,</p>
                    <p>de la quantité vendue et de la date de la vente.</p>
                    <p>Art. 7. —- Il est interdit à tout consom m ateur de vendre, d'échanger
                        l'huile qui lui est fixée, ou bien de la céder aux com m erçants,</p>
                    <p>fabricants ou établissem ents qui emploient l'huile dans leur industrie ou
                        commerce.</p>
                    <p>Art. 8. — Les fabricants et établissem ents publics doivent em ployer l'hùile
                        dans le but pour lequel elle a été délivrée.</p>
                    <p>Il leur est interdit d'em ployer des quantités dépassant leur p art de
                        l'huile. Il leur est égalem ent interdit, san s autorisation préalable du
                        bureau de l'approvisionnem ent com pétent, de vendre n 'importe quelle
                        quantité d'huile, de la céder, de l'échanger ou d'en disposer d'aucune m
                        anière.</p>
                    <p>Art. 9. — Il est interdit aux fabricants,</p>
                    <p>sans autorisation préalable du M inistère de l'A pprovisionnem ent, d'em
                        ployer l'huile qui leur est fixée dans une au tre usine que celle qui est
                        indiquée dans le bon.</p>
                    <p>Art. 10. — Les producteurs de l'huile de graine du coton devront adresser au
                        Ministère de l'A pprovisionnem ent et au Bureau de la D istribution de
                        l'Huile, dans la prem ière sem aine de chaque mois, une indication en langue
                        arabe de l'état de la production d u ran t le mois écoulé com portant la
                        quantité de la graine du coton reçue, et</p>
                    <p>'celle consommée, ainsi que la quantité produite et celle em ployée ou
                        distribuée.</p>
                    <p>Art. 11. — Les com m erçants de l 'huile en gros devront adresser au bureau
                        de l'approvisionnem ent com pétent une indication en langue arabe de la
                        quantité de llhui-</p>
                    <p>le de la graine du coton q u 'ils ont reçue le mois écoulé et de celle qu'ils
                        ont distribuée aux clients avec indication de leurs nom s, des quantités
                        distribuées à chacun d'eux, de leur espèce et de celles qu'ils n 'ont pas
                        écoulées.</p>
                    <p>Art. 12. — Les fabricants dont l'industrie nécessite l'emploi de l'huile
                        devront adresser au bureau de l'approvisionnem ent com pétent dans la prem
                        ière sem aine de chaque m ois une indication en langue arabe des quantités
                        de l'huile du coton qu'ils ont reçues le mois écoulé, de celles fabriquées
                        ainsi que des quantités de l'huile non écoulées.</p>
                    <p>Art. 13. — Les propriétaires des établissem ents publics devront adresser au
                        bureau de l'approvisionnem ent compétent dans la prem ière sem aine de
                        chaque mois une indication en langue arabe des quantité de l'huile qu'ils
                        ont reçues durant le mois écoulé et de celles qui restent en leur
                        possession. Ils devront en disposer conform ém ent aux ordres du dit
                        bureau.</p>
                    <pb n="Ï45" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Art. 14. — Il est interdit de tran sp o rter l'huile de la graine du coton
                        d'un Gouvernorat ou d'une M oudirieh à une autre sans autorisation préalable
                        du M inistère de l'Approvisionnem ent ou du B ureau de la D istribution des
                        Huiles. D ans le deuxième cas,</p>
                    <p>l 'autorisation devra être approuvée p ar le délégué perm anent du M inistère
                        auprès du dit bureau.</p>
                    <p>Le Contrôleur de l'A pprovisionnem ent dans le G ouvernorat ou la M oudirieh
                        pourra autoriser le tran sp o rt de l'huile de la graine du coton d'un
                        endroit à un autre dans la circonscription du G ouvernorat ou de la
                        Moudirieh.</p>
                    <p>Art, 15. — Les A rrêtés N°s 705 et 7-16 de 1943,, 537 et 742 de 1944 et 16 de
                        1945 seront abrogés.</p>
                    <p>Art. 16. — Le présent arrêté en trera en vigueur à p artir de la date de sa
                        publication au » Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 4 R abi Awal 1364 (17 Février</p>
                    <p>1945).</p>
                    <p>La troisièm e catégorie com prend les caleçons pour hom m es et dam es
                        fabriqués des filés ci-après indiqués:</p>
                    <p>a) Filés d'un num éro excédant 38 qu'ils soient de coton pur ou m élangé avec
                        la soie ou de coton m ercerisé;</p>
                    <p>b) Filés de soie naturelle;</p>
                    <p>c) Filés de soie artificielle;</p>
                    <p>d) Les articles des prem ière et deuxième catégories s 'ils sont fabriqués de
                        filés de coton m élangés avec les filés de soie dans une proportion excédant
                        25 °fo.</p>
                    <p>Art. 2. — Il est interdit aux propriétaires des usines de tricot de fabriquer
                        des caleçons pour hom m es et dam es d'autres espèces que celles indiquées à
                        l'article p récédent,</p>
                    <p>sans autorisation préalable du Ministère du Commerce et de l'Industrie. .</p>
                    <p>Art. 3. — Il est interdit de vendre, d'exposer ou de m ettre en vente ou de
                        détenir en vue de la vente des caleçons pour hom m es et dam es de l'une des
                        catégories p révues à l'article prem ier à m oins qu'ils ne</p>
                    <p>Signé: T ah a El Sibai.</p>
                    <p>portent l'indication de leur espèce comme suit:</p>
                    <p>1.) Les articles de la prem ière catégorie</p>
                    <p>Arrêté N° 28 de 1945 du Ministère des portent une ligne;</p>
                    <p>Finances relatif au droit d'accise ou</p>
                    <p>2.) Les articles de la deuxième catégorie de consommation sur le whisky et le
                        gin.</p>
                    <p>portent deux lignes;</p>
                    <p>3.) Les articles de la troisièm e catégorie été vendues pendant le mois
                        écoulé avec indication du nom et de l 'adresse de l 'acheteur et de la
                        quantité vendue de cha-</p>
                    <p>que espèce.</p>
                    <p>Art. 6. — Il est accordé aux fabricants et aux com m erçants en gros, en dem
                        i-gros et en détail un délai de quatre m ois à p a rtir de la date de la
                        publication du présent arrêté pour disposer des quantités de caleçons pour
                        hom m es et dam es se tro u v an t en leur possession et ne réu n issan t
                        pas les conditions prévues aux articles 1 et 3 du dit arrêté.</p>
                    <p>Un avis devra être adressé pour les quantités qui n 'ont pas été écoulées .,à
                        la d ate fixée, dans la prem ière sem aine de chaque mois, au B ureau du
                        Contrôle des prix dans la circonscription duquel se trouve l'usine ou le m
                        agasin. L'avis devra contenir l 'in dication de la quantité de caleçons
                        vendue d u ran t le m ois écoulé, celle arrivée et celle restante.</p>
                    <p>Art. 7. — Toute infraction aux dispositions du présent arrêté se ra punie des
                        peines prévues à l'article 5 du Décret-loi N» 101</p>
                    <p>de 1939, modifié p a r la P roclam ation N° 499,</p>
                    <p>Art. 8. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à p a rtir de la date de sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le' 10 Rabi T ani 1364 (24 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>(Journal Officiel JV° 60 du 12 Avril 1945).</p>
                    <p>portent trois lignes.</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Ces lignes seront horizontales, de trois centim ètres au m oins de dimension.
                        Elles</p>
                    <p>Vu le D écret du 5 N ovem bre 1944 établisA rrê té N° 81 d e 1945 d u M in
                        istè re d u</p>
                    <p>C o m m erce e t d e l'In d u s trie .</p>
                    <p>seront écrites lisiblem ent sous l'indication sa n t un droit d'accise ou de
                        consom m ation su r le w hisky et le gin;</p>
                    <p>du nom du fabricant, de sa m arque de fabrique ou de com m erce ou de
                        l'origine de</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>la' production qui se trouve apposée su r les</p>
                    <p>Art. 1er. — Le droit d'accise ou de concaleçons.</p>
                    <p>som m ation su r le w hisky et le gin établi</p>
                    <p>La disposition du présent article ne se ra p ar le décret susm entionné en
                        date du 5</p>
                    <p>applicable qu'au x caleçons pour hom m es et</p>
                    <p>N ovem bre 1944 sera perçu à raison de 600</p>
                    <p>dam es qui seront fabriqués après la publim illièm es p a r litre de liquide
                        dont la concation du présent arrêté.</p>
                    <p>tenance en alcool ne dépasse pas 44 degrés.</p>
                    <p>Art. 4. — Les propriétaires des usines</p>
                    <p>Si la contenance en alcool dépasse 44 dede tricot qui produisent des caleçons
                        pour grés,</p>
                    <p>le droit à percevoir se ra m ajoré dans hom m es et dam es devront adresser à
                        la</p>
                    <p>(r e l a t if a u m a x im u m des p r ix e t b é n é f ic e s</p>
                    <p>AUTORISÉS DANS LE COMMERCE DE DIVERS</p>
                    <p>ARTICLES).</p>
                    <p>(,Journal Officiel N° 60 du 12 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu les articles 1 et 13 de la P roclam ation</p>
                    <p>N° 413 réglem entant la circulation des m archandises de fabrication locale
                        ou d'im portation;</p>
                    <p>la m êm e proportion que l'excédent d'alDirection du Contrôle des prix, au M
                        iniscool.</p>
                    <p>tère du Commerce et de l'Industrie dans le- délai de dix jours de la
                        publication du Art. 2. — Le D irecteur G énéral de l'Adm inistration des
                        Douanes est chargé de l 'exécution du présent arrêté.</p>
                    <p>F ait le 11 R abi T ani 1364 (25 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: M akram Ebeid.</p>
                    <p>présent arrêté un avis contenant les indications suivantes:</p>
                    <p>T.) Les nom et prénom s de celui qui adresse l'avis, et, le cas échéant, la
                        raison</p>
                    <p>Vu l'A rrêté N° 155 de 1944;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Le m axim um des prix et bénéfices autorisés dans le com merce
                        des a r ticles suivants se ra fixé, tel qu'il est indiqué devant chacun d
                        'eux:</p>
                    <p>" • œ ©</p>
                    <p>0 1 - 7 3</p>
                    <p>de com m erce; s 'il s 'agit de société, m ention se ra faite de sa dénom
                        ination, de son</p>
                    <p>' 3 , 2 § « p s O a y m «£</p>
                    <p>G enre su iv an t la di- s 3 E ï v objet et de ceux qui ont le droit de
                        signer</p>
                    <p>Arrêté N° 80 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>pour elle;</p>
                    <p>vision prévue à l'a r- 53 g' lu a 3 a ticle 1er de l'A rrêté S g § « § !</p>
                    <p>2.) Le num éro d'inscription au registre</p>
                    <p>N» 80 de 1945 M 8 “ Ui “</p>
                    <p>{RELATIF au c o m m er c e d es caleçons en t r ic o t )</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 60 du 12 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Indusdu com merce;</p>
                    <p>1.) Caleçons en tricot pour hom m es etd a r</p>
                    <p>3.) L'adresse de l'usine;</p>
                    <p>m es, fabriqués localement. »</p>
                    <p>4.) Les espèces de caleçons pour hom m es</p>
                    <p>A. — Caleçons pour hom m es et garçons:</p>
                    <p>et dam es produites p ar l'usine de chacune trie,</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 101 de 1939 fixant les prix m axim a des denrées alim
                        entaires et articles de prem ière nécessité, modifié par les Proclam ations
                        Nos 98, 140, 390 et 499;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 429;</p>
                    <p>Vu les larticles 1 et 13 de la P roclam ation</p>
                    <p>N° 413 réglem entant la circulation des m archandises de fabrication locale
                        ou d'im portation;</p>
                    <p>1.) Les articles de _la predes catégories prévues à l'article prem ier m</p>
                    <p>ière catégorie 15 % 25 %</p>
                    <p>ainsi que les m arques de fabrique et de</p>
                    <p>2.) Les articles de la deucom m erce et les désignations industrielles xième
                        catégorie 15 % 40 %</p>
                    <p>et com m erciales qui distinguent chaque espèce;</p>
                    <p>3.) Les articles de la troisième catégorie. . . . . 15 % 50 %</p>
                    <p>5.) Le prix auquel l 'usine vend chaque espèce de caleçons pour hom m es et
                        dam es</p>
                    <p>. B. — Caleçons pour datout en envoyant un échantillon de chaque m</p>
                    <p>es et filles:</p>
                    <p>article.</p>
                    <p>1.) Les articles de la preIls devront égalem ent adresser un avis m</p>
                    <p>ière catégorie 15 % 25 %</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>sim ilaire pour les espèces nouvelles des ca2.) Les articles de la deuleçons
                        pour hom m es et dam es qu'ils proArt. 1er. — Aux fins du présent
                        arrêté,</p>
                    <p>les caleçons en tricot pour hom m es et dam es fabriqués localem ent seront
                        divisés en trois catégories:</p>
                    <p>La prem ière catégorie com prend les caleçons pour hom m es et dam es
                        fabriqués des filés de coton du N° 6 au N° 18.</p>
                    <p>La deuxièm e catégorie com prend les caleçons pour hom m es et dam es
                        fabriqués des filés de coton d'un num éro excédant 18</p>
                    <p>ju sq u 'au N° 38.</p>
                    <p>xième catégorie 15 % 40 %</p>
                    <p>duiront après la prom ulgation du présent</p>
                    <p>3.). Les articles de la troiarrêté.</p>
                    <p>sièm e catégorie 15 % 55 %</p>
                    <p>Les fabricants ne pourront élever les prix q u 'après approbation du M
                        inistère du Com2.) Les habits prêts pour garçons, fabrim erce et de
                        l'Industrie.</p>
                    <p>qués de tissus en laine, en coton ou en m élange d'eux.</p>
                    <p>Art. 5. — Les personnes indiquées à l'a rticle précédent devront aviser la
                        Direction</p>
                    <p>Confectionnés localem ent: 10 % pour l'a du Contrôle des prix au M inistère
                        du Comtelier de confection des habits. — Im portés m</p>
                    <p>erce et de l'Industrie, dans la prem ière de l'étranger: 20 % pour l'im
                        portateur.</p>
                    <p>sem aine de chaque mois, des quantités de</p>
                    <p>Confectionnés localem ent: 30 % pour la caleçons pour hom m es et dam es qui
                        ont com m erçant en détail. — Im portés de l'é-</p>
                    <pb n="146" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>trnnger: 30 % pour le com m erçant en détail.</p>
                    <p>3.) Les habits prêts pour filles (autres que ceux indiqués à l'article 4,
                        alinéa 3 de l'Arrêté</p>
                    <p>N° 265 de 1943 modifié par les Arrêtés</p>
                    <p>N° 308 de 1943 et Al» 155 de 1944).</p>
                    <p>F abriqués de tissus en laine, en coton ou en laine et coton m élangés:</p>
                    <p>Confectionnés localem ent: 15 % pour l'atelier de confection des habits — Im
                        portés de l'étranger: 20 % pour l'im portateur.</p>
                    <p>Confectionnés localem ent: 35 % pour le com m erçant en détail. — Im portés
                        de l 'étran g er: 50 % pour le com m erçant en détail.</p>
                    <p>4.) Essuie-mains et draps de bain fabriqués localement. ,</p>
                    <p>. 15 % pour le com m erçant en gros et en dem i-gros ensemble.</p>
                    <p>30 % pour le com m erçant en détail.</p>
                    <p>5.) Couvertures.</p>
                    <p>Les couvertures fabriquées localem ent e*</p>
                    <p>laine, en coton ou en laine et coton m élangés:</p>
                    <p>15 % pour le com m erçant en gros et e»</p>
                    <p>détail ensemble.</p>
                    <p>25 % pour le com m erçant en détail (pour les couvertures d'autres qualités
                        que le jacquard).</p>
                    <p>. • ,</p>
                    <p>35 % pour le com m erçant en détail (pour les couvertures de la qualité
                        jacquard).</p>
                    <p>6.) Les cotonnades.</p>
                    <p>Les cotonnades qui ne sont pas soum ises au régim e de la distribution p ar
                        cartes et qui ne sont pas, p ar la suite, soum ises aux dispositions du
                        Décret-loi N° 101 de 1939.</p>
                    <p>P roduits localem ent: 15 % pour le comm erçant en gros et en dem i-gros
                        ensem ble.</p>
                    <p>— Im portés de l'étranger: 25 % pour l'im portateur et 15 % pour le com m
                        erçant en gros et en dem i-gros ensemble.</p>
                    <p>. P roduits localem ent: 25 % pour le comm erçant en détail. — Im portés de
                        l'étran ger:</p>
                    <p>40 % pour le com m erçant en détail.</p>
                    <p>7.) Les filés fabriqués de soie artificielle.</p>
                    <p>30 % pour, l'im portateur qui n 'est pas parm i les propriétaires des
                        fabriques de tissu s en soie artificielle.</p>
                    <p>15 % pour le com m erçant qui a u ra it acheté des quantités de ces filés
                        antérieurem ent à la date de la publication de l'A rrêté m inistériel</p>
                    <p>N° 156 de 1.944 réglem entant la circulation des filés qui ne sont pas de
                        coton,</p>
                    <p>y com pris les filés fabriqués de soie artificielle.</p>
                    <p>8.) Les tissus en soie artificielle.</p>
                    <p>F abriqués localem ent: 15 % pour le comm erçant en gros et en dem i-gros
                        ensem ble.</p>
                    <p>— Im portés de l'étranger: 30 % pour l'im portateur et 15 % pour le com m
                        erçant en gros et en dem i-gros ensemble.</p>
                    <p>F abriqués localem ent: 40 % pour le comm erçan t en détail. — Im portés d e
                        .l'étra n ger:</p>
                    <p>40 % pour le com m erçant en détail.</p>
                    <p>9.) Les articles rentrant dans la fabrication des habits prêts.</p>
                    <p>5 % du prix d'achat pourvu que:</p>
                    <p>1.) Les habits prêts soient tarifés sur la base de la fixation des bénéfices
                        dans leur com m erce;</p>
                    <p>2.) Les articles ren tra n t dans la confection des habits ne soient pas soum
                        is au Décret-loi</p>
                    <p>N° 101 de 1939 ou à la P roclam ation</p>
                    <p>N° 413;</p>
                    <p>3.) Le fabricant achète ces articles d'autres que le com m erçant en
                        détail.</p>
                    <p>10.) Les épingles.</p>
                    <p>Les épingles ordinaires galvanisées.</p>
                    <p>1.) Boite pesant 100 gram m es brut, et poids de la boite n 'excédant pas 10
                        gram m es:</p>
                    <p>P. T. 20 prix de la boîte qui contient différentes espèces d'épingles en ce
                        qui concerne l'épaisseur ou le volume.</p>
                    <p>P. T. .20 prix de la boite qui contient des épingles de la qualité épaisse
                        homogène.</p>
                    <p>P.T. 25 prix de la boite qui contient des épingles de la qualité fixe
                        homogène.</p>
                    <p>2.) Boîte pesant 120 gram m es brut, et poids de la boite n 'excédant pas 12
                        g ram mes:</p>
                    <p>P. T. 24 prix de la boîte qui contient différentes espèces d'épingles en ce
                        qui concerne le volume ou l'épaisseur.</p>
                    <p>P. T. 24 prix de la boite qui contient des épingles de la qualité épaisse
                        homogène.</p>
                    <p>P.T. 30 prix de la boite qui contient des épingles de la qualité fine
                        homogène.</p>
                    <p>* Le prix se ra modifié dans la proportion,</p>
                    <p>de l'augm entation ou .de la réduction du poids net de-la boite.</p>
                    <p>3.) P apier d'épingles.</p>
                    <p>P.T. 4,5 papier de 150 épingles.</p>
                    <p>P.T. 3,6 papier de 120 épingles.</p>
                    <p>P.T. 2,5 papier de 80 épingles.</p>
                    <p>Le prix se ra modifié dans la proportion de l'augm entation ou de la
                        réduction du nom bre des épingles du papier.</p>
                    <p>11.) Les aiguilles.</p>
                    <p>P.T. 2,5 pour le com m erçant en détail</p>
                    <p>(pour un papier de 15 aiguilles).</p>
                    <p>P.T. 4 pour le com m erçant en détail (pour un papier de 25 aiguilles).</p>
                    <p>Le prix sera modifié dans la proportion de l'augm entation ou de la réduction
                        du nom bre des aiguilles du papier.</p>
                    <p>12.) Les réchauds à pétrole (à pression).</p>
                    <p>Les réchauds à pétrole im portés de l 'étranger.</p>
                    <p>20 % pour l'im portateur.</p>
                    <p>25 % pour le com m erçant en détail.</p>
                    <p>Art. 2. — Les bénéfices fixés pour les bas et flanelles en vertu de l'A rrêté
                        N° 155</p>
                    <p>de 1944 sont applicables dans le com merce des bas et flanelles pour garçons
                        et filles.</p>
                    <p>Art. 3. — Le présent arrêté en trera en vigueur deux sem aines après sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 10 Rabi Tani 1361 (24 M ars 1945).</p>
                    <p>ê</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Arrêté î\° 82 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>(RELATIF AU COMMERCE DES ACCESSOIRES</p>
                    <p>d'a u t o s ).</p>
                    <p>(Journal Officiel A'° 60 du 12 Avril 1945).</p>
                    <p>Le -Ministre du.C om m erce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu les articles 1 et 13 de la Proclam ation</p>
                    <p>X° 413 réglem entant la circulation des m a rchandises de fabrication locale
                        ou d'im portation;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Il est interdit aux com m erçants en détail des accessoires d
                        'autos de vendre ou d'exposer en vente les articles des sociétés:</p>
                    <p>Ford Motor Company, S.A.E. et General</p>
                    <p>Motor N ear E ast, S.A., à un prix excédant celui fixé par le siège social de
                        chacune des sociétés susm entionnées et im prim é dans des catalogues
                        approuvés p ar le M inistère.</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à p a rtir de la date de sa
                        publication au « Journal Officiel ». ' .</p>
                    <p>F ait le 10 R abi Tani 1364 (24 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>A rrê té N° 83 d e 1945 d u M in istère- d m</p>
                    <p>C o m m e rc e et d e l'In d u s trie .</p>
                    <p>(r e l a t if a u commerce d e s c r a y o n s , c o u l e u r s ,</p>
                    <p>PLUMES, ENCRE ET GOMMES).</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 60 du 12 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu les articles 1 et 13 de la Proclam ation</p>
                    <p>N° 413 réglem entant la circulation des m archandises de fabrication locale
                        ou d'im portation;</p>
                    <p/>
                    <p>Vu l'A rrêté N° 265 de 1943 modifié p a r l'A rrêté N° 308 de 1943;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Sans préjudice des dispositions de l'A rrêté N° 265 ' de 1943
                        modifié p a r l'A rrêté N° 308 de 1943, le m axim um des prix des articles
                        suivants sera fixé, tel qu'il est indiqué devant chacun d'eux:</p>
                    <p>P r ix d e v en te a u c o n so m m ate u r, e n m ill.:</p>
                    <p>Articles:</p>
                    <p>1.) Crayons noirs pour écriture:</p>
                    <p>C rayon noir portant l'indication qu'il est de fabrication japonaise,
                        indienne ou c h in o is e ........................................... 7</p>
                    <p>C rayon noir ne portant aucune m ention de sa provenance ni l'un des num éros
                        suivants: 1, 2,. 3, 4, 5 .. .. 7</p>
                    <p>Crayon noir portant l'un des num éros suivants: 1, 2, 3, 4 et 5 (pas de
                        provenance japonaise, indienne ou c h in o ise
                        )...................................... r. .. 15</p>
                    <p>2.) Crayons copiatifs:</p>
                    <p>C rayon copiatif portant l'indication q u 'il est de fabrication
                        japonaise,</p>
                    <p>indienne ou chinoise . . . . . . . . . . 25</p>
                    <p>Crayon copiatif m arque «Golden Axe» 25</p>
                    <p>Crayon copiatif non vernis et ne porta n t aucune désignation com m et--</p>
                    <p>c i a l e .............................................................
                        25</p>
                    <p>C rayon copiatif non vernis et portant l'indication de la provenance, mais p
                        as japonaise, ni indienne, ni chinoise</p>
                    <p>. .■...............................</p>
                    <p>'</p>
                    <p>...................... 40</p>
                    <p>Crayon copiatif des m arques Koh-i-</p>
                    <p>noor, Castell, Appolo, V andyk et</p>
                    <p>O rlo ff..........................................</p>
                    <p>Crayon copiatif des m arques Pum a,</p>
                    <p>Mephisto, Trom ers, Radium G old.. 60</p>
                    <p>Crayon p o rtan t toute autre m arque de fabrique ou de com m
                        erce...................... 50</p>
                    <p>3.) Crayons couleurs:</p>
                    <p>Crayons couleurs (noirs ou copiatifs;</p>
                    <p>pas pour dessin:</p>
                    <p>Crayon couleur dont la m ine et le bois ne sont pas du form at norm al 80</p>
                    <p>Crayon couleur dont la mine et le bois sont du form at n o rm a
                        l........................... 50</p>
                    <p>4.) Boites couleurs:</p>
                    <p>Boite couleurs contenant 6 crayons en bois form at dem i-crayon .. "
                        .............. 60</p>
                    <p>Boite couleurs contenant 12 crayons en bois form at d em i-c ra y o n
                        ................ 110</p>
                    <p>5.) Boites couleurs pastel (Cire):</p>
                    <p>Boite couleur pastel contenant 6</p>
                    <p>crayons form at 1/4 du crayon . . . . 5</p>
                    <p>Boite couleur pastel contenant 12</p>
                    <p>crayons form at 1/4 du crayon . . . . 10</p>
                    <p>Boite couleur pastel contenant 6</p>
                    <p>crayons form at 1/2 du crayon . . . . 20</p>
                    <p>Boite couleur pastel contenant 12</p>
                    <p>crayons form at 1/2 du crayon . . . . 35</p>
                    <p>6.) Plumes:</p>
                    <p>4 plum es arabes jaunes ou aigle</p>
                    <p>(anglaises ou couleur m arron).. 10</p>
                    <p>3 plum es grises N° 1 2 ....................... 10</p>
                    <pb n="147" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>2 plum es g rises pas du N° 12 et en a lu m in iu m
                        ................................... 10</p>
                    <p>1 plum e arg en tée . ................ .. .. . ! 6</p>
                    <p>2 plum es dorées ou relief arab e couleur jau n e N ° 3 1 4 ............
                        15</p>
                    <p>1 plum e en a c i e r ....................... 15</p>
                    <p>7.) Encre de provenance étrangère no n p a lestinienne:</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 1: 80 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 2: 150 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 4: 250 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 8: 350 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 16 : 550 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 32: 800 m ill.</p>
                    <p>8.) Encre de provenance palestinienne:</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 1 1/2: 80 m ill.</p>
                    <p>B outeille, d'encre de oz. 2: 100 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 3 1/2: 140 m ill.</p>
                    <p>B outeille d'encre de oz. 4: 160 m ill.</p>
                    <p>0.) do m in e s à effacer (pas les gom m es pour m ach in es à écrire, reco u
                        v ertes de bois ni m étal):</p>
                    <p>d o m in e s à effacer de pro v en an ce ja p o n a ise,</p>
                    <p>le kilog: L.E. 1,500 mill.</p>
                    <p>G om m es à effacer n e p o rta n t ni u n e m a rque de fab riq u e ni u n e
                        désignation co m m erciale,</p>
                    <p>Je kilog: L.E. 1,500 m ill.</p>
                    <p>G om m es à effacer de to u t au tre g enre, le kilog: L.E. 3,500 m ill.</p>
                    <p>Art. 2. — Les co m m erçan ts en g ro s dev ro n t v en d re les p ro d u its
                        indiqués à l'a rtn cle p récéd en t aux co m m erçan ts en détail,</p>
                    <p>au p rix du co n so m m ateu r av ec un escom pte de 23 %.</p>
                    <p>L es im p o rta te u rs d ev ro n t vendre les dits p ro d u its aux co m m
                        erçan ts en gros avec un escom pte de 32 %.</p>
                    <p>Art. 3. — Le p ré s e n t a rrê té en tre ra en v ig u e u r à p a r tir de
                        la date de^ sa p u blication a u &lt;&lt; Journal Officiel ».</p>
                    <p>F a it le 10 R abi T a n i 136-1 (24 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: H efni M ahm oud.</p>
                    <p>Arrêté N* 91 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>(RELATIF AU COMMERCE DES CO U V ERTU RES).</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 60 du 12 Avril 1915).</p>
                    <p>Le M in istre du C om m erce et de l 'In d u strie,</p>
                    <p>Vu lès articles 1 e t 13 de la P ro clam atio n</p>
                    <p>N° 113 ré g le m e n ta n t la circu latio n des m a rc h a n d ise s de
                        fabrication locale ou d'im portatio n;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté N° 81 de 1915;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Le bénéfice m ax im u m au to risé pour les fab rican ts des c o
                        u v ertu res sera com m e su it:</p>
                    <p>Genre des couvertures et m a x i m u m du bénéfice:</p>
                    <p>C o u v ertu res (chaîne en coton et tram e en coton): 10 %.</p>
                    <p>C o u v ertu res (chaîne en coton et la p ro p o rtio n de la laine dont le
                        tram e n 'est p as in fé rie u r à 45 %): 15 %.</p>
                    <p>C o u v ertu res (chaîne en coton et tra m e en laine): 20 %■</p>
                    <p>C o u v ertu res (chaîne en lain e et tram e en lain e): 25 %•</p>
                    <p>Art. 2. — Le p ré s e n t a rrê té en tre ra en v ig u e u r à p a rtir de la
                        d ate de s a p u b licatio n au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F a it le 17 R abi T a n i 1361 (31 M ars 1945).</p>
                    <p>Signé: H efni M ahm oud.</p>
                    <p>Arrêté de la Commission Municipale d'Alexandrie.</p>
                    <p>(r e l a t i f a l a c o n s ig n a t io n d u r é s e a u d e s</p>
                    <p>T r a m w a y s d e la ville a l a M u n i c i p a l i t é ).</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 62 du 16 A v r il 1915).</p>
                    <p>Le P ré sid e n t de la C om m ission M unicipale,</p>
                    <p>Vu les article^ 15 et 21 du D écret du 5</p>
                    <p>Janvier 1890, in s titu a n t la C om m ission M unicipale d'A lexandrie, m
                        odifié p a r le D écret-loi du 1er Janvier 1935;</p>
                    <p>Vu le cah ier des ch arg es du 31 M ars 1896</p>
                    <p>relatif à la concession des tra m w a y s de la ville;</p>
                    <p>Vu la d élibération de la C om m ission M u nicipale d'A lexandrie en date d
                        u 31 Janvier</p>
                    <p>1945;</p>
                    <p>Vu l 'ap p ro b atio n donnée p a r S.E. le M in istre de l'In té rie u r à
                        la délib ératio n p ré citée s u iv a n t lettre en date du 27 F é v rie
                        r</p>
                    <p>1945 N° 82;</p>
                    <p>A tten d u que la durée de la concession vient à ex p iratio n le 31 M ars
                        1946;</p>
                    <p>Que l 'in té rê t g én éral exige des m e su re s à p re n d re p o u r a s s
                        u re r la co n tin u ité du service public;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>1. — Le 31 M ars 1946, le ré s e a u des T ra m w ays de la ville d'A
                        lexandrie avec to u t ce qui" en dépend com m e accesso ires et m a té riel
                        fixe co m p ren an t les u sin es, les sous-</p>
                    <p>sta tio n s, les dépôts, le s ateliers, les ré s e r voirs,</p>
                    <p>etc., s e r a consigné a d m in is tra tiv e m ent à la M unicipalité d'A
                        lexandrie et ce sous ré se rv e de tous d roits g é n éralem en t
                        quelconques de celle-ci et n o ta m m e n t du dro it d'exercer la faculté
                        de ra c h e te r le m a tériel ro u la n t conform ém ent à l 'article 10 du
                        c a h ie r des charges.</p>
                    <p>2. — Le C om ité des tra m w a y s de la ville in stitu é p a r la C om m
                        ission M unicipale est chargé, avec l'a ssista n c e légale du C o n ten
                        tieux de l'E ta t e t celle de to u s techniciens q u 'il croira, de p ren d
                        re to u tes les m e su re s n écessaires p o u r a s s u re r la dite co n
                        sig n ation dans le d élai fixé et la c o n tin u atio n du service e t ce s
                        a n s préjudice des décisions que la C om m ission p o u rra p re n d re à
                        cet égard.</p>
                    <p>F a it le 15 R ab i T an i 1361 (29 M ars 1915).</p>
                    <p>Signé: A bdel K h alek H asso u n a.</p>
                    <p>Proclamation N” 574</p>
                    <p>relative aux armes à leu et aux m unitions.</p>
                    <p>(,Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[63] du 16 Avril 1915).</p>
                    <p>N ous, M ahm oud F a lu n y El N o k racb i p a cha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S eptem bre 1939 déc la r a n t l'état de siège s u r to
                        u t le territo ire égyptien;</p>
                    <p>Vu la Loi N° 8 de 1917 s u r la détention et le p o rt d'a rm e s;</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 21 relativ e aux explosifs, en g in s explosibles,
                        gaz toxiques,</p>
                    <p>arm es et m unitions, m odifiée p a r les P ro clam atio n s N os 99 et
                        401;</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 463 relativ e aux arm es à feu et aux m u n itio n
                        s;</p>
                    <p>En v e rtu des pouvoirs qui n o u s sont conférés p a r le D écret du 25 F é
                        v rie r 1945;</p>
                    <p>S u r ap p ro b atio n du C onseil des M inistres;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les p erso n n es qui possèdent ou d étien n en t des a rm e s à
                        feu (à l'exclusion des arm e s de luxe) ou des m u n itio n s à l'u sag e de
                        ces arm es, sa n s av o ir obtenu une a u to risa tio n à cette fin, conform
                        ém ent aux d isp o sitio n s de la Loi N° 8 de 1917, ou qui o n t o b ten u
                        l 'a u to risa tio n n écessaire m ais n 'ont pas fait la d écla ratio n im
                        posée p a r la P ro clam atio n N° 24, ou qui, b én éficiant de la dispense
                        p rév u e p a r l'article 7 de l'A rrêté du M in istre de l 'In té rie u r
                        du 2 Ju in 1917, ne se sont p as m u n ies d'une a u to risa tio n , m ais
                        ont négligé de fo u rn ir la déclaratio n v isée à l'article 2 de la P r o
                        clam atio n N° 463 sero n t exem ptées des p e in e s p rév u es p a r la P
                        ro c la m a tio n N° 463</p>
                    <p>p o u r la déten tio n ou la p o ssessio n de ces a rm e s ou m u n itio n s
                        ain si que des p ein es p re sc rite s pour la détention d'objets a p p a
                        rte n a n t à l 'arm ée ég y p tien ne ou aux forces b rita n n iq u e s ou
                        alliées, si, d an s les tre n te jo u rs de la publication de la p ré se n
                        te P r o clam ation, il re m e tte n t d'eux-m êm es ces arm e s et m u n
                        itio n s au b u re a u de police de leu r dom icile, ou fo u rn issen t la d
                        é c la ra tion requise, su iv a n t le cas.</p>
                    <p>T outefois, l'exem ption p rév u e a u p ré s e n t a rticle n e s 'applique
                        p as au p o sse sse u r ou d é te n te u r d'a rm e s à feu ou de m u n itio
                        n s si elles ont1 été saisies chez lui dans ledit d élai a u cours d 'une in
                        fractio n ou d'u n e te n ta tive d'in fractio n contre la- p erso n n e ou
                        les b iens. P o u r la déten tio n d'a rm e s à feu ou de m unitions, il lu
                        i se ra fa it application des peines p rév u es à l'article 2 de la p ré se
                        n te</p>
                    <p>P ro clam atio n .</p>
                    <p>Le b u re a u de police d é liv re ra au consi-</p>
                    <p>g n a te u r des arm e s ou m u n itio n s un re ç u in d iq u a n t l
                        'espèce et la m a rq u e de l'arm e ,</p>
                    <p>a in si que l 'espèce et la q u a n tité des m u n itions.</p>
                    <p>Si le c o n sig n a te u r n 'a p a s o b ten u d'au to risa tio n p o u r le
                        p o rt ou la d éten tio n de ces arm e s ou m u n itio n s d a n s les six m
                        ois de la p u b lication de la p ré se n te P r o clam atio n , les arm es"
                        se ro n t confisquées a d m in istra tiv e m e n t a u p ro fit du G
                        ouvernem ent.</p>
                    <p>Les ag en ts de la force p ublique d e v ro n t o b ten ir u ir p erm is pour
                        la détention o u le q:>ort des arm es à feu et des m u n itio n s a u tre s
                        que celles q u i leu r so n t re m ise s de p a r le u rs fonctions; les
                        dispositions du p ré s e n t article le u r so n t applicables en ce qui co
                        n c ern e ces arm es et m unitions.</p>
                    <p>Art. 2. — Q uiconque possède ou d é tie n t des a rm e s à feu (à l
                        'exclusion des a rm e s de luxe) ou des m u n itio n s à l'u sag e de ces
                        arm es, a p rè s le délai de tre n te jo u rs fixé à l 'article précédent,
                        ou en possède ou en d étien t a p rè s le dit d élai en co n trav en tio n à
                        la Loi N° 8 de 1917 s e ra p u n i d'un em p riso n n e m e n t d'u n à 5 a
                        n s et d'une a m e n de de L.E. 100 à L.E. 1000, ou de l'u n e de ces peines
                        seulem ent.</p>
                    <p>Si le co n tre v e n a n t est placé so u s la s u r v e illa n c e de la
                        police, s 'il est su sp ect, ou s 'il a été déjà condam né à u n e peine re
                        stric tiv e de la lib erté p o u r une in fractio n co n tre la p erso n n e
                        ou les biens, il se ra puni d'un em p riso n n em en t de 2 à 5 a n s et d
                        'une am ende de L.E. 200 à L.E. 1000 et, d a n s ce cas, il ne p o u rra p a
                        s être accordé de su rsis.</p>
                    <p>D ans to u s les cas, le trib u n a l o rd o n n e ra la confiscation des arm
                        e s et m u n itio n s sa isies.</p>
                    <p>Art. 3. — Les O m dehs et C heikhs d ev ro n t sig n a le r à l 'au to rité a
                        d m in istra tiv e dont ils relèv en t toute p erso n n e de leu r
                        conconscrip-</p>
                    <p>tion qui, à le u r co nnaissance, possède ou d étien t des arm e s ou des m
                        unitions, en contra v e n tio n à la loi. T oute in fractio n au p ré se n t
                        article s e ra punie d'une am en de de L.E. 20 à L.E. 100. ></p>
                    <p>Art. 4. — S an s préju dice des dispositions de l'article 3, to u t O m deh
                        ou C heikh dans le re s so rt du q u el se ro n t saisies des a rm e s ou m
                        u n itio n s s e ra p o u rsu iv i d e v a n t la C om m ission des C h eik
                        h ats et p u n i de la ré vocation.</p>
                    <p>Le M inistre de l 'In té rie u r ne p o u rra su b stitu e r à cette peine
                        une am ende de m oins de L.E. 10.</p>
                    <p>Art. 5. — U ne gratificatio n en espèces, de L.E. 20, s e ra accordée p a r
                        voie a d m in is tra -</p>
                    <pb n="148" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>tive à toute personne, en dehors des agents de l'ordre, dont les indications
                        ont am ené</p>
                    <p>Arrêté N° 98 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>la découverte d'arm es en bon état d'usage</p>
                    <p>OU de m unitions qui n 'auront pas été con(RELATIF a u commerce DES t i s s u
                        s en s o ie signées en exécution de l'article prem ier de la présente
                        Proclam ation. Cette gratification a r t i f i c i e l l e ).</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 65 du 19 Avril 1945).</p>
                    <p>p o u rra être augm entée si plus d'une arm e</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 101 de 1939 fixant les a été saisie, sans toutefois
                        dépasser L.E. 50.</p>
                    <p>prix m axim a des denrées alim entaires et articles de prem ière nécessité,
                        modifié p ar</p>
                    <p>Art. 6. — Les dispositions de la P roclales P roclam ations Nos 98, 146, 390
                        et 499;</p>
                    <p>m ation N° 463 qui ne sont pas incom patiV u la Proclam ation N° 429;</p>
                    <p>bles avec les dispositions de la présente</p>
                    <p>Vu les articles 1 et 13 de la Proclam ation</p>
                    <p>P roclam ation dem eureront en vigueur et</p>
                    <p>N° 413 réglem entant la circulation des seront considérées comme le com plém
                        ent de cette dernière proclam ation.</p>
                    <p>m archandises, de fabrication lotale ou d'im portation;</p>
                    <p>Vu les A rrêtés Nos 156 de 1944 et 81 de</p>
                    <p>Art. 7 — La présente Proclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication</p>
                    <p>1945;</p>
                    <p>au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 15 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>Proclamation N° 575</p>
                    <p>modifiant la Proclamation iV 486 relative à la construction de huttes ou
                        installations temporaires dans les centres d'estivage.</p>
                    <p>{,Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[64] du 18 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahm oud F ahm y El N okrachi p a cha,</p>
                    <p>Vu le Décret du 1er Septem bre 1939 décla ra n t l'état de siège' su r tout
                        le territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 486 relative à la construction de huttes ou
                        installations tem poraires dans les centres d'estivage;</p>
                    <p>En v ertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le D écret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>Sur approbation du Conseil des M inistres;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les articles 3 et 6 de la P ro clam ation N° 486 sont modifiés
                        comme suit:</p>
                    <p>Art. 3. — Les huttes ou autres in stallations ne pourront être construites
                        dans les cen tres d'estivage que su r les lieux désignés p ar le G
                        ouvernorat ou la M oudirieh et réservés aux estiveurs.</p>
                    <p>Elles ne pourront être construites que suivant les types dont les plans
                        auront été fixés p a r le M inistre du Commerce et de l 'Industrie. .</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'In dustrie p o u rra prendre tous arrêtés im
                        posant aux estiveurs des obligations spéciales quant à l'usage des huttes et
                        au tres constructions.</p>
                    <p>Les contrats relatifs à la construction des huttes et autres installations
                        devront être soum is à l'approbation du</p>
                    <p>G ouvernorat ou de la Moudirieh.</p>
                    <p>Art. 6. — Le G ouverneur ou le Mou-</p>
                    <p>dir du centre d'estivage est autorisé à réquisitionner les services des
                        entrep ren eu rs de construction de huttes ou au tres installations, de
                        leurs em ployés et des ouvriers spécialisés dans ce genre de construction,
                        comme il a le droit de les obliger à construire les huttes nécessaires aux
                        estiveurs dans les délais q u 'il fixera. De môme, il est autorisé à
                        réquisitionner les m atériaux nécessaires de construction.</p>
                    <p>Art. 2. — L a présente Proclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 18 Avril 1915.</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El N okrachi.</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Le bénéfice m axim um autorisé pour les fabricants de tissus en
                        soie artificielle se ra de 25 pour cent du coût de production.</p>
                    <p>Art. 2. — Aux fins de l'application de l'article précédent, les filés de soie
                        artificielle seront calculés dans le coût de production des tissus dont ils
                        sont fabriqués comme suit:</p>
                    <p>1.) Si la fabrique importe les filés de soie artificielle directement de
                        l'étranger.</p>
                    <p>Le m axim um des bénéfices autorisés pour la fabrique dans les filés de soie
                        a rtificielle qu'elle emploie dans sa production sera de 30 pour cent des
                        charges d'im portation.</p>
                    <p>2.) Si la fabrique achète les filés de soie artificielle d'un
                        importateur.</p>
                    <p>Le m axim um des bénéfices autorisés pour l'im portateur des filés de soie
                        artificielle et la fabrique ensem ble sera de 30 pour cent des chargs d'im
                        portation.</p>
                    <p>Seront abrogées les dispositions de l 'a rticle prem ier (alinéa 7) de l'A
                        rrêté N° 81 de 1945 relatives au m axim um des bénéfices autorisés pour les
                        im portateurs des filés fabriqués en soie artificielle.</p>
                    <p>3.) Si la fabrique achète des filés de soie artificielle d'un commerçant qui
                        les a achetés localement à une date antérieure à la publication de l'Arrêté
                        N° 156 de 1944.</p>
                    <p>Les filés seront calculés dans le coût de production des tissus en soie
                        artificielle à leur prix d'achat sans addition d'aucune proportion des
                        bénéfices.</p>
                    <p>directem ent p ar la fabrique de l'étranger et celles achetées localem ent de
                        l 'un des im portateurs ou com m erçants.</p>
                    <p>Art. 6. — Il est accordé aux personnes prévues à l'article précédent un délai
                        expira n t le 15 Mai 1945 pour fabriquer les filés de soie artificielle qui
                        se trouvent en leur possession et qui n 'ont pas été im portés directem ent
                        p ar l'usine de l'étranger.</p>
                    <p>En ce qui concerne les quantités qui ne seront pas fabriquées à la date
                        fixée, avis devra être adressé dans le délai d'une sem aine de cette date à
                        la Direction du Contrôle des prix-. L 'usine d ev ra se conform er aux
                        instructions du M inistère du Commerce et de l'Industrie dans la fabrication
                        de ces quantités.</p>
                    <p>Art. 7. — Les fabricants et les com m erçants en gros et en demi-gros des
                        tissus de soie artificielle devront adresser à la</p>
                    <p>D irection du Contrôle des prix dans la prem ière sem aine de chaque mois un
                        avis contenant les indications suivantes:</p>
                    <p>1.) Le nom de celui qui présente l'avis et le num éro de son inscription au
                        registre du commerce;</p>
                    <p>2.) L'adresse de l'usine ou de l'établissem ent selon les cas;</p>
                    <p>3.) Les quantités qui seront vendues dura n t le mois, des tissus d e.so ie
                        artificielle avec indication du nom et de l 'adresse de l'acheteur ainsi que
                        de la quantité vendue et du prix de la vente.</p>
                    <p>Art. 8. — Les dispositions du présent a rrêté et de l'article prem ier
                        (alinéa 8) de l'A rrêté N° 81 de 1945 seront applicables aux tissus, dont la
                        proportion de soie artificielle n 'est pas inférieure à 50 pour cent.</p>
                    <p>Art. 9. — Toute infraction aux dispositions des articles 1, 2 et 8 du p
                        résent arrêté sera punie des peines prévues à l'article 5 de la P roclam
                        ation N° 413, modifiée p a r la P roclam ation N° 569.</p>
                    <p>Sera puni des peines prévues à l'article 5 du Décret-loi N° 101 de 1939,
                        modifié p ar la Proclam ation N° 569, quiconque au ra contrevenu aux
                        dispositions des articles 3 à 7 du présent arrêté.</p>
                    <p>Art. 10.,— Le présent arrêté en trera en vigueur à p artir de la date de sa
                        publication au » Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 21 Rabi Tani 1364 (4 Avril 1945).</p>
                    <p> Signé: Hefni Mahmoud.</p>
                    <p>Art. 3. — Les im portateurs (autres que les fabricants) et les com m erçants
                        des filés de soie artificielle devront adresser à la Arrêté du Ministère de
                        l'IIygiène PubliDirection du Contrôle des prix au M inistère du Commerce et
                        de l'Industrie dans le délai d'une sem aine de la date de la publique
                        portant modification de l'Arrêté du 4 Décembre 1944, concernant l'ap­
                        plication des mesures à prendre en cation du présent arrêté un avis
                        contenant vue de prévenir la transmission des [ indication de la quantité
                        des filés q u 'ils moustiques par la voie aérienne.</p>
                    <p>ont en stock, du lieu où elles se trouvent et des charges d'im portation ou
                        du prix</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 66 du 23 Avril 1945).</p>
                    <p>d'achat selon les cas.</p>
                    <p>Le M inistre de l'Hygiène Publique,</p>
                    <p>Art. 4. — Il est accordé aux personnes</p>
                    <p>Vu le Décret portant création de l'Admiprévues à l'article précédent un délai
                        expin istration Q ùarantenaire, prom ulgué le 29 ra n t le 30 Avril 1945
                        pour disposer des Itagab 1358 (14 Septem bre 1939), alinéa 1,</p>
                    <p>quantités des filés de soie artificielle se article 1, et su r la dem ande du
                        Sôus-Secré-</p>
                    <p>trouvant chez eux.</p>
                    <p>taire d'E tat à l'A dm inistration Q uarante-</p>
                    <p>En ce qui concerne les quantités qui ne naire;</p>
                    <p>seront pas écoulées à la date fixée, avis</p>
                    <p>Vu l'A rrêté m inistériel publié dans le devra être adressé dans le délai
                        d'une se» Journal Officiel » du 11 Décembre 1944,</p>
                    <p>m aine de cette date à la Direction du ConN° 150, concernant les m esures
                        destinées trôle des prix. Il est interdit à leurs proà em pêcher la transm
                        ission des m oustiques priétaires d'en disposer sans autorisation p a r la
                        voie aérienne.</p>
                    <p>du M inistère du Commerce et de l'IndusVu la cessation des cas de m alaria
                        équi-</p>
                    <p>trie.</p>
                    <p>ne;</p>
                    <p>Art. 5. — Les fabricants devront adresse r à la D irection du Contrôle des
                        prix dans le délai d'une sem aine de la date de la publication du présent
                        arrêté un avis contenant l'indication de la quantité des filés de soie
                        artificielle qu'ils ont en stock et du lieu où elles se trom 'ent avec m
                        ention de la quantité de ces filés im portée</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>L'A rrêté du 4 Décembre 1944 est abrogé à p artir du 17 Avril 1945, et les
                        instructions suivantes sont m ises en vigeuur:</p>
                    <p>1.) Tous aéronefs provenant d'une zone contam inée de fièvre jaune, ou y
                        ayant fuit escale en cours de route, doivent être dé-</p>
                    <p>sinsectisés à leur prem ier atterrissag e dans un aérodrom e égyptien;</p>
                    <p>2.) Les aéronefs d esservant des lignes intérieures et provenant de régions
                        infestées de l'anophèle gam biae (de la frontière du Soudan à Assiout),
                        seront désinsectisés au prem ier atterrissage q u 'ils effectueront dans un
                        aérodrom e égyptien;</p>
                    <p>3.) Seront perçus de ce chef les droits de désinfection prévus par la Loi N®
                        76 de 1943.</p>
                    <p>4.) Le Sous-Secrétaire d'E tat à la Quarantaine et le D irecteur de la
                        Section P ré ventive de la M alaria sont chargés de l'exécution du présent
                        arrêté, chacun en ce qui le concerne.</p>
                    <p>F ait le 4 G am ad Awal 1364 (16 Avril 1945.)</p>
                    <p> . Signé: Ahmed Àbdel Ghaffar.</p>
                    <p>Arrêté N° 102 de 1945 du Ministère du Commerce et de L'Industrie.</p>
                    <p>(RELATIF AU COMMERCE DES TISSUS ÉPONGES).</p>
                    <p>(.Journal Officiel JV® 66 du 23 A vr il 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>^ Vu les articles 1 et 13 de la P roclam ation</p>
                    <p>N° 413 réglem entant la circulation des m a rchandises de fabrication locale
                        ou d'im portation,</p>
                    <p>modifiée p a r la P roclam ation N° 569;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté N» 81 de 1945;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Le m axim um des bénéfices autorisés pour les fabricants dans la
                        production des tissus éponges sera de 15 %</p>
                    <p>du coût de production.</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à p artir de la date de s a
                        publication au (( Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 25 Rabi T ani 1364 (8 Avril 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Arrêté N° 103 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>(RELATIF AUX PROCLAMATIONS N os 413 ET 569</p>
                    <p>RÉGLEMENTANT LA CIRCULATION DES MARCHANDISES</p>
                    <p>DE FABRICATION LOCALE OU D'IMPORTATION).</p>
                    <p>(.Journal Officiel N e 66 du 23 Avri l 1945):</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu les articles 1 et 13 de la P roclam ation</p>
                    <p>N° 413 réglem entant la circulation des m a rchandises de fabrication locale
                        .ou d'im portation;</p>
                    <p>-</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 569 ag g rav an t les peines prévues pour lés
                        infractions à la tarification obligatoire;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté N® 88 de 1944;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — E n ce qui concerne les m a rchandises tarifées par la fixation
                        des bénéfices dans leu r commerce, le com m erçant acheteur ne sera pas
                        responsable en v ertu de la P roclam ation N® 569, si les conditions
                        suivantes se trouvent rem plies:</p>
                    <p>1.) Si le vendeur indique dans la facture de la vente qu'il a vendu ces m
                        archandises au x bénéfices fixés;</p>
                    <p>2.) Si le com m erçant acheteur s 'assu re que la facture de la vente ne
                        porte pas l'indication d'une raison de com merce fictive ou fausse;</p>
                    <p>3.) S'il n 'est pas établi que le com m erçant acheteur a connaissance des
                        bénéfices illégaux obtenus p ar le vendeur.</p>
                    <p>Art. 2. — L'application de la P roclam ation</p>
                    <p>N® 569 se borne au x m archandises achetées par le com m erçant pour en
                        faire</p>
                    <pb n="149" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>le com m erce ou les em ployer dans son commerce.</p>
                    <p>Art. 3. — Le p résent arrêté en trera en vigueur à p a rtir de la date de sa
                        publication au « Jourûal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 25 Rabi T ani 1364 (8 A vili 1945).</p>
                    <p>Signé: Ilefni Mahmoud.</p>
                    <p>Arrêté N° 104 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie ajoutant les
                        pommes et poires au tableau annexé au Décret-loi N° 101 de 1939.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N° 66 du 23 Av ri l 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu l'art. 2 du Décret-loi N° 101 de 1939</p>
                    <p>fixant les prix m axim a des denrées alim entaires et articles de prem ière
                        nécessité;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N® 146;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Sont ajoutées au tableau an nexé au Décret-loi N® 101 de 1939 les
                        pomm es et poires produites localem ent et im portées de l'étranger. La
                        tarification comm ence le 9 Avril 1945.</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté se ra publié au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F a it le 27 R abi T ani 1364 (10 Avril 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Arrêté N° 109 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie modifiant
                        l'article 8 de l'Arrêté N” 126 de 1941.</p>
                    <p>(RELATIF AU CONTRÔLE SUR L 'EXPORTATION</p>
                    <p>DES PRODUITS AGRICOLES).</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 66 du 23 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu la Loi N® 62 de 1940 relative au contrôle sur l'exportation des produits
                        agrico-</p>
                    <p>16S*</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté N® 126 de 1941 pris en exécution de cette loi;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — L 'alinéa 3 de l'article 8 de l'A rrêté m inistériel N® 126 de
                        1941 sera m odifié comme suit:</p>
                    <p>« Toutefois, le B ureau p o u rra accepter les dem andes, procéder à l'exam
                        en et délivrer les perm is en dehors des jours ouvrables ou après l'horaire
                        officiel du travail pourvu que la durée du trav ail ne dépasse pas dans ce
                        dernier cas six heures,, m oyennant paiem ent d'un droit additionnel de P.
                        T. 100 et ce su r la dem ande de l'exportateur,</p>
                    <p>sur une form ule spéciale ».</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent arrêté en trera en vigueur à p artir de la date d e-sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 2 Gam ad Awal 1364 (14 Avril 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Arrêté N° 114 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie portant
                        modification de l'Arrêté N° 99 de 1943,</p>
                    <p>imposant certaines restrictions à la consommation des produits alimentaires
                        dans les établissements publics.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N" 66 du 23 Av ril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu l'A rrêté N° 99 de 1943 im posant certaines restrictions à la consom m
                        ation des produits alim entaires d an s les établissem ents publics, modifié
                        p ar l'A rrêté N® 5 de 1944;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Le texte de l'article 2 de l'Arrêté</p>
                    <p>N» 99 de 1943, modifié p a r l'A rrêté N®</p>
                    <p>5 de 1944, est rem placé p a r le texte suivant:</p>
                    <p>« Sans préjudice des dispositions de la P roclam ation N® 501 relative aux
                        restrictions sur la consom m ation de la viande, les établissem ents susm
                        en-</p>
                    <p>' tionnés ne pourront serv ir à la m êm e personne plus d'un, seul repas,
                        soit au déjeuner soit au dîner. Ils ne pourront non plus servir, pour le m
                        êm e repas,</p>
                    <p>plus d'une portion de l'une des espèces suivantes: viande, poisson, poulet,
                        lapin,</p>
                    <p>volaille, ni servir plus d'une fois une portion de toute au tre espèce.</p>
                    <p>Les dits établissem ents ne pourront préparer, pour le m êm e repas, plus de
                        deux des espèces suivantes:</p>
                    <p>1.) viande, 2.) poisson, 3.) poulet, 4.)</p>
                    <p>lapin, 5.) volaille, 6.) légum es, ni apprêter plus d'u n e variété d'une
                        espèce quelconque.</p>
                    <p>M ais si on se borne à apprêter l'une des espèces susm entionnées, deux v
                        ariétés de la m êm e espèce pourront être préparées.</p>
                    <p>Toutefois, les établissem ents su sm entionnés pourront, avec l 'autorisation
                        préalable du D épartem ent du Tourism e, p rép a re r certains m ets légers
                        qui seront déterm inés p ar le d it départem ent. Ni ces m ets, n i aucune
                        espèce de sandw ich ne pourront être servis à une même personne avec le
                        déjeuner ou le dîner ».</p>
                    <p>Art. 2. — L'A rrêté N® 5 de 1944 est abrogé.</p>
                    <p>Art. 3. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à la date de sa publication
                        au</p>
                    <p>« Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 4 G am ad A wad 1364 (16 A vril 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Arrêté N° 135 de 1945 du Ministère de l'Approvisionnement.</p>
                    <p>(r e l a t i f a u commerce DU c im e n t ).</p>
                    <p>(,Journal Officiel N ‘ 66 du 23 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre de l'Approvisionnem ent,</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N® 467 ajoutant une nouvelle disposition à la Proclam
                        ation N»</p>
                    <p>49 relative aux pénalités applicables en cas de refus de satisfaire aux
                        réquisitions,</p>
                    <p>modifiée p ar la P roclam ation N® 499;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté m inistériel N® 117 de 1940</p>
                    <p>portant réquisition du cim ent produit p a r toutes les usines de cim ent en
                        Egypte;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les distrib u teu rs de cim ent devront tenir un registre p o
                        rtan t le cachet du M inistère de l'A pprovisionnem ent où seront m
                        entionnées les quantités de cim ent qui se trouvent chez eux à la date de la
                        publication du présent arrêté. Ils devront inscrire au fur et à m esure les
                        quantités de cim ent qu'ils reçoivent et la d ate de leu r réception ainsi
                        que les quantités de cim ent délivrées p ar leurs établissem ents en v ertu
                        des ordres de livraison à eux adressés p a r le M inistère et ses sections,
                        avec indication de la date et du num éro de l'ordre de livraison,</p>
                    <p>de l'organism e qui l'a délivré, du nom et de l'adresse du bénéficiaire de
                        l'ordre et de la date de la réception du cim ent.</p>
                    <p>Art. 2. — Les propriétaires des fabriques de carreaux en cim ent devront ten
                        ir Un re gistre p o rtan t le cachet du M inistère de l'A pprovisionnem ent
                        où seront inscrites les quantités de cim ent qui se trouvent chez eux ù la
                        date de la publication du présent arrêté ainsi que les quantités de
                        carreaux:</p>
                    <p>et leurs espèces.</p>
                    <pb n="150" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Ils devront inscrire dans ce-registre les.</p>
                    <p>quantités de cim ent q u 'ils reçoivent avec indication de la date, et du num
                        éro de l'ordre de livraison à eux délivré p ar le Ministère ou ses sections,
                        les quantités et espèces de carreau x q u 'ils produisent p ar jo u r ainsi
                        que les quantités vendues, avec indication des nom et qualité de
                        l'acheteur,</p>
                    <p>du but dans lequel elles seront employées,</p>
                    <p>de la date de la livraison des carreaux et de la signature de l
                        'acheteur.</p>
                    <p>Art. 3. — Le Contrôle de la Réquisition et de la D istribution (Section des M
                        atériaux de Construction) et les contrôles de l'approvisionnem ent dans les
                        G ouvernorats et</p>
                    <p>M oudiriehs sont chargés de contrôler l'exécution du p résent arrêté qui e n
                        tre ra en vigu eu r à p a rtir de la date de sa publication au » Journal
                        Officiel ».</p>
                    <p>F a it le 27 R abi Awal 1364 (12 Mar;s 1945).</p>
                    <p>Signé: T aha El-Sibaï.</p>
                    <p>Arrêté N° 121 de 1945 du Ministère du Commerce et de l'Industrie.</p>
                    <p>(FIXANT LA DATE DE LA M ISE EN VIG U EU R DE DIV</p>
                    <p>ER S A RRÊTÉS CONCERNANT L E COMMERCE DE</p>
                    <p>D ly E R S E S MARCHANDISES).</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[66 bis k A » ] du 23 Avril 1945).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l'Industrie,</p>
                    <p>'</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 101 de 1939 fixant les p rix m axim a des denrées alim
                        entaires et articles de prem ière nécessité, modifié par les P roclam ations
                        N os 98, 1.46, 390 et 569;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 429;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 413 réglem entant la circulation des m archandises de
                        fabrication locale ou d'im portation; '</p>
                    <p>Vu les A rrêtés Nos 80, 81, 82, 91 et 102</p>
                    <p>de 1945;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art, 1er. — Les A rrêtés Nos 80, 82, 91 et</p>
                    <p>102 de 1945' en treront en vigueur à p artir de la date de la publication du
                        présent a rrêté au (c Journal Officiel ».</p>
                    <p>Art. 2. — L 'A rrêté N° 81 de 1945 entrera en vigueur une sem aine après la
                        publication du présent arrêté au » Journal Officiel</p>
                    <p>».</p>
                    <p>F a it le 11 Gam ad A wal 1364 (23 Avril 1945).</p>
                    <p>Signé: Hefni M ahmoud.</p>
                    <p>Proclamation N® 576</p>
                    <p>déférant aux Cours martiales les infractions relatives à l'évasion des
                        détenus et au recèlementt des criminels et édic-</p>
                    <p>tant des peines contre les évadés et les inculpés en fuite.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[67] du 24 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahm oud F ahm y El N okrachi p acha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclaran t l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 382 du 2 M ars</p>
                    <p>1943 désignant les infractions du droit comm un ren tra n t dans la
                        compétence des Cours m artiales;</p>
                    <p>Vu le Titre II, C hapitre VIII du Code pénal prom ulgué le 31 Juillet
                        1937;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le D écret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>S ur approbation du Conseil des M inistres;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les infractions prévues au</p>
                    <p>C hapitre VIII du Titre II du code pénal sont déférées aux Cours m artiales,
                        sous réserv e des modifications spécifiées à l'a rticle suivant.</p>
                    <p>Art. 2. — P a r dérogation aux dispositions des articles 138, 139, 140, 141,
                        142, 144,</p>
                    <p>145 et 146 du code pénal, les délits visés aux dits articles seront punis d'u
                        n 'e m p risonnem ent d'un à cinq ans, .et d'une am ende de L.E. 20 à L.E.
                        100.</p>
                    <p>Art. 3. — Toute personne condam née contradictoirem ent pour délit pair les
                        tribunaux de droit com m un ou les Cours m artiales, et qui n e s 'est pas
                        présentée aux autorités com pétentes pour subir sa peine, lorsque le jugem
                        ent est devenu exécutoire, sera punie d'un em prisonnem ent qui ne p o u rra
                        être inférieur à 6 mois et d'une am ende de L.E. 20 à L.E. 100.</p>
                    <p>Art. 4. — En cas de résistance p ar la violence aux agents de l'autorité,
                        pendant ou après son arrestation, tout inculpé contre lequel un m andat d'a
                        rrê t a été décerné ainsi que tout condam né se ra puni d'un em prisonnem
                        ent de deux à cinq ans. La peine sera la détention pour une durée qui ne p o
                        u rra être inférieure à cinq ans si la ré sistance est accom pagnée d'usage
                        d'a rmes.</p>
                    <p>Sans préjudice des peines plus graves édictées p ar le code pénal, la peine
                        sera la détention pour une durée qui ne pourra être inférieure à dix ans si,
                        p ar suite d'usage d'arm es, un agent de l'autorité chargé de l'arrestatio n
                        ou toute autre personne ont été blessés.</p>
                    <p>Quiconque participe avec l'inculpé ou le condam né à la résistance visée aux
                        deux alinéas précédents sera puni des peines prévues aux dits alinéas.</p>
                    <p>Art. 5. — Les dispositions de l 'article p récédent s 'appliquent à toute
                        personne dont l'arrestatio n a été ordonnée p ar l'autorité préposée à
                        l'état de siège ou p ar les organes ou fonctionnaires à qui la dite autorité
                        a délégué le pouvoir de décerner des m andats d'arrêt.</p>
                    <p>Art. .6. — Les Omdehs et Cheikhs doivent dénoncer à l'autorité adm
                        inistrative dont ils relèvent tout inculpé en fuite contre lequel un m andat
                        d'a rrê t a été décerné et tout condam né évadé dès qu'ils apprennent que
                        cet échappé ou évadé se trouve dans leur circonscription. Tout Omdeh ou</p>
                    <p>Cheikh qui au ra contrevenu aux dispositions du présent article sera
                        poursuivi devant la com m ission des C hiakhats et puni de la
                        révocation,</p>
                    <p>sans préjudice des peines crim inelles que prononceraient les Cours m a
                        rtiales en application de la présente P roclam ation.</p>
                    <p>Art. 7. — Les tribunaux ne pourront faire application de l'article 17 du code
                        pénal re-~</p>
                    <p>'lativem ent aux crim es déférés aux Cours m artiales conform ém ent à la
                        présente P ro clam ation ou aux crim es q u 'elle prévoit.</p>
                    <p>Art, 8. — Une gratification en espèces sera accordée p ar voie adm
                        inistrative à toute personne en dehors des agents de l 'ordre qui dénoncera
                        ou aidera à a rrête r un évadé puni d'une peine restrictive de la liberté ou
                        contre lequel un m andat d'a rrê t a été décerné. Cette indem nité se ra
                        fixée suivant les règles qu'établira le M inistre de l'Intérieur.</p>
                    <p>Art. 9. — La présente Proclam ation entre ra en vigueur trente jours après sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Les actions pendantes devant les trib u naux de droit com m un et se rap p o
                        rtan t aux infractions visées à l'article prem ier de la présente Proclam
                        ation seront renvoyées devant les Cours m artiales com pétentes dès la m ise
                        en vigueur de la présente P roclam ation, si un jugem ent définitif n 'est
                        pas encore intervenu.</p>
                    <p>Le'Caire, le 22 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>Proclamation N° 577</p>
                    <p>portant intensification de la culture relative aux produits nécessaires à
                        l'alimentation.</p>
                    <p>de l'homme pour l'année</p>
                    <p>1945.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[67] du 24 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahm oud F ahm y El N okrachi pacha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclaran t l'état de siège sur tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 491 p o rtan t intensification de la culture relative
                        aux produits nécessaires à l'alim entation de l'homme,</p>
                    <p>pour l'année 1944; ■</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le Décret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>S ur approbation du Conseil des M inistres;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Toutes les dispositions de la.</p>
                    <p>P roclam ation N° 491 portant intensification de la culture relative aux
                        produits nécessaires à l'alim entation de l'homme, e t rendue pour l'année
                        1944, s 'appliqueront à l 'année agricole 1945.</p>
                    <p>Art. 2. — L a présente P roclam ation entre ra en vigueur à la date de s a
                        publication au «. Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le Caire, le 22 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>Proclamation N° 578</p>
                    <p>prescrivant la livraison au Gouvernement d'une partie de la récolte de graine
                        de lin, Ilindi et Baladi, saison 1945.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[67] du 24 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahm oud F ahm y El N okrachi pacha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclarant l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 356.concernant les infractions relatives à l'exécution
                        de certaines lois et proclam ations ayant tra it à l'approvisionnem ent;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le D écret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>Sur approbation du Conseil des M inistres;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Tout propriétaire de lin Hindi ou Baladi, récolté en 1945, sera
                        tenu de livrer au G ouvernem ent deux ardebs de</p>
                    <p>.g rain e p ar feddan planté de lin H indi et un ardeb p ar feddan planté de
                        lin Baladi,</p>
                    <p>au prix de L.E. 40 la tonne de graine de lin Hindi et L.E. 35 la tonne de
                        graine de lin B aladi fixé sur la base d'un degré de propreté de 23
                        kirats.</p>
                    <p>. Aucune revendication découlant d'une convention ou d'un droit quelconque ne
                        p o u rra en trav er la livraison au Gouvernem ent des quantités de graines
                        de lin prévues au précédent alinéa. Cette livraison s 'effectuera nonobstant
                        toute saisie ou opposition.</p>
                    <p>Les droits des intéressés su r la graine de lin livrée seront tran sp o rtés
                        sur le prix dû p a r le G ouvernem ent.</p>
                    <p>Art. 2. — Les quantités de graines de lin réservées pour com pte du G
                        ouvernem ent doivent lui être livrées p ar leur, propriétaire dans les form
                        es à établir p ar le M inistère de l'Agriculture.</p>
                    <p>Indépendam m ent des pénalités prévues à l'article 5, les dites quantités
                        pourront être réquisitionnées d'office p ar les autorités que désignera'le M
                        inistre de l'A griculture à cette fin.</p>
                    <p>Art. 3. — Le propriétaire de la graine de lin au m om ent de la récolte, et
                        tout détenteur,</p>
                    <p>à quelque titre que ce soit, de la</p>
                    <pb n="151" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>*-</p>
                    <p>terre qui a produit le lin, sont tenus de fournir, au sujet de la terre,p lan
                        tée de lin,</p>
                    <p>tous renseignem ents que leur dem anderont,</p>
                    <p>Vu l'acte de concession de la « M arconi</p>
                    <p>Radio T elegraph Com pany of Egypt » (S. A. E.);</p>
                    <p>avant ou après la récolte, les délégués désignés à cette fin.</p>
                    <p>En v ertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le Décret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>Art. 4. — Les infractions aux dispositions de la présente P roclam ation
                        seront constaO r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>tées p ar les officiers de police judiciaire et</p>
                    <p>Art. 1er. — La « M arconi Radio Telegraph les fonctionnaires délégués à cet
                        effet par</p>
                    <p>Com pany of E gypt » (S.A.E.) est autorisée,</p>
                    <p>le M inistre de l'A griculture, qui auront à titre provisoire:</p>
                    <p>qualité d'officiers de police judiciaire dans l'exercice de ces
                        attributions.</p>
                    <p>(a) à recevoir les, radio-com m unications de presse à m ultiples
                        destinations (voice</p>
                    <p>De même, pour veiller à l'exécution de la présente Proclam ation, ils auront
                        le droit casts) ém ises p ar l'agence « U nited P ress of Am erica » de
                        Sofia (Bulgarie) et ce au d'accès dans les aires, Ctiounahs et autres m oyen
                        de l'un quelconque des appareils de entrepôts de graine de lin, comme ils au
                        réception installés p ar la dite Compagnie;,</p>
                    <p>ront le droit d'exam iner les registres et d'en vérifier les écritures.</p>
                    <p>(b) à retran sm ettre les dites radio-com Art. 5 .— Toute infraction aux
                        dispositions m</p>
                    <p>unications p ar sans fil à destination des de l'art. 3 et aux arrêtés pris
                        pour l'exécu-</p>
                    <p>bureaux de l'agence susm entionnée à Anlion de la présente P roclam ation
                        sera punie k</p>
                    <p>ara, à Rome et aux autres centres.</p>
                    <p>Proclamation N° 580</p>
                    <p>abrogeant la Proclamation ÏV 316 portant interdiction de posséder des pigeons
                        voyageurs.</p>
                    <p>(.Journal Officiel Num éro Extraordinaire</p>
                    <p>[71] du 30 Avril 1945).</p>
                    <p>Ncfus, M ahm oud F ahm y El N okrachi p acha,</p>
                    <p>Vu le Décret du 1er Septem bre 1939 déclaran t l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 316 p o rtan t in terdiction de posséder des pigeons
                        voyageurs;</p>
                    <p>En v ertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le D écret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Article unique. — L a P roclam ation N°</p>
                    <p>316 susvisée est abrogée à p a rtir de la date de la publication de la
                        présente P roclamation.</p>
                    <p>d'un em prisonnem ent d'un à trois m ois et</p>
                    <p>Art. 2. — Sans préjudice des autres stid'une am ende de L.E. 20 à L.E. 200.
                        .</p>
                    <p>pulations de la Convention trip artite conToute autre infraction aux
                        dispositions clue le 21 Juillet 1932 entre le G ouvernem ent</p>
                    <p>Le Caire, le 29 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahm oud F ah m y El N okrachi.</p>
                    <p>de la présente ■ P roclam ation sera punie</p>
                    <p>Egyptien, l'E astern Telegraph Com pany d'un em prisonnem ent de trois à six
                        mois</p>
                    <p>Lim ited et la « M arconi Radio Telegraph et d'une am ende de L.E. 5 pour
                        chaque ar-</p>
                    <p>Proclamation iV° 581</p>
                    <p>Com pany of Egypt » (S.A.E.), le G ouvernedeb de la quantité de graine de lin
                        form ent Egyptien percevra une quote-part de m</p>
                    <p>ant l 'objet de l'infraction. D ans tous les réglementant la circulation du
                        papier de journal.</p>
                    <p>1/4 de m illièm e p ar m ot des susdites radiocas, la graine de lin form ant
                        l'objet de com m unications reçues p a r la Compagnie</p>
                    <p>(Journal Officiel Num éro Extraordinaire l'infraction se ra saisie et sa
                        confiscation conform ém ent à l'article précédent (a) et de</p>
                    <p>[71] du 30 Avril 1945).</p>
                    <p>ordonnée au profit du Gouvernem ent.</p>
                    <p>1,50 centim es-or p ar m ot des dites radioArt. 6. — S ans préjudice des
                        peines p réNous, M ahm oud F ahm y El N okrachi p a com m unications
                        retransm ises p a r elle.</p>
                    <p>vues p a r la P roclam ation N° 356, sera p ascha,</p>
                    <p>sib le d'un em prisonnem ent de trois à six</p>
                    <p>Art. 3. — L a présente Proclam ation en. Vu le D écret du 1er Septem bre 1939
                        dém ois et d'une am ende de L.E. 50 à 500 toutre ra en vigueur à p artir de
                        la date de sa claran t l'état de siège su r tout le territoire te personne
                        chargée de l'exécution de la publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>égyptien;</p>
                    <p>présente P roclam ation et des arrêtés pris</p>
                    <p>Le Caire, le 22 Avril 1945.</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 128 de 1939 in te rpour son exécution, qui au ra fourni
                        de faux disant la constitution de stocks excessifs</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>renseignem ents ou aidé à ne pas livrer au de certains articles, modifié p ar
                        les P roclaG ouvernem ent, en totalité ou en partie, les m</p>
                    <p>ations N0B 257 et 499;</p>
                    <p>q u an tités qui devaient lui être rem ises.</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N” 354 im posant des Art. 7. — L a procédure spéciale
                        indiquée à l'A rrêté du M inistre Je l'Intérieur du 19</p>
                    <p>Décret portant création d'une Adminis­ tration de la Force Royale
                        Aérienne.</p>
                    <p>restrictions au com m erce de certains produits,</p>
                    <p>modifiée p ar les P roclam ations Nos</p>
                    <p>O ctobre 1942 se ra suivie dans l'instruction</p>
                    <p>391, 453 et 499;</p>
                    <p>des infractions prévues p ar la présente</p>
                    <p>(.Journal Officiel N° 68 du 26 Avril 1945).</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N» 317 p o rtan t obliProclam ation, la poursuite et
                        l'exécution des gation de fournir certaines indications conpeines.</p>
                    <p>Art. 8. — Une gratification en espèces sera accordée p ar voie adm
                        inistrative à quiconque,</p>
                    <p>fonctionnaire du G ouvernem ent ou au tre, a u ra saisi ou contribué à saisir
                        et à confisquer des quantités de graine de lin form ant l'objet des
                        infractions visées à l 'art. 5 de la présente Proclam ation. Cette
                        gratification représentera les 20 pour cent de la valeur de la graine de lin
                        confisquée,</p>
                    <p>calculée selon les p rix fixés.</p>
                    <p>. Art. 9. — La présente Proclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication</p>
                    <p>Nous, F arouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu le D écret du 10 Décembre 1878 répar-</p>
                    <p>tissan t les Services du G ouvernem ent entre les divers D épartem ents m
                        inistériels, et les</p>
                    <p>R escrits et Décrets le m odifiant;</p>
                    <p>Vu l'article 44 de la Constitution;</p>
                    <p>C onsidérant l'extension continue de l'aviation m ilitaire en Egypte, et pour
                        établir une politique nationale dans le but d'assu rer son développem
                        ent;</p>
                    <p>Sur la proposition de N otre M inistre de la Défense N ationale et l'avis
                        conforme de</p>
                    <p>N otre Conseil des M inistres;</p>
                    <p>cern an t les journaux et revues;</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N° 413 réglem entant la circulation des articles de
                        fabrication locale ou d'im portation;</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 467 ajo u tan t une nouvelle disposition à la
                        Proclaration N° 49</p>
                    <p>relative aux pénalités applicables en cas de refus de satisfaire aux
                        réquisitions, m odifiée p a r la P roclam ation N° 499;</p>
                    <p>En v ertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le D écret du 25 Février
                        1945;</p>
                    <p>Sur approbation du Conseil des M inistres;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>au (i Journal Officiel ».</p>
                    <p>Art. 1er. — S ans préjudice des disposiIl appartiendra au M inistre de l'A
                        griculture de prendre les arrêtés nécessaires pour son exécution.</p>
                    <p>Le Caire, le 22 Avril 1945.</p>
                    <p>M ahm oud F ahm y El Nokrachi.</p>
                    <p>D é c r é t o n s :</p>
                    <p>Art. 1er. — Il est créé une A dm inistration dénom mée « L a Force Royale
                        Aérienne »</p>
                    <p>relevant du M inistère de la Défense N ationale.</p>
                    <p>Art. 2. — La dite A dm inistration au ra</p>
                    <p>Proclamation IV0 579</p>
                    <p>pour attributions les services assurés acautorisant la « Marconi Radio
                        Telegraph tuellem ent p ar la Force Royale Aérienne.</p>
                    <p>Company of Egypt » à recevoir les radio­ communications de presse à
                        multiples</p>
                    <p>Art. 3. — La Force Royale Aérienne reste ra assujettie aux lois m ilitaires
                        qui lui sont applicables.</p>
                    <p>destination (voice casts) émises par l'a­ gence «United Press of .America»
                        de</p>
                    <p>Art. 4. — N otre M inistre de la Défense</p>
                    <p>Sofia (Bulgarie) et à les rétransmettre</p>
                    <p>Nationale est chargé de l'exécution du par sans fil à destination des bureaux
                        présent décret, qui en tre ra en vigueur dès de la dite agence à Ankara, à
                        Rome et sa publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>aux autres centres.</p>
                    <p>F ait au P alais d'Abdine, le 10 Gam ad</p>
                    <p>(Journal Officiel Num éro Extraordinaire</p>
                    <p>Avval 1364 (22 Avril 1945).</p>
                    <p>[67] du 24 Avril 1945).</p>
                    <p>Nous, M ahm oud F ahm y El N okrachi p a tions de la P roclam ation N° 413
                        susvisée,</p>
                    <p>la circulation et la consom m ation du papier de journal seront soum ises aux
                        dispositions de la présente Proclam ation.</p>
                    <p>Art. .2. — Tout détenteur de papier de journal, en bobines, ram es, feuilles
                        ou déchets blancs, devra déclarer au M inistère de l 'A pprovisionnem ent,
                        dans la sem aine de la m ise en vigueur de la présente P ro clam ation, les
                        quantités qu'il en détient,</p>
                    <p>leur origine, leur qualité, leur poids, leur form at, le lieu où elles se
                        trouvent et les fins auxquelles il les destine; si le détenteur est un im
                        portateur de papier de journal,</p>
                    <p>il devra indiquer séparém ent les q uantités q u 'il détient pour le compte
                        de l'Union des propi'iétaires de journaux, et celles q u 'il détient pour
                        son propre com pte.</p>
                    <p>Art. 3. — Aucune opération su r du papier</p>
                    <p>FAROUK</p>
                    <p>de journal, en bobines, ram es, feuilles ou cha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclaran t l'é ta t de siège su r tout
                        le territoire égyptien;</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>M ahmoud F ahm y El Nokrachi. Le Ministre de la Défense Nationale, El Sayed
                        Sé-</p>
                    <p>lim.</p>
                    <p>déchets blancs ne peut être conclue sans l'autorisation préalable du M
                        inistère de l'Approvisionnem ent.</p>
                    <p>Art. 4. •— Les im portateurs de papier de journal im porteront les quantités
                        assignées-</p>
                    <pb n="152" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>-à chacun d'eux, pour com pte de l'Union des propriétaires de journaux; ils
                        distribueront d'après les bons de livraison que déliv re ra le M inistère de
                        l'A pprovisionnem ent le papier qu'ils recevront. Ces bons devront m
                        entionner le nom de l'im portateur, celui d u titulaire du bon, la quantité
                        de papier à liv rer en vertu de ce bon et l 'usage auquel elle est
                        destinée.</p>
                    <p>Art. 5. — Le titulaire du bon ne peut,</p>
                    <p>san s l'autorisation préalable du M inistère de l'A pprovisionnem ent, em
                        ployer en tout ou en partie le papier délivré en vertu du bon à un au tre
                        usage que celui indiqué p a r le bon.</p>
                    <p>Art. 6. — Les propriétaires ou gérants responsables des journaux et revues
                        dev ro n t tenir un registre indiquant:</p>
                    <p>1.) la quantité de papier de journal qu'ils détiennent à la date de la mise
                        en vigueur de la présente Proclam ation, sa qualité, son form at, son poids
                        et les quantités q u 'ils recevront dans la suite;</p>
                    <p>2.) la quantité utilisée pour l'im pression de chaque num éro, avec la m
                        ention séparée de la quantité des déchets blancs et des m an d rin s qui
                        resten t après l'im pression,</p>
                    <p>e t du nom bre d'exem plaires im propres à la vente;</p>
                    <p>3.) le nom bre des exem plaires rem is aux concessionnaires de la vente, pour
                        chaque num éro;</p>
                    <p>4.) le nom bre des exem plaires distribués au x abonnés, aux adm inistrations
                        publiques,</p>
                    <p>gratuitem ent, ou à tout au tre titre,</p>
                    <p>avec la m ention séparée de la quantité distribuée à chaque titre;</p>
                    <p>5.) le nom bre des exem plaires retournés ou non distribués.</p>
                    <p>Ils devront déclarer au M inistère de l'Approvisionnem ent, dans la prem ière
                        quinzaine de chaque mois, les quantités de p a pier de journal qu'ils ont
                        reçues, les quantités q u 'ils ont utilisées pour l'im pression pendant le
                        mois précédent, la quantité qui leu r est restée à la tin dudit mois, le nom
                        bre des exem plaires im prim és, des exemplaires rem is aux concessionnaires
                        de la vente et des exem plaires non distribués.</p>
                    <p>Art. 7. — Les concessionnaires de la vente des journaux et revues devront
                        tenir pour chaque journal ou revue qu'ils distribuent un registre spécial
                        indiquant:</p>
                    <p>. 1.) le nom bre des exem plaires qui leur so n t rem is aux fins de
                        distribution, pour chaque num éro;</p>
                    <p>2.) le nom bre des exem plaires de chaque num éro qu'ils envoient d an s les
                        différentes localités et le nom du concessionnaire ch argé de la
                        distribution dans la localité;</p>
                    <p>3.) le nom bre des exem plaires retournés de chaque localité, de ceux qui ont
                        été re m is au journal ou à la revue et de ceux qui so n t restés auprès du
                        concessionnaire de la vente.</p>
                    <p>Ils devront déclarer au M inistère de l'Approvisionnem ent, dans les dix prem
                        iers jo u rs de chaque mois, pour chaque, journal ou revue à part, le nom
                        bre des exem plaires qu'ils ont reçus au cours du mois précédent,</p>
                    <p>ainsi que le nom bre des exem plaires distribués dans chaque région de
                        distribu:</p>
                    <p>tion, des exem plaires expédiés à l'étranger et des exem plaires retournés de
                        chaque région de distribution à l'intérieur.</p>
                    <p>L'avis relatif aux exem plaires retournés de l'étranger se ra envoyé dans le
                        mois qui-</p>
                    <p>su it celui de la déclaration.</p>
                    <p>Art. 8. — Les propriétaires des journaux et revues, les concessionnaires de
                        la distribution ainsi que toutes personnes faisant le com m erce de gros des
                        journaux ou revues retournés devront déclarer au M inistè re de l'A
                        pprovisionnem ent, dans la sem aine de l'entrée en vigueur de la
                        présente</p>
                    <p>Proclam ation, les dépôts et au tres lieux où sont conservés les journaux et
                        revues retournés.</p>
                    <p>Ils devront en outre déclarer au M inistère de l'A pprovisionnem ent tout
                        changem ent aux dites indications, dans les trois jours du changem ent.</p>
                    <p>Art. 9. — Les propriétaires ou gérants responsables des im prim eries devront
                        déclarer au M inistère de l'Approvisionnem ent,</p>
                    <p>dans la sem aine de l'entrée en vigueur de la présente Proclam ation, les
                        journaux et revues q u 'ils im prim ent et le tarif d'im pression convenu
                        entre eux et les propriétaires de journaux et revues.</p>
                    <p>Ils devront en outre déclarer au M inistère de l'A pprovisionnem ent tout
                        changem ent aux dites indications, dans les trois jours du changem ent.</p>
                    <p>Art. 10. — Les personnes visées à l'a rticle précédent devront tenir pour
                        tout journal ou revue qu'ils im prim ent, un registre spécial indiquant
                        chaque jour le nom bre d'exem plaires q u 'ils tire n t de chaque n u
                        méro.</p>
                    <p>Ils devront déclarer au M inistère de l'Approvisionnem ent, à la fin de
                        chaque mois,</p>
                    <p>le nom bre des exem plaires tirés de chaque journal ou revue pendant le mois
                        précédent.</p>
                    <p>Art. 11. — Les propriétaires ou gérants responsables des im prim eries
                        devront ten ir un registre spécial indiquant la q u an tité qui leur e st
                        rem ise de papier journal délivré à d'au tres que les propriétaires de
                        journaux et revues, le nom du propriétaire du papier, le num éro et la date
                        du bon de livraison qui lui a été rem is p a r le M inistère de
                        l'Approvisionnem ent, l'usage pour lequel le papier lui a été délivré, la q
                        u an tité em ployée à cet usage, le nom bre des exem plaires tirés et la
                        date de l'im pression.</p>
                    <p>Ils devront en outre déclarer au M inistère de l'A pprovisionnem ent, une sem
                        aine après l'achèvem ent de l'im pression dont ils ont été chargés, la
                        quantité de papier qui leur reste.</p>
                    <p>Ils ne pourront im prim er le papier à eux rem is que lorsque le req u éran t
                        leur au ra déclaré p ar écrit la provenance du papier q u 'il dem ande d'im
                        prim er, avec le num éro et la date du bon du M inistère de l'Approvisionnem
                        ent et la personne su r laquelle ce bon a été tiré.</p>
                    <p>Art. 12. — Les infractions à la présente</p>
                    <p>P roclam ation ou à ses arrêtés d'exécution seront constatées p ar les
                        officiers de police judiciaire et les fonctionnaires délégués à cet effet p
                        ar le M inistre de l'A pprovisionnem ent, qui auront qualité d'officiers de
                        police judiciaire dans l'exercice de ces attrib u tions.</p>
                    <p>De même, pour veiller à l 'exécution de la présente Proclam ation, ils auront
                        le droit d'accès dans les établissem ents, dépôts,</p>
                    <p>im prim eries et au tres lieux, comme ils auront le droit d'exam iner les
                        livres de com m erce et au tres pièces, telles que factures,</p>
                    <p>registres et docum ents. Ils auront en outre le droit de visiter les presses
                        et a u tres m achines à im prim er ainsi que les m oyens de transport.</p>
                    <p>Art. 13. — Toute contravention aux dispositions des articles 2, 3, 4, 5 et 11
                        (alin éa 3) sera punie d'un' em prisonnem ent ne dépassant pas deux ans et
                        d'une am ende de L.E. 50 à L.E. 500 ou de l'une de ces deux peines seulem
                        ent.</p>
                    <p>Dans tous les cas, l'objet de l'infraction sera saisi et le tribunal en
                        ordonnera la confiscation; en outre, il p o u rra ordonner que le journal ou
                        la revue soit privé de sa p art de papier, pour la durée qu'il fixera.</p>
                    <p>S era punie d'un em prisonnem ent ne dép assan t pas trois mois et d'une am
                        ende n 'excédant pas L.E. 50 ou de l'une de ces deux peines seulem ent toute
                        personne ayant contrevenu aux dispositions des articles 6,</p>
                    <p>7, 8, 9, 10 et 11 (alinéas 1 et 2) de la présente</p>
                    <p>Proclam ation ou à ses arrêtés d'exécution,</p>
                    <p>ou qui au ra refusé de présen ter les livres, factures et docum ents visés à
                        l 'article 12 de la présente Proclam ation.</p>
                    <p>Sera puni des peines prévues à l'alinéa précédent quiconque au ra porté des m
                        entions inexactes sur les registres que la présente</p>
                    <p>Proclam ation oblige de tenir ou sur les déclarations visées à l'article 11
                        (alinéa 2).</p>
                    <p>Art. 14. — Le propriétaire du journal ou de la revue, de l'im prim erie ou du
                        bureau de distribution sera tenu responsable conjointem ent avec le
                        directeur ou le g éra n t de toute infraction à la présente Proclam ation et
                        sera passible des peines qui s'y rapportent. S'il établit qu'il n 'a pu
                        préven ir l'infraction par suite d'absence ou d'impossibilité de
                        surveillance, il pourra être condam né ù l'am ende prévue à l'article 13
                        alinéa 3.</p>
                    <p>Art. 15. — Toute personne chargée de l'exécution de la présente P roclam
                        ation et visée à l'article 12 se ra tenue au secret professionnel conform ém
                        ent à l'article 110 du Code pénal, sous les sanctions des peines prévues au
                        dit article.</p>
                    <p>Art. 16. — La procédure spéciale indiquée à l'A rrêté du M inistre de
                        l'Intérieur du 19 Octobre 1942 sera suivie pour l'instruction,</p>
                    <p>les poursuites et l'exécution des jugem ents,</p>
                    <p>en m atière d'infractions prévues par la présente</p>
                    <p>Proclam ation.</p>
                    <p>Art. 17. — Des gratifications en espèces,</p>
                    <p>seront accordées à quiconque, fonctionnaire de l'E ta t ou autre, a u ra
                        saisi ou contribué à sa isir les articles form ant l'objet des infractions
                        visées par la présente P roclam ation.</p>
                    <p>La gratification sera de 10 pour cent de la valeur des objets confisqués.</p>
                    <p>Le M inistre de l'A pprovisionnem ent pourra octroyer aux personnes qui
                        auront aidé à découvrir l'infraction dans les autres cas une fraction de
                        l'am ende prononcée ne dép a ssan t pas 20 pour cent de son m ontant.</p>
                    <p>Art. 18. — La Proclam ation N° 317 sus-</p>
                    <p>visée est abrogée.</p>
                    <p>Art. 19. — L a présente P roclam ation entre ra en vigueur à la date de sa
                        publication au « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Il appartiendra au M inistre de l'Approvisionnem ent de prendre les arrêtés
                        nécessaires pour son exécution.</p>
                    <p>Le Caire, le 29 A vril 1945.</p>
                    <p>M ahmoud F ahm y El Nokrachi.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Nomenclature des principales matières traitées dans les précédents numéros</p>
                <p>G A Z E n E DES TRIBUNAUX M IXTES D'EG ÏPT E</p>
                <p>Novembre 1914: - A dm inistration (Douanes.-Fonction-</p>
                <p>naires. • Télégraphes).</p>
                <p>Décembre » - A dm inistration (Expropriation pour cause d'utilité publique. -
                    Tanziffl)-</p>
                <p>Janvier 1945 : - A dm inistration ( Antomobiles. -</p>
                <p>Cabines de bains de m er ).</p>
                <p>Février » - Guerre (Régime des ressortissants ennem is et des te rrito ire s
                    occupés.-</p>
                <p>R équisitions).</p>
                <p>M ars » - Impôts et taxes.</p>
                <p>Avril » • Dettes hypothécaires foncières</p>
                <p>(Lois N° 3 de 1939 et N° 12 de 1940).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
