<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1922-11-10">November 10, 1922</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 145</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>13m° ANNÉE (48me Année Judiciaire). N" 145. NOVEMBRE 1922</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>5, Rue Elfi bey.</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Husseniefa.</p>
                <p>Tél. 2-07</p>
                <p>t o i EU</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s ! M » MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO , A v o c a t s à l a
                    Cour.</p>
                <p>Directeur : M« MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour.</p>
                <p>e o m i t ë d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M - L. PANGALO e t H. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M« E. D E G I A E D É (Secrétaire de la rédaction). M" A. FADEL (Secrétaire à
                    Mansourah).</p>
                <p>M» S". BRATJJS" (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENT a n n u e l :</p>
                <p>E d i t i o n c o m p l è t e, c o m p r e nant l e s e r v i c e d u Journal
                    des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes. P. T. 2 5 0</p>
                <p>E d i t i o n s i m p l e » 1 5 0</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o . . . . » 1 5</p>
                <p>P o u r l a Publicité :</p>
                <p>S ' a d r e s s e r :</p>
                <p>à I'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>Rue Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>Tél. 11-48</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Le Palais au Théâtre</head>
                <p>L'Avocat.</p>
                <p>« Les avocats, les médecins et les prêtres devraient être des êtres à part ».</p>
                <p>(Le Président Martigny, dans</p>
                <p>« l'Avocat » de Mr. Brieux).</p>
                <p>La forte pièce q u e M. Brieux vient d e d o n n e r a u Vaudeville a soumis a u
                    grand public l'un des problèmes les plus délicats de la profession d'avocat.</p>
                <p>Il n e s'agit pas exactement de savoir, comme certains critiques ont voulu le
                    découvrir, si l'avocat a le droit de jeter dans la balance le poids de son
                    affirmation personnelle, lorsqu'il sait q u e cette affirmation est contraire à
                    la vérité. La question sera mieux posée si l'on s e d e m a n d e comment
                    l'avocat doit plaider l'innocence d'un accusé qu'il sait coupable.</p>
                <p>La grande m a s s e d u public pourrait être tentée d'arrêter net la discussion d
                    u problème en contestant à l'avocat le droit de présenter à la Justice le f a u
                    x s o u s les d e h o r s dit vrai. Cette opinion catégorique s e justifie en
                    matière civile: elle est beaucoup moins acceptable en matière pénale. Encore, d
                    a n s les procès civils, s'il est évident q u e l'avocat digne de ce nom n e
                    saurait accepter de mauvais dossiers, le problème devient-il beaucoup p l u s
                    complexe lorsque le dossier n'est mauvais q u e parce q u e les circonstances
                    sont contraires au summum jus, tandis q u e la consécration d u summum jus
                    serait celle de la summa injuria.</p>
                <p>E n matière pénale, c'est la loi même q u i impose à l'avocat le devoir d e
                    préserver un coupable d e l'application de la loi. M e Martigny, - « l'a v o c a
                    t » d e M.</p>
                <p>Brieux, — le fait très justement remarquer a u vieux Président, s o n grand père,
                    lequel affirme q u e la loi, qui protège et honore la défense, couvre même s e s
                    excès d e parole, mais «pas le mensonge».</p>
                <p>Me. Martigny lui réplique: «Elle l'auto-</p>
                <p>« r i s e ! Elle l'accepte! Elle le s u p p o s e !</p>
                <p>«•puisqu'elle exige q u e tout accusé soit</p>
                <p>« assisté d'un défenseur! Et comme parmi</p>
                <p>« les accusés il n'y a p a s q u e des inno-</p>
                <p>« cents, il faut donc admettre que des</p>
                <p>« avocats sont obligés, pour satisfaire à</p>
                <p>« la loi, de plaider pour des coupables,</p>
                <p>« pour des accusés qu'ils savent coupables».</p>
                <p>Voilà l'argument q u i doit faire réfléchir le public, après les gens de loi
                    eux-mêmes.</p>
                <p>N'est-ce pas la loi q u i engendre cette inconséquence, la loi qui veut que tout
                    coupable soit puni, et q u i prescrit en mêm e t e m p s a u défenseur d e
                    lutter de toutes s e s forces contre le châtiment d u coupable ? Cette loi, qui
                    met toutes les forces d u défenseur a u service de la mauvaise cause, c'est
                    elle-même qui, p a r ailleurs, lui interdit d e «rien dire contre</p>
                <p>« s a conscience » .</p>
                <p>P o u r n e point chercher plus loin,l'art. 185</p>
                <p>d e notre propre Règlement Général Judi- .</p>
                <p>ciaire enseigne : « Les avocats sont tenus</p>
                <p>« d e remplir leur mission de défenseur</p>
                <p>« conformément à la loi, avec zèle et</p>
                <p>« probité.</p>
                <p>« Ils sont autorisés à s e servir, d a n s</p>
                <p>&lt; l'exercice de leur profession, d e t o u s</p>
                <p>« moyens qui ne sont pas contraires à</p>
                <p>« leur mandat, à leur conscience, e t à</p>
                <p>« la loi ».</p>
                <p>E t a l o r s ? Empêché de rien dire contre sa conscience, q u e fera le
                    défenseur d u coupable ?</p>
                <p>« Dois-je d o n c rendre le dossier ? »</p>
                <p>demande M e Martigny a u Président.</p>
                <p>« Cela équivaudrait à un témoignage</p>
                <p>« à charge », s e trouve forcé de constater le vieux magistrat. E t le voici
                    amené à conseiller à l'avocat de plaider q u a n d même.</p>
                <p>Mais q u e sera une plaidoirie limitée, jugulée dans les limites intolérables d e
                    ce rôie m e s q u i n : «Montrer q u e l'accusa-</p>
                <p>« tion n'apporte pas de preuves» ?</p>
                <p>S'en tenir là, constate l'avocat d e M.</p>
                <p>Brieux, c'est aller au devant d'une c ondamnation:</p>
                <p>et, n e pouvant d'une part plaider contre sa conscience, toujours obligé p a r
                    contre de plaider avec conscience, l'avocat ne peut pas ne point conclure,
                    logiquement: «Il faut donc q u e</p>
                <p>« j e n e m'en tienne p a s là ».</p>
                <p>Le débat si vigoureux, si serré, entre les d e u x hommes, le magistrat qui ne
                    tolère point le mensonge, et l'avocat qui ne peut accepter de marchander et d e
                    limiter sa parole, s e poursuit, d a n s la pièce d e M. B r i e u x, tenant le
                    public anxieux, incertain entre les d e u x thèses, et cela jusqu'au bout. Car «
                    l'Avocat »</p>
                <p>n'est point une pièce à thèse : l'auteur ne conclut point, peut-être parce qu'il
                    eût été fort embarrassé de le faire. Le rideau du second acte tombe sur c e s m
                    o t s du</p>
                <p>Président : « V a, m o n ami, en honnête</p>
                <p>&lt; h o m m e ! Et laisse faire les dieux ! V a</p>
                <p>« faire ton métier, v a remplir ta mission,</p>
                <p>« v a exercer ton sacerdoce en honnête</p>
                <p>« homme... et garde toi contre les entraî-</p>
                <p>&lt; nements de ta propre parole... »</p>
                <p>Si l'on s e plaçait a u point d e v u e théâtre, l'on pourrait, après avoir rendu
                    hommage à la haute tenue littéraire de toute la scène, regretter qu'elle se
                    termine p a r une conclusion q u i ne- conclut rien.</p>
                <p>Le Président Martigny, en a d j u r a n t son petit fils de tenir la conduite
                    d'un honnête homme, a b e a u ajouter : « Avec cette</p>
                <p>« petite formule-là, mon enfant, t u p e u x</p>
                <p>« aller dans la vie, tu ne risqueras jamais</p>
                <p>« d e te tromper », o n sent bien qu'il s e grise lui-même d'une formule : car la
                    question était précisément de rechercher quelle devait être la conduite d'un
                    honnête homme.</p>
                <p>L'événement, dans la pièce, se charge d u reste bien de démontrer q u e la
                    directive magique d'honnêteté ne suffit point p a r elle-même, et qu'un avocat
                    dont l'honnêteté et la dignité o n t été les règles immuables de conduite, n e
                    peut plus, a u moment où il doit remplir sa mission de détenseur, s'enfermer
                    lui-même e n d e s limites de casuistique.</p>
                <p>O n oublierait, e n soutenant le contraire, qu'il n'est pas possible d e
                    raisonner à froid sur une telle matière, e t que, puisque la loi même conduit à
                    la barre le défenseur d'un coupable en lui enjoignant de le sauver, elle ne
                    saurait lui- reprocher la chaleur d e s a plaidoirie;</p>
                <p>«Comment vous expliquerai-je ?» dit</p>
                <p>M e Martigny, rentrant des Assises où s a plaidoirie vibrante, e t sa plaidoirie
                    seule, ont obtenu l'acquittement de l'accusée coupable: «Il s e produit, chez u
                    n orateur,</p>
                <p>« surtout chez un avocat, une sorte d e</p>
                <p>« dédoublement mystérieux. Celui q u i</p>
                <p>&lt; parlait n'était plus tout à fait moi, et i l</p>
                <p>« était convaincu. Comment v o u s faire</p>
                <p>« comprendre q u e m a parole a créé e n</p>
                <p>« moi une conviction contraire à la vérité?</p>
                <p>« Cela est cependant. J'ai été le premier</p>
                <p>« persuadé p a r les mots q u e j e p r o n o n -</p>
                <p>« çais. Le premier ému, c'était moi, et l e s</p>
                <p>« larmes q u e vous me reprochez d'avoir</p>
                <p>« fait couler d e v e s yeux avaient d'abord</p>
                <pb n="4" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>« fait pleurer les miens, O n n e sait p a s</p>
                <p>« l a puissance de la p a r o l e : c'est u n e</p>
                <p>« puissance qui peut devenir indépen-</p>
                <p>« d a n t e d e celui qui l a prononce. Sortie</p>
                <p>« d e lui, elle est autre que lui, elle .est</p>
                <p>« p l u s forte q u e lui, elle l'envahit, l'a b -</p>
                <p>« sorbe, le domine, l'entraîne. Lorsque</p>
                <p>« l'on s'assied, o n est étonné soi-même</p>
                <p>« d e c e qu'on a p u dire. Chez nous, c'est</p>
                <p>« souvent la parole q u i crée la pensée et</p>
                <p>« tiu m o t p l u s vif en appelle un autre</p>
                <p>« p l u s vif encore. O n marche derrière</p>
                <p>« elle, comprenez-vous, comme un aveugle</p>
                <p>« entraîné p a r u n guide éperdu. Elle est</p>
                <p>« puissante s u r celui qui la prononce,</p>
                <p>« avant d e l'être s u r c e u x q u i l'écoutent.</p>
                <p>« E n affirmant l'innocence d e M m e d u</p>
                <p>« Coudrais, qui est coupable, q u e j e s a i s</p>
                <p>« coupable, j e n e parlais pas contre m a</p>
                <p>« pensée d'alors et c'est t r è s sincèrement</p>
                <p>« q u e j'étais é m u, j e v o u s le jure, ></p>
                <p>Quel avocat pour r a condamner cet avocat qui n'a obtenu l'acquittement,
                    c'est-à-dire le résultat voulu, le but n é cessaire de la mission q u e le
                    législateur lui avait donnée, qu'e n s e servant de la seule a r m e qui f u t
                    la sienne: la p a r o l e ?</p>
                <p>E t ainsi, le problème reste entier.</p>
                <p>P o u r qu'il f û t résolu, il faudrait q u e le législateur sacrifiât d'avance
                    l'accusé coupable, fit en quelque sorte d e l'avocat, malgré le secret
                    professionnel, u n d é d o u blement d u j u g e d'instruction, uniquement
                    chargé de faire triompher la vérité. Il</p>
                <p>«faudrait q u e l'avocat cessât d'être le d é fenseur de son client pour n e plus
                    devenir qu'u n simple auxiliaire de la loi. Mais cela, c e serait la fin d e
                    l'avocat, et q u i n'e n voit le résultat i m p l a c a b l e : la disparition d
                    e toute garantie pour l'accusé innocent?</p>
                <p>Si la loi a permis q u e l'avocat, s a n s mesurer s e s forces, les dépense
                    toutes au service d e l'accusé, innocent o u coupable indistinctement, c'est
                    parce que, comme l'Evangile, la loi a pensé qu'il valait m i e u x laisser
                    échapper quatre-vingt-dix-</p>
                <p>neuf coupables q u e d e condamner un seul innocent.</p>
                <p>C'est peut-être là, e n vérité, la conclusion q u e M. Brieux aurait p u donner
                    au d é b a t qu'il a posé, développé, mais n'a point voulu s e risquer à
                    résoudre.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="documents">
                <head> Extraits et Documents.</head>
                <p>L'Avocat.</p>
                <p>Une pièce de théâtre, lorsqu'elle n'est point seulement une succession de
                    dévelop-</p>
                <p>oements dramatiques, mais qu'elle pose et discute un problème social, déborde du
                    théâtre. Sur la matière dont elle traite, elle provoque, et mérite, la
                    discussion au même titre qu'une doctrine d'enseignement, ou un ouvrage savant.
                    Ce n'est donc point dépasser le cadre d'une publication judiciaire, que mettre
                    sous les yeux de ses lecteurs le dialogue où les personnages imaginaires créés
                    par le cerveau du dramaturge posent et discutent des problèmes bien réels,
                    ceux-là.</p>
                <p>Après avoir lu la scène capitale entre Me</p>
                <p>Martigny et le vieux Président Martigny, qui clôture le second acte de «
                    l'Avocat», on se prend à souhaiter qu'une telle discussion, amorcée sur la scène
                    d'un théâtre, pût se continuer dans un autre cadre, tel que cette conférence de
                    stagiaires dont on nous fait espérer la prochaine réalisation.</p>
                <p>Là où les anciens restent perplexes, on aimerait à susciter l'opinion spontanée
                    des jeunes, pour qui bien des problèmes sont plus aisés à résoudre qu'à leurs
                    aînés.</p>
                <p>Il importe peu, quand le sujet est beau et le thème élevé, que le point de départ
                    se soit trouvé dans le domaine de la fiction.</p>
                <p>Me Martigny, un de ces avocats qui honorent la profession, a accepté la défense
                    d'une femme accusée d'avoir assassiné son mari. Il a reçu le dossier à un moment
                    où il avait la conviction profonde de l'innocence de sa cliente. Mais voici
                    qu'on vient, dans son Cabinet, de lui apporter la preuve décisive de la
                    culpabilité. Que doit-il faire ?</p>
                <p>Il soumet son trouble de conscience à son grand père, un vieux magistrat. Or,
                    précisément, les objections-mêmes du Président renforcent en quelque sorte la
                    décision de l'avocat qui, malgré tout, plaidera de toutes ses forces.</p>
                <p>Martigny. — Je suis vraiment très inquiet...</p>
                <p>Le Président Martigny. — Je le comprends.</p>
                <p>T u ne peux plus guère attendrir le jury en attirant la pitié sur l'accusée et tu
                    ne peux pas non plus emporter un acquittement par l'affirmation d'une innocence
                    dont tu sais maintenant qu'elle n'est point. 11 ne t e reste qu'à montrer le peu
                    de valeur des preuves apportée par l'accusation.</p>
                <p>Martigny. — Si je m'en tiens là, Madame du Coudrais est condamnée,</p>
                <p>Le Président Martigny. — J'en ai peur.</p>
                <p>Martigny. — 11 faut donc que j e ne m'en tienne pas là.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Que feras-tu ?</p>
                <p>Martigny. — Que puis-je faire ? Ghoisir le moindre mal.</p>
                <p>Le Président Martigny. — C'est-à-dire ?</p>
                <p>Martigny. — C'est-à-dire malgré tout montrer l'indignité du mari.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Malgré c e que tu viens d'entendre ?</p>
                <p>Martigny. - J ' a i la charge de défendre</p>
                <p>Madame du Coudrais et non d'épargner à la familledumari une honte d'ailleurs
                    méritée.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Mais si Madame du Coudrais elle-même t'interdit les
                    révélations de ce g e n r e ?</p>
                <p>Martigny. — Suis-je tenu de lui o b é i r ?</p>
                <p>Le Président Martigny. — Certes oui.</p>
                <p>T u n'a s pas à substituer t a conscience à la sienne.</p>
                <p>Martigny. — Il est des noyés qu'on sauve malgré eux.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Je n e suis pas certain que ce soit toujours un bien.
                    Mais ne nous laissons pas aller aux comparaisons qui n'ont aucune valeur dans un
                    raisonnement.</p>
                <p>Il ne me semble pas que tu aies le droit de défendre un client contre s a
                    volonté.</p>
                <p>Martigny. — Mon devoir est de tout faire pour le sauver.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Tout, c'est beaucoup dire.</p>
                <p>Martigny. — Si ce moyen m'échappait, il ne me resterait plus que l'affirmation d
                    e l'innocence.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Non, cela ne te reste pas, car tu ne peux pas plaider
                    contre ta conscience. Est-ce à toi qu'il faut dire cela et t e citer l'article
                    que lé président d e s Assises doit te lire ou tout au moins te rappeler : « Le
                    président avertira le conseil d e l'accusé qu'il ne doit rien dire contre sa
                    conscience. »</p>
                <p>Martigny. — Dois-je donc rendre le dossier?</p>
                <p>Le Mrésident Martigny. — Cela équivaudrait à un témoignage à charge.</p>
                <p>Martigny. — Alors ?</p>
                <p>Le Président Martigny. — Je t'ai répondu.</p>
                <p>Martiany. — Je n e puis la sauver qu'en affirmant son innocence.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Mentir? T o i l . . .</p>
                <p>T u ne peux faire, honnêtement, qu'une chose : montrer que l'accusation n'apporte
                    pas de preuves. Rien de plus. Voilà ton devoir. Et tu le sais bien toi-même q u
                    e c'est ton devoir.</p>
                <p>Martigny. — Votre logique est terrible...</p>
                <p>et inhumaine.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Les principes sont faits pour gêner, et c'est en gênant
                    qu'ils sont utiles.</p>
                <p>Martigny. — Il y a peu de mes confrères qui hésiteraient.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Hélas !</p>
                <p>Martigny, Et chaque jour, dans tous les tribunaux du monde...</p>
                <p>Le Président Martigny, s e levant. — Oui, chaque jour, il y a des avocats qui
                    avilissent leur profession. Il est d'autant plus nécessaire qu'elle soit honorée
                    par d'autres.</p>
                <p>Le public, écœuré, déçu, désemparé, n e trouvant parfois qu'un exploiteur alors
                    qu'il attendait un conseil, étourdi par les éclats d'une éloquence dont le vide
                    et la puérilité lui apparaissent bientôt, en arrive à dire avec dédain : « C'est
                    un avocat : pour la même somme d'argent il plaidera avec une égale conviction le
                    pour et le contre». N e laissons pas s'installer cette opinion qui n'est
                    justifiée que par un petit nombre d'entre vous. Ne méritez p a s l'insulte qu'on
                    vous fait en vous appelant « marchands de paroles s . Votre contact quotidien
                    avec la souffrance humaine vous crée des devoirs plus hauts. Elle vous grandit
                    en v o u s implorant.</p>
                <p>Mon enfant, tu dois être de ceux-là dont l'Ordre est fier. Il n'y a pas d e
                    complaisances, ni de marchandages possibles, ni de subtilités défendables
                    lorsqu'il s'agit du devoir professionnel.</p>
                <p>Martigny. — Le devoir professionnel, c'est la défense complète, absolue, s a n s
                    limites, d e celui qui nous confie le soin de son honneur. Au criminel surtout,
                    nous ne devons avoir qu'une pensée : disculper l'accusé. Je me dois tout à mon
                    client.</p>
                <p>Le Président Martigny. — T u lui dois ton talent, mais non pas ton honneur.</p>
                <p>Martigny. — Mon honneur, c'est d e l e défendre contre le formidable appareil q u
                    ' o n appelle la justice humaine : policiers, gendarmes, geôliers, juges,
                    prison, code. E n face de cette puissance, gigantesque p a r son organisation,
                    redoutable par son irresponsabilité, la loi a senti que la plus élémentaire
                    équité lui commandait d'e n placer une autre, celle du défenseur, mandataire de
                    la Pitié, contrepoids de la passion et d e l'erreur sociales, mandataire d e
                    l'indulgence contre l'insensibilité du magistrat endurci et incompréhensif...
                    Oui, j e dis bien : c'est un contrepoids qu'elle a voulu mettre dans un des
                    plateaux de la balance, et si à ce contrepoids on n'avait p a s r é -</p>
                <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É P Y P T E"/>
                <p>servé cette place, la balance n'aurait plus raison d'être et la Justice ne serait
                    plus qu'une statue insensible, un bandeau sur les yeux, un glaive à la main et
                    un cœur de pierre dans la poitrine ! Mais à côté de cette force, la loi, dans un
                    accès de fraternité, dans un remords peut-être, dans une inquiétude
                    certainement, la loi a placé la défense. Elle lui a donné des droits étendus,
                    elle l'a honorée, elle la protège, elle lui donne lès libertés les plus
                    grandes.</p>
                <p>Elle va jusqu'à couvrir ses excès de parole.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Mais pas le mensonge !</p>
                <p>Martigny. — Elle l'autorise.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Jamais !</p>
                <p>Martigny. — Elle l'autorise, je vous'dis!</p>
                <p>Elle l'accepte ! Elle le suppose ! Puisqu'elle exige que tout accusé soit assisté
                    d'un défenseur ! Et comme parmi les accusés il n'y a pas que des innocents, il
                    faut donc admettre que des avocats sont obligés, pour satisfaire à la loi, de
                    plaider pour des coupables, pour des accusés qu'ils savent coupables. Et c'est
                    ce que je vais faire.</p>
                <p>Le Président Martigny. - Si je te comprends bien, tu vas affirmer l'innocence
                    de</p>
                <p>Mme du Coudrais?</p>
                <p>Martigny. — Oui.</p>
                <p>Le Président Martigny. — As-tu pensé à ceci, que tu commettrais un abus d e.</p>
                <p>confiance ?</p>
                <p>Martigny. — Moi ?</p>
                <p>Le Président Martigny, — Toi, tu vas tromper ces jurés et tu n'y réussiras que
                    parce qu'ils te croient incapables de les tromper. T u vas exploiter l'estime
                    que leur a inspirée non seulement ta vie, mais celle de ton père et la
                    mienne.</p>
                <p>Martigny. — Si je me borne à dire : (</p>
                <p>« Ma cliente affirme qu'elle n'est pas coupable</p>
                <p>», et si je m'arrête là, et si je n'affirme pas à son tour, ce serait comme si je
                    disais: « L'accusée affirme. Croyez-làsi vous voulez, moi, je ne la crois p a s
                    » .</p>
                <p>Le Président Martigny. — D'accord. Mais tu ne te contenteras pas d'une
                    affirmation.</p>
                <p>11 te faudra feindre l'émotion, l'indignation.</p>
                <p>Il te faudra mentir avec aplomb, avec ardeur, avec une habileté que tu
                    dissimuleras afin d'être mieux certain qu'elle réussira à tromper. Toi ! T u
                    t'abaisseras à jouer cette comédie? T u auras peut-être des larmes, tu auras des
                    indignations, tu mettras ta main sur ton cœur, tu parleras de ton honneur, et
                    ces larmes, ces paroles, ces gestes, ces cris seront des mensonges?</p>
                <p>E t tu simuleras, tu joueras la sincérité ! •</p>
                <p>Martigny. — Le moyen de faire autrement?</p>
                <p>Le Président Martigny. — T u sais que tes mensonges obtiendront
                    l'acquittement.</p>
                <p>Mais, dans ce cas, tu usurpes la place du justicier ! C'est de toi, alors, que
                    dépend le châtiment de la coupable ?</p>
                <p>Martigny. — Juridiquement, elle n'est pas coupable.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Je refuse la distinction. On est toujours coupable,
                    lorsqu'on tue. Et jamais il n'a été autant besoin de le proclamer 1 T u vas,
                    toi, de ta propre autorité, déclarer qu'elle n'a aucun compte à rendre à la
                    société du meurtre qu'elle a commis ! Qui te permet de te situer toi-</p>
                <p>même au dessus de cette règle qui est notre sauvegarde. Qui t'a investi de cette
                    autorité?...</p>
                <p>Martigny, (les poings fermés, allant vers son grand-père, d'une voix sourde.) -
                    Et vous, vous, êtes-vous bien certain, vous, d e n'avoir jamais, dans toute
                    votre carrière d'accusateur public, demandé le châtiment d'un accusé dont la
                    culpabilité n'était pas évidente ? N'avez-vous jamais, sans conviction, sans
                    certitude, appelé les foudres de la loi, et seulement pour remplir votre
                    mission, pour exercer votre métier 1 Coupable!...</p>
                <p>Vous savez, vous, magistrats, quand un homme est coupable? Alors, vous connaissez
                    toute sa vie, et le poids de son hérédité, et les influences des milieux qu'il a
                    traversés ? Non ! . . . Vous demandez qu'on le frappe cependant...</p>
                <p>Le Président Martigny. — Le moyen de faire autrement ?</p>
                <p>Martigny. — Vous me répétez les mots que je vous disais tout à l'heure... Lorsque
                    vous faisiez ce que je dis, vous vous trompiez sur votre devoir, comme je me
                    trompe peut-être sur le mien. Mais moi, je suis excusable, parce que je me
                    trompe dans le sens de l'indulgence et de la pitié.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Vraiment ! Tu en es bien s û r ? Je n'étais pas à la
                    fois juge et partie, moi, mon garçon, et tu aurais peut-être moins de scrupules
                    aujourd'hui si tu n'étais pas amoureux ! Ose donc me déclarer là, dans les yeux,
                    qu'aucun autre sentiment que la générosité ne te pousse au mensonge ! Tu ne
                    l'oses pas.</p>
                <p>T o n impudence a trouvé sa limite. T u me reproches d'avoir peut-être aidé à
                    condamner sans connaître toutes les circonstances du crime. Et toi, connais-tu
                    toutes celles qui ont amené cette femme à tirer sur son mari? N o n ? Elles te
                    sont cachées, volontairement, obstinément cachées. Il y a, à côté de ce que nous
                    savons, je ne dis pas un amant, mais tout au moins un amour. C'est pour cet
                    autre homme qu'elle a tué. Et ne me dis pas que la passion excuse l'assassinat.
                    On me l'a trop souvent répété polir que cet argument éveille en moi autre chose
                    que du mépris.</p>
                <p>Martigny, implorant. — Vous t êtes terrible</p>
                <p>!... terrible !... Mais dites-moi^quelle conduite je dois tenir.</p>
                <p>Le Président Martigny. — Oh ! c'est tout simple : celle d'un honnête homme.</p>
                <p>Avec cette petite formule-là, mon enfant, tu peux aller dans la vie, tu ne
                    risqueras jamais de te tromper. Et méfie-toi si tu te trouves porté à la trouver
                    trop simple :</p>
                <p>c'est le signe que tu fais fausse route. Va, mon ami, en honnête homme ! Et
                    laisse faire les dieux ! Va faire ton métier, va remplir ta mission, va exercer
                    ton sacerdoce...</p>
                <p>En honnête homme... Et garde-toi contre les entraînements de ta propre parole
                    1</p>
                <p>(Martigny ne répond pas et rassemble les feuilles du dossier, éparses sur son
                    bureau. -</p>
                <p>Rideau).</p>
                <p>(Brieux, "L'Avocat, Acte 11, Scène VI).</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>L A J U S T I C E G A I E</p>
                <p>Conviction d'Avocat.</p>
                <p>Un jour que Me. Philippe Dupin venait de plaider avec chaleur contre Me. Plocque
                    sur une question d'intérêt public relative à la Garde Nationale, il rencontra,
                    en sortant, un de ses amis :</p>
                <p>« Voulez-vous savoir lui demanda-t-il, quelle est mon opinion ?•</p>
                <p>— Je la connais, lui répondit cet ami; je viens de vous entendre, et j'ai été
                    transporté par ces accents patriotiques qui</p>
                <p>— Oui, mais ce n'est plus mon opinion, j'en ai changé.</p>
                <p>— Alors vous avez pris celle de votre adversaire, de maître Plocque; c'est à
                    choisir, car je ne vois pas qu'il puisse y en avoir une troisième.</p>
                <p>— Si, il y en a une troisième, qui est la mienne maintenant : c'est que je m'en
                    fiche ! »</p>
                <p>(de la Revue des Cours Littéraires du 20 j u i n 1868)</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Etrangère.</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>1. - Change. — Paiement. — Chèque à l'encaissement.— Monnaies étrangères.</p>
                    <p>— Conversion. — Cours du jour du délai de rexpiration du mandat.</p>
                    <p>La remise faite à un établissement de crédit d'un chèque à l'encaissement
                        étant u n mandat donné à cet établissement d'encaisser ce chèque, c'est à
                        l'expiration du temps nécessaire pour accomplir ce mandat que
                        l'établissement doit rendre:</p>
                    <p>compte à son mandant.</p>
                    <p>C'est donc à la date exacte où, après:</p>
                    <p>encaissement à l'étranger d'un chèque en monnaie étrangère remis p a r u n
                        client,, le chèque a fait retour a u banquier m a n dataire, et où par
                        conséquent peut s'opérer la conversion de la monnaie étrangère en la monnaie
                        du compte - courant, que le client doit être crédité de la s o m m e e n
                        caissée sur la b a s e- d u cours du change à la date d e l'écriture.</p>
                    <p>(Trib. d e Paix d e Paris, 9e Arr. P"rés. M. H. Meunier, 6</p>
                    <p>Janvier 1922. — G œ t z c . Société Générale. — Journ. du</p>
                    <p>Droit Intern. XIXL, page 384).</p>
                    <p>Note. — On lit dans cette intéressante décision:</p>
                    <p>Attendu, en effet, que, en droit, l a remise faite à un établissement de
                        crédit d'un chèque à l'encaissement est un simple mandat donné à cet
                        établissement d'encaisser c e c h è q u e; qu'il faut donc donner au
                        mandataire l e t e m p s d'accomplir son mandat et quft c e n'est qu'à
                        l'expiration de c e temps q u e l'établissement d o i t rendre compte à son
                        mandant; que c'est d o n c seulement a u jour de la reddition de compte
                        qu'il faut s e placer pour déterminer la somme :</p>
                    <p>que rétablissement porteur d'un chèque en livres, ne touche à Londres que d e
                        s livres;</p>
                    <p>qu'en Angleterre il ne peut s e servir que de livres e t q u e c e n'est
                        qu'en France, a u moment de la reddition d e s o n mandat, c'est-à-dire d e
                        l'inscription a u crédit du c o m p t e client, qu'il doit convertir l e s
                        livres en francs, pour l'inscrire en francs;</p>
                    <p>Attendu qu'ainsi il e s t inexact de soutenir q u e la s o m m e doit être
                        créditée a u jour d e l'encaiss e m e n t du chèque;</p>
                    <p>Mais attendu, d'autre part, qu'il ne serait pas non plus équitable de laisser
                        s'écouler un t e m p s quelconque entre l'encaissement et l'écriture d u
                        crédit; c e qui pourrait, par suite des fluctuations du change, laisser
                        l'établissement libre de pas ser l'écriture à son avantage; que c e crédit d
                        o i t être inscrit à la date exacte du jour où l e mandat i a été fidèlement
                        accompli.</p>
                    <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">

                    <p>1. - A s s u r a n c e - v i e . — Défaut de paiement des primes; résiliation
                        de plein droit.. — Retard dans la jouissance de l'assurance, sans influence
                        sur les échéances fixées dans la police.</p>
                    <p>La circonstance qu'e n retardant le p a i e m e n t d e la première prime,
                        l'assuré aurait, p a r application d'une c l a u s e d e la p o l i c e,
                        reculé l e m o m e n t à partir d u q u e l l e s a v a n t a g e s d e
                        l'assurance-vie lui d e v i e n n e n t définitivement acquis, n e saurait
                        avoir pour effet d e modifier l e s d a t e s d'é c h é a n c e d e s p r i
                        m e s f i x é e s d a n s la d e m a n d e d'a s s u r a n c e e t l a
                        police, et de reporter à une d a t e ultérieure, l'é p o q u e à laquelle l
                        a p o l i c e s'est t r o u v é e d e plein drpit .résiliée pour défaut d e
                        p a i e m e n t d e s primes.</p>
                    <p>(Cour d'Apcel, 2me C h . Prés. M. E. Eeman, 23 Mars 1922 . J o s e p h Hindia
                        c . T h e Consolidated Assurance C y .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que Joseph Hindia a interjeté appel d'un jugement du Tribunal Civil
                        du Caire en date du 24 Janvier 1921 qui déclare résiliée de plein droit une
                        police d'assurance consentie à son auteur par «The Consolidated Assurance Cy
                        Ltd;</p>
                    <p>Attendu que pour repousser l'action de Hindia qui tendait à obtenir
                        l'allocation d e L.E. 500, montant d e l'assurance, la Compagnie invoquait
                        deux moyens, à savoir: Io résiliation de la police faute de paiement des
                        primes, 2° nullité de la police pour fausse déclaration relativement à
                        l'intention de l'assuré de voyager;</p>
                    <p>Attendu, sur le premier moyen, que l'assuré lui-même, dans sa demande du 1er
                        Mai 1918, a fixé comme point de départ d e l'assurance la date du 1er Juin
                        1918; que c'est cette date qui a été admise par la Compagnie dans la police,
                        laquelle constitue la convention conclue entre les parties et par conséquent
                        est la loi à laquelle elles sont soumises; qu'il ne leur est évidemment pas
                        loisible d'en modifier les stipulations et qu'il ne saurait par conséquent
                        appartenir à l'assuré de soutenir que la date de l'échéance des primes; qui
                        est fixée par la police au 1er</p>
                    <p>Juin de chaque année, à commencer du 1er Juin</p>
                    <p>1918 pour finir au 1er Juin 1943, devrait en réalité commencer à courir
                        seulement à partir du 2</p>
                    <p>Août 1918, alors surtout que dans la quittance qui lui a été délivrée le II
                        Décembre 1918 et qu'il produit lui-même, il est expressément déclaré que les
                        552 P.T., payées par lui pour faire revivre l'assurance, déjà résiliée une
                        première fois, forment le montant de la prime trimestrielle du 1er Septembre
                        1918 au 1er Décembre 19¡8;</p>
                    <p>Attendu que la clause imprimée portant que</p>
                    <p>« Je contrat n'entrera en vigueur que lorsque</p>
                    <p>« l'assuré lui-même, vivant et en b^nne santé,</p>
                    <p>« sera en possession de la présente police et</p>
                    <p>€ que le premier paiement de la prime aura été</p>
                    <p>« effectué en espèces », ne doit p a s être comprise.</p>
                    <p>de manière à se trouver en contradiction avec les stipulations précises et
                        expresses de la police; que cette clause n'a pas pour objet de fixer le
                        point de départ d e l'assurance, qui serait alors le 14 Août 1918, date où
                        l'assuré a été m i s en possession de la police, puisque, d'après l e
                        certificat provisoire délivré à l'assuré le 2</p>
                    <p>Août 1918, c'est à partir de cette dernière da'.e q u e l'assurance lui
                        profite; que la clause en question ne s'occupe nullement des échéances des
                        primes et doit être simplement comprise en ce sens que l'assuré ne jouira
                        définitivement d e s avantages de l'assurance qu'à la double condition
                        d'êlre vivant et en bonne santé et d'avoir payé la première prime lorsque la
                        police dûment signée lui est remise; que cette clause ne fait aucunement
                        obstacle à ce que de commun accord l'échéance des primes soit fixée à une a
                        u tre date, comme elle l'a été, en l'espèce, à la demande même de l'assuré;
                        qu'il n'a dépendu que de lui de ne pas attendre jusqu'au 2 Août pour
                        effectuer le paiement de lâ Ire prime qu'il aurait dû payer le 1er Juin;
                        qu'il n'en résulte pas qu'il aurait le droit de modifier complètement les
                        stipulations expresses de l'assurance, proposées par lui et acceptées par la
                        Compagnie;</p>
                    <p>Et attendu en fait, que Hindia n'ayant payé que deux primes et n'ayant été
                        ainsi assuré que pour une période de six mois expirant fin Novembre</p>
                    <p>1918, il est incontestable qu'aux termes de la disposition, parfaitement
                        légale et valable, de l'art. 9 de la police, l'assurance était de plein
                        droit résiliée à fin Décembre 1918; o r l'assuré étant décédé le 20 Février
                        1919, ses héritiers n'ont plus aucun droit de réclamer le paiement de la
                        somme assurée;</p>
                    <p>Attendu que la police se trouvant résiliée, et la demande devant donc être
                        rejetée, il est tout à fait inutile d'examiner le second moyen invoqué par
                        la Compagnie et de rechercher si l'a s surance n'avait pas déjà été annulée
                        par le fait des déclarations prétendûment fausses de l'assuré.</p>
                    <p>2. - C h e m i n s e t lieux p u b l i e s .</p>
                    <p>— Dégradation; suppression d'installations, au terme de l'autorisation; fait
                        non punissable. — Roksa. -</p>
                    <p>L e fait d e n e p o i n t procéder, une fois l'autorisation arrivée à s o n
                        terme, à la s u p p r e s s i o n d e t r a v a u x é t a b l i s e n vertu
                        d' u n e autorisation régulière, — e n l'e s p è c e, l'établissement d'un t
                        u y a u s o u s u n e d i g u e, — n e peut p a s être a s s i m i l é à un
                        acte d e d é g r a d a t i o n o u d'usurpation d e c h e m i n s o u lieu p
                        u b l i c s, constituant une contravention réprimée par l'art. 3 4 0 d u</p>
                    <p>Code P é n a l .</p>
                    <p>(Trib. Contrav. Caire, Prés. M. Heyligers. 15 Juin 1921.—</p>
                    <p>Ministère Publicet Gouvernement Egyptian c . Habib Dimitri</p>
                    <p>Boulad.)</p>
                    <p>Note. — C e jugement avait été déféré en Cassation par le Ministère Public,
                        mais l'arrêt du 4 Janvier 1921 (V. Gaz.,XII, 182-312)</p>
                    <p>ayant déclaré non recevables en matière d e Contravention l e s pourvois e n
                        C a s s a tion du Ministère Public contre l e s j u g e ments
                        d'acquittement, le fond de la question n'a pas e u à être examiné par la
                        Cour, et, d a n s c e s conditions, n o u s a v o n s j u g é intéressant de
                        reproduire le jugement du Tribunal d e Contravention du Caire, lequel e x p
                        o s e :</p>
                    <p>Attendu que par exploit en date du 29 Janvier 1921 le Gouvernement Egyptien
                        s'est constitué partie civile et a assigné le Sieur Habib Dimitri</p>
                    <p>Boulad devant le Tribunal des Contraventions pour s'entendre condamner aux
                        peines prévues par l'art. 340 C. P. M., à enlever le tuyau établi sur la
                        digue gauche du canal Chargaouieh, et faute par le dit Sieur de rétablir les
                        lieux en l'état, le Gouvernement demandait sa condamnation au paiement d e
                        L.E. 300 montant des frais d e l'enlèvement du tuyau et du rétablissement
                        des lieux;</p>
                    <p>Vu les réquisitions du Ministère Public prises à l'audience du 1er juin 1921
                        ;</p>
                    <p>Sur l'exception d'incompétence soulevée p a r le prévenu;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal d e s Contraventions est régulièrement saisi aux
                        termes d e l'article</p>
                    <p>C. I. C. 153 et que, si même, il ne pouvait connaître de l'art. 22 du décret
                        du 22 Février 1894, l'action est basée principalement sur l'art. 340</p>
                    <p>C. P. qui lui compèle manifestement:</p>
                    <p>Au Fond:</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant qu'à la date du 31</p>
                    <p>Mai 1910 le Gouvernement a délivré au Sieur</p>
                    <p>Boulad une Roksa l'autorisant à installer une machine à vapeur avec un tuyau
                        d'aspiration d e</p>
                    <p>36 pouces destinée à l'irrigation d e 10500 fed-</p>
                    <p>dans sis à Mit Haifa, Galioub, et ce pour une période de 5 annees; - •</p>
                    <p>Attendu qu'il n'eat pas contesté qu'à l'expiration de l'autorisation, le
                        Sieur Boulad n'a plus fait fonctionner la dite machine;</p>
                    <p>Que le litige porte en conséquence, sur le point de savoir si le fait de ne
                        pas avoir enlevé le tuyau à l'expiration de l'autorisation constitue une
                        contravention;</p>
                    <p>Que celle-ci ne résulte nullement des termes-</p>
                    <p>de la Roksa du 31 Mai 1910, laquelle dans aucun de ses articles n'impartit
                        une obligation quelconque au Sieur Boulad, une fois son autorisation arrivée
                        à terme;</p>
                    <p>Que vainement encore le Gouvernement Egyptien voudrait tirer cette
                        contravention d e s prescriptions de l'art. 37 du décret du 22 Février 1894
                        ;</p>
                    <p>Qu'à bon droit le Sieur H. D. Boulad . fait observer que pareil décret ne lui
                        est pas applicable,.faute d'avoir été soumis à l'appréciation des Puissances
                        contractantes de la Réforme</p>
                    <p>Judiciaire;</p>
                    <p>Que si même ce décret s'imposait aux Etrangers, il devrait l'être pour le
                        tout, voire dans ses dispositions qui édictent des pénalités manifestement
                        d'un autre ressort, que le dit décret a, d'ailleurs, parfaitement organisé
                        dans le domaine administratif;</p>
                    <p>Attendu que l'art. 340 C. P. M non plus ne renferme la contravention, sur
                        laquelle le Gouvernement veut baser son action; l'art. 340 visé, punit des
                        peines de 3 jours à une semaine d'emprisonnement et d'une amende d e 50 à
                        100</p>
                    <p>P. T. ceux qui auront dégradé les chemins publics, les places, promenades, ou
                        autres lieux destinés à l'utilité publique ou qui les auront usurpés ;</p>
                    <p>S'il n'est pas douteux que les digues et canaux rentrent dans l'énumération
                        générale de ce texte, on ne saurait trouver le caractère délictueux dans
                        l'attitude du Sieur Boulad pour lui en appliquer les sanctions p é
                        nales;</p>
                    <p>L'idée de dégradation ne résiste p a s à un examen sérieux, car le Sieur
                        Boulad a procédé à l'établissement du tuyau incriminé en vertu d'une
                        autorisation régulière, tant et si bien qu'à aucun moment, il ne lui a été
                        reproché d'avoir outrepassé les droits que lui donnait sa rokhsa, détérioré
                        ou dégradé quoi que ce soit du canal ou de la digue;</p>
                    <p>Que l'usurpation imputée à l'inculpé s e conçoit encore moins et est
                        contredite par les faits de la cause, le Sieur Boulad ayant quitté les lieux
                        et déclarant au surplus, à l'audience, qu'il ne prétend avoir aucun droit,
                        ni sur la digue, ni sur le tuyau, ce qui est suffisant pour exclure toute
                        idée d'usurpation, laquelle même au s e n s technique du mot pris dans son
                        acception pure, suppose une entrée injuste en possession qui ne se rencontre
                        p a s e n l'espèce, le Sieur Boulad étant resté dans la sphère qui lui est
                        propre et que la rokhsa délimite;</p>
                    <p>Attendu qu'il suit de ce qui précède q u e l e fait reproché au Sieur Boulad
                        ne présente aucune contravention et qu'il échet partant de prononcer son
                        acquittement;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal estime faire une saine justice en compensant les
                        frais.</p>
                    <p>3. - C h o s e j u g é e . — Demande principale déjà jugée sous forme de
                        demande reconventionnelle.</p>
                    <p>Lorsqu'à une d e m a n d e principale il a été o p p o s é d i v e r s c h e
                        f s d e demanderec o n v e n t i o n n e l l e et q u e la d é c i s i o n
                        statuant s u r l'e n s e m b l e d e s c o n t e s t a t i o n s a écarté d
                        a n s c e s motifs certains c h e f s d e r e c o n vention faute de
                        justifications i n d i s p e n s a b l e, il y a, même s a n s u n e d i s p
                        o s i t i o n</p>
                    <pb n="7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>e x p r e s s e à c e t é g a r d, c h o s e j u g é e e m p ê c h a n t l e
                        d é f e n d e u r d e r e p r e n d r e à nouveau, s o u s f o r m e d'i n s
                        t a n c e principale, l e même c h e f d e d e m a n d e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. E. Eeman, 16 Mars 1922. — Nicolas Nakhlé c
                        . Dme Henyawa Tadros et autre e s - q ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que' le s i e u r Nicolas N a k h l é d e m a n d e dans la p r é s e
                        n t e instance la somme de L.E.</p>
                    <p>487,013 mill., f r a i s e x p o s é s pour avoir r e m b l a y é e t r e n d
                        u a p t e à la culture u n e q u a n t i t é d e 5</p>
                    <p>feddans e n v i r o n f a i s a n t u n e partie d'un d o m a i n e qu'i l a
                        v a i t p r i s e n location d u Wakf T a d r o s</p>
                    <p>E r i a n, e n p r é t e n d a n t q u e s e s droit s a v a i e n t é t é r
                        é s e r v é s p a r l'arrêt d e la C o u r intervenu e n t r e lui e t l e
                        Wakf à la d a t e d u 11 Mars 1919 :</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e d a n s la procéd u r e initiée à r e n
                        contre du sieur N i c o l a s N a k h l é p a r le dit Wakf e t t e r m i n
                        é e p a r l'arrêt précité,</p>
                    <p>N a k h l é avait o p p o s é à la d e m a n d e d u Wakf t e n d a n t a u p
                        a i e m e n t d'une indemnité locative pour i n d u e occupation d e c e d o
                        m a i n e, une demande reconventionnelle t e n d a n t à u n e indemnité
                        pour c e r t a i n s a r b r e s p l a n t é s s u r le d o m a i n e, d e s
                        i m p e n s e s pour l e s cultures e t l e s r e m b l a i dont il s'agit a
                        u procès actuel;</p>
                    <p>Que l e s premier s J u g e s, e n f a i s a n t droit à la d e m a n d e
                        principale d u Wakf, a v a i e n t c r u d e v o i r r e j e t e r e n
                        l'état la demander e c o n v e n t i o n n e l l e d e N a k h l é, lui r é
                        s e r v a n t l e droit d'i n t e n t e r p a r »</p>
                    <p>instance s é p a r é e s a demandereconventionnelle;</p>
                    <p>Que la C o u r, cependant, s u r l'a p p e l de- c e jugement, é t a n t d o
                        n n é la c o n n e x i t é d e c e s demandes r e c o n v e n t i o n n e l
                        l e s avec la demande principale e t e n présence d e l'instruction d e
                        l'affaire q u i p e r m e t t a i t l'e x a m e n d e c e s dem a n d e s r
                        e c o n v e n t i o n n e l l e s et l e u r solution avec l e s éléments f
                        o u r n i s p a r l e dossier, n e c r u t p a s pouvoirs e d i s p e n s e
                        r d e l e s a b o r d e r p a r v o i e d'é v o c a t i o n, a u b e s o i
                        n;</p>
                    <p>Que c'est a i n s i ' qu'elle a s t a t u é sur les i m p e n s e s, en r e t
                        e n a n t q u e d u m o m e n t q u e N a k h l é d e v a i t profiter d e s
                        récoltes, il d e v a i t e n s u p p o r t e r l e s f r a i s; que, pour c
                        e q u i c o n c e r n e l e s</p>
                    <p>-arbres, e l l e l e s a e s t i m é s à L E. 122, à d é d u i r e d u m o n
                        t a n t d e s f e r m a g e s;</p>
                    <p>Que pour c e q u i e s t d u r e m b l a i, N a k h l é n'a v a i t p a s
                        fourni à la justice l e s d o n n é e s d e f a i t nécessaires p o u r a p
                        p r é c i e r s i l e s circonst a n c e s d a n s l e s q u e l l e s le r
                        e m b l a i avait été fait lui d o n n a i e n t le droit, e u é g a r d a u
                        x c l a u s e s c o n tractuelles;</p>
                    <p>d'être r e m b o u r s é d e s e s f r a i s à la fin d u bail; qu'i l a u r
                        a i t d û f a i r e é v a l u e r p a r e x p e r t la s o m m e r e p r é s
                        e n t a n t l a plus-value d u t e r r a i n à la s u i t e d u r e m b l a
                        i . N e l'ayant pas fait, s e d e m a n d e n e pouvait être accueillie f a
                        u t e d e j u s t i f i c a t i o n s i n d i s p e n s a b l e s;</p>
                    <p>Que d è s l o r s, r é f o r m a n t l e jugement d é f é r é, l a C o u r a
                        c o n d a m n é N a k h l é à p a y e r a u Wakf</p>
                    <p>. l e montant r é c l a m é p a r c e d e r n i e r m o i n s la v a l e u r
                        d e s a r b r e s p l a n t é s s u r l e d o m a i n e;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q:ie la C o u r a a i n s i e x a m i n é la
                        question d e s avoir si en f a i t et en droit N a k h l é pouvait r é c l a
                        m e r q u o i q u e c e s o i t d u chef d u r e m b l a i effectué p a r
                        lui; qu'e n d é c i d a n t q u è N a k h l é n'a v a i t p a s justifié, f
                        a u t e d e justifications i n d i s p e n s a b l e s, e t enfin e n r é f
                        o r m a n t la s e n t e n c e d e s premier s j u g e s après avoir t e n u
                        c o m p t e d e l'u n d e s trois c h e f s d e * l a demander e c o n v e n
                        t i o n n e l l e, s a n s r é s e r v e r à N a k h l é l e droit d e r e v
                        e n i r sur les autres, elle a e x p r e s s é m e n t s t a t u é sur les t
                        r o i s c h e f s d e d e m a n d e ,</p>
                    <p>" après avoir p r i s s o i n d e d é c l a r e r q u e l'instruct i o n d e
                        l'affaire lui p e r m e t t a i t l'e x a m e n d e c e s demandes r e c o n
                        v e n t i o n n e l l e s e t leur solution;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions l e s premier s</p>
                    <p>J u g e s o n t à b o n droit accueilli l'exception d e c h o s e j u g é e p
                        r o p o s é e p a r le Wakf intimé;</p>
                    <p>Que d u m o m e n t q u e la C o u r à la s u i t e d e s o n e x a m e n d e
                        s éléments d e la c a u s e a e s t i m é q u e c e u x ci ne justifiaient p
                        a s s u f f i s a m m e n t l e p a i e m e n t d'une indemnité p o u r le r
                        e m b l a i, p o i n t n'é t a i t b e s o i n d'une d i s p o s i t i o n e
                        x p r e s s e à c e t é g a r d, c a r e l l e n'a v a i t q u ' à t a i r e
                        la c o m p e n s a t i o n avec, la d e m a n d e principale d u montant à d
                        é d u i r e d e s c h e f s d e d e m a n d e r e c o n v e n t i o n n e l
                        l e a d m i s;</p>
                    <p>Que b i e n au contraire il a u r a i t f a l l u, d a n s c e s c o n d i t
                        i o n s, u n e disposition e x p r e s s e r é s e r v a n t à N a k h l é
                        le droit d'y r e v e n i r, s i t e l l e avait été s o n i n t e n t i o n
                        .</p>
                    <p>4. - Commissionnaire. — Vente consentie sur ses propres achats de la
                        fabrique; réserves "dans la note de commande</p>
                    <p>; livraison; retard légitime; résiliation du marché sans
                        dommages-intérêts.</p>
                    <p>L e r e p r é s e n t a n t d'une f a b r i q u e q u i a r e v e n d u u n e
                        m a r c h a n d i s e, d e v a n t p r o v e n i r d e ses propres a c h a t
                        s s u r l a b a s e d'une n o t e d e c o m m a n d e c o n t e n a n t e n
                        a n n e x e i m p r i m é e l e s r é s e r v e s f i x é e s p a r l e f a
                        b r i c a n t pour Ja l i v r a i s o n, n'est p a s t e n u l u i - même v
                        i s - à - v i s d e s e s a c h e t e u r s, a u - d e l à d e l a m e s u r
                        e dans la q u e l l e l e f a b r i c a n t e s t t e n u e n v e r s l u i,
                        e t c e, a l o r s même qu'une d a t e d e l i v r a i s o n a u r a i t é t
                        é f i x é e dans la n o t e d e c o m m a n d e .</p>
                    <p>E n c a s d e motif l é g i t i m e, d e n a t u r e à j u s t i f i e r l e
                        r e t a r d d a n s l'exécution . d e l a p a r t d u v e n d e u r, e t r e
                        n t r a n t d a n s l e s r é s e r v e s prévue s a l a c o m m a n d e,
                        l'a c h e t e u r a l e droit d e r é s i l i e r l e m a r c h é , mais n o
                        n d e r é c l a m e r d e s d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts .</p>
                    <p>Cour d'Appel I r e Ch. Prés. M. N. Cambas, 12 Avril 1922.</p>
                    <p>— Ebbo Guetta et Co. c . Battino et Zaccar).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r s o n jugement d u 10 Janvier 1921 l e Tribunal Mixte d e C
                        o m m e r c e d'Alexandrie, e n d é c l a r a n t résilié a u x t o r t s e
                        t g r i e f s d e la S o c i é t é B a t t i n o e t Z a c c a r la vente
                        qu'elle avait c o n s e n t i e le 13 Août 1919 à la S o c i é t é E b b
                        o</p>
                    <p>G u e t t a &amp; C o ., l'a v a i t c o n d a m n é e à p a y e r à s a dite
                        a c h e t e u s e, à titre de dommages-intérêts, l a somme de P. T.
                        ¡9692.1/10 avec l e s intérêts à 7 % à p a r t i r d u j o u r d e la d e m
                        a n d e e n justice;</p>
                    <p>Attendu que p a r exploit d u 9 Avril 1921, l a</p>
                    <p>S o c i é t é E b b o, G u e t t a &amp; C o . a r e l e v é a p p e l d u
                        dit jugement a u x fins d e f a i r e p o r t e r à P. T.</p>
                    <p>33289.1/10 l'indemnité q u i lui avait été a l l o u é e, e t q u e, p a r d
                        e s conclusions p r i s e s à la b a r r e, l a</p>
                    <p>S o c i é t é B a t t i n o e t Z a c c a r e n a d e s o n c ô t é, r e l e
                        v é a p p e l incident t e n d a n t a u r e j e t d e l'a c t i o n i n t r
                        o d u i t e à s o n e n contre comme mal f o n d é e;</p>
                    <p>Attendu, e n fait, q u e s u i v a n t c o n t r a t en date du 13 Août 1919,
                        l'i n t i m é e, q u i a le m o n o p o l e d e l'i m p o r t a t i o n e n
                        Egypte d e s t i s s u s f a b r i q u é s p a r l e Cotonificio C a n t o n
                        i d e M i l a n, a v a i t r e v e n d u à l'appelante s u r 'ses p r o p r
                        e s a c h a t s d e la d i t e f a b r i q u e : 500 p i è c e s C a m i c i
                        a F a n t a s i a,</p>
                    <p>100 p i è c e s C a n n e t t e M i l a z z o e t 20 p i è c e s R a s o</p>
                    <p>G r o s S f a x;</p>
                    <p>Attendu qu'i l é t a i t d i t d a n s le c o n t r a t q u e l'e x p é d i t
                        i o n d e la f a b r i q u e, sauf e n c a s d e f o r c e m a j e u r e ou
                        g r è v e, serait f a i t e e n Septembre -</p>
                    <p>Décembre 1919, avec u n e t o l é r a n c e d e 15/20</p>
                    <p>j o u r s s o u s l e s r é s e r v e s c o n t e n u e s d a n s u n e fiche
                        r o u g e y a n n e x é e;</p>
                    <p>Attendu qu'i m p o s é e s p a r le Cotonificio C a n t o n i à la Société
                        Battino e t Z a c c a r, q u i à s o n t o u r l e s i m p o s a i t à l a
                        Mais o n E b b o G u e t t a &amp; C o ., c e s r é s e r v e s é t a i e n
                        t ainsi c o n ç u e s :</p>
                    <p>« In c o n s e g u e n z a d e l l e a u i n e n t a t e difficoltà</p>
                    <p>« c h e c o l p i s c o n o la n o s t r a Industria, in ¡special</p>
                    <p>« m o d o d e l l'a p p r o v i g i o n a m e n t o delle m a t e r i e</p>
                    <p>« coloranti, d o b b i a m o d e c l i n a r e ogni e q u a l s i a s i</p>
                    <p>« responsabilité relativa a l l'e s e c u z i o n d e l p r e -</p>
                    <p>« s e n t e o r d i n e, t a n t o p e r differenza d i c o l o r e</p>
                    <p>« n e l l a r i p r o d u z i o n e d e l l e tinte o r d i n a t e, q u a n
                        t o</p>
                    <p>« p e r r i t a r d a t a o m a n c a t a e s e c u z i o n e p a r z i a l e
                        o</p>
                    <p>• totale d e l l'o r d i n e m e d e s i m o »;</p>
                    <p>Attendu que s a n s c o n t e s t e r l a validité e n principe d e c e s r é
                        s e r v e s, l e s premier s j u g e s s e s o n t c r u a u t o r i s é s à
                        n'e n tenir a u c u n c o m p t e pour la raison q u e le fait p a r d e s p
                        a r i e s d'avoir fixé d a n s l e c o n t r a t l a d a t e à laquelle l'e
                        x p é dition d e l a f a b r i q u e d e v a i t s e f a i r e, a u r a i t
                        e u pour résultat d e l e s m e t t r e à n é a n t;</p>
                    <p>Attendu que la C o u r n e saurait partage r cette manière d e v o i r e t q
                        u e pour l'admettre il a u r a i t tout a u m o i n s fallu qu'i m p r i m é
                        e d a n s l e c o n t r a t, la c l a u s e d'e x o n é r a t i o n f u t s
                        u i v i e d'une c l a u s e m a n u s c r i t e fixant la d a t e d e l'e x
                        p é d i t i o n;</p>
                    <p>Attendu que tel n'est p a s l e c a s e n l'e s p è c e, où l e s parties, a
                        p r è s avoir fixé la d a t e d e l'e x p é d i t i o n , o n t stipulé q u
                        e la vente était f a i t e s o u s les r é s e r v e s c o n t e n u e s d a
                        n s la fiche r o u g e qu'elle s o n t a n n e x e é a u c o n t r a t;</p>
                    <p>Attendu que la Société appelante e s t mal v e n u e à s o u t e n i r que
                        les r é s e r v e s f o r m u l é e s d a n s la fiche s e r a i e n t i m p
                        r é c i s e s e t p a r t a n t nulles;</p>
                    <p>Attendu que s u r la b a s e d e s r é s e r v e s f o r m u l é e s s o i t
                        d a n s le c o r p s d u c o n t r a t s o i t dans la fiche y a n n e x é
                        e, s a i n e m e n t e t é q u i t a b l e m e n t i n t e r p r é t é e s,
                        il é c h e t d e retenir q u e :</p>
                    <p>1° L a S t é Battino e t Z a c c a r n'é t a i t p a s t e n u e a u d e l à
                        d e la m e s u r e d a n s laquelle l e C o t o n i ficio</p>
                    <p>C a n t o n i était tenu e n v e r s elle;</p>
                    <p>2° Qu'i n d é p e n d a m m e n t d e s c a s d e f o r c e m a j e u r e e t
                        d e g r è v e, la d i t e f a b r i q u e s e t r o u v a i t e x o n é r é
                        e d e toute responsabilité pour i n e x é c u tion totale o u partielle o u
                        pour r e t a r d d a n s l'exécution d e s e s e n g a g e m e n t s p r o v
                        e n a n t d'un motif légitime;</p>
                    <p>3° Que d a n s u n pareil cas, d e même q u e l a</p>
                    <p>S t é Battino e t Z a c c a r, la Société E b b o G u e t t a &amp;</p>
                    <p>C o ., toute n ayant le droit de résilier l e m a r c h é, n'a v a i t p a s
                        celui d e r é c l a m e r d e s d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r e s t e à e x a m i n e r s i e n l'e s p è c e l e
                        Cotonificio Cantoni a v a i t e u u n motif l é g i t i m e d e n a t u r e
                        à justifier l e r e t a r d a p p o r t é à l'e x é c u tion d e s e s e n g
                        a g e m e n t s e n v e r s l a Mais o n</p>
                    <p>Battino et Z a c c a r;</p>
                    <p>Attendu qu'il est acquis a u x débats q u e d a n s le c o u r a n t d u m o
                        i s d'Octobre le Gouvernement</p>
                    <p>Italien lui a v a i t p a s s é la c o m m a n d e d e 20000</p>
                    <p>p i è c e s d e t i s s u s dit « d'E t a t > en lui i m p o s a n t d e l'e
                        x é c u t e r p a r p r é f é r e n c e a b s o l u e s u r t o u s autres e
                        n g a g e m e n t s;</p>
                    <p>Attendu qu'il est é v i d e n t q u e l'exécution d'une pareille c o m m a n
                        d e a v a i t p r i s nécessairement p l u s i e u r s m o i s e t q u e l e
                        Cotonificio C a n toni était p a r t a n t a u t o r i s é à p r o r o g e r
                        d'a u t a n t le d é l a i d'exécution d e celles p a s s é e s p a r l e s
                        particuliers s o u s l a c l a u s e d'e x o n é r a t i o n s u s m e n t i
                        o n n é e;</p>
                    <p>Attendu que l a Mais o n E b b o G u e t t a &amp; C o ., qui a v a i t r e ç
                        u la moitié d e s a c o m m a n d e, d é clarait d è s l e 7 Mars 1920 a u x
                        S i e u r s Battino e t</p>
                    <p>Z a c c a r q u e s i le s o l d e n e lui était n o n p a s e x p é d i é, m
                        a i s livré à Alexandrie d a n s u n délai d e q u i n z e j o u r s p r o r
                        o g é e n s u i t e à dix-huit, e l l e c o n s i d é r a i t l e m a r c h
                        é résilié;</p>
                    <p>Que s i c e f a i s a n t elle u s a i t d e s o n droit, e l l e n'a v a i t
                        p a s par contre, à r a i s o n d e s c o n s i d é r a t i o n s ci-haut d
                        é v e l o p p é e s, celui d e r é c l a m e r d e s d o m m a g e s - i n t
                        é r ê t s d u chef de cette r é s i l i a t i o n .</p>
                    <p>5. - Dernière Maladie. — Vente;</p>
                    <p>défaut de ratification par les co-héritiers de l'acheteur; disposition de
                        l'art. 320 Code</p>
                    <p>Civ. applicable dans tous les procès devant la furidiction Mixte. — Maladie
                        chroni~</p>
                    <p>que; aggravation constituant la dernière maladie. —Juridiction mixte;
                        appréciation de la capacité des parties. —• Actions réelles immobilières;
                        compétence mixte. —</p>
                    <p>Droit italien; pouvoirs de l'héritier acceptant sous bénéfice d'inventaire. —
                        Intérêt des tiers dans un procès; droit d'intervention ou de
                        tierce-opposition;mise en cause inutile.</p>
                    <p>I. - L a J u r i d i c t i o n Mixte, s i e l l e e s t valablement s a i s i
                        e d u l i t i g e, e u é g a r d à s o n o b j e t e t à la n a t i o n a l
                        i t é d e s parties en cause, e s t c o m p é t e n t e p o u r a p p r é c
                        i e r i n c i d e m m e n t l a c a p a c i t é d e s p a r t i e s .</p>
                    <p>II. - E n droit m i x t e, l e s a c t i o n s s e d i v i s e n t s e u l e
                        m e n t e n personnelle s o u r é e l l e s, e t, p a r t a n t, t o u t e a
                        c t i o n q u i n'est p a s s t r i c t e m e n t personne l l e, n e peut
                        étre q u e d e n a t u r e r é e l l e . .</p>
                    <pb n="8" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>En conséquence la Juridiction Mixte est compétente entre étrangers d e même
                        nationalité, pour statuer sur une action en annulation de vente immobilière
                        basée sur les dispositions de l'art. 3 2 0 C. Civ.</p>
                    <p>III. - En droit italien, l'héritier acceptant sous bénéfice d'inventaire, est
                        autorisé à exercer les mêmes actions que l'héritier pur et simple, et
                        recevable, aussi bien dans l'intérêt successoral que dans le sien propre, à
                        introduire toute action ayant pour objet de faire rentrer dans la succession
                        tous les biens que les tiers, y compris s e s co-héritiers, en auraient
                        détourné ou chercheraient à en détourner.</p>
                    <p>IV.- Le fait qu'un tiers, tel qu'un créancier hypothécaire, pourrait avoir
                        intérêt au résultat d'un procès portant sur la propriété d'un immeuble, peut
                        ouvrir le droit au profit de ce tiers à une intervention au procès ou à une
                        tierce-opposition ultérieure, mais ne saurait amener le Tribunal à ordonner
                        d'office et d'avance la mise en cause de ce tiers.</p>
                    <p>V. - La disposition d e l'art. 3 2 0 C. Civ.</p>
                    <p>Mixte sur la vente faite dans la dernière maladie du vendeur, est applicable
                        tant au vendeur, sujet local, qu'au vendeur de nationalité étrangère, aucune
                        distinction n'étant faite par la loi; l'application de ce texte doit avoir
                        lieu en tout procès dont les Tribunaux Mixtes s e trouvent compétemment
                        saisis, et notamment donc, en matière immobilière, même dans les procès
                        entre étrangers de même nationalité.</p>
                    <p>VI. - En cas de maladie chronique, on considère comme la dernière maladie du
                        vendeur, l'aggravation qui a précédé le décès et empêché le malade de sortir
                        de s o n habitation et vaquer à s e s occupations habituelles.</p>
                    <p>tTrib. Civ. Caire 1ère Ch. Prés. M r . R. Houriet, 8 Juin 1920 et Arrêt
                        confirmatif 3me C h . Cour d'Appel Prés. M.</p>
                    <p>Hansson. 25 Mars 1922. — Pierre Ouzel c . Jacques Guzel.)</p>
                    <p>Note. — Etant donnée l'importance des questions faisant l'objet de ces deux
                        intéressantes décisions, nous .en publierons successivement le texte.</p>
                    <p>Le jugement de première instance exposait:</p>
                    <p>Vu l'exploit introductif d'instance d u 30 Mars 1920,.par lequel, e n
                        substance, l e demandeur conclut à l'annulation d e l'acte s o u s seing
                        privé ayant date apparente du 9,. et visé pour date certaine le 26Janvier
                        1920, transcrit le 26 Février 1920 s o u s N° 800, p a r lequel la Dame Rose
                        n é e</p>
                    <p>Farag, veuve du Sieur Joseph Guzel, mère d u demandeur et d u défendeur, a
                        déclaré vendre à c e dernier pour le prix d e L.E. 3509 un terrain d e 6300
                        mètres carrés environ avec toutes les constructions sus-assises s i s au
                        Caire, quartier</p>
                    <p>Zein El Abdin, district d e Sayeda Zenab, Foum</p>
                    <p>El Khalig, p r è s les Abattoirs;</p>
                    <p>Vu les débats d u 26 Mai 1920; Vu les pièces et conclusions des parties;</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur attaque le susdit acte : lo) comme nul a u regard d
                        e l'article 320</p>
                    <p>Code Civil, soit comme ayant é t é consenti p a r la prétendue venderesse d a
                        n s s a dernière maladie,</p>
                    <p>2o) comme simulé, le défendeur n'ayant jamais p a y é le prix de cette
                        prétendue vente;</p>
                    <p>3o) comme frauduleusement et dolosivement arraché à la prétendue venderesse;
                        4o) comme inexistant, iaute p a r le détendeur d'e n produire l'original
                        ;</p>
                    <p>Que le demandeur déclare agir en la présente instance tant en son nom
                        personnel, comme créancier de la succession d e s a mère et comme
                        co-propriétaire d u dit immeuble, qu'e n s a qualité d'héritier de la dite D
                        a m e;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur excipe; a) d e l'incompétence du Tribunal; b)
                        subsidairement d e l'irrecevabilité de la demande, soit comme prématurée p o
                        u r défaut de qualité d u demandeur, soit pour défaut d'intérêt n é et
                        actuel;</p>
                    <p>Attendu que de plus, a u x débats, le demandeur a conclu à la mise s o u s
                        séquestre d u dit immeuble, avec exécution provisoire, j u s qu'à c e que le
                        présent jugement ait acquis force de chose jugée;</p>
                    <p>Que le défendeur a conclu à l'inadmissibilité de cette mesure en tout état d
                        e cause, soit parce qu'il s'agirait l à d'une demande nouvelle irrecevable
                        en la forme, soit parce qu'elle ne serait au fond pas justifiée;</p>
                    <p>Sur l'exception d'incompétence :</p>
                    <p>Attendu que la présente action a pour objet l'annulation d e l'acte de vente
                        susindiqué; que la contestation porte ainsi, a u 1er chef, s u r une
                        question d e propriété immobilière;</p>
                    <p>Que l'on s e trouve donc bien avoir affaire à une action réelle immobilière a
                        u s e n s d e l'article 9 al. 2 du T i t r e I. d u R.O.J. (ou 5 d u Code</p>
                    <p>Civil) d e sorte q u e la juridiction mixte est compétente p a r le fait que
                        le demandeur et le défendeur sont t o u s deux étrangers de la même
                        nationalité ( sujets italiens ); que, même si, comme le soutient le
                        défendeur, il s'agissait ici d'une action mixte au s e n s du droit
                        français</p>
                    <p>(article 59 procédure français;, ce qui toutefois e t à la vérité n'est pas
                        le cas, la susdite excep- &lt;</p>
                    <p>tion d'incompétence n'en devrait pas moins être écartée, car le législateur
                        mixte n'a pas adopté cette distinction d u droit français, d'où il suit
                        qu'en droit mixte les actions s e divisent seulement en personnelles o u
                        réelles et q u e partant toute action qui n'est pas strictement personnelle
                        ne peut être q u e d e nature réelle (Voir l'arrêt d e la Cour du 8 Mai
                        1907, Bull. 19 p . 241 T a b .</p>
                    <p>II. N o . 1974);</p>
                    <p>Qu'autre est la question de savoir, u n e fois la compétence de la
                        juridiction mixte ainsi fixée en raison de la nature d e l'action e t d e la
                        nationalité d e s parties, quel doit être le droit applicable pour la
                        solution de tel des moyens o u de telle des exceptions soulevées p a r les
                        parties :</p>
                    <p>Que, suivant le cas, le Tribunal ordonnera, ou non, l e sursis, conformément
                        à l'article 4 Code .</p>
                    <p>Civil, pour laisser à la partie contre laquelle aura été soulevée une
                        question préjudicielle à trancher d'après son statut personnel, la faculté
                        de la porterdevant son juge naturel en la matière;</p>
                    <p>Mais que, d e ce qu'il pourrait y avoir lieu éventuellement à sursis en
                        application du susdit article 4 pour la solution préalable de tel ou tel
                        point du litige, il n'en résulte aucunement que la nature d e l'action en
                        elle-même s'en trouverait changée et que la juridiction mixte devrait
                        décliner une compétence qui lui e s t expressément reconnue p a r la loi
                        même d'organisation;</p>
                    <p>Sur l'exception d'irrecevabilité de la demande:</p>
                    <p>Attendu que la double exception d'irrecevabilité s e ramène à une seule, en
                        réalité, et consiste à soutenir qu'en droit italien celui qui n'a accepté
                        une succession q u e s o u s bénéfice d'inventaire, n e serait pas encore un
                        véritable héritier, d'où le défendeur veut déduire d'une part que la demande
                        serait prématurée .parce qu'avant toute chose le demandeur qui, d a n s la
                        succession d e s a mère, n'a q u e la qualité d'un héritier sous bénéfice
                        d'inventaire, devrait rapporter la preuve q u e, comme tel, il aurait bien
                        cependant le droit de recourir à une pareille action, question que seul
                        pourrait trancher le Juge d u Statut personnel</p>
                    <p>; et d'a u t r e part q u e le demandeur n'aurait aucun intérêt né et actuel
                        à faire annuler l'acte litigieux;</p>
                    <p>Attendu que toutefois le demandeur produit copie conforme du procès-verbal
                        dressé par le</p>
                    <p>Consulat d'Italie au Caire le 16 Mars 1920, de son acceptation de la
                        succession de s a mère s o u s bénéfice d'inventaire et que le fait de cette
                        acceptation n'est nullement contesté p a r le défendeur</p>
                    <p>;</p>
                    <p>• Que cette qualité ainsi dûment établie et reconnue, point n'est besoin
                        d'ordonner le sursis dans le présent procès pour renvoyer le demandeur à
                        faire reconnaître par le Juge de son</p>
                    <p>Statut personnel, ainsi q u e le voudrait le d é fendeur, les effets pouvant
                        découler de cette qualité, la question étant de celle que le T r i bunal
                        peut résoudre s a n s aucune difficulté</p>
                    <p>(Arrêt du 12 Février,1918, Gaz, 8, N o . 171);</p>
                    <p>Qu'en effet aussi 'bien en droit italien qu'e n droit français (le premier
                        n'ayant fait que suivre le second en la matière textuelle sauf ici ou là
                        diverses modifications ou adjonctions s a n s i m portance sur ce point),
                        l'héritier s o u s bénéfice d'inventaire est considéré comme un véritable
                        héritier et comme le propriétaire des biens d é pendant de la succession,
                        et, comme tel, tenu au paiement des dettes du défunt, sauf que, pour la
                        réalisation d e c e s biens et pour ne point p e r d r e le bénéfice attaché
                        à ce mode spécial d'a c ceptation, il est astreint à l'observation de
                        certaines formalités, et q u e pour ces dettes, il n'en est tenu q u e dans
                        les limites d e s forces de la succession p a r l'effet de la séparation des
                        patrimoines qui est la conséquence essentielle d e l'acceptation s o u s
                        bénéfice d'inventaire (ainsi notamment Codice Civile italiano, par
                        Emilio</p>
                    <p>Pacifici-Mazzoni 3 e édition revue p a r Flaniinio</p>
                    <p>Ansu, 18Ô7, Vol. V. No, 74 et 7 5; Corso leorico pratico di diritto civile, p
                        a r Francesco Ricci, édition revue p a r Michele Battista, 1907, Vol.</p>
                    <p>IV. Nos. 44, 45 et 61; Istituzioni di diritto civile, p a r Roberto di
                        Ruggiero, 2e édition, 1915</p>
                    <p>Vol II. paragraphe 107 p . 6 3 4; Planiol T.</p>
                    <p>III. No. 2122);</p>
                    <p>Que c'est à tort que le défendeur invoque l'article 964 Code Civil italien,
                        qui, manifestement n e s'applique qu'à celui qui, étant appelé à une
                        succession, s e trouve encore dans les délais à lui fixés pour délibérer, s
                        a n s avoir encore opté ni pour la renonciation ni pour l'acceptation p u r
                        e et simple ou s o u s bénéfice d'inventaire, et qui n'est alors considéré q
                        u e comme le curateur légal de la succession (Voir sur la situation d u
                        simple successible pendant ces mêmes délais, en droit français,
                        l'article 797 Code Napoléon et Planiol, o p . cit. Nos. 1961</p>
                    <p>et 1965 en droit français, et par une application plus rigoureuse d u
                        principe que, pendant c e s délais, il ne peut être tenu à prendre qualité
                        d'héritier, le simple successible peut, tant qu'il n'a pas opté, provoquer p
                        a r une exception dilatoire, la suspension de toute procédure dirigée contre
                        l a succession, p a r les créanciers de celle-ci, s a n s être donc, comme
                        en droit italien, considéré comme un curateur de droit de la succession qui,
                        en cas d e défaut, doit être remplacé p a r un autre curateur, nommé
                        celui-ci p a r l'autorité judiciaire) :</p>
                    <p>Que c'est aussi manifestement à tort q u e l e défendeur cherche à déduire de
                        l'article 968 du même Code que l'héritier sous bénéfice d'inventaire
                        n'aurait le droit d'administrer ou liquider la succession q u e dans le seul
                        intérêt d e s créanciers du défunt soit des tiers ou dans le sien propre
                        également, mais pour autant seulement qu'il serait lui-même créancier du de
                        cujus;</p>
                    <p>Que cette thèse est absolument contraire au principe sus-rappelé que
                        l'héritier sous bénéfice d'inventaire est bel et bien un héritier, et, comme
                        tel, propriétaire des biens d e l à succession, sauf d'une part l'avantage
                        pour lui résultant de la séparation des patrimoines, et d'autre part, l é s
                        garanties qui ont été instituées p a r la loi d a n s l'intérêt d e s
                        créanciers successoraux comme la conséquence o u le corrollaire de cette
                        sépara- '</p>
                    <p>tion des patrimoines;</p>
                    <p>Que l'héritier sous bénéfice d'inventaire a donc, a u contraire du simple
                        successible d e l'article 964 précité, toute qualité voulue pour administrer
                        et liquider la succession aussi bien dans l'intérêt d e s créanciers
                        successoraux q u e dans le sien propre comme héritier, et, consé-</p>
                    <p>quemment, pour faire rentrer dans la succession tous les biens q u e les
                        tiers, y compris s e s cohéritiers, en auraient détournés, o u chercheraient
                        à en détourner, t o u s s e s efforts dans ce but ne pouvant avoir pour
                        effet que d'améliorer sa propre situation comme héritier;</p>
                    <p>Qu'en droit italien aussi bien qu'en droit français et contrairement au
                        système qu'imagine le défendeur, l'héritier s o u s bénéfice d'inventaire,
                        peut, à condition pour lui d e s e conformer à la loi, conserver toujours l
                        a même qualité;</p>
                    <pb n="9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>que d'une part il n'a aucune obligation de trans^</p>
                    <p>former son acceptation sous bénéfice d'inventaire en acceptation pure et
                        simple, qu'au contraire c'est lorsque il renonce volontairement à cette
                        qualité d'héritier sous bénéfice d'inventaire ou lorsque pour une cause ou
                        pour une autre il s'en trouve déchu, qu'alors et ipso facto il assume ou
                        revêt la qualité d'héritier pur et simple, q u e d'autre part l'abandon
                        qu'il peut consentir d e tous les biens de la succession aux créanciers de
                        celle-ci et aux légataires pour s e décharger, lui, envers les uns et les
                        autres</p>
                    <p>(article 968 al. 2. Code Civil italien article 802</p>
                    <p>Chiff. 1 Code Napoléon) n'emporte pas pour lui renonciation au bénéfice
                        d'inventaire, et ne lui enlève ni sa qualité d'héritier ni son droit de
                        propriété sur les biens de la succession ni son droit d'attaquer les
                        donations ou ¡es legs qui entament sa réserve (voir notamment Planiol</p>
                    <p>III. Nos. 2149 et 2165 et suivants);</p>
                    <p>Qu'à la lumière de ces principes absolument élémentaires toute
                        l'argumentation du défendeur s'effondre d'elle-même, puisque, dès lors,
                        toute base quelconque lui fait défaut;</p>
                    <p>Attendu qu'au surplus il n'y a pas lieu de s'arrêter ici à la déclaration du
                        défendeur qu'il aurait déjà à une date et au profit d'un tiers qu'il
                        n'indique même pas, constitué hypothèque sur l'immeuble litigieux;</p>
                    <p>Qu'en effet par le présent jugement il n'est statué qu'entre parties; Que les
                        tiers à qui ce jugement pourrait préjudicier pourront faire valoir leurs
                        droits dans les formes prévues par la loi, soit en intervenant
                        éventuellement au procès en degré d'appel, soit p a r la voie de la
                        tierce-</p>
                    <p>opposition s'ils estiment en avoir les moyens, soit encore de toute autre
                        manière que la loi pourrait autoriser;</p>
                    <p>Qu'il n'y a eu de c e chef aucune exception soulevée, et qu'il n'existe pour
                        le Tribunal aucune raison d'ordonner, d'office, la mise en cause d'un tiers
                        qui, pour sauvegarder ses droits éventuels, pourra user de tous les moyens
                        que la loi met à s a disposition;</p>
                    <p>Sur le Fond : Attendu que d'après le défendeur, l'article 320 Code Civil
                        Mixte ne serait applicable qu'entre étrangers de nationalités
                        différentes;</p>
                    <p>Que toutefois il est impossible d'apercevoir la raison pour laquelle il en
                        serait ainsi; qu'une fois le dit article 320 reconnu applicable aux
                        étrangers il va de soi, en effet, que cette application doit avoir lieu en
                        tous procès dont les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes s e trouvent compétemment saisis et notamment donc, en matière
                        immobilière,même dans les procès entre étrangers de même nationalité;</p>
                    <p>Attendu que l'on doit à la vérité remarquer que</p>
                    <p>Grandmoulin, dans son Traité élémentaire de Droit</p>
                    <p>Civil Egyptien, Les contrats, V. Vente, N 05 27,28 et</p>
                    <p>30, pag.lOet 11, et de Hultsdans s e s Eléments d'un</p>
                    <p>Répertoire Alphabétique de droit Civil Egyptien T.</p>
                    <p>IV, V. Vente, N o s 23 e t 25, pages 436 et 437, vont plus loin encore que le
                        défendeur, en admettant que le dit article 320 ne peut trouver application
                        que lorsqu'on s e trouve en présence d'un sujet local (d'après l e premier)
                        ou d'un vendeur «indigène»</p>
                    <p>soumis au statut personnel musulman</p>
                    <p>^d'après le second);</p>
                    <p>Que, toutefois, le premier ne donne d'autre motif à l'appui de son opinion
                        que celui-ci, à savoir que la disposition de susdit article 320</p>
                    <p>«dérive du droit musulman», d'où il semble déduire qu'elle s e rattache aux
                        successions en droit musulman, et à ces conditions-là seulement;</p>
                    <p>Mais qu'il v a de soi que la législation mixte pouvait fort bien emprunter au
                        droit musulman l'une de ses dispositions pour l'appliquer aussi bien a u x
                        étrangers qu'aux sujets locaux, musul^</p>
                    <p>mans o u non, si elle l'estimait convenable; que le second se base sur ce q u
                        e la législation mixte en disant à l'article 323 q u e «les dispositions des
                        deux articles qui précèdent (321 et 322) ne sont applicables qu'au vendeur
                        dont la capacité personnelle est régie par la loi locale» aurait commis une
                        erreur par l'emploi du mot deux au lieu du mot trois lequel alors aurait
                        compris également l'article 320;</p>
                    <p>Que, pourtant rien n'autorise à croire à pareille erreur de la part du
                        législateur; que l'on ne s e trouve pas ici dans le c a s prévu à l'article
                        34 du</p>
                    <p>Tit. I du Règlement d'organisation judiciaire</p>
                    <p>(11 du Code Civil) «de silence, d'insuffisance ou d'obscurité de la loi» qui
                        permet alors a u juge d e s e conformer aux principes de droit naturel et
                        aux règles de l'équité;</p>
                    <p>Qu'au contraire l'article 323 al. I Code Civil</p>
                    <p>Mixte est tout ce qu'il y a de plus positif et plus clair, puisque, en
                        réservant l'application des deux seuls articles 321 et 322 au vendeur dont
                        la capacité personnelle est régie par la loi locale, il exclut de cette
                        réserve l'article 320, lequel, partant, est applicable à tout vendeur
                        quelconque, sujet local ou étranger, musulman ou non, d è s l'instant qu'il
                        s'agit d'une affaire du ressort de la juridiction mixte;</p>
                    <p>Que si, comme l'admet deHults, il n'y avait là, somme toute, qu'une erreur d
                        e plume d u rédacteur d e s Codes mixtes, il serait plus qu'étonnant que
                        cette erreur eût échappé à l'attention de toutes les Puissances Capitulaires
                        auxquelles ces Codes durent être préalabîement soumis, et qu'ultérieurement
                        encore, et pendant 45 ans, personne ne s e fût avisé d'en réclamer la
                        rectification; que d'autre part, rien n'exclut l'hypothèse q u e le
                        législateur mixte (rédacteur des Codes, Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien et Puissances Capitulaires) ait jugé bon d'adopter pour tous
                        indistinctement la règle tirée de l'article 258 du Statut réel musulman,
                        n'admettant la validité d'une vente faite par une personne dans sa dernière
                        maladie à l'un des héritiers qu'à la condition que les autres héritiers la
                        confirment;</p>
                    <p>Que, par là, le législateur mixte ne touchait en rien en la matière d e s
                        successions naturelles ou testamentaires pour laquelle il réservait, aux
                        articles 4 al. I et 77 Code Civil, l'applicabilité du</p>
                    <p>Statut personnel, puisque le susdit article 320 n e régit q u e la matière de
                        la vente et ne met, par contre, aucun obstacle à ce q u e celui qui veut
                        disposer de ses biens au profit d e l'un d e s e s héritiers naturels le
                        fasse sous la forme d'un testament ou d'une donation pour cause de mort, en
                        se conformant aux prescriptions de son statut personnel;</p>
                    <p>Qu'en résumé donc le Tribunal ne voit aucun moyen d'écarter, en l'espèce,
                        l'application du dit article 320;</p>
                    <p>Attendu qu'il ne reste plus ainsi à examiner q u e la question de savoir si
                        lávente litigieuse rentre bien dans la catégorie de celles prévues au dit
                        article; que sur ce point l'on ne saurait avoir le moindre doute, au vu
                        d'une part des certificats médicaux produits dont il serait inutile de
                        vouloir reproduire ici la teneur, et, d'autre part, la jurisprudence de
                        laCour(voir notammentarrêtsdes24</p>
                    <p>Novembre 1910et23Marsl91 l,Bull.23,p.46et235);</p>
                    <p>Que l'allégation du défendeur que s a mère aurait, postérieurement au 29
                        Novembre 1919, triomphé de la maladie du cœur constatée par les susdits
                        certificats et aurait ensuite, le 16 Février 1920, été surprise par la mort,
                        survenue à l'im-</p>
                    <p>proviste, s e trouve absolument contredite par les termes de ces certificats
                        qui rapportent que la</p>
                    <p>Dame Guzel en était arrivée à la période terminale de sa maladie, sans plus
                        aucun espoir de guérison;</p>
                    <p>Attendu donc que, d e ce chef, il doit être fait droit aux conclusions de la
                        demande sans qu'il y ait lieu de s'arrêter davantage aux dénégations ou aux
                        allégations du défendeur dont celui-ci n'a pas même tenté de rapporter la
                        moindre justification, que dans ces conditions il serait inutile d'aborder
                        encore l'examen des autres moyens de fond du demandeur, q u e celui-ci n'a
                        fait valoir qu'en voie subsidaire;</p>
                    <p>Sur le séquestre: Attendu que les conclusions du demandeur à ce sujet ont été
                        régulièrement prises à la barre, en la présence du défendeur et, partant
                        sont recevables; qu'elles sont, d e plus, justifiées a u fond, étant données
                        toutes les circonstances de la cause dans le détail desquelles le Tribunal
                        estime superflu d'entrer encore ici.</p>
                    <p>L'arrêt confirmatif expose :</p>
                    <p>Attendu que suivant acte sous seing privé p o r tant la date apparente du 9
                        janvier 1920 et date certaine du 26 même mois, transcrit le 26 février</p>
                    <p>1920, feue la dame Rose Guzel, mère de l'appelant et d e l'intimé, qui en
                        sont les seuls héritiers, vendit à l'appelant la nue-propriété de 6300
                        mètres carrés d e terrains sis à Foum El Khalig (Caire)</p>
                    <p>avec des constructions y élevées, au prix d e</p>
                    <p>L.E.3500; et par exploit du 30 mars 1920, l'intimé attaquait la validité de
                        cette vente, qui aurait été consentie dans la dernière maladie de la
                        vende-</p>
                    <p>resse, étant nulle par application de l'article 320</p>
                    <p>du Code Civil, et qui serait simulée, à défaut d'un prix réel et sérieux
                        ;</p>
                    <p>L'appelant souleva des exceptions d'incompétence et d'irrecevabilité, qui ont
                        été écartées, e t la nullité de la vente, par application d e l'article 320 du Code Civil, a été prononcée p a r le jugement déféré du 8 mai 1920,
                        qui a mis sous s é questre l'immeuble litigieux;</p>
                    <p>Attendu qu'en degré d'appel l'appelant reprend l'exception d'incompétence de
                        la juridiction mixte, en soutenant que l'action introduite p a r l'intimé
                        est personnelle plutôt qu'immobilière, parce que l'intimé contestait l a
                        validité de la vente dont il s'agit pour incapacité spéciale de l a
                        venderesse, et les questions s e rattachant à la capacité des parties
                        contractantes relèveraient d e la compétence du juge du statut
                        personnel;</p>
                    <p>Attendu qu'il est à remarquer que la validité de la vente n'était pas
                        attaquée par le seul motif de l'incapacité de la venderesse, et en supposant
                        qu'un autre motif n'existerait pas. la juridiction mixte serait tout de même
                        compétente pour a p précier incidemment la capacité des parties, si elle
                        était valablement saisie du litige eu é¡>ard à son objet et à la nationalité
                        des parties en cause</p>
                    <p>(arrêt du 12 février 1918, XXX, 218);</p>
                    <p>En l'espèce, les parties sont de nationalité italienne</p>
                    <p>; le litige porte sur un droit réel immobilier</p>
                    <p>- le droit de propriété d'un immeuble, - q u i suivant la vente incriminée
                        aurait été transféré à l'appelant, et qui, la vente annulée, reviendrait à
                        la succession ouverte par le décès d e la v e n deresse</p>
                    <p>; et dans ces conditions le différend re--</p>
                    <p>lève de la compétence des tribunaux mixtes, e n vertu des articles 9 du titre
                        1er du Règlement d'Organisation Judiciaire et 5 du Code Civil;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant prétend que l'action d e l'intimé serait irrecevable,
                        parce q u e ayant a c cepté la succession sous bénéfice d'inventaire i l
                        '</p>
                    <p>n'aurait pas un intérêt définitif à l'action avant l'achèvement d e
                        l'inventaire, et en tout c a s, l'action serait irrecevable en tant qu'elle
                        concern e la moitié indivise d e l'immeuble litigieux, q u i reviendrait à
                        l'appelant par voie d'héritage, si l a vente était annulée;</p>
                    <p>Attendu que s'il est vrai q u e d'après l'aiticle</p>
                    <p>964 du Code Civil italien, l'intimé n'était pas tenu de prendre la qualité
                        d'héritier avant la fin d e l'inventaire, il lui était loisible de s e
                        prononcer sur l'acceptation sous bénéfice d'inventaire a u s sitôt que la
                        succession a été ouverte, ce qu'il a fait devant le Consulat d'Italie, au
                        Caire, le 16</p>
                    <p>mars 1920; par cette acceptation, s a qualité d'h é ritier était définitement
                        établie; et il était autorisé à exercer les mêmes actions que l'héritier pur
                        et simple, avec les avantages prévus à l'a r ticle</p>
                    <p>965 du Code Civil Italien : séparation des patrimoines personnel et
                        successoral, et paiement des dettes et charges de la succession seulement
                        jusqu'à concurrence d e l'actif recueilli;</p>
                    <p>Attendu que la recevabilité d e l'action de l'i n timé ne saurait être
                        entravée p a r l'allégation q u e, si la vente était annulée, la moitié d e
                        l'immeuble litigieux reviendrait à l'appelant, parce que l'an-</p>
                    <p>nullation de la vente aurait comme conséquence immédiate et nécessaire le
                        retour à la masse s u c cessorale d'un immeuble qui en aurait été
                        illégalement distrait, et l'attribution de cet immeuble, en totalité ou en
                        partie, à l'un ou l'autre d e s h é ritiers est une opération ultérieure qui
                        s e rattache au partage qui serait déterminé p a r accord des intéressés ou
                        par décision d e justice;</p>
                    <p>Attendu, au fond, que le jugement déféré ayant annulé la vente litigieuse par
                        application d e l'article 320 du Code Civil, il y a lieu de vérifier s i cette application est
                        justifiée en droit et en fait;</p>
                    <p>Attendu que le dit article déclare q u e la vente faite p a r une personne
                        dans s a dernière maladie à un de ses héritiers n'est valable q u e si les h
                        é ritiers la confirment; cette disposition légale prend sa source dans le
                        statut personnel indigène qui, à l'artiele 336, frappe de nu.lité toute
                        disposition testamentaire en faveur d'un héritier si après la mort du
                        testateur elle n'est p a s confirmée par les autres héritiers capables-de
                        disposer d e</p>
                    <pb n="10" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>l e u r s droit s; e t, pour é v i t e r q u e cette r è g l e d u statut
                        personnel ne soit e n f r e i n t e p a r u n e l i b é r a lité d é g u i s
                        é e s o u s f o r m e d e vente, o n a a p p l i q u é à la vente faite dans
                        la dernière m a l a d i e du v e n d e u r la même sanction é t a b l i e e
                        n matière d e dispositions t e s t a m e n t a i r e s;</p>
                    <p>Attendu que d'après la r é d a c t i o n d e l'article 320, s a d i s p o s i
                        t i o n e s t applicable t a n t a u v e n d e u r s u j e t local qu'a u v
                        e n d e u r d e nationalité é t r a n g è r e, aucune distinction de
                        nationalité n'y étant f a i t e . L'a m -</p>
                    <p>p l e p o r t é e d e c e t articles e t r o u v e encore confirmée p a r
                        l'article 323 d u Code Civil, q u i d é c l a r a n t applicable s l e s d e
                        u x articles p r é c é d e n t s, 321 et 322, seulement a u v e n d e u r
                        dont l a c a p a c i t é e s t r é g i e p a r la loi locale, n e p o r t e
                        p a s u n e restriction ^ident i q u e r e l a t i v e m e n t à
                        l'application d e l'article 320;</p>
                    <p>e t il ne peut étre question d'une e r r e u r matérielle dans la rédactio.i
                        d e l'article 3 2 i, se référant a u x</p>
                    <p>«deux» articles q u i p r é c è d e n t, a u lieu d e s «trois», c a r la r é
                        d a c t i o n a c t u e l l e d e s articles 320 à 323 s e t r o u v a i t
                        déjà d a n s le texte d u p r o j et du Code Civil i m p r i m é e n 1871,
                        avec la s e u l e différence que les d i t s articles y p o r t a i e n t l
                        e s n u m é r o s 319 à 322;</p>
                    <p>Attendu qu'on p e u t critiquer l'applicabilité d'une disposition s e r a t t
                        a c h a n t au, r é g i m e d e s succession s musulman e s a u x étrangers,
                        dont le r é g i m e s u c c e s s o r a l e s t t r è s différent, mais il
                        n'est p a s p e r m i s a u j u g e d e m é c o n n a î t r e u n texte
                        clair e t p r é c i s d e la loi. T o u t a u p l u s o n pour r a i t s o u
                        tenir, p a r v o i e d'i n t e r p r état i o n e n t e n a n t c o m p t e
                        p l u t ô t d e l'e s p r i t q u e d e l a l e t t r e d u p r é c e p t e
                        légal, q u e l'a r t i c l e 320 n'est a p p l i c a b l e qu'a u v e n d e
                        u r étranger dont l a liberté d e t e s t e r e s t limitée p a r l e s
                        droit s d'héritiers r é s e r v a t a i r e s s u i v a n t s o n s t a t u
                        t personnel, l'article v i s a n t dans ce cas à p r o t é g e r l e s droit
                        s d e s d i t s h é r i t i e r s contre u n e vente - s i m u l é e q u i p
                        e r m e t t r a i t a u v e n d e u r d e d i s p o s e r d e s b i e n s d
                        é p a s s a n t s a q u o t i t é d i s p o n i b l e . Et c'est bien d a n
                        s c e b u t que les l o i s civiles p o r t u g a i s e e t b r é s i l i e
                        n n e i n t e r d i s e n t e n t o n t t e m p s la vente f a i t e p a r
                        le-père à un d e s e s e n f a n t s o u petits-enfants s a n s le c o n s e
                        n t e m e n t d e s a u t r e s e n f a n t s o u p e t i t s - e n f a n t
                        s ( Code Civil p o r tugais, a r t . 1565; L o i s civiles d u Brésil p a r
                        R a o u l d e la G r a s s e r i e , p a g e 282;. Mais e n a d o p t a n t
                        même cette interprétation limitative d e l'article 320, l a vente litigieuse
                        pourrait t o m b e r s o u s l e c o u p d e la disposition d u d i t
                        article, l'appelante t l'int i m é é t a n t d e s héritiers r é s e r v a t
                        a i r e s s u i v a n t l e s</p>
                    <p>8 0 5 e t 1091 d u c o d e civil i t a l i e n;</p>
                    <p>Attendu en fait qu'il est constant q u e f e u e M a d a m e G u z e l était
                        d e p u i s d e s année s atteinte d'une m a l a d i e d e c œ u r; e t en c
                        a s d e m a l a d i e c h r o n i q u e o n c o n s i d è r e comme la
                        dernière m a l a d i e d u ' v e n -</p>
                    <p>d e u r 1 a g g r a v a t i o n q u i a p r é c é d é le d é c è s e t e m p
                        ê c h é l e m a l a d e d e s o r t i r d e son habitation e t v;&lt;quer à
                        s e s occupation h a b i t u r l l e s (arrêts 2 3</p>
                    <p>m a i 1911, Bull! XXIII, 234 - 9 juin 1913, Bull X X V,</p>
                    <p>431, - 2 0 Février 1915, Bull. XXVII. 182);</p>
                    <p>Attendu que des certificats m é d i c a u x e t p i è c e s p r o d u i t s d
                        e p a r t e t d'? u t r e o n e s t a m e n é à la c o n viction q u e la m
                        a l a d i e d e f e u M a d a m e G u z e l s'é t a i t a g g r a v é e d e
                        p u i s l e m o i s d'a o û t 1919, cette a g g r a v a t i o n l'o b l i g
                        e a n t à quitter M a t t a r i e h e t à s'i n s t aller à F a g g a l a h
                        ( Caire ); que s o n état e m pirait d e j o u r e n j o u r, s a m a l a d
                        i e la r e t e n a n t p r e s q u e toujours a u lit où elle s e t r o u v
                        a i t l e 8 j a n v i e r</p>
                    <p>1920, l a veille de la vente l i t i g i e u s e; que déjà v e r s l a fin n
                        o v e m b r e 1919 l'état de la m a l a d e é t a i t t r è s g r a v e; e t
                        que les r e m è d e s a p p l i q u é s n'é t a i e n t q u e d e s
                        palliatifs pour a t t é n u e r l e s s o u f f r a n c e s d e l a m a l a
                        d e q u i s u c c o m b a l e 2 6 Février 1920 p a r e m p o i s o n n e m e
                        n t u r é m i q u e;</p>
                    <p>Attendu que d a n s l e s conditions s u s é n o n c é e s l a vente
                        litigieuse a e u lieu dans la dernière m a l a d i e d e l a m è r e d e l'a
                        p p e l a n t; e t s a validité é t a n t s u b o r d o n n é e à s a
                        confirmation p a r l e s héritiers de la v e n d e r e s s e, d'a p r è s la
                        disposition f o r m e l l e d e l'article 320, o n n e saurait s u p p l é e
                        r à cette confirmation, q u i e n l'e s p è c e relevait d e l'a r b i t r e
                        d e l'intimé, e n a d m i n i s t r a n t la p r e u v e d e la s i n c é r
                        i t é d e la vente litigieuse, é t a n t p a r t a n t inutile d e s u i v r
                        e l e s parties d a n s l e u r discussion a u s u j e t d e s c a u s e s
                        et du p r i x d e la vente;</p>
                    <p>Attendu que l a s é q u e s t r a t i o n d e l'immeuble litigieux d e v a n
                        t c e s s e r par suite de la confirmat i o n d u . jugement dont a p p e l,
                        il e s t s a n s intérêt d e rechercher pi c e t t e m e s u r e c o n s e r
                        v a t o i r e a été régulière m e n t d e m a n d é e p a r l'i n t i m é e
                        t o p p o r t u n é m e n t o r d o n n é e p a r l e s p r e m i e r s j u
                        g e s;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t a p r o d u i t u n l o n g m é m o i r e s a n
                        s la s i g n a t u r e d e s o n avocat, q u e l'intim é e s t i m e i n j u
                        r i e u x e t c a l o m n i e u x et dont il d e m a n d e la lacération," e
                        t c e m é m o i r e e x p o s a n t d e s m o y e n s d e d é f e n s e avec
                        d e s comme n t a i r e s i m p r é g n é s d'une s p r i t d e d é n i g r
                        e m e n t d e l'i n t i m é, il ne doit pas rester a u d o s s i e r e t
                        doit être r e m i s à l'a p p e l a n t . *</p>
                    <p>"</p>
                    <p>.</p>
                    <p>6. - Dénégation d'écriture. —</p>
                    <p>Vérification; procédure non obligatoire pour le Juge : aécision basée sur les
                        circonstances de la cause.</p>
                    <p>Celui qui invoque, devant la justice un acte s o u s peine privé, doit
                        établir q u e cet acte é m a n e véritablement de la partie adverse, pour
                        pouvoir en tirer contre elle la preuve de la convention o u du fait
                        juridique qui d o n n e naissance au litige.</p>
                    <p>En c a s d e dénégation de signature, la procédure de vérification par
                        expertise, prescrite par l'article 2 9 3 C. Proc., n'est point obligatoire
                        pour le juge, qui peut tenir c o m p t e de présomptions g r a v e s,
                        précises et concordantes résultant d.es faits et circonstances de la c a u s
                        e, s o i t pour écarter de piano un écrit dont la fausseté e s t évidente,
                        soit pour écarter l'avis d e s e x p e r t s et lui préférer l e s résultats
                        d'une enquête, soit pour recourir à de nouveau x éléments d'information.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman 2 Mars 1922.</p>
                    <p>— D,*me Vve. Athanase Manalopoulos c . Dame Victoria</p>
                    <p>Yousse! Sabaghian).</p>
                    <p>Note.— L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe q u e q u a n d u n a c t e s o u s s e i n g p
                        r i v é e s t p r o d u i t d e v a n t la j u s t i c e, le p o r t e u r d
                        o i t établir q u e cet a c t e é m a n e v é r i t a b l e m e n t d e la
                        partie a d v e r s e, pour p o u v o i r e n t i r e r c o n t r e e l l e
                        la preuve de la c o n v e n tion o u d u fait j u r i d i q u e q u i d o n
                        n e naissance a u litige;</p>
                    <p>Que les J u g e s o n t la faculté d e s e p r o n o n c e r i m m é d i a t
                        e m e n t, s i l e u r conviction e s t f o r m é e d a n s u n s e n s o u
                        d a n s l'a u t r e, l o r s qu'i l s s e t r o u v e n t a s s e z é c l a
                        i r é s pour d i r e q u e l'acte é m a n e ou n o n d e la partie à
                        laquelle o n l'attrib u e, et peuvent p a r conséquent, s a n s avoir r e c
                        o u r s à la procédure de vérification, é c a r t e r l ' é c r i t dont la
                        f a u s s e t é e s t é v i d e n t e;</p>
                    <p>Qu'il s n'ont à o r d o n n e r la vérification, qu'a u c a s où ils n e t r
                        o u v e n t p a s d a n s le procès d'autres éléments s u f f i s a n t s d
                        e décision;</p>
                    <p>Attendu qu'e n droit m i x t e, les termes i m p é r a t i f s d e l'article
                        293 d u Code de Procédure, p r e s c r i v a n t qu' e n c a s d e
                        dénégation d e s i g n a t u r e, le Tribunal o r d o n n e r a l a
                        vérification a u m o y e n d'e x p e r t s e t l e c a s é c h é a n t ' a r
                        t i c l e s 310</p>
                    <p>e t 311 du même Code i p a r t é m o i n s, n e veulent n u l l e m e n t d i
                        r e q u e l e l é g i s l a t e u r ait fait u n i q u e m e n t d é p e n d
                        r e la s o l u t i o n d e s s e u l s résultat s d'une e x p e r t i s e, s
                        a n s que les J u g e s p u i s s e n t t e n i r c o m p t e d e s p r é s
                        o m p t i o n s g r a v e s, p r é c i s e s e t c o n c o r d a n t e s r é
                        s u l t a n t d e s f a i t s e t circonstances de la c a u s e, d'o ù la
                        certitude que la p i è c e dont l a s i g n a t u r e e s t c o n t e s t é
                        e é m a n e o u n o n d e la partie q u i l a c o n t e s t e ;</p>
                    <p>Qu'u n e i n t e r p r état i o n a u s s i r i g o u r e u s e d u t e x t e
                        q u i s e m b l e e x i g e r e n t o u t c a s la vérification a u m o y e
                        n d'une expertise toute s l e s f o i s que la s i g n a t u r e e s t d é n
                        i é e, c o n d u i r a i t à m é c o n n a î t r e la n a t u r e e t l a p
                        o r t é e d e la procédure en vérificat i o n, laquelle n ' e s t, e n s o m
                        m e, qu'u n m o y e n m i s à la d i s p o s i t i o n d e l a justice,
                        comme t o u t m o y e n d e preuve, pour f a i r e m a n i f e s t e r e t c
                        o n s a c r e r l a v é r i t é;</p>
                    <p>Que d a n s c e t o r d r e d'i d é e s il e s t encore d e doctrine q u e l
                        e s Juges peuvent r e j e t e r l'a v i s d e s e x p e r t s, e t lui p r é
                        f é r e r l e s résultat s d e l'e n q u ê t e;</p>
                    <p>n e tenir c o m p t e ni d e l'u n ni d e l'autre, e t s e d é c i d e r p a
                        r d e s p r é s o m p t i o n s t i r é e s d u fait o u p a r d e s p i è c
                        e s d e c o m p a r a i s o n q u i n'ont p a s é t é s o u m i s e s a u x
                        e x p e r t s; r e c o u r i r à d e nouveau x éléments d'i n f o r m a t i
                        o n, t e l s q u e la c o m p a r u t i o n personnelle, l'i n t e r r o g a
                        t o i r e s u r f a i t s e t articles e t le s e r m e n t;</p>
                    <p>Que c'est -sans d o u t e d a n s cet o r d r e d'i d é e s q u e le
                        législateur m i x t e à l'article 3 3 3 du Code p r é c i t é p e r m e t au
                        Tribunal d'é c a r t e r, o u d é c l a r e r n u l l e, même s a n s
                        inscription d e f . u x, u n e p i è c e dont la f a u s s e t é lui p a r a
                        î t r a p r o u v é e;</p>
                    <p>Attendu qu'e n v u e d e c e s principes l e s premier s J u g e s o n t d o
                        u b l e m e n t e r r é, d'abord e n s o u m e t t a n t l a contestation d
                        e la Dame V e u v e</p>
                    <p>M a n o l o p o u l o, q u a n t à la p r é t e n d u e s i g n a t u r e d e
                        f e u s o n mari A t h a n a s e M a n o l o p o u l o s u r l'o b l i g a
                        tion p r o d u i t e p a r la Dame S a b a g h i a n, a u x s e u l s r é s
                        u l t a t s d'une expertise, s a n s p r o c é d e r à une preuve p a r t é
                        m o i n s, m é s u r e o r d o n n é e en même t e m p s p a r l e u r
                        jugement interlocutoire; et e n s u i t e en n e t e n a n t a u c u n c o m
                        p t e, e t en p a s s a n t o u t r e s a n s e x a m e n, d e s n o m b r e
                        u x éléments d u dossier e t d e s arguments t r è s s é r i e u x i n v o q
                        u é s p a r la</p>
                    <p>Dame V e u v e M a n o l o p o u l o, t e n d a n t à i n s p i r e r le p l
                        u s g r a n d d o u t e s u r la sincérité d e l'obligation litigieuse ;</p>
                    <p>Attendu, t o u t d'abord, q u e s i l'expert conclut à la sincérité de la s i
                        g n a t u r e contestée, les r a i s o n s qu'il i n v o q u e d a n s son r
                        a p p o r t n e p a r a i s s e n t p a s e x c l u r e la p o s s i b i l i
                        t é d'une s i g n a t u r e h a b i l e m e n t mais p é n i b l e m e n t
                        imitée, c e qui, pour l e s p r o f a n e s d u m o i n s, e s t p l u t ô t
                        p r o b a b l e;</p>
                    <p>Qu'e n s u i t e cette i m p r e s s i o n e s t p l e i n e m e n t
                        confirmée p a r t o u s l e s éléments d e la c a u s e, r e n d a n t
                        absolument i n v r a i s e m b l a b l e s l e s p r é t e n t i o n s d e
                        la demander e s s e;</p>
                    <p>Qu'il i n c o m b e à la Dame S a b a g h i a n d'e x p l i q u e r p o u r q
                        u o i l'écrit dont e l l e c h e r c h e à s e prévaloir a u r a i t é t é r
                        é d i g é e n l a n g u e a r a b e, l a n g u e q u i n'est celle ni d e
                        l'u n e ni d e l'a u t r e d e s parties ?</p>
                    <p>pour q u o i u n e o p é r a t i o n d e cette i m p o r t a n c e pour elle,
                        à s avoir l e d é p ô t d e t o u t s o n avoir entre les mains d e f e u M
                        a n o l o p o u l o, s e r a i t f a i t e s a n s a u c u n e garantie,
                        contre u n s i m p l e écrit, n e p o r t a n t p a s même la s i g n a t u
                        r e d'un t é m o i n, n e f û t - c e q u e celle d u r é d a c t e u r d e
                        l'acte, dont e l l e s e g a r d e bien d'indiquer l e n o m o u l'état ? e
                        t e n présence d e q u i cet a c t e a-t-il é t é p a s s é ?</p>
                    <p>Que ni d a n s s e s conclusions, cependant d é p o s é e s e n première
                        instance, ni dans celles qu'elle v e r s e d e v a n t l a - C o u r,
                        lesquelles, du reste, n e s o n t q u e la r e p r o d u c t i o n d e s e s
                        p r é c é d e n t e s conclusions, trouve-t-on la m o i n d r e précision s
                        u r c e s détails, pour t a n t i n t é r e s s a n t s, q u e la Dame</p>
                    <p>V e u v e M a n o l o p o u l o n'a pas manqué d e relever></p>
                    <p>d è s l e comme n c e m e n t d u procès;</p>
                    <p>Attendu que si l'o n a j o u t e à c e s p r é s o m p t i o n s d'o r d r e
                        matériel t i r é e s d e l'a p p a r e n c e d e l'o b l i g a t i o n
                        litigieuse, c e r t a i n e s p r é s o m p t i o n s d'o r d r e m o r a l
                        , o n a la conviction q u e cette pièce e s t d é pour v u e d e t o u t e s
                        i n c é r i t é;</p>
                    <p>Que c'est a i n s i, pour n e c i t e r q u e quelques - u n s d e s é l é m
                        e n t s acquis a u procès e n l'a b s e n c e d e t o u t e preuve c o n t r
                        a i r e, q u e l'i n v r a i s e m b l a n c e d'u n pareil p r ê t o u d é
                        p ô t entre les mains d e f e u</p>
                    <p>M a n a l o p o u l o r é s u l t e d u c o n t e n u même d e l'écrit, c a r
                        l a Dame S a b a g h i a n n'e x p l i q u e p a s la p r o v e n a n c e d
                        e s s o m m e s qu'elle a u r a i t confiées de temps à a u t r e à f e u M
                        a n o l o p o u l o, autrement qu'e n p r é t e n d a n t q u ' e l l e a u
                        r a i t reçu d e s s u b s i d e s d e quelques c e n t a i n e s d e l i v
                        r e s à la f o i s d e f e u l'A r c h e v ê q u e S a b a g h i a n, s a n
                        s aucune précision q u a n t a u x d a t e s d e c e s e n v o i s e t à la
                        manière dont c e s e n v o i s a u r a i e n t é t é f a i t s;</p>
                    <p>Qu'e l l e n'i n d i q u e p a s n o n p l u s l e s personne s s u r l e s c
                        o n s e i l s d e q u i e l l e s e serait a d r e s s é e à</p>
                    <p>M a n o l o p o u l o, o u q u e l intérêt c e d e r n i e r, q u i lui était
                        é t r a n g e r, a u r a i t e u à s e c h a r g e r d e la m i s s i o n d
                        e f a i r e fructifier l e capital d e l a Dame S a b a g h i a n en lui s e
                        r v a n t d e s intérêts m e n s u e l l e m e n t a u t a u x d e 9 % l'a n
                        , a l o r s s u r t o u t qu'il est constant q u e l e comme r c e d e v i n
                        s e t s p i r i t e u x g é r é p a r M a n o l o p o u l o n'a v a i t n u
                        l l e m e n t b e s o i n d'un p a r e i l e m p r u n t, fait d u r e s t e
                        d a n s d e s conditions a u s s i i n v r a i s e m b l a b l e s e t o n é
                        r é u s e s pour l'e m p r u n t e u r;</p>
                    <p>Que la Dame S a b a g h i a n g a r d e, cependant, s u r c e s d é t a i l s
                        u n m u t i s m e a b s o l u, e t e n s e r e t r a n c h a n t d e r r i è
                        r e le r a p p o r t d'expertise, c o n c l u a n t à l a sincérité de la s
                        i g n a t u r e d e f e u M a n o l o p o u l o, e l l e o u b l i e qu'elle
                        e s t demander e s s e, t a n t d a n s l'action principale, q u e d a n s
                        l'instance en vérification, e t q u e la p r e u v e d e cette p r é t e n d
                        u e obligation lui i n c o m b e;</p>
                    <pb n="11" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Qu'e n l'a b s e n c e d e toute explication n e t t e e t l o y a l e d e s
                        a p a r t sur les circonstances s u s p e c t e s e n t o u r a n t cette
                        affaire, l'h y p o t h è s e p a r a i t p l u t ô t p l a u s i b l e qu'e
                        l l e n e s e r t qu&lt;; d e p r ê t e - n o m a u f r è r e d e l a d é f
                        e n d e r e s s e, l e que la déjà c h e r c h é à d é p o u i l l e r cette
                        dernière d e s o n h é r i t a g e, e t e s t c o u t u m i e r d e c e g e
                        n r e d e n t r e p r i s e s;</p>
                    <p>Que q u o i qu'i l e n s o i t, il é c h e t d'a p p l i q u e r l e p r i n
                        c i p e adore non probante, reus absoivitur, e t d é d é b o u t e r la D a
                        m e S a b a g h i a n d e s a d e m a n d e comme i n s u f f i s a m m e n
                        t é t a b l i e e n fait e t e n droit .</p>
                    <p>7. - Dépens. — Compensation. —</p>
                    <p>Droits proportionnels. — Interpiétation. —</p>
                    <p>Ultra petita; erreur ne pouvant faire l'objet d'une action en
                        rectification.</p>
                    <p>I. - L'e r r e u r c o m m i s e p a r u n arrêt q u i a p r o n o n c é u n
                        e condamnation a u x intérêts d e p u i s i e j o u r d e l a d e m a n d e,
                        t a n d i s que les intérêts n'é t a i e n t d e m a n d é s q u e « à c o m
                        p t e r d u j o u r d e l'arrêt », n'est p o i n t, l o r s qu'une t e l l e
                        d i s p o s i t i o n c o r r e s p o n d avec l e s motifs, u n e e r r e u
                        r purement m a t é r i e l l e q u i, seulement, pourrait d o n n e r l i e
                        u à r e c t i f i c a t i o n : l a r é p a r a t i o n d'une t e l l e e r
                        r e u r d o i t être poursuivie p a r u n e a u t r e v o i e q u e c e l l
                        e d' u n e a c t i o n e n i n t e r p r état i o n o u r e c t i f i c a t
                        i o n . .</p>
                    <p>II. - L a question des avoir s i u n e décision d e j u s t i c e q u i a f a
                        i t m a s s e d e s d é p e n s e t l e s a p a r t a g é s e n t r e l e s
                        parties, a e n t e n d u c o m p r e n d r e d a n s l e s f r a i s
                        d'instance p r o p r e m e n t d i t s l e s droit s p r o p o r t i o n n e
                        l s à p e r c e v o i r s u r l e montant d e l a c o n d a m n a t i o n
                        principale, p e u t f a i r e l'o b j e t d'un e instance e n i n t e r p r
                        état i o n .</p>
                    <p>III.- L e s droit s p r o p o r t i o n n e l s, n'é t a n t p a s e n c o r
                        e e x p o s é s au moment d u p r o n o n c é d'un arrêt e t é t a n t u n e
                        c o n s é q u e n c e d e l a condamnation, n e peuvent ^ être c o m p r i s
                        d a n s l e s d é p e n s d e l'instance p a r t a g é s e n t r e parties,
                        m a i s d o i v e n t être s u p p o r t é s p a r l a partie contre l a q u
                        e l l e a été p r o n o n c é e l a condamnation q u i e n t r a î n e l a p
                        e r c e p t i o n d e s droit s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire C h . Présv Mr. F. Laloë, 15 Mars 1922.</p>
                    <p>— Alexandre Kitroeff c. Léon Rolin and Co. et autres.)</p>
                    <p>Note. — I. - L e c a s q u i a d o n n é lieu à la décision rapporté e était
                        t r è s n e t t e m e n t u n c a s d'u l t r a petita : il n e p o u v a i
                        t, d o n c être question q u e d e requête c i v i l e, e t c'est c e r t a
                        i n e m e n t l à c e qu'a e n t e n d u dire l'arrêt q u i a r e j e t é
                        l'a c t i o n e n rectification.</p>
                    <p>II. e t III. - L a même question s'é t a i t p o s é e d e la même f a ç o n
                        ( a c t i o n e n interprétation)</p>
                    <p>e t a été r é s o l u e d a n s l e même s e n s p a r l a</p>
                    <p>3 è m e C h . d e la Cour, e n u n arrêt d u 11</p>
                    <p>Janvier 1921, que nous a v i o n s rapporté</p>
                    <p>(Gaz. X I, 5 4 - 8 0 ) e t comme n t é (Gaz. X I, p .</p>
                    <p>4 9 : « D e l a c o m p e n s a t i o n d e s d é p e n s » ),</p>
                    <p>I. à III. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Vu l'e x p l o i t, en date du 31 Janvier 1922, p a r l e q u e l A. Kitroeff
                        a d o n n é a v e n i r à L. Rolin &amp; Cie, à la B a n q u e d'A t h è n e
                        s e t a u x autres parties, d e l'arrêt r e n d u p a r cette C o u r, le 2
                        Mars 1921, pour</p>
                    <p>« a t t e n d u qu'i l y a lieu d'i n t e r p r é t e r o u, e n</p>
                    <p>« t o u t c a s, d e rectifier l e d i t arrêt . . . » entendre d i r e;</p>
                    <p>l o ) q u e la somme de L.E. 100, a t t r i b u é e a u x</p>
                    <p>Figli di F. P a n e l l i, doit l e u r être p a y é e s a n s i n t é r ê t
                        s;</p>
                    <p>2o) q u e l e montant total des droit s p r o p o r t i o n n e l s r e l a t
                        i f s a u x condamnation s p r o n o n c é e s contre L. Rolin &amp; C i e e
                        t la B a n q u e d'A t h è n e s r e s t e e x c l u d e la m a s s e e t d
                        o i t r e s t e r à la c h a r g e e x c l u s i v e d e s p a r t i e s s u
                        c c o m b a n t e s;</p>
                    <p>Sur le premier chef</p>
                    <p>Attendu qu'i l suffit de lire l e dispositif d e l'arrêt pour reconnaître q u
                        e, s a n s aucun d o u t e p o s s i b l e, il c o n d a m n e L Rolin &amp;
                        C i e e t la</p>
                    <p>B a n q u e d'A t h è n e s à p a y e r à Kitroeff la somme de L.E. 5430,
                        avec les intérêts à 7 % d e p u i s le j o u r d e la demandes o u s
                        déduction d e celle d e</p>
                    <p>L.E. 1000, « avec l e s intérêts d e droit y relatifs»</p>
                    <p>à v e r s e r entre les mains d e s Figli di F. P a n e l l i ;</p>
                    <p>Qu'u n e disposition a u s s i claire ne peut p r ê t e r à interprétation
                        ;</p>
                    <p>Attendu, il e s t v r a i, q u e Kitroeff fait remarquer q u e la convention
                        d u 10 Décembre 1920, en v e r t u d e laquelle la c o n d a m n a t i o n a
                        u p a i e m e n t d e L.E. 1000 a été p r o n o n c é e, n e p r é v o y a i
                        t p a s d'intérêts a u profit d e s Figli di F. P a n e l l i ;</p>
                    <p>qu'i l a j o u t e q u e c e s derniers, d a n s l e u r s c o n c l u s i o
                        n s d e v a n t la C o u r, n'ont r é c l a m é c e s intérêts q u e « à c o
                        m p t e r du jour de l'arrêt »;</p>
                    <p>Attendu qu'il s e m b l e, e n effet, q u e le d i s p o s i tif d e l'a r r
                        ê t n e s e t r o u v e p a s e n a c c o r d avec les conclusion s p r i s
                        e s s u r c e chef d e s intérêts e t que les F i l s d e Panelli o n t o b
                        t e n u p l u s qu'i l s n e d e m a n d a i e n t d e c e chef;</p>
                    <p>Mais q u e, s i l'o n s e r e p o r t e a u c o n s i d é r a n t d e l'a r r
                        ê t relatif à la c r é a n c e P a n e l l i, o n c o n s t a t e qu'i l e s
                        t, lui, e n plein a c c o r d avec le dispositif;</p>
                    <p>q u e l'o n ne peut d o n c d i r e q u e l'e r r e u r q u e celui-</p>
                    <p>ci contient e s t purement m a t é r i e l l e c e q u i, s e u l e m e n t,
                        p o u n a i t la r e n d r e s u s c e p t i b l e d e rectification</p>
                    <p>; qu'ayant un caractère différent, s a r é p a ration a u r a i t d û être
                        poursuivie p a r u n e a u t r e v o i e .</p>
                    <p>Sur le second chef</p>
                    <p>Attendu que Kitroeff, e n s a qualité d e c e s s i o n -</p>
                    <p>n a i r e d e Vassiliadis &lt;&amp; P a n e l l i, d e m a n d e à ia</p>
                    <p>C o u r d e d i r e s i, « en f a i s a n t m a s s e d e s d é p e n s</p>
                    <p>« tant d u premier q u e d u s e c o n d d e g r é, y</p>
                    <p>« c o m p r i s l e s f r a i s d'expertise, e t e n l e s m e t t a n t</p>
                    <p>« p a r m o i t i é à la c h a r g e d e V a s s i l i a d i s &amp; P a n e
                        l l i</p>
                    <p>« d'autre part à celle d e L. Rolin &amp; Cie e t d e la</p>
                    <p>« B a n q u e d'A t h è n e s », e l l e a e n t e n d u c o m p r e n d r e
                        d a n s l e s f r a i s d'instance p r o p r e m e n t d i t s l e s d r o i
                        t s p r o p o r t i o n n e l s à p e r c e v o i r s u r le montant d e la
                        condamnation principale qu'elle a p r o n o n c é e c o n t r e L. Rolin
                        &amp; C i e e t la B a n q u e d'A t h è n e s a u profit d e Vassiliadis e
                        t P a n e l l i;</p>
                    <p>Attendu que cette d e m a n d e e x i g e e n effet l'i n t e r p r état i o
                        n d e l'arrêt;</p>
                    <p>Attendu que n s e r e p o r t a n t a u motif q u i corr e s p o n d à cette
                        partie d u dispositif, pour interp r é t e r celui-ci, o n voit q u ' i l
                        s'a p p l i q u e seulement</p>
                    <p>« a u x frais de l'instance e t d e l a m e s u r e d'i n s -</p>
                    <p>« truction » e t qu'i l n e v i s e p a s les droit s p r o p o r t i o n n e
                        l s q u i, d'ailleurs, n'é t a i e n t p a s encore e x p o s é s a u p r o
                        n o n c é d e l'arrêt;</p>
                    <p>Que l'o n y lit é g a l e m e n t q u e s i la C o u r a m i s partie d e s d
                        é p e n s d e l'instance à la c h a r g e d e</p>
                    <p>V a s s i l i a d i s e t P a n e l l i, b i e n qu'i l s e u s s e n t gain
                        d e c a u s e i q u o i q u e d a n s u n e m e s u r e m o i n d r e qu'i l
                        s n e l e d e m a n d a i e n t ), c'est seulement à r a i s o n d e l'e x a
                        g é r a t i o n d e cette d e m a n d e; que cette c o n s i d é r a t i o n
                        n'a a u c u n r a p p o r t avec l e s droit s p r o p o r t i o n n e l
                        s;</p>
                    <p>Attendu, a u s u r p l u s, q u e c e u x - c i é t a n t u n e c o n s é q u
                        e n c e d e l a condamnation, d e v a i e n t être s u p p o r t é s p a r l
                        e s parties contre lesquelles elle é t a i t p r o n o n c é e; qu'il a u r
                        a i t é t é c o n t r a i r e à la logique q u e Vassiliadis &amp; P a n e l
                        l i q u i, — s o u s l e n o m d e l e u r c e s s i o n n a i r e Kitroeff
                        — o b t e n a i e n t contre L. Rolin &amp; Cie et la B a n q u e d'A t h è
                        n e s, u n e condamnation a u p a i e m e n t d e L.E. 5340, f u s s e n t o
                        b l i g é s d e p a y e r la m o i t i é d e s droit s p r o p o r t i o n n
                        e l s qu'elle e n t r a î n e e t q u e l'o n p e u t c o n s i d é r e r
                        comme s o n a c c e s s o i r e;</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a d o n c lieu d'i n t e r p r é t e r l'arrêt e n c e s e n
                        s .</p>
                    <p>Par ces motifs</p>
                    <p>S t a t u a n t p u b l i q u e m e n t e t contradictoirement;</p>
                    <p>R e j e t t e comme n o n r e c e v a b l e la demande en rectification d e
                        l'arrêt d u 2 Mars 1921, e n c e q u i t o u c h e l e s intérêts d e la
                        somme de L.E. 1000;</p>
                    <p>Reçoit en la f o r m e la demande e n i n t e r p r étation e n c e q u i c o
                        n c e r n e l e s d é p e n s;</p>
                    <p>D i t que les d é p e n s dont l'arrêt p r é c i t é a f a i t m a s s e n e
                        c o m p r e n n e n t que les d é p e n s p r o p r e m e n t d i t s d e
                        l'instance e t d e l a m e s u r e d'i n s t r u c t i o n .</p>
                    <p>8. - Distribution. — Collocation des créanciers chirographaires par
                        contribution, à la suite de l'ordre, par une seule distribution.</p>
                    <p>L e s créancier s c h i r o g r a p h a i r e s d u débiteur e x p r o p r i
                        é, q u i o n t p r o d u i t d a n s l e d é l a i d'un m o i s à p a r t i
                        r d e l'a f f i c h a g e, p r e s c r i t p a r l'art. 5 9 3 C. P r o c .,
                        ayant, acquis u n droit e x c l u s i f sur les d e n i e r s e n d i s t r
                        i b u t i o n, peuvent s'o p p o s e r à c e que les d e n i e r s r e s t a
                        n t après c o l l o c a t i o n d e s c r é a n c i e r s hypothécaire s, d
                        a n s l'o r d r e, s o i e n t r é s e r v é s pour f a i r e l'o b j e t
                        d'une d i s t r i b u t i o n p a r c o n t r i b u t i o n à o u v r i r u
                        l t é r i e u r e m e n t, e t d e m a n d e r qu'i l s o i t p r o c é d é,
                        p a r u n e s e u l e e t même d i s t r i b u t i o n, e n s e m b l e, à
                        la c o l l o c a t i o n d e s c r é a n c i e r s hypothécaire s, e t s u r
                        l e r e l i q u a t r e s t a n t d e s s o m m e s e n d i s t r i b u t i
                        o n, à !a c o l l o c a t i o n, a u m a r c l e f r a n c, d e s s e u l s
                        a é a n -</p>
                    <p>c i e r s p r o d u i s a n t s pour l e u r s c r é a n c e s c h i r o g r
                        a p h a i r e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me C h . Prés. Mr. M. Hansson 4 Avril 1922. - Crédit Foncier
                        Egyptien c . Neguib Boulad et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que d a n s u n e distribution p a r v o i e d'o r d r e o u v e r t
                        e a u Caire le 25 Février 1920 ayant pour o b j e t le p r i x d e s b i e n
                        s e x p r o p r i é s à r e n contre d e Hassanein Effendi F a h m y A b o u
                        S e e d a, le C r é d i t F o n c i e r a p p e l a n t a f o r m é le 15
                        Décembre 1920 un contredit a u r è g l e m e n t p r o v i s o i r e d r e s
                        s é l e 6 Novembre même année, lequel o r d o n nait qu'u n r e l i q u a t
                        e x i s t a n t après collocation d e s créancier s h y p o t h é c a i r e
                        s r e s t e r a i t à la Caisse p o u r f a i r e l'o b j e t d'une
                        distribution p a r contribution à ouvrir ultérieurement; e t le contre d i s
                        a n t d e m a n d a i t q u e s u r l e reliquat d e s s o m m e s e n
                        distributions o n p r o c é d â t immédiatement, a u m a r c le f r a n c, à
                        la collocation d e s s e u l s c r é a n ciers p r o d u i s a n t s pour
                        leur c r é a n c e c h i r o g r a -</p>
                    <p>p h a i r e;</p>
                    <p>Le contredit ayant é t é r e j e t é p a r jugement d u</p>
                    <p>21 Avril 1921, a p p e l e n a été r e l e v é, l'a p p e l a n t d e m a n d
                        a n t la r é f o r m a t i o n du jugement d é f é r é e n la partie qui le
                        d é b o u t a i t d e s a d e m a n d e; . .</p>
                    <p>Attendu que les i n t i m é s N e g u i b B o u l a d è s qualité, C h e i k
                        h C h a a b a n H a m a d e t Dame T a f i d a</p>
                    <p>F a w z i è s n o m e t qualité, qui a v a i e n t é t é r e p r é s e n t é
                        s à quelques audience s, n'ont p a s c o m p a r u ni p e r s o n n e pour e
                        u x à l'audience où l'affaire a été r e t e n u e pour être p l a i d é e, e
                        t l e s autres i n t i m é s o n t é t é toujours défaillants, c e q u i d o
                        n n e à c r o i r e que les i n t i m é s n'o n t p a s d'o b j e c t i o n
                        à o p p o s e r à la d e m a n d e d e l'a p p e l a n t;</p>
                    <p>Attendu que d a n s l'o r d r e o u v e r t dont il s'a g i t, o n t p r o d
                        u i t à titre de créancier s c h i r o g r a p h a i r e s, o u t r e l'a p
                        p e l a n t, qui é t a i t a u s s i créancier h y p o thécaire,</p>
                    <p>C h e i k h C h a a b a n H a m a d, I b r a h i m</p>
                    <p>N a s s e r bey,' G a b r i e l Boulad. e t Dame V i c t o r i a</p>
                    <p>B o u l a d, q u i o n t d û avoir c o n naissance d e l a distribution e n c
                        o u r s p a r l'a v i s affiché d a n s l'e n c e i n t e d e t r i b u n a
                        l s u r le t a b l e a u affecté à cette publicité, c o n f o r m é m e n t
                        a u x a t t i c l e s 593 e t</p>
                    <p>720 d u Code de Procédure;</p>
                    <p>Attendu que d'après l'article 5 0 0 d u Code de</p>
                    <p>Procédure le j u g e c o m m i s à la distribution p a r v o i e d'o r d r e
                        e s t a u t o r i s é à p r o c é d e r à la d i s t r i bution p a r c o n
                        t r i b u t i o n, s'i l y a u n e partie d u r e s t a n t à d i s t r i b
                        u e r e n t r e l e s créancier s n o n hypothécaire s ;</p>
                    <p>Attendu que l'affichage é d i c t é p a r l'a r t i c l e 593, a p p l i c a
                        b l e a u x d i s t r i b u t i o n s p a r v o i e d'o r d r e</p>
                    <p>(article 720), r e n d t o u s l e s créancier s c h i r o g r a p h a i r e
                        s d u débiteur e x p r o p r i é parties à l'o r d r e;</p>
                    <p>c e u x q u i n'ont p a s p r o d u i t d a n s l e m o i s d'a f f i c h a g
                        e s o n t définitivement f o r c l o s; e t c e u x q u i o n t p r o d u i
                        t d a n s le d é l a i o n t acquis u n droit exclusif sur les d e n i e r s
                        e n d i s t r i b u t i o n ( arrêt, c h a m b r e s r é u n i e s , 2 5
                        Février 1920, B u l l . XXXII,</p>
                    <p>378);</p>
                    <p>E t dans ces conditions la d e m a n d e d e l'a p p e lant e s t b i e n f o
                        n d é e;</p>
                    <pb n="12" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Par c:c rr.otifs</p>
                    <p>Statuant contradictoireraent entre l'appelant e t l e s intimés Neguib Boulad
                        è s qualité, Cheikh</p>
                    <p>Chaaban Hamad, Dame Tafida F a w z i é s nom et qualité, par défaut à l'égard
                        d e s autres intimés;</p>
                    <p>Dit l'appelant bien f o n d é e n s o n appel;</p>
                    <p>Et réformant en partie l e jugement déféré;</p>
                    <p>Dit qu'il s e r a procédé par u n e s e u l e e t même distribution, ensemble
                        à la collocation des créanciers hypothécaires et sur l e reliquat restant d
                        e s s o m m e s en distribution, à la collocation, a u marc l e franc, d e s
                        s e u l s créanciers produisants pour leur créance chirographaire.</p>
                    <p>9. - D r o i t h e l l é n i q u e . — Propriété des biens dotaux durant le
                        mariage; ina-</p>
                    <p>liênabilité du fonds dotal, autorisation du tribunal du statut personnel,
                        partage d'un immeuble dotal. — Rappor* à la succession du père; persistance
                        de l'inaliénabilité.</p>
                    <p>Formes des contrats. — Règle : Locus regit actum; contrat de dot; caractère
                        onéreux; écrit non nécessaire. — Intervention;</p>
                    <p>effet; droit d'intervenir.</p>
                    <p>I. - S'agissant d'é p o u x hellènes, le mari a u n intérêt évident à la
                        solution d u procès en partage des immeubles d o t a u x introduit p a r s a
                        f e m m e et a le droit d'i n tervenir dans ce procès.</p>
                    <p>Dans une intervention, il f a u t distinguer entre le droit d'intervenir et
                        l'effet q u e l'intervention p e u t avoir, et il f a u t encore examiner s
                        i les conclusions d e l'intervenant sont recevables.</p>
                    <p>Quand le rejet de la d e m a n d e principale s'impose non pas pour vice d e
                        f o r m e mais pour défaut de qualité chez le demandeur , l'intervenant
                        serait-il recevable à soumettre à l'examen d u Tribunal les même s
                        conclusions pour s o n p r o p r e compte, indépendamment d u fait q u e son
                        intervention ne saurait p a s remédier à l'irrecevabijité des conclusions d
                        u demandeur s a n s qualité ? ( N o n résolu). Quoi qu'il en soit, si les
                        conclusions d e l'intervenant s e heurtent à une autre irrecevabilité tirée
                        d'un défaut de qualité chez lui-même, ces conclusions sont également
                        irrecevables.</p>
                    <p>II. - D ' après le droit Romain, applicable e n Grèce comme droit civil, le
                        mari est le propriétaire de la dot durant le mariage.</p>
                    <p>E n conséquence le mari a seul qualité d'ester en justice pour tout c e q u i
                        touche les biens d o t a u x, et l'action en partage des biens d o t a u x
                        intentée p a r la femme seule est irrecevable.</p>
                    <p>III. - Suivant le droit grec adoptant les principes d u droit Romain, le f o
                        n d s dotal est inaliénable, et suivant une loi d u 18/27</p>
                    <p>Avril 1918 N o . 1340 l'aliénation d e l'imm e u b l e dotal p a r le mari
                        est permise avec l'autorisation d u Tribunal seulement.</p>
                    <p>Contrairement a u droit français, le droit</p>
                    <p>Romain ainsi d'ailleurs q u e le droit Mixte</p>
                    <p>(Art. 5 5 5 C. Civ.) n e considère pas le partage comme déclaratif d e
                        propriété, mais comme attributif de propriété; le partage comporte p a r
                        conséquent une aliénation q u e le mari n'a pas qualité de consentir p o u r
                        le f o n d s dotal.</p>
                    <p>L'obligation pour la f e m m e dotée de rapporter sa dot dans la succession d
                        e s o n p è r e n'enlève pas le caractère d'i n a -</p>
                    <p>liénabilité aux. immeubles d o t a u x, car, selon le droit Romain, la femme
                        n e peut pas exiger d e s o n mari une restitution anticipée de la d o t p e
                        n d a n t le mariage, et, p a r conséquent, si le mariage s u b s i s t e
                        encore, s o n obligation s e borne à m o i n s prendre dans la succession
                        paternelle o u à promettre qu'une fois l e mariage d i s s o u s elle
                        partagera s a d o t avec s e s cohéritiers.</p>
                    <p>L'Art. 711 C. Proc., q u i édicté q u e chacun des copropriétaires d'un
                        immeuble indivis peut exiger le partage, est certainement d'ordre public, m
                        a i s pour q u e le mari hellène puisse l'invoquer il faut qu'il ait qualité
                        d e demander le partage c . à . d .</p>
                    <p>il f a u t qu'il ait a u préalable obtenu d u</p>
                    <p>Juge d u statut personnel l'autorisation d'aliéner.</p>
                    <p>IV. - La loi qui doit régir la f o r m e d e s contrats est celle d u lieu où
                        l'acte est p a s s é e t cette règle devient impérative dans le c a s où les
                        parties contractantes sont de nationalités différentes.</p>
                    <p>L'argument en faveur de la loi d u constituant de la dot ou d u donateur,
                        tiré d e la connaissance q u e celui-ci a d û avoir de cette dernière loi,
                        s'applique n o n p a s à la forme des contrats, mais à leurs effets.</p>
                    <p>C o m m e loi d u p a y s doit être prise en considération la loi Mixte et e
                        n ce qui concerne le contrat entre femme (sujette hellène) et f u t u r mari
                        ( s u j e t local G r e c -</p>
                    <p>O r t h o d o x e ) éventuellement la loi d e s</p>
                    <p>Patriarcats Grecs O r t h o d o x e s qui constitue le statut personnel d e c
                        e dernier e t e n même t e m p s u n e loi d u P a y s; en f a v e u r d e
                        cette dernière loi milite le défaut d e dispositions dans la loi Mixte et d
                        a n s le statut personnel général d e s s u j e t s loc a u x, applicables
                        directement à s o n c o n trat d e d o t suivant la conception romaine.</p>
                    <p>V. - U n acte de donation o u d e d o t p a r d e s parents hellènes à leur
                        fille n'est qu'une donation d e n o m : en réalité il constitue un acte à
                        titre onéreux puisque suivant l e droit romain, applicable aux
                        sujetshellènes d a n s l e mariage dontils'agit, les p a r e n t s sont t e
                        n u s d e doter leurs enfants.</p>
                    <p>Q u a n t à la f o r m e d e c e contrat o n doit appliquer les règles visant
                        les aliénations à titre onéreux d'un immeuble et comme la loi mixte n'exige
                        a u c u n e forme spéciale pour la validité de la convention, le c o n trat
                        q u i intervient e s t valable nonobstant le défaut de la f o r m e
                        authentique o u d e '</p>
                    <p>l'acceptation écrite.</p>
                    <p>Le contrat de dot intervenu entre la f e m m e e t le mari est également u n
                        e aliénation à titre o n é r e u x e n droit héllénique, c a r la f e m m e
                        a le devoir naturel d e s u p porter une partie des charges d u m a r i a g
                        e;</p>
                    <p>alors surtout q u e les immeubles d o t a u x o n t été d o n n é s à la f e
                        m m e p a r s e s p a r e n t s pour lui servir de dot.</p>
                    <p>Le dit contrat fait s a n s écrit est valable p a r application d u principe
                        a d m i s p a r la loi Mixte pour les aliénations à titre o n é r e u x et p
                        a r application de la loi P a t r i a r cale aux termes de laquelle « dot
                        est tout c e qui est d o n n é a u mari p a r écrit soit public soit privé o
                        u s a n s écrit d e s p a r e n t s d e la f e m m e o u d e la f e m m e
                        elle-même ou d'un autre pour cause de dot d e la f e m m e pour alléger les
                        charges d e mariag .</p>
                    <p>'Trio. Civ. Caire, 2me Ch. Prés. M. R. Houriet. 28 Mars 1922. — Dma Marie é p
                        o u s e Patrocles Vingas et Cts . e t D m e lalliope V v e Stamati
                        Scopelitis et Cts . )</p>
                    <p>Note. — Cet intéressant jugement expose:</p>
                    <p>Suivant acte introductif d'instance signifié l e</p>
                    <p>2 4 Novembre 1921 aux d a m e s Calliope Scopolitis e t Hélène Condylios, la
                        première prise tant e n s o n nom personnel que comme tutrice d e s a</p>
                    <p>-fille mineure Elephterie, l e s dames Marie Vingas e t Garifolia Capsis
                        demandèrent l e partage d'un domaine d e 198 feddans environ s i s a u
                        village d e Roda, dans lequel domaine e l l e s prétendaient être devenues,
                        par v o i e d'héritage de leur père</p>
                    <p>Stamati. Scopelitis, copropriétaires avec l e s a s s i g n é s à raison d'un
                        cinquième chacune.</p>
                    <p>L e s défenderesses ainsi que le docteur Antoine</p>
                    <p>Condylios, mari de la d a m e Hélène, intervenant en qualité de
                        copropriétaire dans l e s terrains en question pour 5 0 feddans prétendument
                        constitués e'n dot à s o n profit et faisant cause c o m mune avec l e s
                        défenderesses, contestèrent à leurs adversaires la qualité de demander l e
                        partage, l e s quote-parts revenant à c e s derniers dans les'198 feddans
                        déduction faite d e s susdits</p>
                    <p>5 0 feddans (1/4 par indivis dans l e s 140 feddans pris par indivis dans l e
                        s 198) ayant été constituées en dot a u profit de leurs maris Patrocle</p>
                    <p>V i n g a s et Constantin Capsis et ie fond dotal étant, en tout cas,
                        inaliénable s e l o n le droit grec applicable e n l'espèce.</p>
                    <p>A la suiie de cette contestation intervinrent</p>
                    <p>Patrocle Vingas et Constantin Capsis déclarant acquiescer à la demande e t
                        demandant l e partage eux-mêmes pour l e s terrains constitués en dot à leur
                        profit.</p>
                    <p>Ensemble avec leurs f e m m e s ils contestèrent l e droit revendiqué par le
                        docteur Condylios et'</p>
                    <p>conclurent à l'irrecevabilité d e s o n intervention;</p>
                    <p>C e dernier et l e s défenderesses plaident, d e leur côté, l'irrecevabilité
                        d e l'intervention d e s</p>
                    <p>Sieurs Vingas et Capsis qui, d'après eux, n e saurait remédier à
                        l'irrecevabilité d e la demande de leur f e m m e s .</p>
                    <p>Celles-ci s e prévalent, cependant, d'un droit de copropriété propre à e l l
                        e s dans l e s terrains dont s'agit résultant de la différence entre leurs
                        quote-parts dans c e s terrains, y compris c e u x revendiqués par l e
                        docteur-Condylios, (,1/5 dans l e s 198 feddans pour chacune) e t la
                        quantité d e terrains constitués en dot a u profit de leurs maris (1/4 dans
                        148 feddans par indivis d a n s l e s 198);</p>
                    <p>I. - La recevabilité de l'intervention des sieurs</p>
                    <p>Vingas et Capsis :</p>
                    <p>En c e qui concerne l'intervention des sieurs</p>
                    <p>Vingas e t Capsis, il n'est pas contesté qu'une partie des terrains dont
                        s'agit a été constituée en dot à leur profit. D'après l e droit Grec, qui
                        applique en cette matière l e s principes du droit</p>
                    <p>Romain et qui doit incontestablement régir l e s effets de c e s contrats d e
                        dot, l e s sieurs Vingas e t Capsis ne sont pas seulement investis d e l a
                        gestion d e c e s terrains mais ils en s o n t même à considérer comme
                        propriétaires pendant l e mariage. Il s'ensuit qu'ils ont s e u l s qualité
                        d'ester en justice pour l e s terrains en question et qu'ils ont un intérêt
                        évident à la solution d u procès introduit par leurs f e m m e s . Dans c e
                        s conditions, i l s ont s a n s doute l e droit d'intervenir dans l e
                        procès. U n e autre question e s t celle de savoir quel effet peut avoir
                        leur intervention e t s i leurs conclusions s o n t recevables.</p>
                    <p>La solution de cette question dépend de la décis i o n à prendre quant à
                        d'autres questions.</p>
                    <p>La première de c e s questions e s t c e l l e relative aux droits du Docteur
                        Condylios, question s u r laquelle pivote pour une grande partie la s o l u
                        tion du litige tout entier. En effet de la décision à intervenir sur cette
                        question dépendent n o n seulement celle de recevabilité d e s o n
                        intervention mais aussi celle ayant trait à la qualité des demanderesses de
                        demander l e partage.</p>
                    <p>• I L - ¿ e s droits du Docteur Condylios et la rece-</p>
                    <p>vabilih de son intervention :</p>
                    <p>L e docteur Condylios invoque à l'appui d e s</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>droits revendiqués par lui un acte sous seing privé en date du 27 Juillet
                        1914 signé en présence de deux témoins, p a r Stamati Scopelitis et Calliope
                        Scopelitis et, pour la confirmation d e s signatures, p a r le Moine
                        Yérothéos, en sa qualité de curé canoiriial d e l'Eglise Grecque</p>
                    <p>Sainte Sophie d e Dieu à Fayoum. P a r le dit acte les époux Scopelitis
                        déclarent, unissant par mariage légal leur fille Hélène avec le docteur</p>
                    <p>Condylios, leur donner d'abord leurs bénédictions et ensuite donner en dot à
                        leur fille 50</p>
                    <p>feddans sis à Roda qu'ils devraient consigner à l'expiration d'un a n .</p>
                    <p>Les consorts Vingas et Capsis contestent q u e par cet acte il ait été
                        constitué une dot régulière:</p>
                    <p>Io ) parce que l'acte ne conférerait aucun droit au mari;</p>
                    <p>2°) parce qu'il serait unilatéral;</p>
                    <p>3°) parce qu'il n'aurait pas été fait conformément à la loi Hellénique ou à
                        la loi Patriarcale;</p>
                    <p>4°) parce que la dame Hélène aurait, lors d e l'ouverture de la succession d
                        e leur auteur commun, rapporté sa dot à la succession.</p>
                    <p>Io) Sur le premier moyen :</p>
                    <p>Il est vrai que selon le droit Grec adoptant la tradition Romaine la dot e s
                        t constituée au profit du mari afin d e l'aider à supporter les charges du
                        mariage (voir Accarias : Précis d e Droit</p>
                    <p>Romain, tome I, page 815) e t que d'après le susdit acte la dot
                        indubitablement envisagée selon cette conception a été constituée a u profit
                        d e la femme.</p>
                    <p>O n ne saurait, néanmoins, en déduire qu'il n'y a pas eu constitution de dot.
                        L'intention des partieß intéressées, sans doute aucun, a été q u e les biens
                        visés p a r l'acte dont s'agit soient apportés comme dot dans le mariage. D
                        a n s ces conditions, il faut considérer qu'il s'e s t formé un double
                        contrat, l'un, auquel il a été donné forme extérieure p a r l'acte
                        prérappelé, entre les parents et leur fille constituant une donation avec
                        condition q u e les biens donnés soient apportés comme dot a u mariage, e t
                        l'autre, tacite, entre la femme et le mari constituant l'apport comme dot à
                        ce dernier des biens q u e la femme a reçus (comparer Baudry-Lacanti-</p>
                    <p>nerie, Précis de droit civil III. 363). L'existence d e c e deuxième contrat
                        résulte des actes établissant son exécution aussi bien que l'exécution du
                        contrat entre les époux Scopelitis et la d a m e</p>
                    <p>Hélène. En effet, lorsqu'en 1918 et 1920 respectivement, l e s dames Marie et
                        Garifolia ont constitué des dots au profit de leurs maris, la constitution a
                        porté sur un quart par indivis dans 148</p>
                    <p>feddans indivis dans les 198 feddans dont s'agit, la différence étant
                        évidemment due à l'exécution du contrat de dot antérieur. D'autre part, p a
                        r contrat en date d u 9 Janvier 1921, la d a m e</p>
                    <p>Calliope, les sieurs Vingas e t Capsis et Eleph-</p>
                    <p>terie Scopelitis ont pris en location du docteur</p>
                    <p>Condylios 50 feddans par indivis s u r 200 f e d dans, et il est expressément
                        déclaré dans le contrat que ces 50 feddans appartiennent au docteur
                        Condylios comme provenant de la dot de son épouse. Cette déclaration ne
                        laisse p a s d e doute sur l'exécution du contrat de dot à son profit.</p>
                    <p>2°) Sur le second moyen :</p>
                    <p>C e qui vient d'être exposé a u sujet d e l'exécution des contrats qui s e
                        sont formés, réfute également la thèse q u e l'acceptation de la donation ou
                        de la dot ferait défaut.</p>
                    <p>3°) Sur le troisième moyen :</p>
                    <p>U n e question tout à fait différente de celles jusqu'ici traitées e s t
                        celle d e savoir si les différ e n t s contrats et l'acceptation des
                        bénéficiaires ont été faits dans les formes voulues.</p>
                    <p>Préliminairement il faut, cependant, résoudre la question de savoir quelle
                        loi doit régir la f o r m e des contrats.</p>
                    <p>Il est, contrairement à c e que prétend les époux Vingas et Capsis,
                        universellemeut reconnu que cette loi est celle d e l'endroit où l'acte est
                        p a s s é (voir Weiss, Droit International</p>
                    <p>Privé, T o m e III, page 108) et cette règle devient même impérative lorsque
                        l e s parties contractantes sont, comme en l'espèce, d e nationalités
                        différentes (voir l e même auteur et t o m e :</p>
                    <p>p a g e 121). En présence de la reconnaissance générale de cette règle, il
                        devient inutile d'e x a miner s u r quelles considérations elle est
                        fondée.</p>
                    <p>Il peut tout d e même être remarqué que l'argument des dits époux Vingas et
                        Capsis en faveur de la loi du constituant de la dot ou du donateur, tiré d e
                        la connaissance q u e celui-ci a dû avoir de cette dernière loi, s'applique
                        n o n p a s à la forme des contrats mais à leurs effets.</p>
                    <p>Les lois qui, a u point de vue d e la forme des contrats dont s'agit, passés
                        en Egypte, peuvent être prises en considération, sont p a r conséquent, la
                        loi Mixte et; en ce qui concerne le contrat entre la dame Hélène et son
                        mari, éventuellement la loi d e s Patriarcats Grecs Orthodoxes qui constitue
                        le statut personnel de ce dernier et en même temps une loi du pays. Il
                        pourrait être question d e l'application de cette dernière loi eu égard a u
                        défaut d e dispositions dans la loi mixte ou dans le statut personnel
                        général d e s sujets locaux applicables directement à un contrat de dot
                        suivant la conception Romaine.</p>
                    <p>Les époux Vingas et Capsis soutiennent que, même examiné à la lumière des
                        dispositions de la loi mixte, le contrat intervenu entre les époux</p>
                    <p>Scopelitis et la dame Hélène serait nul pour inobservation des formes
                        prescrites d a n s l'article 70 du Code Civil qui édicté que, quand la libéralité ne revêt p a s les
                        formes d'un autre contrat, la donation et l'acceptation doivent avoir lieu
                        par un acte authentique sous peine de nullité.</p>
                    <p>Cette règle n'est pas, cependant, applicable en l'espèce. Elle n e s'applique
                        qu'a u x a c t e s qui constituent une véritable libéralité et le contrat
                        dont s'agit n'est qu'une donation d e n o m . En réalité il constitue un
                        acte à titre onéreux puisque, suivant le droit Romain applicable aux sujets
                        Grecs Hellènes d a n s la matière dont il s'agit, les parents sont tenus de
                        doter leurs enfants (voir, q u a n t a l'obligation des parents de doter,
                        Accarias : o p . cit. Tome 1, page 817; les principes adoptés par la
                        jurisprudence de la</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte, Bulletins XXVIII : 227;</p>
                    <p>XXX : 44; XXIV : 382 e t XXIX : 387; pour la doctrine et la ¡jurisprudence
                        françaises s u r la nature d u contrat de donation en vue de constituer la
                        dot : Baudry Lacajitinerie op. cit. Nos.</p>
                    <p>362 et 363).</p>
                    <p>Dans c e s conditions, o n ne saurait, quant à la forme du contrat dont 'il
                        s'agit, appliquer q u e les règles visant les aliénations à titre onéreux
                        d'u n immeuble. Relativement à ces aliénations, le droit mixte n'exige
                        aucune forme spéciale pour la validité de la convention. Le contrat en
                        question est, partant, valable nonobstant le défaut de la forme authentique
                        et d e l'acceptation écrite.</p>
                    <p>En ce qui concerne le contrat intervenu entre la dame Hélène et son mari il y
                        a lieu de remarquer tout d'abord qu'il serait oiseux de rechercher laquelle
                        des lois ci-dessus proposées devait être appliquée quant à s a forme, c a r
                        elles amèneraient toutes deux a u même résultat, soit qu'aucune forme
                        spéciale n'est exigée pour la validité d u contrat.</p>
                    <p>Quant a u droit mixte, o n n e saurait appliquer q u e les règles ci-dessus
                        mentionnées visant les aliénations à titre onéreux, la Dame Hélène ayant e u
                        l'obligation d'apporter les biens dont s'agit comme dot tant en vertu de la
                        stipulation d e l'acte d u 27 Juillet 1914 affectant les biens donn é s
                        comme dot q u e par s e n devoir naturel de supporter une partie des charges
                        d u mariage.</p>
                    <p>Quant à la loi Patriarcale, le Docteur Condylios démontre par le certificat
                        émanant du</p>
                    <p>Vicaire Patriarcal Nectorios et la citation d e l'article 143 d e la loi d e
                        s Patriarcats, citation qui n'est point objet de contestation, que, selon le
                        droit Byzantin applicable dans les Patriarcats</p>
                    <p>Grecs Orthodoxes d e Constantinople, Alexandrie,</p>
                    <p>Jérusalem e t Antioche et la jurisprudence d e s Tribunaux. Ecclésiastiques
                        auprès d e s dits</p>
                    <p>Patriarcats, dot est tout ce qui est donné au mari p a r écrit soit public
                        soit privé o u s a n s écrit des parents de la femme ou de la femme
                        elle-même ou d'un autre pour cause de d o t d e la femme. Il n e résulte,
                        nulle part, qu'il y ait une distinction à faire entre des biens meubles et
                        des b i e n s immeubles et que, pour ces derniers, la forme écrite soit
                        nécessaire pour la consti13</p>
                    <p>tution de dot. La citation faite par les époux</p>
                    <p>Vingas et Capsis d'un passage d'un auteur définissant le contrat de dot sous
                        seing privé n'établit rien à c e sujet. L'encyclique Patriarcale d e 1893
                        invoquée par les dits époux ne saurait non plus, bien q u e parlant en
                        passant de la rédaction du contrat de dot, établir que, suivant le droit
                        Patriarcal, la f o r m e écrite est exigée à peine de nullité. En effet,
                        cette encyclique qui a une portée tout à fait restreinte (visant la
                        transcription)</p>
                    <p>e t qui ne fait probablement q u e prévoir le c a s le plus fréquent, ne
                        saurait e n aucun cas établir une règle d'une portée qui sortirait
                        complètement de son cadre.</p>
                    <p>Dans l'état des législations applicables quant à la forme, il faut retenir
                        qu'aussi le contrat de dot au profit d u Docteur Condylios est valable
                        malgré le défaut de forme écrite.</p>
                    <p>4°) Sur le quatrième moyen :</p>
                    <p>Les époux Vingas e t Capsis veulent déduire le rapport du fait que la dame
                        Hélène Condylios a pris part a u partage d'autres biens dans la succession
                        de son père.</p>
                    <p>Cette déduction n'est pas justifiée. Abstraction faite de toutes autres
                        considérations qui s'o p p o seraient à considérer le rapport comme
                        effectué, il suffit de rappeler le contrat de bail en date du 9 Janvier 1921
                        ci-dessus mentionné par lequel le Docteur Condylios donne en location entre
                        autres aux sieurs Vingas et Capsis l e s biens dotaux dont il s'agit, et de
                        relever q u e si tard que le 12 Novembre 1921, soit quelques jours avant
                        l'assignation, c e s derniers ont adressé une lettre au sujet du règlement
                        des loyers.</p>
                    <p>Pour la question de savoir si* les cohéritiers de la d a m e Hélène ont le
                        droit de demander le rapport des biens dont il s'agit, question que les
                        parties sont d'accord pour solutionner d'après la loi nationale de leur
                        auteur commun, soit, en l'espèce, le droit Romain, ii suffit, d'autre part,
                        d e faire observer q u e la femme ne peul pas exiger de son mari une
                        restitution anticipée de la dot pendant le mariage et que, par conséquent, s
                        i le mariage subsiste, s o n obligation de la rapporter à la succession s e
                        borne à moins prendre ou à promettre qu'une fois le mariage dissout, elle la
                        partage avec s e s cohéritiers.</p>
                    <p>Cette solution s e justifie en considérant le droit que le mari acquiert s u
                        r le dot et qui e s t censé comporter un droit de propriété pendant le
                        mariage et les différents degrés de garantie e t d e commodité q u e lui
                        offrent la dot et l'héritage de sa femme pour alléger les charges du
                        mariage.</p>
                    <p>En vain les époux Vingas et Capsis invoquent-</p>
                    <p>ils, en faveur d'une solution contraire, l'autorité d'Accarias. Celui-ci
                        ayant p o s é la règle ici adoptée (op. cit. tome II, article 455 note I.),
                        parle d'un développement de la théorie relative au rapport de la dot mais le
                        développement qu'il décrit a trait à l'extension des c a s où le rapport
                        était dû, et il dit expressément q u e les nouvelles décisions laissaient
                        subsister l'ancienne théorie dans toutes s e s applications.</p>
                    <p>Une fois acquis que l e rapport des biens en question ne peut p a s être
                        exigé en nature, il devient inutile d'examiner ici les autres questions
                        discutées entre les parties et ayant trait au rapport, questions qui ont de
                        l'intérêt exclusivement pour les relations e n t r e les héritiers quant aux
                        autres biens de la succession.</p>
                    <p>Il résulte d e l'examen qui précède q u e 5 0</p>
                    <p>feddans dans les 198 qui font l'objet de la d e mande ont é t é valablement
                        constitués en dot a u profit du docteur Condylios et que son droit sur les
                        dits terrains reste intact.</p>
                    <p>Du droit ainsi retenu et de la nature d u droit ci-avant examiné s'ensuit
                        comme corollaire l a recevabilité de son intervention. Son intérêt
                        d'intervenir n e saurait être contesté.</p>
                    <p>III. - La recevabilité des conclusions des demanderesses.</p>
                    <p>D e l a reconnaissance des droits du docteur</p>
                    <p>Condylios découle une autre conséquence, à s a voir q u e tous les terrains
                        revenant aux demanderesses dans le domaine dont s'agit o n t été constitués
                        en dot au profit de leurs maris et que les demanderesses n'ont p a s d e
                        uroits propres à elles dans le dit domaine. Il a déjà été exposé q u e les
                        maris ont seuls qualité d'ester en justice</p>
                    <pb n="14" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>pour les biens dotaux. Par cônséquent les conclusions des demanderesses
                        doivent être rejetées comme irrecevables.</p>
                    <p>IV. - La recevabilité des conclusions des sieurs</p>
                    <p>Vingas et Capsis :</p>
                    <p>Il est évident que l'intervention des sieurs</p>
                    <p>Vingas et Capsis ne saurait remédier à cette recevabilité. La question qui se
                        pose, est, cependant, si, vu l'irrecevabilité des conclusions d e s
                        demanderesses, leurs propres conclusions tendant aux mêmes fins sont
                        recevables.</p>
                    <p>A ce sujet il pourrait être soutenu que quand l e rejet de la demande
                        principale s'impose non pour vice de forme mais pour défaut de qualité chez
                        le demandeur, l'intervenant serait rece-</p>
                    <p>vable à soumettre à l'examen du Tribunal les mêmes conclusions pour son
                        propre compte</p>
                    <p>(comparer cependant Bulletin XXVIII. p. 84).</p>
                    <p>A supposer même que les conclusions des sieurs Vingas et Capsis soient
                        recevables d e ce point de vue, toujours est-il qu'elles s e heurtent à une
                        autre irrecevabilité tirée d'un défaut de qualité chez eux-mêmes.</p>
                    <p>En effet, suivant le droit Grec, adoptant toujours les principes du droit
                        Romain, le fond dotal est inaliénable et, suivant une loi du 18 et</p>
                    <p>27 Avril 1918, l'aliénation d e l'immeuble dotal p a r le mari est permise
                        avec l'autorisation du</p>
                    <p>Tribunal seulement.</p>
                    <p>Or, contrairement au droit Français, le droit</p>
                    <p>Romain (Accarias op. cit. T o m e I. article 2Í8, notamment page 627 note
                        I.), ainsi d'ailleurs q u e le droit mixte (Code Civil article 555), n e
                        considère p a s le partage comme déclaratif mais comme attributif de
                        propriété. Le partage comporte par conséquent une aliénation, que le mari
                        n'a pas qualité d e consentir pour le fond dotal. Une autre chose est q u e
                        le mari doté est obligé d e subir le partage quand il est demandé p a r un
                        autre copropriétaire dont les droits ne sauraient être diminués par
                        l'affectation donnée aux autres parties d e l'immeuble commun (Accarias op.
                        cit. Tome I. article 314 page 827).</p>
                    <p>En vain les sieurs Vingas et Capsis cherchent</p>
                    <p>,à tirer un argument en leur faveur de l'article 711 du Code de Procédure Civile Mixte. Cette disposition est certainement
                        d'ordre public, mais les sieurs Vingas et Capsis perdent de vue qu'il s'agit
                        en l'espèce uniquement d'une question de qualité qui doit être tranchée
                        suivant leur droit national. Ils ne pourront invoquer l'article 711 que
                        s'ils ont qualité d e demander le partage. ¡</p>
                    <p>Il résulte de ce qui précède que les sieurs</p>
                    <p>Vingas et Capsis n'ont pas le droit de demander le partage sans
                        l'autorisation préalable du Tribunal.</p>
                    <p>Le Tribunal visé est l e Tribunal de leur statut personnel. Cette
                        autorisation n'ayant pas été obtenue, également, leurs conclusions doivent
                        être rejetées.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>10. - E x p r o p r i a t i o n . — Revendication incidente; caractère de
                        l'action, après l'adjudication; mise en cause du débiteur saisi. — Demande
                        nouvelle; conclusions tendant à la nullité du jugement d'adjudication, à la
                        suite d'une revendication en cours d'expropriation.</p>
                    <p>I. - L'action en revendication incidente à une expropriation reste, p e n d a
                        n t tout s o n c o u r s j u s qu'a u v i d é e n a p p e l , s u b o r d o
                        n n é a u x art. 6 8 3, 6 3 5, 6 8 6 C. P r o c, a l o r s même q u e
                        l'adjudication aurait é t é p r o n o n c é e a v a n t l e v i d é d e
                        l'instance e n revendication. E n c o n s é q u e n c e, la présence d u
                        débiteur e x p r o p r i é a u x débats r e s t e e s s e n t i e l l e même
                        après l'adjudication.</p>
                    <p>II. - L'art. 3 3 6 C. Proc. n e v i s e que les conclusions n o u v e l l e
                        s, modifiant e n a u g mentant la d e m a n d e originaire, c o n c l u s i
                        o n s q u i n e pourraient être prévue s par l a partie a d v e r s e e n
                        l'absence d e toute manifestation d e l'intention de la partie d e m a n d e
                        r e s s e, e t q u i constitueraient une surprise à laquelle o n n'aurait p
                        u o p p o s e r la d é f e n s e a d é q u a t e; mais c e t article n e v i
                        s e nullement l e s conclusions q u i s o n t la c o n s é q u e n c e l o g
                        i q u e et nécessaire d e la d e m a n d e originaire régulièrement s i g n
                        i f i é e : ainsi le r e v e n d i q u a n t qui a introd u i t s o n
                        instance a v a n t l'adjudication contre l e débiteur, e s t recevable,
                        après l'adjudication, à c o m p l é t e r s a d e m a n d e même e n
                        l'absence d u débiteur e x p r o p r i é, défaillant, par une demande en
                        annulation d u jugement d'adjudication, d e m a n d e qui n'est p o i n t
                        nouvelle, ayant é t é implicitem e n t c o m p r i s e d a n s la d e m a n
                        d e o r i g i naire pour le c a s où il n'y aurait p a s d e s u r s i s a u
                        x poursuite s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3e C h . Prés. M. M. H a n s s o n, 7 Mars 1922.</p>
                    <p>— Dame F a t m a b e n t Moliamed E d d e e t a u t r e c . Dame</p>
                    <p>M a n o i u i a b e n t H a s s a n E l Radi et autres ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l'appelante Fatma bent Mohamed</p>
                    <p>Eddé, créancière de feu Ahmed Ereiba pour la somme d e P. T. 2564, suivant
                        jugement du 15</p>
                    <p>Janvier 1918, avait pris le 14 Février 1919 une affectation hypothécaire sur
                        8 kirats par indivis dans une maison sise à Zahria, banlieue
                        d'Alexandrie</p>
                    <p>; le débiteur étant décédé après commandement signifié le 6 Avril 1918, des
                        poursuites immobilières ont été entamées contre ses héritiers, sa veuve
                        Horaya et ses filles Eicha,</p>
                    <p>Bahieh, et Zakieh suivant commandement immobilier signifié le 3 Mai 1919,
                        transcrit le 25 Mai 1919; et la saisie immobilière pratiquée le 17</p>
                    <p>Juillet 1919, ayant porté sur les 8 kirats par indivis ci-dessus désignés,
                        ils furent adjugés le</p>
                    <p>13 Juillet 1920 à la poursuivante, qui le lendemain déclarait a u greffe les
                        avoir acquis pour le compte de son mari Moursi Bayoumi, qui acceptait cette
                        déclaration de command;</p>
                    <p>Attendu qu'au cours de la procédure d'expropriation la Dame Hanouna bent
                        Hassan El Kadi, par exploits d e s 2 et 16 Juin 1920, revendiquait les biens
                        saisis, en demandant qu'elle en fût déclarée la seule et unique
                        propriétaire, et que la transcription sur les dits biens fût rayée sur le vu
                        du jugement à intervenir; et cette demande était basée sur un acte de vente
                        consenti le 21 Mars 1919 par les trois filles de'</p>
                    <p>feu Ahmed Ereiba, acte transcrit le 8 Août 1919, les venderesses ayant hérité
                        les biens vendus de leur mère Khadiga Mohamed Khattab qui les avait achetés
                        d e s fils d e Moustafa Aghia suivant acte sous seing privé transcrit le 22
                        Novembre</p>
                    <p>1907; '</p>
                    <p>Attendu que le juge délégué aux adjudications n'ayant pas accueilli la
                        demande de la revendiquante tendant au sursis de la vente des biens saisis
                        jusqu'au vidé d e l'instance en revendication, celle-ci suivit son cours
                        après l'adjudication des biens mis en vente, et la revendiquante a réduit sa
                        revendication, dans ses dernières conclusions, à 5 kirats et 7/8, la part
                        qui reviendrait à ses venderesses dans l'héritage de leur mère, en demandant
                        que le jugement d'adjudication du 13 Juillet 1920 et le procès-verbal de
                        command y relatif fussent déclarés nuls en ce qui concerne la quote-part par
                        indivis revendiquée</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que le jugement déféré du 15 Janvier 1921 a maintenu le jugement
                        d'adjudication jusqu'à concurrence de 2 kirats et 10 sahmes</p>
                    <p>1/2, et l'a annulé, avec le procès-verbal de command, en ce qui concerne 5
                        kirats et 13</p>
                    <p>sahmes 1/2 sur les 8 kirats a d j u g é s; e t dans leur appel la Dame Fatma
                        et son mari Bayoumi, l'adjudicataire, reprennent l'exception
                        d'irrecevabilité de l'action en revendication, qu'ils ont soulevée en
                        premier degré, tirée du fait que la revendiquante ayant conclu à
                        l'annulation du jugement d'adjudication à l'audience des plaidoiries, en
                        l'absence de la Dame Eicha, cette demande en annulation n'avait pas été
                        signifiée à la partie défaillante, conformément à la disposition d e
                        l'article 356 du Code de Procédure</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges ont écarté cette exception, en retenant
                        qu'après l'adjudication la présence du débiteur exproprié aux débats ne
                        serait p a s essentielle et que le seul intéressé serait l'adjudicataire
                        Bayoumi, -qui était intervenu au procès;</p>
                    <p>Attendu que le motif adopté par les premiers juges pour combattre l'exception
                        soulevée n'est pas conforme à la nature d e l'action en revendication
                        incidente, qui pendant tout son cours, jusqu'au vidé en appel, reste
                        subordonnée aux dispositions des articles 683, 685, et 686 du Code de
                        Procédure, alors même que l'adjudication aurait été prononcée avant le vidé
                        de l'instance en revendication (arrêts 24 Avril 1915, Bull.</p>
                    <p>XXV, 332, 6 Mai 1915, Bull. XXVII, 315);</p>
                    <p>Attendu toutefois qu'à tort les appelants invoquent, à l'appui d e
                        l'exception soulevée, la disposition d e l'article 336 du Code de Procédure,
                        qui ne trouve aucune application en l'espèce;</p>
                    <p>Qu'en effet cet article ne vise q u e les conclusions nouvelles modifiant ou
                        augmentant la demande originaire, lesquellesne pourraient être, prévues par
                        la partie adverse, en l'absence de toute manifestation de l'intention de la
                        partie,, demanderesse, et qui constitueraient une-surprise à laquelle on
                        n'aurait pu opposer la défense adéquate; mais l'article cité ne vise
                        nullement les conclusions qui sont la conséquence logique et nécessaire de
                        la demande régulièrement signifiée (arrêt 22 Mai 1896, Bul. VII. 303);</p>
                    <p>Or, en l'occurrence l'instanceen revendication ayant été régulièrement
                        introduite avant l'adjudication des biens revendiqués, et s'étant poursuivie
                        après cette adjudication, il est évident que la demande en annulation du
                        jugement d'adjudication était implicitement comprise dans la demande
                        originaire au cas où il n'y aurait pas de sursis aux poursuites; elle ne
                        constituait pas une demande nouvelle; et les parties défenderesses
                        n'auraient pu s'attendre à des conclusions incohérentes et absurdes, qui
                        tout en maintenant la demande en revendication laisseraient subsister le
                        jugement d'adjudication qui rendrait cette demande inopérante.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>11 . - Faillite . — Demande de faillite introduite après décès; calcul du
                        délai de</p>
                    <p>6 mois d'après le calendrier grégorien. —</p>
                    <p>Faillite d'une société en liquidation; admissibilité tant que la liquidation
                        n'est point terminée; choix du syndic. — Commanditaire</p>
                    <p>; immixtion dans la gestion; faillite.</p>
                    <p>I. - T o u s l e s d é l a i s prévu s par l e s</p>
                    <p>Code s Mixte s d o i v e n t, à défaut d'un t e x t e s p é c i a l
                        contraire, être c a l c u l é s d'après le calendrier grégorien, qui e s t
                        le c a l e n drier e n u s a g e e n Egypte, d a n s l e s relat i o n s
                        entre étrangers e t indigènes, notamment en matière comme r c i a l e .</p>
                    <p>11 e n e s t ainsi du délai d e 6 m o i s fixé par l'art. 2 1 8 C. C o m .
                        pour l'admissibilité d'une d e m a n d e e n faillite contre un d é b i
                        -</p>
                    <p>d é c é d é e n état d e c e s s a t i o n d e p a i e m e n t s .</p>
                    <p>II. - U n e société d i s s o u t e étant c e n s é e e x i s t e r pour l e
                        s b e s o i n s d e s a liquidation, peut être déclarée en faillite tant q u
                        e cette liquidation n'est pas terminée par l a distribution d e s f o n d s
                        p r o v e n a n t d e la réalisation d e l'actif social.</p>
                    <p>III. - L e liquidateur judiciaire d'une société débitrice, ayant, comme tel,
                        d e s intérêts contraires à ceux des créanciers, n e peut être d é s i g n é
                        lui-même comme s y n d i c d e l a faillite.</p>
                    <p>IV. - Le c o m m a n d i t a i r e q u i s'e s t i m m i s c é d a n s la g e
                        s t i o n d'une société, n e saurait, par c e fait s e u l, être déclaré e n
                        faillite a v a n t q u e l'étendue d e s a r e s p o n sabilité n'ait é t é
                        é t a b l i e par jugement, et s'il e s t a l o r s p r o u v é que les a c
                        t e s d e</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>gestion qui lui sont reprochés ont été assez nombreux et continus pour lui
                        faire acquérir la qualité de commerçant, et s'il est prouvé également qu'il
                        s'est trouvé dans l'impossibilité de faire face aux engagements ainsi mis à
                        s a charge.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M r . C. v a n Ackere, 3 Avril 1922 — Carlo Zammit
                        et autres c. Lampé and C o en liq.</p>
                    <p>et autres).</p>
                    <p>Note. - Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que suivant acte du 1er Avril 1921, une société en commandite simple
                        était constituée, s o u s la Raison sociale G. Lampé e t Cie, par le sieur
                        Georges Lanipé en qualité de gérant et le sieur Mahmoud Yehia comme
                        commanditaire</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'aux t e r m e s d e l'article 11 d u dit acte Mahmoud</p>
                    <p>Yehia déléguait s e s pouvoirs de contrôle et de surveillance au sieur
                        Mohamed Sadek</p>
                    <p>Abou Heif;</p>
                    <p>Que Georges Lampé étant décédé le 11 Août 1921, la société dont il s'agit a
                        été déclarée dissoute et mise en liquidation p a r jugement de ce Tribunal
                        en date du 7 Novembre 1921;</p>
                    <p>Que la demande actuelle tend à la déclaration en état de faillite de la
                        société G. Lampé e t Cie, ainsi q u e d e feu Lampé, d e Mahmoud Yehia et d
                        e Mohamed Sadek Abou Heif personnellement;</p>
                    <p>Attendu, en c e qui concerne feu Lampé, que la faillite d'un commerçant
                        décédé peut, aux termes d e l'article 218 d u Code de Com. Mixte, être
                        prononcée à la double condition qu'il soit établi que le débiteur est mort
                        en état d e cessation de paiements, et q u e la demande a i t été introduite
                        dans les 6 mois du décès;</p>
                    <p>Que la première d e c e s conditions s e trouve remplie, en l'espèce, car il
                        est constant qu'un billet d e P. T. 5.000, souscrit par la Raison sociale
                        Lampé et Cie, au profit du premier demandeur, a été protesté faute d u
                        paiement le</p>
                    <p>1er Août 1921, soit avant le décès d e G. Lampé;</p>
                    <p>Attendu, sur la 2ème condition, q u e la demande a été introduite le 11
                        Février 1922, soit le dernier jour d u délai d e 6 mois prévu par la loi, en
                        calculant ce délai d'après le calendrier grégorien</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que Mahmoud Yehia soutient il est vrai que le dit délai devrait être calculé
                        d' après le calendrier arabe, p a r analogie d e c e que décide le
                        législateur Mixte en matière de courtes prescriptions</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'il soutient en conséquence q u e la demande est irrecevable, plus d e s i
                        x mois lunaires écoulés entre le jour d u décès d e Lampé e t l'acte
                        intro-</p>
                    <p>ductif d'instance;</p>
                    <p>Mais attendu qu'on doit admettre en principe que t o u s les délais prévu s
                        par l e s codes mixtes doivent, à défaut d'un texte spécial contraire, être
                        calculés d'après le calendrier grégorien, qui est le calendrier en usage en
                        Egypte d a n s les</p>
                    <p>" relations entre étrangers et indigènes, e t notamment en matière
                        commerciale;</p>
                    <p>Que si 1a jurisprudence mixte a cru pouvoir étendre aux longues
                        prescriptions, par argument à fortiori, les dispositions d e l'article 275
                        du</p>
                    <p>Ç . C. relatives a u calcul d u délai de la prescription d e 5 ans, o n n e
                        saurait invoquer c e même argument pour l e s délais inférieurs à 5 a n s
                        ;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de dire recevable, comme ayant été introduite dans le
                        délai légal, la demande tendant à la déclaration en faillite de feu Georges
                        Lampé personnellement;</p>
                    <p>Attendu, en c e qui concerne la Raison sociale</p>
                    <p>G. Lampé et Cie, qu'il e s t certain qu'une société dissoute étant censée
                        exister pour les besoins d e s a liquidation, peut être déclarée en faillite
                        tant q u e cette liquidation n'est pas terminée;</p>
                    <p>Qu'en l'espèce les f o n d s provenant de la réalisation d e l'actif social
                        n'ayant pas encore été distribués, la liquidation ne saurait être considérée
                        comme terminée;</p>
                    <p>Que rien n e s'oppose en conséquence a c e q u e la société dont il s'agit
                        soit déclarée en état de faillite;</p>
                    <p>Attendu sur le choix d u syndic, que l e liquidateur judiciaire de la société
                        débitrice a nécessairement en sa qualité de représentant légal de cettè
                        dernière, d e s intérêts contraires à ceux des créanciers et p a r suite d e
                        s devoirs incompatibles avec ceux d u syndic, lequel e s t avant tout le
                        représentant des dits créanciers;</p>
                    <p>Qu'il y a d o n c lieu de désigner comme syndic une personne autre q u e
                        leiiquidateur;</p>
                    <p>Attendu, en c e qui concerne Mohamed Sadek</p>
                    <p>Abou Heif, q u e les actes de gestion qui lui sont reprochés ont é t é
                        accomplis p a r lui, non en son nom, e t d a n s son intérêt personnel, mais
                        en qualité d e mandataire d e Mahmoud Yehia;</p>
                    <p>Que d'ailleurs le dit Abou Heif a été déjà déclaré en état de faillite p a r
                        jugement d u 2 3 Mars 1914, e t que cette faillite n'a pas encore à c e jour
                        é t é clôturée;</p>
                    <p>Que la demande est donc irrecevable à tous points de vue à son égard;</p>
                    <p>Attendu, en c e qui concerne Mahmoud Yehia, que l e s demandeurs soutiennent
                        qu'il s'e s t immiscé dans l a gestion des affaires sociales;</p>
                    <p>Qu'ils prétendent p a r suite q u e le dit commanditaire étant responsable
                        des dettes de la société doit être déclaré personnellement en état de
                        faillite;</p>
                    <p>Mais attendu, que la question de savoir si un commanditaire doit être tenu
                        seulement des dettes dérivant des actes de gestion qu'il a faits ou doit a u
                        contraire être déclaré solidairement responsable pour toutes les,dettes de
                        là société dépend du nombre et de la gravité d e s e s actes;</p>
                    <p>Que ce n'est évidemment qu'a u c a s où il serait considéré comme obligé pour
                        tous les engagements sociaux, qu'il serait possible de le déclarer
                        éventuellement en état de faillite;</p>
                    <p>Mais que même en supposant que Mahmoud</p>
                    <p>Yehia puisse être tenu responsable de toutes les dettes de la société, à
                        raison d e son immixtion dans la gestion, cette circonstance ne suffirait p
                        a s d'ailleurs, à elle seule pour entraîner sa mise en faillite, car les
                        commerçants seuls pouvant être déclarés en faillite, il serait nécessaire
                        d'examiner si les actes de gestion qui lui sont reprochés sont assez
                        nombreux e t ont e u une continuité suffisante pour qu'il puisse être
                        considéré comme ayant fait d e c e s actes sa profession habituelle (V.
                        Lyon-Càen T. 2 N o 506 —</p>
                    <p>Thallu et Pic T. 1 N o 540 e t jurisprudence constante);</p>
                    <p>Attendu quoi qu'il en soit, q u e ce n'est qu'après q u e l'étendue d e s a
                        responsabilité aura'it été établie par jugement qu'il pourrait être, le cas
                        échéant, déclaré en état de faillite, s'il était établi qu'il s'e s t trouvé
                        l'impossibilité de faire face aux engagements ainsi mis à s a charge :</p>
                    <p>Qu'il y a d o n c lieu de dire l'action irrecevable en l'état en c e qui le
                        concerne;</p>
                    <p>Attendu que Mahmoud Yehia e t Mohamed</p>
                    <p>Sadek Abou Heif ont formulé une demande reconventionnelle en paiement d e
                        L.E. 100 à titre de dommages intérêts pour action vexa-</p>
                    <p>toire;</p>
                    <p>Mais que cette action doit être déclarée m a l fondée, l'erreur des
                        demandeurs s u r l'étendue de leurs droits ne suffisant p a s à faire
                        considérer leur action comme vexatoire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>12. - Folle-enchère. — Créances continuant à porter intérêts contre le
                        débiteur exproprié; recours de ce dernier contre le fol-enchérisseur.</p>
                    <p>Si, parsuite d'une folle-enchère, le créancier poursuivant ne s e trouve pas
                        entière-</p>
                    <p>mentdésintéressé, il lui appartient de réclamer d u fol-enchérisseurle
                        montant d e ladif-</p>
                    <p>férence entre le prix d'adjudication et celui de la revente, mais il n'est
                        pas tenu de recourir à c e moyen et peut toujours exiger du débiteur
                        payement du solde de la dette,sauf à celui-ci à poursuivre le
                        fol-enchérisseur, car aucune novation n e s'étant produite par le fait d e
                        l'adjudication, l e débiteur n'a pas été libéré. Il s'en suit logiquement
                        que, la créance continuant à exister contre le débiteur, l e s intérêts
                        afférents à cette</p>
                    <cb n="15"/>
                    <p>créance doivent également continuer à courir.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M.M. Hansson. 26 Mars 1922.</p>
                    <p>— Abdel Latif bey Ghannam c . Crédit foncier Egyptien ed autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le jugement dont appel, rendu par le tribunal civil d e Mansourah en date d u
                        17 Mars 1921, a rejeté le contredit q u e l'appelant Abdel Latif bey Channam
                        a formé a u règlement définitif modificatif dressé dans la distribution qui
                        s e poursuit par voie d'ordre à s o n préjudice;</p>
                    <p>L'appelant prétend en premier lieu qu'e n p r é sence des dispositions
                        combinées des art. 586,</p>
                    <p>591 e t 741 C. P r ., le Crédit Foncier Egyptien n'aurait aucun droit aux
                        intérêts depuis le 16</p>
                    <p>Mai 1915, date à laquelle les contestations a u premier règlement définitif o
                        n t cessé d'être a d missibles, ce quoiqu'il soit a v é r é q u e
                        l'adjudicataire, feu Soliman bey Ghannam, n'ait pas exécuté s e s
                        engagements et qu'à la requête du Crédit Foncier le domaine dont s'agit a dû
                        être revendu sur folle-enchère le 25 Octobre 1917</p>
                    <p>pour L.E. 23.000 tandis que la première adjudication fut faile au prix de
                        L.E. 25000.</p>
                    <p>P a r le règlement définitif dressé le 20 Février 1920, le Crédit Foncier a
                        été colloque à titre hypothécaire pour les intérêts du 29 Mai 1915</p>
                    <p>au 2 5 Octobre 1917, date de la dite adjudication sur folle-enchère, et c' e
                        s t donc à cette collocation q u e l'appelant s'oppose.</p>
                    <p>Il tire argument d e c e que les premiers j u g e s ont dit qu'au premier
                        abord il pourrait paraître inéquitable de faire supporter par le débiteur
                        exproprié d e s intérêts sur les créances admises dans la distribution à la
                        suite d'une f a u t e qui ne lui e s t p a s imputable. Cependant le
                        tribunal a parfaitement bien compris, et p a r s e s motifs, longuement
                        développés, - motifs q u e la C o u r adopte on s'y rapportant - justifié,
                        qu'on ne saurait s'arrêter à cette considération et q u e force est de
                        reconnaître q u e les dispositions d e s a r t</p>
                    <p>591 e t 741 précités n'ont été édictées qu'en v u e du cas ordinaire, à
                        savoir q u e l'adjudicataire satisfait, à s e s obligations en
                        désintéressant l e s créanciers p a r le paiement effectif du prix d'a d
                        judication, mais q u e tout autre est la situation lorsqu'à la suite de la
                        non exécution d e s e s e n gagements, l'adjudicataire oblige l e s parties
                        intéressées de poursuivre la folle-enchère, c a s non prévu p a r la loi et
                        sur lequel le juge délégué, p a r les règlements qui auraient suivi l'a d
                        judication, n'a pu statuer;</p>
                    <p>A bon droit aussi le jugement appelé fait r e s sortir que puisque, si le
                        règlement définitif n'a été dressé qu'après la folle-enchère, il serait
                        impossible de refuser aux créanciers le droit d'être colloqués pour tous l e
                        s intérêts sur l e dernier prix, o n ne saurait logiquement les p r i ver de
                        ce droit par le simple fait que le règlement a p r i s existence entre la
                        première et la seconde adjudication, règlement rendu inexécutable d'ailleurs
                        par le fait du non paiement d u premier prix.</p>
                    <p>La décision appelée est conforme n o n seulement à la pratique constamment
                        suivie par l e s tribunaux mixtes, mais aussi à l'arrêt rendu p a r cette
                        Cour en date d u 24 Octobre 1916 (Bull.</p>
                    <p>XXIX, 11) statuant q u e si p a r suite d'une folle-</p>
                    <p>enchère le créancier poursuivant ne s e trouvé pas entièrement désintéressé,
                        il lui appartient, il est vrai, d e réclamer du fol enchérisseur l e montant
                        de la différence entre l e prix et celui de la revente, mais il n'est pas
                        tenu d e recourir à ce moyen et peut toujours exiger du débiteur paiement d
                        u solde d e s a dette, sauf à celui-ci à poursuivre le fol enchérisseur, car
                        aucune n o v a tion n e s'é t a n t produite par l e fait d e
                        l'adjudication, le débiteur n'a pas é t é libéré. Il s'e n suit logiquement
                        que, la créance continuant à exister contre le débiteur, les intérêts
                        afférents à cette créance doivent également continuer à courir.</p>
                    <p>La considération d'équité q u i pourrait exister en faveur d u débiteur
                        saisi, p e r d — il faut l a reconnaître — quelque peu d e n>n p o i d s par
                        l a circonstance qu'il a l e droit, à l'égal de tout intéressé, de
                        poursuivre la folle-enchère si b o n lui semble, — voir l'arrêt cité.</p>
                    <pb n="16" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>13. - Patriarcats. — Compétence exclusive en matière de statut personnel des
                        communautés non musulmanes. —</p>
                    <p>Compétence facultative en matière de successions.</p>
                    <p>— Tuteur; hypothèque non autorisée des biens du mineur; ratification.</p>
                    <p>I. - Il est de jurisprudence constante q u e toutes les communautés
                        religieuses non musulmanes, qu'elles aient ou non été régulièrement
                        investies par' u n firman, jouissent des mêmes privilèges et pouvoirs
                        juridictionnels, ces privilèges et ces pouvoirs ayant été de temps
                        immémorial attribués a u x communautés chrétiennes et le Hatti Humaioutn ne
                        soumettant a u cunement à un e autorisation quelconque l'exercice de ces
                        pouvoirs.</p>
                    <p>II. - La compétence des Patriarcats n'est facultative et soumise à l'accord d
                        e s parties qu'en matière de succession; elle est impérative en toute
                        matière d e statut personnel; en conséquence le Patriarcat</p>
                    <p>Maronite est seul compétent, entre chrétiens</p>
                    <p>Maronites, pour accorder a u tuteur une autorisation de constituer hypothèque
                        s u r le bien d'un mineur.</p>
                    <p>III. - Le mineur, qui, après s a majorité, a profité des revenus de biens
                        acquis p a r son tuteur de deniers provenant d'une m prunt hypothécaire s u
                        r s e s autres biens, après avoir connu p a r les comptes de tutelle les
                        circonstances d'un tel achat, doit être considéré comme ayant ratifié
                        l'emprunt et ne peut plus être admis à contester plus tard la validité d e
                        l'hypothèque consentie s a n s autorisation d e l'autorité pupillaire
                        compétente.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e C h . Prés. M. E. Eeman 2 Mars 1922.</p>
                    <p>— René Maroun c . Crédit Foncier Egyptien et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, par jugement en date du 10 Mai 1921, le Tribunal Civil du Caire
                        a débouté René</p>
                    <p>Maroun de son opposition au commandement immobilier à lui signifié par le
                        Crédit Foncier</p>
                    <p>Egyptien, opposition fondée sur la nullité prétendue du contrat de prêt avec
                        constitution d'hypothèque, consenti par ses tutrices pendant sa minorité
                        ;</p>
                    <p>Attendu que René Maroun a régulièrement interjeté appel à ce jugement;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges ont à bon droit retenu la nullité de ce
                        contrat, passé par les tutrices avec l'autorisation du Meglis el</p>
                    <p>Hasbi, alors que le mineur et elles-mêmes sont chrétiens maronites et
                        dépendent à ce titre du</p>
                    <p>Patriarcat Maronite, auquel elles.s'étaient d'ailleurs adressées pour faire
                        confirmer par lui leur désignation comme tutrices, faite par testament du
                        défunt Antcun Maroun, et pour être procédé par lui à la liquidation et au
                        partage de la succession</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu, en effet, et tout d'abord, qu'il est aujourd'hui de jurisprudence
                        constante que toutes les communautés religieuses non musulmanes, qu'elles
                        aient ou non été régulièrement investies par un firman, jouissent des mêmes
                        privilèges et pouvoirs juridictionnels, ces privilèges et ces pouvoirs ayant
                        été de temps immémorial attribués aux communautés chrétiennes etle Hatti</p>
                    <p>Humaioutn ne soumettant aucunement à une autorisation quelconque l'exercice
                        de ces pouvoirs;</p>
                    <p>Attendu que la Cour ne saurait adopter toutefois, contrairement à une
                        jurisprudence établie par une série d'arrêts, l'argumentation par laquelle
                        les premiers juges admettent en principe que la compétence des Patriarcats
                        est simplement facultative et exige l'accord des parties non seulement en
                        matière de succession, mais encore en toute matière de statut personnel et
                        que si, en l'espèce, le Meglis el Hasbi était incompétent, c'est uniquement
                        parce que l'autorité</p>
                    <p>Patriarcale avait déjà été saisie par les parties intéressées;</p>
                    <p>Attendu que la Cour entend maintenir au contraire sa jurisprudence et décider
                        à nouveau que s'agissant de tutelle et d'autorisation à accorder aux
                        tutrices pour une constitution d'hypothèque, autorisation nécessaire aux
                        termes de l'art. 13</p>
                    <p>du décret du 13 chamad Akher 1914 (19 Novembre 1896), c'est le Patriarcat
                        seul qui était compétent à l'accorder;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'avant le Hatti Humaioum, les Communautés Religieuses
                        avaient, ainsi que le constatent du reste les premiers juges, une compétence
                        beaucoup plus étendue que celle qui leur appartient aujourd'hui; que cette
                        compétence qui était absolue en matière de statut personnel s'étendait même
                        aux matières civiles et pénales; que le Hatti Humaioum a restreint et limité
                        cette compétence en procédant par élimination, de sorte que pour j a définir
                        et la fixer il faut considérer non pas ce que le Hatii Humaioum a accordé
                        aux communautés, mais bien ce qu'il leur a retiré; qu'à ce point de vue il
                        suffit que le'Hatti Humaioum n'ait soumis d'une façon expresse à aucune
                        restriction leur pouvoir juridictionnel en matière de statut personnel et
                        notamment en matière de tutelle, pour que ce pouvoir leur soif maintenu
                        d'une façon exclusive conformément aux privilèges anciennement reconnus, les
                        procès spéciaux comme ceux relatifs aux successions pouvant d'après la
                        disposition spéciale de l'art. 18, être soumis à la Juridiction musulmane si
                        les parties le demaudent et cela parce que ces procès sont étrangers à toute
                        question touchant au domaine religieux; que c'est bien ainsi du reste que le
                        Législateur</p>
                    <p>Egyptien a compris et sanctionné les principes régissant la compétence des
                        Patriarcats, puis-</p>
                    <p>qu'à chaque fois qu'il a été appelé à définir ces principes dans les décrets
                        de 1885, de 1902 et de 1905, concernant respectivement la Communauté</p>
                    <p>Copte Orthodoxe, celle des Protestants</p>
                    <p>Indigènes et la Communauté Arménienne Catholique, il a nettement établi (art.
                        du décret du 14</p>
                    <p>Mai 1885) qu'il appartient au Conseil de ces communautés « de connaître des
                        différends qui ont pour objet les matières du statut personnel prévu dans le
                        Code du statut personnel promulgué ensemble aux autres codes des Tribunaux
                        mixtes de la Réforme. Quant aux questions relatives aux successions, le
                        Conseil n'en connaîtra que si tousles ayants droit sont d'accord
                        là-dessus»;</p>
                    <p>Attendu que la Jurisprudence Indigène a du reste, par un arrêt récent du 12
                        Février 1920, affaire Dame Aghavni contre Tinghir bey, adopté les mêmes
                        principes, la Cour justifiant notamment sa décision par cette considération
                        que lors de la discussion de la loi organique des</p>
                    <p>Meglis el Hasbi, le Conseil législatif a émis le vœu suivant : «II est
                        entendu que le projet, ne</p>
                    <p>« concernant pas les musulmans, doit être con-</p>
                    <p>« forme dans sa teneur aux dispositions du</p>
                    <p>« Charei; cela doit être ainsi étant donné que</p>
                    <p>« toutes les autres communautés jouissent de la</p>
                    <p>« compétence de leurs chefs religieux pour les</p>
                    <p>« questions de leur statut personnel conformément</p>
                    <p>« à leur loi. Le conseil lors de la discussion de</p>
                    <p>« ce projet a eu soin de le rendre conforme à la</p>
                    <p>« loi musulmane (Charei) par application du prin-</p>
                    <p>« cipe constant d'après lequel chaque commu-</p>
                    <p>« nauté a sa juridiction spéciale pour son statut per-</p>
                    <p>» sonnet. Le conseil espère qu'il sera promulgué</p>
                    <p>« tel qu'il est pour que les musulmans puissent</p>
                    <p>« jouir (de leur juridiction) dans les questions de</p>
                    <p>« statut personnel conformément à leur charei</p>
                    <p>« comme les autres communautés non musulmanes »;</p>
                    <p>Attendu que les considérations qui précèdent suffisent à démontrer qu'en
                        l'espèce les tutrices n'ayant pas obtenu, pour consentir l'hypothèque,
                        l'autorisation de la seule autorité dont elle relèvent en cette matière,
                        l'acte dont s'agit était nul au regard du mineur;</p>
                    <p>Mais attendu que René Maroun a tacitement ratifié l'acte consenti par ses
                        tutrices, ainsi qu'à bon droit l'ont décidé les premiers juges;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que tous les éléments nécessaires à l'existence de
                        pareille ratification, s e rencontrent en l'espèce, à savoir l'exécution
                        matérielle de l'acte avec l'intention de le rendre valable et obligatoire;
                        qu'il est à remarquer, tout d'abord, qjie René Maroun, qui était majeur
                        depuis trois ans environ lorsqu'il a intenté la présente action, a, dès le
                        moment qu'il a atteint sa majorité, réclamé les comptes de ses tutrices,
                        élevant presqu'aussitôt dès plaintes au sujet de leur administration; que
                        ces comptes lui ont été communiqués, ont été soumis au Meglis el</p>
                    <p>Hasbi, et ont été examinés et approuvés par un expert que ce conseil a
                        désigné à cet effet; que ces comptes, qui ont fait l'objet d'une transaction
                        entre Maroun, et ses tutrices comprenaient nécessairement tout ce qui
                        concerne l'achat par les autres héritiers de la quote-part d'Elias Maroun
                        dans les terrains de la succession et l'emprunt par le moyen duquel cet
                        achat a été rendu possible;</p>
                    <p>qu'au surplus, dès sa majorité, René Maroun, a joui non seulement de sa
                        quote-part héréditaire dans les terrains de la succession, mais encore de sa
                        quote-part dans ce qui revenait à son frère et a fait l'objet de l'achat de
                        tous les cohéritiers, de sorte qu'il a nécessairement approuvé ainsi et
                        confirmé et cet achat lui-même et l'emprunt à l'aide duquel il a été conclu
                        et qu'il ne peut sérieusement soutenir avoir ignoré;</p>
                    <p>qu'il a même vendu une partie de la quote-part lui revenant y compris celle
                        résultant du dit achat; que du reste, en acceptant par la transaction
                        susvisée, de recevoir la somme formant le solde du compte soumis au Meglis
                        el Hasbi, sous déduction entr'autres choses de ce qui devrait être payé à la
                        Banque, c'est-à-dire au</p>
                    <p>Crédit Foncier, il reconnaissait clairement que lessommes dues à cette Banque
                        à raison del'em-</p>
                    <p>prunt litigieux, lui étaient réellement dues,et confirmait ainsi en parfaite
                        connaissance de cause, l'obligation contractée envers le Crédit Foncier;</p>
                    <p>Attendu qu'étant donné cette raification, il devient, ainsi que l'ont reconnu
                        les premiers juges, sans intérêt de rechercher si l'emprunt en question,
                        consenti du reste par tous les autres cohéritiers, a pu causer à l'appelant
                        un préjudice quelconque.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Lois, Décrets et Règlements.</head>
                <div type="item">
                    <p>Loi prorogeant les pouvoirs des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes à l'égard des Nationaux Hollandais pour une période d'un a n à partir
                        d u 1" Novembre 1922.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 1er Novembre 1922,.</p>
                    <p>Nous, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu le Décret du 31 Octobre 1921 prorogeant les pouvoirs des Tribunaux Mixtes
                        pour une période indéterminée à partir du 1er Novembre</p>
                    <p>1921, sous la réserve y contenue, en ce aui concerne les nationaux
                        hollandais, pour qui la prorogation n'a été faite que pour une période d'un
                        an;</p>
                    <p>Considérant que le Gouvernement hollandais n'a accepté une nouvelle
                        prorogation que pour une période d'une année :</p>
                    <p>Sur la proposition d e Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des</p>
                    <p>Ministres :</p>
                    <p>DÉCRÉTONS :</p>
                    <p>Art. 1. — Les pouvoirs des Tribunaux Mixtes</p>
                    <p>Egyptiens sont prorogés à l'égard des nationaux hollandais pour nne période
                        d'une année à partir du 1er Novembre 1922.</p>
                    <p>Art. 2. — Notre Ministère de la Justice est chargé de l'exécution du présent
                        décret qui aura effet ¿ partir du 1er Novembre 1922.</p>
                    <p>Fait au Palais de Montazah, le 31 octobre 1922.</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>Par le Roi :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministresr</p>
                    <p>A. SAROIT.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>M. FATHI.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
