<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0006-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1916-09-10">September 10, 1916</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 71</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>6 M \ A N N É E (41me Année fudiciaite). N° 7 1 . 1 0 SEPTEMBRE 1916</p>
                <p>GAZETTE O I R RÉDACTION, • « ~ J T H—&lt; • • ' • — 4 ABONNEMENT ANNUEL :</p>
                <p>ADMINISTRATION: '</p>
                <p>~</p>
                <p>~</p>
                <p>.</p>
                <p>' ÉGYPTE P. T. HX*</p>
                <p>Alexandrie, DES ÉTRANGER</p>
                <p>*9, Rae Mahmoud Pacba el-Falaky. TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>Bureaux au Caire, ± 1 \ 1 J - ' V J 1 > 1 1 V J i V ^ X POUR LA PUBLICITÉ:</p>
                <p>S( Rue El MfldflbCthi idabegh.</p>
                <p> r-i /—> * » w-v</p>
                <p>Txi,7.70 T é l . 17-72.</p>
                <p>D EGYPTE S'adresser à l'Administration.</p>
                <p>= = = = = = REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E Mes MAXIME PUPIKOFER E T LEON PANGALO, A
                    V O C A T S À L A COUR</p>
                <p>ET SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Les Réformes a u Règlement Général Judiciaire</head>
                <p>Ä propos de denx décrets</p>
                <p>L e s circonstances exceptionnelles t r a v e r s é e s p a r l e pays o n t e u
                    le d o u b l e e t</p>
                <p>•curieux résultat d e r e t a r d e r d'une part la p r o m u l g a t i o n d u
                    nouveau Règlement Général Judiciaire, tel qu'il avait é t é d é l i b é r é e t
                    v o t é p a r la Cour quelques m o i s avant l a guerre, et, d'autre part, d'e n
                    t r a î n e r d e u x réforme s partielles q u i n'a v a i e n t p a s é t é
                    prévue s d a n s le p r o j e t originaire encore e n souffrance.</p>
                <p>C e s o n t celles q u i o n t fait l'o b j e t d e s d é c r e t s du 4 Juillet
                    1916, p u b l i é a u</p>
                <p>Journal Officiel du 17 Août 1916, et du d é c r et du 2 7 Août 1916, publié a u
                    Journal</p>
                <p>Officiel du 3 1 Août 1916.</p>
                <p>Dès s a renlrée en Octobre 1914, l a</p>
                <p>Cour avait eu en effet à s e p r é o c c u p e r d e l a situation p a r a d o x
                    a l e q u i avait m i s, durant s o n absence p e n d a n t les p r é c é d e n
                    t e s v a c a t i o n s, s o n Président p.i. et le Gouvernement dans la
                    nécessité d e r é u n i r, pour l'a p p r o b a t i o n d e règlements u r g e n
                    t s, e t leur applicabilité aux étrangers, u n</p>
                <p>« C o r p s d e la M a g i s t r a t u r e » composé</p>
                <p>des m a g i s t r a t s p r é s e n t s e n Egypte, e t d e s t i n é à s u p p l
                    é e r l'Assemblée régulière</p>
                <p>de la Cour .</p>
                <p>Cette procédure absolument nouvelle, n'ayant fait l'o b j e t ni d e p r é v i s
                    i o n s a u</p>
                <p>Règlement Judiciaire, ni d'a p p r o b a t i o n p a r les P u i s s a n c e s, a
                    u r a i t p u affecter l a v a l i d i t é juridique d e s d é c r e t s e t
                    règlements é I' élaboration d e s q u e l s elle p r é s i d a :</p>
                <p>mais elle était n é e d e la force m a j e u r e, e t nul n e s'a v i s a d e s o
                    u l e v e r u n e d i s c u s s i o n q u i eût é t é f o n d é e e n droit
                    strict, mais certainement i n o p p o r t u n e e t m a l v e n u e .</p>
                <p>T o u t e fois, la guerre s e p r o l o n g e a n t e t l a situation d e s v a c
                    a t i o n s d e 1914 p o u v a n t s e r e p r o d u i r e, la Cour, délibérant
                    d u c a s, f u t a m e n é e à p r o p o s e r l'insertion d a n s le Règlement
                    Général Judiciaire d'un t e x t e a d d i t i o n n e l permettant a u Président
                    p.i.</p>
                <p>d e la Cour, à la d e m a n d e d u Gouvernement, d e « c o n v o q u e r les
                    membres d u</p>
                <p>« c o r p s d e l a magistrature mixte p r é s e n t s</p>
                <p>« e n Egypte pour l'e x a m e n d e s règlements</p>
                <p>« d'e x t r ê m e u r g e n c e et ayant un caractère</p>
                <p>« d'exécution t e m p o r a i r e » .</p>
                <p>Cette p r o p o s i t i o n fut r e m i s e a u M i n i s tère, q u i n'avait p l
                    u s ainsi qu'à la t r a n s f o r m e r en d é c r e t d è s qu'il e n
                    ressentirait la nécessité.</p>
                <p>C'est c e qu'il vient de faire p a r le d é c r et du 2 7 Août 1916, qui,
                    toutefois, n'a e u jusqu'ici à recevoir aucune application .</p>
                <p>Il est d'ailleurs o p p o r t u n d e signaler qu'a u j o u r d'h u i, e n p r é
                    s e n c e d e l'état d e siège e t d e s pouvoirs exception n e l s d é f é r é
                    s à l'Autorité Militaire, l e s inconvénients des premier s m o i s d e guerre d
                    e 1914</p>
                <p>a u r a i e n t p u être évités, même e n l'absence d'un t e x t e modificatif d
                    u Règlement Général j u d i c i a i r e .</p>
                <p>C'est s a n s d o u t e cette dernière c o n s i dération q u i a p o u s s é la
                    Cour à n e p o i n t p r o p o s e r u n e p o r t é e rétroactive à la c r é a
                    tion d u « C o r p s d e la M a g i s t r a t u r e », q u i, situation
                    certainement a n o r m a l e, s'était t r o u v é avoir fonctionné avant même
                    d'avoir reçu u n e existe n c e légale. Le décret du 2 7 Août 1916 a u r a i t p
                    u, p a r u n e dispos i t i o n s péciale, valider rétroactivement l e s
                    dispositions a p p r o u v é e s p a r le C o r p s d e la M a g i s t r a t u r
                    e e n 1914. S a n s d o u t e aura-t-on p e n s é qu'en c a s d e nécessité, l
                    a</p>
                <p>Loi Martiale permettrait p l u s p r a t i q u e m e n t d e d o n n e r u n e
                    consécration légale à d e s règlements t e m p o r a i r e s sur les q u e l s u
                    n e d i s c u s s i o n pourrait d'ailleurs difficilement p o r t e r a u j o u
                    r d'h u i .</p>
                <p>Q u a n t a u d é c r et du 4 Juillet 1916, il a été u n e s o r t e d e
                    transaction e n t r e la proposition d e c e u x qui a u r a i e n t v o u l u q
                    u ' à raison d e l'état d e guerre e t d e l'utilité d'e x p é d i e r u n p l u
                    s g r a n d n o m b r e d'affaires, la Cour n e s u s p e n d i t p o i n t s e
                    s audience s p e n d a n t les v a c a t i o n s, et le d é s i r légitime d e c
                    e u x q u i, p a r ailleurs, estimaient qu'u n r e p o s a n n u e l restait i n
                    d i s p e n s a b l e, même p e n d a n t la guerre, aussi bien a u x m a g i s
                    t r a t s qu'a u x avocat s, qui ont, p e n d a n t l'année, f o u r n i u n l a
                    b e u r c o n s i d é r a b l e et s o u t e n u .</p>
                <p>Aussi, avant d e s e s é p a r e r pour s e s v a c a t i o n s annuelles, la
                    Cour a-t-elle e u, e n s o n Assemblée Générale du 2 4 Juin 1916, à délibérer d
                    e s c a s s p é c i a u x q u i pour r a i e n t s e p r é s e n t e r en s o n
                    absence .</p>
                <p>E l l e a e n v i s a g é la nécessité, née, celle là, d'une question d'o r d r e
                    public, d e n e p o i n t laisser l'administration même d e l a</p>
                <p>Justice a p p o r t e r u n e e n t r a v e à la liquidation u r g e n t e d e s
                    maison s e n n e m i e s, o r d o n n é e p a r les Autorité s Militaires.</p>
                <p>Il eût é t é s a n s d o u t e excessif d'a c c o r d e r, a u d e r n i e r m o
                    m e n t, u n tour d e f a v e u r à toutes l e s affaires intéressant d e s s u
                    j e t s ennemis, c e q u i a été r e d o u t é u n m o m e n t d a n s le
                    public, et ce q u i a u r a i t pu o c c a s i o n n e r u n e trop g r a n d e
                    perturbation dans le B a r r e a u, e n l'état des fixations d'audience s déjà
                    acquise s .</p>
                <p>C'est donc a u x s e u l e s affaires p r é s e n t a n t u n e v é r i t a b l e
                    urgence,.et s p é c i a l e m e n t a u x a p p e l s é v e n t u e l s d e s
                    décisions des juridictions de première instance fonctionn a n t p e n d a n t
                    les v a c a t i o n s, qu'à d û s o n g e r la Cour . Elle a v o u l u qu'u n e
                    C h a m b r e spéciale p û t être f o r m é e à t o u t m o m e n t pour
                    connaître d e s a p p e l s d e Référés o u d e tout a u t r e Tribunal d e s
                    vacations, afin d e n e p o i n t r e t a r d e r l e sort de pareilles affaires
                    e n c a s d'u r g e n c e pour les liquidation s e n n e m i e s .</p>
                <p>Mais, comme celui du 2 7 Août 1916, le décret du 4 Juillet 1916, p e r m e t t a
                    n t la f o r m a t i o n à titre exceptionnel d'« u n e</p>
                <p>« C h a m b r e composé e d e conseillers p r i s</p>
                <p>« p a r m i c e u x p r é s e n t s en Egypte e t</p>
                <p>« complétée a u besoin p a r d e s j u g e s d e</p>
                <p>* première instance, » n'a d o n n é lieu, jusqu'à p r é s e n t, à aucune
                    application, e t il est p r o b a b l e, — la rentrée é t a n t déjà prochaine,
                    q u e c e s d e u x m o d i f i c a t i o n s a u Règlement G é n é r a l
                    Judiciaire resteront s i m p l e m e n t comme le t é m o i g n a g e d'une p r
                    u d e n c e c o m p r é h e n s i b l e e t o p p o r t u n e .</p>
                <p>Quand à l'ensemble d u Règlement G é néral</p>
                <p>Judiciaire, qui n'attend q u e s a p r o m u l g a t i o n, ' il serait b i e n
                    difficile d e d i r e a u j o u r d'hui s'il v e r r a jamais le j o u r .</p>
                <p>L'abstention d u Gouvernement Egyptien, q u i tient e n s u s p e n s cette
                    réglementation nouvelle, a n n o n c e s a n s d o u t e d e p r o c h a i n s r
                    e m a n i e m e n t s d'une p o r t é e p l u s c o n s i d é r a b l e, e t q u
                    i, ne seraient-ils q u e d e s i m p l e f o r m e, r e n d r a i e n t toujours
                    p e u p r a t i q u e s d e s modifications d'o r d r e purement intérieur.</p>
                <p>M. P,</p>
                <pb n="160" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>490. - Accident . — Faute commune. I</p>
                        <p>C'est à celui qui débouche d'une rue de traverse, pour p a s s e r d a n
                            s u n e g r a n d e route, d e ralentir la vitesse, voire même d e s t o
                            p p e r pour s'assurer si le p a s s a g e est libre et p e u t çe faire
                            s a n s danger, e t celui qui néglige cette précaution élémentaire le
                            fait à s e s risques et périls.</p>
                        <p>Cependant, cette faute établie ne disp e n s e point le conducteur d u
                            véhicule suivant l'avenue principale d e l'obligation d'être vigilant et
                            de faire attention dans la mesure d u possible aux véhicules d é
                            bouchant d e s r u e s transversales, et ce surtout au p a s s a g e
                            d'un carrefour où la circulation est difficile et la route e n c o m b r
                            é e; il incombe à c e conducteur d'aller à une vitesse lui permettant
                            d'arrêter le véhicule s u r le c h a m p pour éviter une collision, à
                            défaut de quoi il y a lieu de retenir la faute c o m m u n e pour
                            l'accident s u r v e n u .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 14 Juin 1916. — Hassan
                            Rifky Pacha c. H. J. M e t t a n ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>491. - Accident d e t r a m w a y s . — Responsabilité du watman.</p>
                        <p>Le w a t m a n q u i conduit u n t r a m w a y à vitesse normale, et qui
                            voit u n e voiture traverser la voie qu'il suit, n'a pas à p r é voir
                            qu'elle pour r a s'y trouver arrêtée parce que l'une des roues
                            s'engagera dans le rail et q u e la b r i d e s e r o m p r a d a n s
                            les m a i n s du cocher, et p a r suite n'encourt aucune responsabilité
                            d u chef de la collision s u r v e n u e p a r suite de pareilles
                            circonstances.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 14 Juin 1916. — Hoirs M a r
                            i e Cour o u c l t s et autres c. Société d e s T r a m w a y s
                            d'Alexandrie ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>492. - A c t i o n e n s i m u l a t i o n . — A c t i o n paulienne.</p>
                        <p>S'il est vrai q u e l'on ne saurait v a l a blement intenter
                            simultanément l'action paulienne et l'action en simulation, chacune d e
                            c e s actions ayant d e s éléments différents, ce principe ne saurait
                            être a d m i s qu'en c e qui concerne l'action p a u lienne, qui repose
                            s u r u n e vente réelle, mais faite e n fraude d e s droits des
                            créanciers</p>
                        <p>; — par contre, en c e q u i concerne l'action en simulation, q u i n e
                            correspond à aucune réalité, l'on ne saurait limiter le droit du d e m a
                            n d e u r à préciser p a r t o u s les m o y e n s qui la
                            justifieraient, s a d e m a n d e tendant à faire proclamer la fictivité
                            d e l'acte attaqué.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 13 Juin 1916. • Mohamed El
                            Kholi c. A d d a e t C i e et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>493. - Appel . — Distribution. — Recevabilité.</p>
                        <p>E n matière de distribution, l'intérêt e n g a g é d a n s le litige, qui
                            détermine la recevabilité d e l'appel, résulte d e d e u x éléments
                            conjointement, savoir d u montant</p>
                        <p>: \</p>
                        <p>d e la s o m m e à distribuer et d u montant de la créance en
                            contestation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 6 Juin 1916. — E t a b l i s
                            s e m e n t s O r o s d i B a c k c. Moustafa F a h m y El K a r a d )
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. arrêt 18 Janvier 1916, Gaz.</p>
                        <p>VI, 49-127 et note.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>494. - Appel . — Recevabilité. — Mise en cause de toutes les parties.</p>
                        <p>En principe l'intimation en appel de toutes les parties qui étaient en
                            cause en première instance n'est pas nécessaire pour la recevabilité d e
                            l'appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex. S t a t . e n Appel, Prés. M. P e r e i r a e C u n
                            h a,</p>
                        <p>22 Mai 1916. — M. H. Fiani &amp; C o . c. F a t h a l l a D a h a n )
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>495. - Bail . — Validité. — Date certaine. — Indivision. — Partage de
                            jouissance.</p>
                        <p>La d a t e certaine ne suffit pas pour rendre u n bail opposable a u x
                            tiers; il faut avant tout qu'il ait été consenti p a r le véritable
                            propriétaire des terrains loués.</p>
                        <p>Quand il s'agit de terrains indivis, chacun des communistes a droit s u r
                            le tout et s u r chacune des parties d e c e tout, tant qu'il n'a pas
                            été procédé à un partage de jouissance</p>
                        <p>; il s'ensuit q u e l'un d'e u x n e peut pas consentir de bail valable
                            soit pour le tout, soit pour une partie, s a n s le concours et le
                            consentement d e t o u s les co-proprié-</p>
                        <p>taires.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laîoë, 14 Juin 1916.— Gorguil Rofail
                            c. Faillite M o r c o s Ghobrial et autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>496. - Caution . — Commanditaire'. — Faillite. — Production.</p>
                        <p>Le commanditaire ou la caution qui"</p>
                        <p>exécutent leur obligation vis-à-vis des créanciers en versant à la
                            faillite la s o m m e qu'ils doivent à l'un ou à l'autre titre, n e
                            peuvent pas, avant le désintéressement des créanciers, venir reprendre
                            une partie de cette s o m m e p a r la voie de la production, s o u s le
                            prétexte qu'ils seraient d e v e n u s créanciers eux-mêmes en exécutant
                            la g a rantie.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. P r é s, M. F. Laloë, 31 Mai 1916.— Banque d'A t h
                            è n e s c. Faillite A. B. Ç o r o n i a d i s &amp; C o . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>497. - Commission n a i r e . - Contrat de commande. — Clause « sauf
                            approbation de la fabrique ».</p>
                        <p>Lorsque d a n s u n contrat d e c o m m a n d e conclu avec un
                            commissionnaire, le n o m d e la fabrique n'est pas indiqué, la
                            clause</p>
                        <p>«sauf approbation de la f a b r i q u e » doit être considérée comme non
                            existante aussi bien pour le commissionnaire q u e pour le tiers qui a
                            contracté avec lui personnellement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 13 Juin 1916. — Dame H o u r
                            i e h H a n e m, é p . El Housseini c. F e r r e r o &amp; C y . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt rapporté précise en ces termes la jurisprudence
                            antérieure sur la matière:</p>
                        <p>Les appelants continuent à prétendre qu'ils ne sont pas tenus de recevoir
                            l e s fournitures d'étain parce q u e l'intimée a agi e n s a qualité d
                            e commissionnaire et que sur l e s deux command e s s e trouve imprimée
                            la clause suivante: «Sauf approbation de la f a b r i q u e » . Or,
                            disent-ils -</p>
                        <p>puisque aucune approbation de la part de la f a brique ne leur e s t
                            parvenue, l e s contrats de commande n'avaient plus aucune existence et
                            ils étaient e n conséquence en droit de refuser l e s marchandises qui
                            leur ont été offertes.</p>
                        <p>A l'appui de leur thèse, l e s appelants ont i n v o q u é un arrêt de
                            cette Cour en date du 2 9 Mars- 1894 aux termes duquel la clause «sauf
                            approbation de la maison qn'il représente» n'engagerait p a s l e
                            commissionnaire personnellement parce-</p>
                        <p>q u e la vente ne serait parfaite qu'après-l'adhé-</p>
                        <p>sion et l'approbation de la maison.</p>
                        <p>Si les ternies trop généraux de cet arrêt à un moment donné ont pu faire
                            croire que la clause citée protégerait le commissionnaire contre toute
                            responsabilité personnelle même si dans la note-</p>
                        <p>d e commande il n'avait pas indiqué l e nom de la fabrique, aucun doute
                            ne saurait p l u s s u b s i s ter en présence des deux arrêts du 2
                            décembre-</p>
                        <p>1903 (B. XVI p. 15) e t 5 janvier 1910 (B. XXII p .8 5 ) .</p>
                        <p>En effet, par le premier, il est statué que l e commissionnaire qui agit
                            en s o n nom personnel s a n s indiquer le nom de son commettant, d e v
                            i e n t seul l'obligé du tiers avec lequel il contracte, comme si l a
                            négociation l'avait concerné particulièrement.</p>
                        <p>Et par l e second des arrêts précités, il est expressément décidé q u e
                            la clause « sauf approbation d e l à fabrique» qui figure dans une note
                            d e commande, n e saurait diminuer la r e s ponsabilité personnelle et
                            directe q u e l e c o m m i s sionnaire a s s u m e envers le tiers avec
                            lequel i l contracte alors que l e nom d u commettant n'est pas
                            désigné.</p>
                        <p>La jurisprudence ainsi nettement précisée e t q u e la Cour entend
                            maintenir, a pour contrepartie nécessaire q u e l e tiers qui a
                            contracté avec l e commissionnaire par une note de commande qui ne
                            relève p a s l e nom de la fabrique, e s t c e n s é avoir contracté
                            avec lui personnellement e t n e saurait prétendre non plus que l'achat
                            e s t s o u m i s à la condition d e l'approbation du f a b r i cant de
                            la marchandise.</p>
                        <p>En d'autres mots, s i dans un contrat d e c o m mande conclu avec un
                            commissionnaire, l e n o m d e la fabrique n'est pas indiqué, la clause
                            «sauf approbation, e t c » e s t considérée comme non.</p>
                        <p>existante pour l e s d e u x parties contractantes.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>498. - Demande i n déterminé e . — Appel. — Instance en exécution de
                            travaux..</p>
                        <p>Constitue une d e m a n d e indéterminée,—</p>
                        <p>et p a r conséquent susceptible d'appel, —</p>
                        <p>u n e instance en rétablissement des lieux litigieux en leur état
                            primitif avant l'e x é cution de certains travaux, et ce a l o r s même
                            q u e le coût des d i t s travaux, évalué p a r expertise, serait
                            inférieur au t a u x d'appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, . 8 Juin
                            1916.—Youssef C h e r t e n i c. Dame A z i z a V v e . Ibrahim è s n .
                            e t q . et Cts . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>499. - D o m i c i l e . — Résidence. — Signification.</p>
                        <p>Il est de principe q u e le changement de domicile d'une personne' n e
                            s'opère qufr p a r le fait d'une habitation réelle et définitive d a n s
                            u n autre lieu avec l'intention d'y fixer son principal établissement, e
                            t q u e même l'acceptation d'une fonction temporaire n'opère p a s c e
                            changement s'il n'y a manifestation d'intention contraire.</p>
                        <p>Dès lors, le séjour essentiellement t e m poraire résultant d'une
                            détention à M a l t e n e peut avoir pour effet d'y transférer le
                            domicile de la partie. S o n t en conséquence</p>
                        <pb n="161" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>valable l e s actes d e procédure signifiés a u domicile réel, alors
                            surtout qu'en fait</p>
                        <p>ces actes ont é t é p o r t é s à la connaissance</p>
                        <p>de la partie, à q u i il a été loisible de faire valoir utilement t o u s
                            s e s m o y e n s d e d é f e n s e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 3 Juin 1916. —
                            Mohamed Abdel Rahman el Sabbahi c. Baron Jacques Elie de Venasce).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>500. - E r r e u r m a t é r i e l l e . — .Acte •d'appel. — Nullité. —
                            Contestations sur Ja folle enchère. — Délai d'appel.</p>
                        <p>I. - Il est de principe q u e si u n e e r r e u r</p>
                        <p>-a été c o m m i s e d a n s u n acte, q u i pe u t facilement être
                            rectifiée, et qui, e n fait, n'a pas</p>
                        <p>-eu d e conséquences préjudiciables pour</p>
                        <p>l'assigné, la nullité ne p e u t être prononcée.</p>
                        <p>C'est ainsi qu'il n'y a p a s lieu d'a n n u l e r u n acte d'a p p e l
                            portant la d a t e du 6 Avril</p>
                        <p>et assignation pour un « J e u d i 4 Avril »,</p>
                        <p>alors q u e, le 4 Avril n e t o m b a n t d'ailleurs p o i n t u n Jeudi,
                            il est ainsi clair qu'il y a e u s i m p l e erreur s u r l'indication d
                            u m o i s</p>
                        <p>et q u e l'assignation était et n e pouvait être</p>
                        <p>«donnée q u e pour le 4 Maisuivant, q u i t o m b a i t précisément u n
                            Jeudi.</p>
                        <p>II. - A l o r s même qu'il n'a u r a i t p o i n t</p>
                        <p>expressément déclaré siéger en référés, —</p>
                        <p>c e qui est superflu, — la décision p a r laq u e l l e le J u g e d e s
                            a d j u d i c a t i o n s a s t a t u é s u r l a validité d'une folle
                            enchère, conformément à l'art. 6 9 7 C. Proc., n'est s u s c e p t i b l
                            e</p>
                        <p>d'aucun autre reco urs q u e celui d e l'appel d e v a n t la Cour p o u
                            r nullité d e f o r m e et d a n s (es cinq j o u r s d u prononcé,
                            conform é m e n t à l'art. 6 7 8 C. Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher» •3 Juin 1916.—Ahmed
                            bey Douedar c. Abde Hamdi bey Abaza).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>501. - Faillite . — Autorisation du juge</p>
                        <p>Commissaire aux actions intentées par le</p>
                        <p>-syndic. — Contestation de créance. —</p>
                        <p>Gage. — Nullité pour défaut de possession.</p>
                        <p>I. - L'autorisation d u j u g e Commissaire, prescrite p a r l'art. 2 7 0
                            C. Com., n'e s t p a s nécessaire pour l'action exercée p a r le s y n d
                            i c e n v u e d e v i d e r la contestation d'une créance, déjà renvoyée
                            p a r le j u g e</p>
                        <p>C o m m i s s a i r e par devant le Tribunal .</p>
                        <p>II. - Alors, même q u e le créancier gagiste a u r a i t pris possession
                            d e l'objet d u g a g e</p>
                        <p>depuis la déclaration de faillite, il n e s a u rait remédier p a r là à
                            l'inexistence d u g a g e a u moment de la déclaration de la faillite à
                            r a i s o n du défaut d e possession à ce m o m e n t; par suite de quoi
                            l'objet d u g a g e, s e trouvant en posse ssion d u d é b i teur, f u t
                            nécessairement c o m p r i s d a n s l'actif entré dans la m a s s e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>'Cour d'Appel, 3rae Ch. Prés. Al. P. Bernardi, 30 Mai 1916. — Faillite
                            Hanna Farag c. TaJros ¿Michail et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>502. - Faillite . — Compensation. — Droits acquis de la masse.</p>
                        <p>D ' après la loi mixte, la faillite met o b s tacle, en thèse générale, à
                            la compensation e n t r e l e s créa n ce s et les dettes d u failli, p
                            a r c e q u e le failli étant dessaisi d e s e s biens, a u c u n
                            paiement ne p e u t être fait à l'avantage d'un seul créancier, et la c
                            o m pensation est u n e f o r m e d e paiement; et encore parce que la
                            créance d u failli ayant é t é t o u c h é e d'une véritable
                            saisie-arrêt a u profit d e l a m a s s e qui constitue u n e p e r
                            sonnalité juridique distincte de celle d e chaque créancier d u failli,
                            la c o m p e n s a t i o n n e saurait s'effectuer a u préjudice d e s
                            droit s acquis p a r la m a s s e .</p>
                        <p>( Code Civ., art. 263, a r rê t s d e s 2 6 N o v . 1913 et 2 5 F é v .
                            1914 : Bull. XXVI. — T h aller : Elém. N o s . 1845 et 1987).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex., Prés. M. Pereira e Cunha, 12 Juin 1916. — Jacques
                            Setton à Co. c. Bakr bey Badr El Dine esq).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>503. - Faillite . — Paiement. — Atermoiement. — Cessation de
                            paiements.</p>
                        <p>Le créancier q u i, s a n s réserves, r a y e s o n affaire après avoir
                            reçu à la b a r r e u n a c o m p t e d'une importance relativement
                            considérable, d o i t être censé p a r ce fait même avoir a c c o r d é
                            un délai p o u r le p a i e m e n t d u s o l d e q u e s o n débiteur a
                            formellement reconnu devoir.</p>
                        <p>Dès lors les j u g e s, s o u v e r a i n s a p p r é c i a t e u r s d e
                            s faits constitutifs de la cessation d e s p a i em e n t s d a n s c h
                            a q u e affaire, p e u r vent, d a n s le c a s où un créancier a r e p
                            r i s u n e instance en faillite, quinze j o u r s après avoir r a y é
                            cette même instance s u r l'encaissement d'un a c o m p t e, retenir
                            qu'il n'y a point cessation d e p a i e m e n t s, mais d e s i m p l e
                            s difficultés m o m e n t a n é e s d e p a i e ment q u e le débiteur
                            fait d e s o n m i e u x pour s u r m o n t e r e n effectuant d e s v e
                            r sements, ce q u e le créancier a implicitement reconnu en lui
                            accordant un atermoiement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 7 Juin 1916.— Palacci fils Hahn
                            &amp; C o . c. Mohamed Mohamed Sélim).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>504. - Faux i n t e l l e c t u e l . — Eléments essentiels.</p>
                        <p>Si le f a u x intellectuel peut étre c o m m i s e n substituant et e n p
                            r o p o s a n t à la signat u r e u n d o c u m e n t autre que celui q
                            u e le signataire voulait signer, encore faut-il q u e celui qui
                            s'inscrit e n f a u x contre le dit document, p u i s s e être à même
                            d'indiquer le véritable d o c u m e n t qu'il voulait signer, et dont
                            l'indication constitue l 'un des élém e n t s essentiels du f a u x
                            intellectuel.</p>
                        <p>T e l n'est pas le c a s lorsque le demandeur e n f a u x s e b o r n e à
                            dire q u e profitant d e s o n état de maladie, o n a u r a i t présenté
                            le billet litigieux à s a signat ure en le fais a n t p a s s e r pour
                            une pièce concernant l'administration d e s e s biens.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F, Laloë, 28 Juin 1916.— Georges Bittar
                            c. Minnie Davies et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>505. - Hypothèque . — B o r d e r e a u d'inscription. — Mentions non
                            prescrites à peine de nullité. — Erreur dans le nom du créancier. —
                            Cahier des charges. — Clause de non garantie. — Action pour déficit de
                            contenance.</p>
                        <p>I. - L e s m e n t i o n s q u e doit contenir le bordereau d'inscription
                            d'h y p o t h è q u e, aux termes d e l'art. 6 9 0 C. Civ., n e sont
                            point prescrites à p e i n e d e nullité.</p>
                        <p>Dès lors l'erreur dans le p r é n o m d u créancier (alors q u e tout
                            intéressé pouvait s e p r o c u r e r t o u s renseignements utiles,
                            grâce à l'élection de domicile faite d a n s</p>
                        <cb/>
                        <p>l'inscription) n e saurait entraîner la nullité d e l'inscription q u e
                            si les créanciers p o s t é rieurement inscrits s o n t à même d e d é m
                            o n t r e r q u e cette erreur l e u r a c a u s é u n préjudice j u ri
                            d i q u e ment appréciable.</p>
                        <p>II. - L a c l a u s e d e non-garantie insérée dans le cahier d e s c h a
                            r g e s p a r le pour suivant lui-même n e saurait priver c e dernier, d
                            e v e n u adjudicataire, d u droit de faire constater u n e e r r e u r
                            commise dans la m i s e e n vente, et d'e n demander r é p a r a tion s
                            o u s f o r m e d e réduction d u p r i x d'adjudication .</p>
                        <p>III. - Si la jurisprudence de la Cour a a d m i s e n principe la nullité
                            d e la c l a u s e d e n o n garantie contre les d a n g e r s
                            d'éviction, elle a, par contre, fait application de la clause pour
                            déclarer non recevables l e s actions (malheureusement dans la p r a t i
                            q u e trop fréquentes), en réduction d e p r i x pour déficit de
                            contenance, lorsque la partie contre laquelle la clause e s t i n v o q
                            u é e n e pourrait s'y s o u s t r a i r e en raison d e l'iin-,
                            portance exceptionnelle d u déficit, q u i pourrait faire p r é s u m e
                            r un vice du consentement</p>
                        <p>(erreur) ou manque de cause.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 30 M a ' 1916. — Hoirs
                            Emmanuel Casdagli c. Hoirs Galala Om Aly et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - Ainsi jugé p a r infirm, jug.</p>
                        <p>Civ. Mansourah 30 décembre 1915, Gaz..</p>
                        <p>VI, 53-151.</p>
                        <p>La jurisprudence de la Cour s'e s t d é jà montrée très large en la
                            matière ( v . arrêt</p>
                        <p>13 avril 1915, Gaz., V, 124-319) :</p>
                        <p>S u r l a p r é t e n d u e nullité d e l'i n s c r i p t i o n h y p o t
                            h é c a i r e C a s d a g l i .</p>
                        <p>L e s i n t i m é s Ahmed e t Aly R a m a d a n e l T o b g h i e x c i p
                            e n t d e l a nullité d'i n s c r i p t i o n C a s d a g l i p a r c e
                            q u e a u lieu d e p rendre l'i n s c r i p t i o n a u n o m d'Emmanuel
                            Casdagli q u i était l e créancier d'après l e t i t r e q u i a s e r v
                            i d e b a s e à l'i n s c r i p t i o n, cette dernière a été p r i s e
                            a u n o m à'Alexandre</p>
                        <p>Casdagli.</p>
                        <p>Il s'agit d'une e r r e u r d a n s l'i n d i c a t i o n d u n o m d u c
                            r é a n c i e r, q u i a u r a i t p u avoir d e g r a v e s c o n s é q
                            u e n c e s e t e n t r a î n e r l a nullité d e l'i n s c r i p t i o
                            n s i l e s créancier s p o s t é r i e u r e m e n t i n s c r i t s é
                            t a i e n t à même d e d é m o n t r e r q u e cette e r r e u r l e u r
                            a c a u s é u n p r é j u d i c e juridique m e n t a p p r é c i a b l
                            e .</p>
                        <p>Mais d a n s l'espèce, l e s T o b g h i, n e p o u v a n t j u s t i f i
                            e r d'a u c u n p r é j u d i c e, s e s o n t l i m i t é s à i m a g i
                            n e r d e s hypothèse s d a n s lesquelles u n p r é j u d i c e a u r a
                            i t p u s e v é r i f i e r par s u i t e d'une e r r e u r d a n s l a
                            m e n t i o n d u n o m d u créancier, hypothèse s q u i , h e u r e u s
                            e m e n t, n'ont d a n s l'espèce, aucune o p p o r t u n i t é
                            d'application .</p>
                        <p>11 i m p o r t e d e r e t e n i r qu'aucune é q u i v o q u e n'é t a i
                            t p o s s i b l e entre la créance Alexandre e t l a créance Emmanuel C
                            a s d a g l i .</p>
                        <p>I o L'acte d e constitution d'hypothèque 2 Juillet 1908, en vertu d u q u
                            e l l'i n s c r i p t i o n a"été r e q u i s e , p o r t e :</p>
                        <p>« Il e s t e n t e n d u e n t r e parties q u e l e débiteur</p>
                        <p>« n'a p l u s d'autres dette s e n v e r s la Maison Casai dagli q u e c
                            e l l e r e c o n n u e p a r l e p r é s e n t a c t e,</p>
                        <p>« e t l e p r ê t c o n t r a c t é a n t é r i e u r e m e n t a u n o
                            m</p>
                        <p>« d'A l e x a n d r e C a s d a g l i e s t d e v e n u n u l e t n o n c
                            a v e n u » .</p>
                        <p>2 ° 11 s'a g i t, au fond e t dans la r é a l i t é des choses , d e c r
                            é a n c e s e n v e r s l a maison Emmanuel</p>
                        <p>C a s d a g l i et fils, d e l a q u e l l e A l e x a n d r e f a i t p
                            a r t i e .</p>
                        <p>3" L'é l e c t i o n d e d o m i c i le fait e d a n s l'i n s c r i p t
                            i o n offrait à t o u t intéressé u n m o y e n f a c i l e d e s e p r
                            o c u r e r t o u s renseignements u t i l e s .</p>
                        <p>L a jurisprudence de cette Cour s'e s t c o n s t a m m e n t i n s p i r
                            é e d e l'i d é e de ne pas p r o n o n c e r d e s n u l l i t é s a
                            lorsque, n o n seulement il n e r é s u l t e p a s q u e l'i n o b s e
                            r v a t i o n d e la loi a i t c a u s é u n p r é j u d i c e juridique
                            m e n t a p p r é c i a b l e, mais toute s</p>
                        <pb n="171" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE."/>
                        <p>les circonstances de la cause concourent à écarter une supposition de
                            cette n a t u r e; cette solution, conforme à l'équité, aux nécessités
                            pratiques, et à l'esprit d e l'évolution moderne du droit, s'impose
                            notamment lorsque le législateur, en prescrivant les mentions q u e
                            certains actes doivent contenir, a cru sage de pas édicter la sanction
                            de la nullité, ce qui est précisément l e c a s de l'article 690 Code
                            Civil Mixte.</p>
                        <p>Partant le jugement déféré doit être sur ce point réformé.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>506. - Hypothèque . — Inscription. — Intérêts. — Non rétroactivité du
                            nouvel art. 692 C. Civ.—Annuités hypothécaires.—</p>
                        <p>Intérêts moratoires. — Collocation des intérêts.</p>
                        <p>I. - L a nouvelle d i s p o s i t i o n d e l'art. 6 9 2</p>
                        <p>C. Civ., c o m p o r t a n t u n e modification d u f o n d même du
                            droit, n'est susceptible d'a u -</p>
                        <p>c u n effet rétroactif.</p>
                        <p>II. - L o r s qu'une a n n u i t é hypothécaire r e p r é s e n t e à la
                            fois l e s intérêts é c h u s e t u n e partie d u capital à amortir,
                            cette d e r nière partie s e u l e d o i t être a d m i s e a u r a n g
                            d e l'inscription, d e f a ç o n à c e q u e celle-ci n e g a r a n t i
                            s s e p a s plus de d e u x année s d'intérêts.</p>
                        <p>III. - L e s intérêts moratoires prévu s p a r l'acte de prêt pour « t o
                            u t e a n n u i t é n o n</p>
                        <p>« p a y é e à l'é c h é a n c e e t toute a v a n c e o u</p>
                        <p>&lt; d é b o u r s faits par l e créancier, pour</p>
                        <p>« quelque c a u s e q u e c e s o i t », n e sauraient s'a p p l i q u e
                            r au capital d e v e n u e x i g i b l e par suite d e l a d é c h é a n
                            c e, lequel reste s o u m i s a u t a u x normal des intérêts d u
                            prêt.</p>
                        <p>IV. - L a c o l l o c a t i o n d e s intérêts, même s o u s le r é g i m
                            e d e l'ancien art. 6 9 2 C. Civ., d o i t être a c c o r d é e jusqu'à
                            l a clôture d e l'ordre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 13 Juin 1916. — Banque
                            d'Athènes c. Mortgage Cy. of Egypt).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici l e s principaux développements de cet arrêt,
                            particulièrement rigoureux sur la question de la n o n rétroactivité d u
                            nouvel art. 692 C. Civ. (V. Gaz., VI, 150-472</p>
                        <p>e t n o t e ) :</p>
                        <p>Les deux appels (principal et incident) posent à la Cour différentes
                            questions concernant la collocation de la Mortgage pour intérêts à d e s
                            titres divers. Elles sont dominées par la question primordiale de savoir
                            quelle est la loi applicable:</p>
                        <p>est-ce l'article 692 Code Civil d'après l'ancien texte, ou est-ce cet
                            article tel qu'il a été modifié p a r la loi 7 Septembre 1912 ?</p>
                        <p>Sur cette question, la Cour croit devoir adopter la solution donnée par
                            les premiers juges, savoir qu'il y a lieu d'appliquer l'ancienne
                            loi.</p>
                        <p>Les motifs de la décision attaquée la justifient pleinement. En effet
                            :</p>
                        <p>Io Le créancier qui inscrit une seconde hypothèque a un droit acquis à ne
                            p a s être primé par le créancier premier inscrit que dans la mesure
                            fixée par la loi en vigueur au moment de son inscription.</p>
                        <p>2° Le passage du rapport d e l'Assemblée Législative de la Cour au sujet
                            de la modification d e l'art. 692 Code Civil, cité en faveur de
                            l'application de la loi nouvelle, pose nettement le principe qu'il ne
                            s'agit pas d'une simple modification de la procédure, mais du droit
                            matériel, savoir du fond même du droit, qui ne saurait avoir aucun effet
                            rétroactif.</p>
                        <p>On lit, il est vrai, dans le dit passage: « Il v a</p>
                        <p>« également sans dire que le nouveau texte ne</p>
                        <p>« s'applique pas aux procédures en cours dans</p>
                        <p>« lesquelles un commandement a été transcrit</p>
                        <p>« antérieurement à son entrée en vigueur ».</p>
                        <p>Mais on ne peut pas en conclure, p a r argument a contrario, que le
                            nouveau texte doit s'appliquer aux inscriptions prises avant l'entrée en
                            vigueur de la loi Si aucune expropriation n'a été entamée ou n'est pas
                            arrivée à la transcription du commandement.</p>
                        <p>L'argument a contrario, toujours dangereux, doit être manié avec
                            circonspection, et dans l'espèce ne saurait être admis parce qu'il
                            aboutirait à attribuer au législateur une pensée qui serait une
                            véritable hérésie juridique, soit, que le droit du second créancier
                            inscrit, pour ce qui concerne la valeur et l'efficacité de son
                            inscription, naît au moment où le premier ou tout antre créancier
                            transcrit son commandement et entame les poursuites en expropriation,
                            c'est-à-dire au moment où il doit être exercé.</p>
                        <p>1er Chef. — On ne peut sérieusement contester que l'annuité s e compose
                            de deux éléments distincts: des intérêts échus et de la partie du
                            capital à amortir.</p>
                        <p>Or l'article 692 Code Civil (ancien texte) est formel : l'inscription ne
                            garantit que deux années d'intérêts. D'après le système de la Mortgage,
                            suivi par le règlement provisoire et le jugement déféré, elle
                            garantirait, en fuit, plus d e deux années d'intérêts (sans compter les
                            intérêts des intérêts i.</p>
                        <p>On ne saurait prétendre que l'annuité constitue un tout indivisible et
                            qu'elle fait, en quelque sorte, partie du capital devenu exigible, cette
                            assimilation n'ayant aucune base juridique.</p>
                        <p>La pratique des Tribunaux (sinon unanime, au moins prépondérante),
                            surtout du Tribunal d'Alexandrie, distingue entre la partie d e
                            l'annuité représentant les intérêts échus et celle représentant
                            l'amortissement, et n'admet au rang d e l'inscription que cette dernière
                            partie.</p>
                        <p>Dans ce sens doit donc être émendé le règlement et le jugement qui l'a
                            maintenu.</p>
                        <p>2me Chef. — L'article 3 d e l'acte de prêt dispose :</p>
                        <p>« T o u t e annuité non payée à l'échéance et</p>
                        <p>« toute avance ou débours faits par la Mortgage,</p>
                        <p>« pour quelque cause que ce soit, porteront, à « partir de son échéance
                            et de la date du débours,</p>
                        <p>« intérêts de plein droit et sans mise en demeure</p>
                        <p>« sur le taux d e 8 %, capitalisables annuelle-</p>
                        <p>« ment ».</p>
                        <p>Cette disposition parle, en dehors des annuités, d'avances et débours;
                            mais il n'est pas raisonnable de comprendre sous cette dénomination le
                            capital devenu exigible par suite de la déchéance.</p>
                        <p>Les avances visées dans la disposition dont s'agit semblent être les
                            sommes que les établissements de crédit foncier sont quelquefois amenés
                            à avancer à l'emprunteur en acompte du capital prêté, notamment dans
                            l'intervalle entre la stimulation et la réalisation du prêt.</p>
                        <p>La circonstance que l'article en question fait courir les intérêts à
                            partir de la date du débours confirme cette interprétation, car ce point
                            de départ des intérêts est inapplicable au capital devenu exigible.</p>
                        <p>Dans le bordereau d'inscription iNos. 2 et 3)</p>
                        <p>les intérêts sur le capital sont portés au taux normal de 61 ¡2%: le taux
                            des intérêts moratoires</p>
                        <p>(8 % ) figure au N° 6 du bordereau et ne s'applique qu'aux annuités
                            échues et à échoir: la dernière partie du dit N° 6 parle de toute somme
                            en souffrance, mais non des intérêts sur ces sommes, et le chiffre
                            modique figurant sous ce chef</p>
                        <p>(L.E. 196) ne permet pas d'y comprendre les intérêts sur tout le capital
                            devenu exigible.</p>
                        <p>Au surplus, si un doute existe, il doit être résolu en sens favorable à
                            la personne obligée, car il incombait au créancier d'exprimer clairement
                            la portée d e s charges réelles qu'il entendait imposer sur l'immeuble,
                            «legem apertiu scribere*.</p>
                        <p>¿me Chef. — Le règlement et le jugement déféré qui l'a maintenu, en
                            colloquant la Mort-</p>
                        <p>gage pour les intérêts jusqu'à la clôture, s e sont conformés à la
                            pratique constante des Tribunaux, pratique qui n'a pas donné lieu à une
                            jurisprudence contraire, malgré que le texte ancien d e l'article 692
                            Code Civil aurait pu fournir argument pour une sérieuse
                            contestation.</p>
                        <p>La Cour n'estime pas qu'il y ait lieu de critiquer les premiers juges,
                            qui ont refusé de revenir sur une pratique qui a reçu une confirmation
                            solennelle dans la modification apportée à l'art, en question par la loi
                            7 Septembre 1912.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>507. — I n s c r i p t i o n e n f a u x . — Déchéance. — Requête à un
                            nouveau juge-</p>
                        <p>commis. — Vérification d'écritures.</p>
                        <p>I. - E n admettant même q u e l'art. 3 2 6 -</p>
                        <p>C. Proc. (qui établit l a d é c h é a n c e e n c a s d e retard à
                            présenter la requête a u j u g e c o m m i s pour comme n c e r
                            l'inscription d e f a u x ), p u i s s e, par une interprétation e x t e
                            n s i v e ( i n a d m i s s i b l e e n principe e n m a tière d e d é c
                            h é a n c e ), r e c e v o i r application d a n s l e c a s où il s'a g
                            i s s a i t d e présenter u n e nouvelle requête a u nouveau j u g e
                            nommé e n r e m p l a c e m e n t d u premier juge-</p>
                        <p>c o m m i s, toujours est-il q u e le législateur a laissé au j u g e le
                            p o u v o i r discrétionnaire d e p r o n o n c e r o u n o n la d é c h
                            é a n c e .</p>
                        <p>II. - Le fait q u e la partie q u i d é n i e u n e signature a cru d e s
                            o n intérêt d e s'i n s crire e n f a u x, n e saurait l a priver d u
                            droit d'invoquer, l e c a s é c h é a n t, la d i s p o s i t i o n d e
                            l'art. 2 9 3 C. Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi. 13 Juirt- 1916. — Awad
                            effendi Sélhn c. Choremi, Benachi &amp; CO.K</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>508. - Interdiction. — Démence. — Loi hellénique.</p>
                        <p>La loi hellénique, q u i n e fait q u e r e produire l e s d i s p o s i
                            t i o n s d e la loi français e, d é c i d e e n t e r m e s f o r m e l
                            s qu'après la mort d'un i n d i v i d u dont l'interdiction n'a é t é ni
                            p r o n o n c é e ni p r o v o q u é e avant s o n d é c è s, l e s
                            actes par lui faits ne peuvent p a s être a t t a q u é s pour c a u s e
                            d e d é m e n c e, sauf d a n s d e u x c a s : I o S i l'acte attaqué
                            avait é t é fait p e n d a n t q u e le défunt était retenu d a n s u n
                            établi s s e m e n t d'alién é s, e t 2° S i la preuve de la d é m e n c
                            e résulte d e l'acte même .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,. 3 Juin 1916. — E m
                            m . Kaniadis et a u t r e c. Hoirs Georges; Kaniadis et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Arrêt conforme : 11 Novembre 1915, Gaz., VI, 16-19.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>509. - I n t e r v e n t i o n . — Irrecevabité.— Acquiescement.</p>
                        <p>I. - S i l'a c q u i e s c e m e n t à un jugement peut être d é d u i t
                            d e quelques p r é s o m p t i o n s personnelle s à la partie qu'on dit
                            avoir a c q u i e s c é, p r é s o m p t i o n s d e nature à, é t a
                            blir l'intention formelle d'a c q u i e s c e r qu'a u rait e u e cette
                            partie, il ne saurait r é s u l t e r d u fait d'un mandataire a u q u e
                            l o n d é n i e un m a n d a t s p é c i a l pour acquiescer, e t qui en
                            fait, n e s e serait pas fait remettre c e m a n d a t .</p>
                        <p>II. - U n e intervention qui c o m p o r t e u n e a g g r a v a t i o n
                            d e s conclusion s p r i s e s p a r l e demandeur, n e saurait être
                            accueillie, e t d o i t être é c a r t é e comme irrecevable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 14 Juin 1916.— Yehouda Moussa
                            Lévi c. Georges Constantinidis è s q . et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir également arrêt de même date, ci-après § 510.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>510. - I n t e r v e n t i o n . — Limites. — Recevabilité.</p>
                        <p>L'intervention, q u i e s t un incident à la demande principale,
                            n'autorise p a s l'intervenant à c o n c l u r e e n d e h o r s et a u
                            - d e l à d e cette d e m a n d e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. P r é s M. F, Laloë. 14 juin 1916.—</p>
                        <p>Voussef Mourad c. Chaoul Moussa Saleh et autres.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir également arrêt de même date, ci-dessus § 509.</p>
                        <pb n="163" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ËGYPTE"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>511. - L o i d e s 5 feddans . — Dire au cahier des charges.</p>
                        <p>La loi d e s 5 feddans étant d'ordre p u blic, s e s dispositions peuvent
                            être invoq u é e s jusqu'à l'expiration du délai fixé pour les dires au
                            cahier des charges.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2 m e Prés. M. M. S u z a n n e, 9 Mai 1916. — Aly
                            Ahmed Cbaraf El Dîne et Cts c. B o u l a d A r c a c h e e t L i e . )
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>512. - M a j o r i t é . — Indigène. — Calendrier arabe. — Maintien de la
                            tutelle après l'âge de 18 ans.</p>
                        <p>U n e jurisprudence mixte constante a a d m i s q u e c'est le calendrier
                            a r a b e seul q u i est applicable pour établir si un indigène a
                            atteint s a majorité.</p>
                        <p>Si le décret du 19 Novembre 1896 fixe comme règle générale q u e l'âge d
                            e m a j o rité est atteint à 18 ans, d'autre part ce décret contient des
                            dispositions spéciales s u r le maintien de la tutelle après l'âge d e
                            18 a n s pour sauvegarder les intérêts des mineurs incapables (art. 5 du
                            dit décret). E n effet la majorité ne s e produit pas automatiquement à
                            l'âge d e 18 a n s, la tutelle prenant fin à cette date à moins q u e le
                            Méglis el H a s b y n'en ait décidé le maintien (art. 8 du décret). Il
                            incombe donc à ceux qui entendent entreprendre des affaires avec des
                            personnes venant à peine d'atteindre 18 ans, d e s'assurer si le
                            maintien de la tutelle n'a p a s été ordonné p a r le Méglis el H a s b
                            y .</p>
                        <p>Le fait que le mineur n'a pas été mis en p o s s e s s i o n d e s e s
                            biens, à sa majorité, et qu'une demande de prorogation de tutelle existe
                            à son encontre au moment d e l'opération litigieuse, suffit pour amener
                            le Tribunal à annuler l'obligation, même authentique, qu'on a fait
                            souscrire a u mineur devenu majeur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire . I r e Cil. Prés. M. Nyholm, 15 Mai 1916.— El H a g
                            Ahmed Saïd S a k r è s q . c. d a m e Hélène P a n a y o t o - p o u J o
                            e t Cts.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. arrêts 22 Juin 1914 et 18 Mars 1915, Gaz., IV, 65-165 et V,
                            91-225.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>513. - Paiement s f a i t s p a r u n t i e r s . — Recours. —
                            Entrepreneur.</p>
                        <p>Le débiteur qui avait un intérêt quelc o n q u e à s'opposer au paiement
                            fait malg r é lui (art. 226 C. Civ.), est fondé à r e p o u s s e r en
                            tout oti en partie le recours de celui qui a p a y é pour l u i; tel est
                            le c a s du mnître, qui ayant la garantie directe d'unentrepreneur,et
                            ayant à discuter avec lui s u r la responsabilité d t s e s travaux, est
                            f o n d é à ne p a s reconnaître le paiement fait à cet entrepreneur p a
                            r un autre entrepreneur général.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. d e Souza Larcher , 3 Juin 1916. —
                            Hoirs Hassan Pacha Z a y e d c. Salvatore f a l a m ^ a ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>514. - P r ê t e - n o m . — Endossement.— Billets à ordre. — Juridiction
                            Mixte. —</p>
                        <p>Compétence.</p>
                        <p>II est de jurisprudence constante en matière de billets à ordre q u e
                            l'endossement, alors même qu'il ne contiendrait qu'u n pouvoir pour
                            opérer le recouvrement, d o n n e au porteur la qualité de prête-</p>
                        <p>n o m du bénéficiaire, et l'autorise, bien qu'il agisse d a n s l'intérêt
                            d e celui-ci, à exercer l'action en paiement devant les</p>
                        <p>Juridictions Mixtes, si sa présence p e r sonnelle dans le litige lui
                            donne un caractère mixte. Il importe peu q u e l'endossement ait eu lieu
                            après l'échéance, cette circonstance n'ayant p a s d'autre effet q u e d
                            e permettre au tiers porteur, prête-nom d u bénéficiaire, toutes les
                            exceptions qu'il pourrait soulever contre celui-ci.</p>
                        <p>Cette juiisprudence a été dictée p a r la nature même des obligations
                            constatées p a r des effets de commerce et la nécessité pour le
                            souscripteur d'en effectuer le paiement entre les mains du porteur
                            désigné p a r l'endossement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë 7 Juin 1916. —</p>
                        <p>V i c t o r D e m a i o c. Ibrahim bey M a z h a r ) .</p>
                        <p>A oie. — Comp. Gaz. V, 143-365, et note.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>515. - P r o p r i é t a i r e . — Obligations du voisinage. — Avis de
                            construction.</p>
                        <p>S'il est de principe q u e l'exercice du droit de propriété ne doit p a s
                            porter atteinte à la propriété d u voisin, et q u e le p r o priétaire
                            qui veut bâtir s u r s o n p r o p r e terrain a l'obligation stricte de
                            prévenir les voisins de la nature de la construction qu'il a l'intention
                            d'édifier, et d e s conditions dans lesquelles elle sera élevée, d e
                            manière à leur permettre d e prendre les précautions nécessaires pour
                            assurer la sécurité de leur immeuble, il est certain q u e le
                            propriétaire qui construit n'est pas tenu d'employer une f o r m e
                            sacramentelle pour communiquer s e s intentions à s o n voisin, et q u e
                            celui-ci, lorsqu'il a su, même autrement q u e p a r un avis formel,
                            qu'une construction allait s'élever s u r un terrain contigii à son
                            immeuble, est tenu d e p r e n dre de lui-même les mesures nécessaires
                            pour le protéger (arrêt du 10 Juin 1915).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 7 Juin 1916. — Mohamed
                            Mohamed El D e m e r d a c h e c. Mohamed E f f . Ismaïl e t a u t r e )
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>516. - P r o p r i é t a i r e . — Responsabilité. — Clause
                            d'exonération. — Immeuble menaçant ruine. — Adjudication. — Bail.</p>
                        <p>I. - La responsabilité incontestable en principe du propriétaire d'une
                            maison qui menaçait ruine et qui s'est écroulée par suite de la vétusté
                            ainsi q u e d'u n vice de construction, peut-elle être exclue à l'avance
                            p a r une clause d u contrat d e b a i l ?</p>
                        <p>— (Non résolu).</p>
                        <p>II. - S a n s résoudre la question de savoir si l'acheteur d'un immeuble
                            a u x enchères publique s est responsable des conséquences de son
                            mauvais état, d è s le moment où In propriété lui en a été transférée,
                            il est certain en tous c a s qu'il ne peut pas échapper à la
                            responsabilité q u i incombe au propriétaire, indéfiniment et p a r le
                            simple fait d e n e p a s vérifier l'état d e la maison.</p>
                        <p>S'agissant d'un accident survenu p r è s d e d e u x mois après
                            l'adjudication, le propriétaire doit subir les conséquences de la
                            négligence qu'il a commise de ce fait, e t c e alors même qu'il n'a u r
                            a i t pris possession de la maison q u e peu d e j o u r s avant
                            l'accident, ce q u i n'empêchait point u n e x a m e n préalable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 30 Mai 1916. — D a v i d e t
                            M a b e l F i n d l a y c. J. O. Z e r b i n i ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé par infirm, d'un jug.</p>
                        <p>Civ. Alex. 3 Avril 1912 (Gaz. II, p . 125).</p>
                        <p>V. la note au bas de ce jugement.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>517. - S a i s i e administrative . — Dénonciation. — Signification au
                            Greffe. — Signification au Gouvernorat.</p>
                        <p>Est irrégulière, et entraîne la nullité de la vente opérée à sa suite, la
                            dénonciation de saisie administrative signifiée au Greffe, à la suite
                            d'un refus d e l'acte au domicile élu, la signification devant être
                            faite en pareil c a s au Gouvernorat, conformément à l'art 9 C. Civ., et
                            n o n a u x art. 51 et 466</p>
                        <p>C. Proc., qui ne prévoient de signification valable au Greffe q u e d a n
                            s les c a s d e défaut ou de révocation de domicile élu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher , 25 Mai 1916. — D a
                            r n e Blanche Marie M e n a n s V e u v e d'Aligny c. M o u d i r i e h
                            d e Charkieh e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que la dame B l a n c h e M é n a n s i n t e r j e t t e a p p e
                            l d'un jugement d u Tribunal Civil d e</p>
                        <p>Mansourah en date du 2 7 Janvier 1914, q u i l a d é b o u t e de la
                            demande p a r e l l e i n t e n t é e contre l e G o u v e r n e m e n t
                            e t P a n a g h o p o u l o e t aux termes d e l a q u e l l e e l l e r
                            é c l a m a i t la nullité d'une s a i s i e administrative s u i v i e
                            d'adjudication au profit d u d i t P a n a g h o p o u l o, c e pour l e
                            motif q u e cette s a i s i e, p r a t i q u é e s u r u n e partie d e
                            s b i e n s à e l l e h y p o t h é q u é s, n e l u i a u r a i t p a s
                            é t é régulière m e n t d é n o n c é e;</p>
                        <p>Attendu que s a n s e n t r e r d a n s l'e x a m e n d e s d i v e r s e
                            s c a u s e s d e nullité i n v o q u é e s p a r l'appelante , il y a
                            lieu d e r e t e n i r q u e cette d é n o n c i a t i o n n e p e u t,
                            mais pour un autre motif, être considéré e c o m m e v a l a b l e;</p>
                        <p>Attendu, e n e f f e t, qu'il r é s u l t e d e s d o c u m e n t s p r o
                            d u i t s q u e d a n s l'i n s c r i p t i o n hypothécaire p r i s e p
                            a r la dame M é n a n s, é l e c t i o n d e domicile avait é t é f a i
                            t e e n l'é t u d e d e l'avocat M a k s u d à Mansourah; que c'est donc
                            l à que la d é n o n c i a t i o n d e v a i t être s i g n i f i é e;
                            que l'huissier c h a r g é d e cette s i g n i f i c a t i o n, s'e s t
                            e f f e c t i v e m e n t p r é s e n t é à l'é t u d e d u d i t avocat
                            o u il l u i a été d i t q u e cette d a m e n'é t a i t p a s l a c l i
                            e n t e d e celui - c i, s a n s cependant qu'on a i t f o r m e l l e m
                            e n t r e f u s é d e r e c e v o i r l'acte; qu'à la suite d e cette d
                            é c l a r a t i o n l'huissier a s i g n i f i é l a d é n o n c i a t i
                            o n a u G r e f f e;</p>
                        <p>Attendu que cette s i g n i f i c a t i o n a u G r e f f e e s t i r r é
                            g u l i è r e; qu'en effet a u x t e r n i e s d e s art. 51 e t</p>
                        <p>4 6 6 C. P r ., c e n'est q u e d a n s l e c a s où il n'y a u r a i t p
                            a s e u d'é l e c t i o n d e domicile e t d a n s celui où l e d o m i
                            c i l e é l u a u r a i t é t é r é v o q u é, que les s i g n i f i c a
                            t i o n s pour r a i e n t valablement s e f a i r e a u G r e f f e;
                            qu'en l'espèce o n n e s e t r o u v a i t d a n s a u c u n d e c e s d
                            e u x c a s, p u i s qu'il y avait é l e c t i o n d e d o m i c i l e e
                            t q u e r i e n n'établi s s a i t q u e c e d o m i c i l e a u r a i t
                            ç t é r é v o q u é, si bien q u e d e s d é n o n c i a t i o n s
                            ultérieure s o n t é t é f a i t e s e t a c c e p t é e s à c e même
                            domicile; que l'huissier, a u lieu d e s e r e n d r e a u G r e f f e à
                            la suite d e l a déclaration à lui f a i t e p a r l'é t u d e M a k s u
                            d, a u r a i t d û i n s i s t e r pour s i g n i f i e r a u domicile é
                            l u, e t a u c a s d e r e f u s p a r l'é t u d e M a k s u d, d'a c c
                            e p t e r la copie d e l'acte, le s i g n i f i e r a u G o u v e r n e
                            u r conformément a u p r e s c r i t d e l'art. 9 C. P r ., e t n o n a
                            u</p>
                        <p>G r e f f e d u Tribunal; que l a d é n o n c i a t i o n dont s'a g i t
                            e s t donc i r régulière, e t d o i t être a n n u l é e a v e c l a c o
                            n s é q u e n c e q u e la vente administrative e l l e - même e s t n u
                            l l e, p u i s qu'a u x t e r n i e s d u d é c r e t du 2 6 Mars 1900
                            (art. t e t 2i il ne peut étre p r o c é d é à la v e n t e d'un
                            immeuble hypothéqué, qu'après d é n o n c i a t i o n a u c r é a n c i
                            e r i n s c r i t d u procès v e r b a l d e s a i s i e, e t qu'une d é
                            n o n c i a t i o n i r régulière m e n t s i g n i f i é e d o i t être
                            considéré e comme non avenu e; qu'il y a donc lieu à i n f o r m a t i o
                            n e t que les conclusions d e l'acte d'a p p e l d o i v e n t être a c
                            c u e i l l i e s .</p>
                        <pb n="164" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>518. - Société. — Clause relative aux bénéfices. — Interprétation
                            restrictive.</p>
                        <p>Les dispositions d e l'art. 529 C. Civ. (art. 1855 C. Nap.) a u x termes
                            desquelles o n n e peut convenir qu'u n ou plusieurs associés n'auront p
                            a s d e bénéfices, ni qu'ils retireront leur a p p o r t f r a n c d e
                            toutes p e r tes, doivent être interprétées et appliquées d' u n e façon
                            restrictive, comme portant atteinte à la liberté d e s conventions.</p>
                        <p>N e saurait donc être considéré comme léonin, et comme exonérant un
                            associé d e toute perte, l'accord aux termes duquel c e dernier s e
                            retire de la société en r e n o n çant à t o u s droits, mais en
                            touchant u n e s o m m e inférieure à son a p p o r t social
                            originaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>' Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 6 Juin 1916. — M a x i m e
                            C h a r v a u t c. V i c t o r Aghion).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>519. - Société de bienfaisance. — Statuts. — Action sociale. — Intérêt
                            moral des associés. — Construction d'une Eglise. — Assemblée générale. —
                            Approbalion des comptes de gestion. — Modification des statuts. —
                            Expertise.</p>
                        <p>I. - Le droit d'agir en justice appartient à quiconque est lésé dans un
                            intérêt légitime, intérêt q u i peut être moral aussi bien q u e
                            pécuniaire.</p>
                        <p>C'est ainsi q u e tout membre d'une s o ciété de bienfaisance ayant
                            intéiêt à c e q u e le but en v u e duquel la société a été formée, soit
                            atteint, a droit d e poursuivre en justice les administrateurs, s'il
                            estime q u e c e b u t a été compromis p a r leur fait.</p>
                        <p>II. - Le principe d'après lequel un a s socié ne peut exercer l'action
                            sociale q u e tíans la mesure de son intérêt p r o p r e n'est pas
                            applicable s'il s'agit d'une société de bienfaisance, l'intérêt moral d
                            e s e s membres n e pouvant être fractionné entre les dits membres qui,
                            t o u s ensemble et chacun d'e u x séparément, le possèdent en entier e
                            t d a n s la même mesure.</p>
                        <p>III. - L a construction d'une église ne rentre p a s d a n s la s p h è r
                            e d'action d'une société formée dans le but exclusif de venir en aide a
                            u x membres p a u v r e s d'une communauté, e t p a r suite la décision
                            d u</p>
                        <p>Conseil d'Administration autorisant p a reille construction est
                            antistatutaire, à moins q u e les statuts n'autorisent la s o ciété à
                            employer une partie déterminée d e s e s recettes à quelque chose
                            d'utile au profit de la caisse, soit dans le commerce, soit d a n s
                            l'agriculture, soit en ouvrant d e s écoles, ou de toute autre manière,
                            suivant sa décision et selon les circonstances, formule q u i n e permet
                            pas au j u g e d e s u b s tituer s a volonté à celle de la société s o
                            u s prétexte q u e celle-ci aurait erré d a n s s o n appréciation s u r
                            l'emploi d e s e s réserves, et alors surtout q u e rien ne permettrait
                            de retenir q u e la construction d'une église, q u i d a n s le rite
                            grec est une source de ressources considérable, constituerait f o r
                            cément un placement désavantageux pour l a société.</p>
                        <p>IV. - E n admettant q u e p a r application dans toute leur vigueur d e s
                            principes r é gissant la constitution et le fonctionnement des
                            assemblées générales en matière de sociétés anonymes, alors q u e s e s
                            statuts parlent à peine d'assemblée générale et n'en organisent ni
                            réglementent le fonctionnement, la décision prise en assemblée générale
                            p a r u n e société de bienfaisance serait irrégulière, à raison de la
                            modification séance tenante d e l'ordre du j o u r et de la
                            participation de personnes étrangères à la société, les administrateurs
                            sont, en t o u s cas, couverts par l'approbation donn é e en c o u r s
                            d'instance, d e leurs c o m p t e s d e gestion comprenant le versement
                            fait suivant la décision incriminée.</p>
                        <p>V. - En présence d'un rudiment de statuts d'une société de bienfaisance
                            parlant à peine d'assemblée générale et n'en prévoyant la réunion q u e
                            pour les élections annuelles d u Conseil d'Administration, et s e
                            bornant à dire, quant a u x comptes annuels destinés aux membres de la
                            société, qu'ils seront imprimés et distribués a u x d i t s membres, s a
                            n s fixer le mode de leur approbation, l'approbation des comptes donnée
                            p a r les membres, par écrit, au moyen de bulletins envoyés au siège s o
                            cial, et ce suivant le mode décidé p a r le Conseil pour les élections
                            et constamment suivi et appliqué pendant de longues années, doit être
                            considérée comme régulière, bien q u e la dite pratique n'ait pu, par
                            contre, rendre légales les modifications des statuts quant a u x
                            élections.</p>
                        <p>VI. - Les nouveau x statuts d'une société régulièrement votés en
                            assemblée générale et maintenant s a n s aucune atteinte les décisions
                            d'une assemblée précédente, constituent ratification du vote e x p r i m
                            é à cette dernière, d e nature à couvrir la responsabilité des
                            administrateurs ayant mis à exécution la décision d e l'assemblée,
                            eût-elle été irrégulièrement tenue.</p>
                        <p>VII. - A s u p p o s e r q u e d e s comptes de gestion a p p r o u v é s
                            p a r les membres d'une société, pourraient encore être remis en
                            discussion par l'un d'eux, cette discussion ne saurait en tous c a s
                            porter q u e s u r d e s griefs précis contre tel ou tel article des
                            comptes, et ne saurait donner lieu à une expertise q u e pour élucider
                            un des points en contestation, le but d' u n e expertise étant de
                            fournir les moyens de trancher une contestation et non ceux de la faire
                            naître.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 8 Juin 1916. — E d
                            o u a r d Pacha Elias et Cts c. Michel bey L o u t f a l l a et Cts )
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé par infirm, d'un jug.</p>
                        <p>Caire, 1« Mars 1915 (Gaz., V, 108-282):</p>
                        <p>S u r l'exception d'i r r e c e v a b i l i t é d e l'a c t i o n :</p>
                        <p>Attendu que l e droit d'agir e n justice a p partie n t à q u i c o n q u
                            e e s t l é s é dans un intérêt l é g i t i m e;</p>
                        <p>Que p é c u n i a i r e le p l u s souvent c e t intérêt p e u t a u s s
                            i être m o r a l;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est p a s c o n t e s t é q u e M i c h e l b e y
                            Loutfalla était m e m b r e d e la société d e b i e n f a i s a n c e O
                            r t h o d o x e Egypt o - S y r i e n n e;</p>
                        <p>Que comme tel il avait incontestable m e n t intérêt à c e q u e l e but,
                            e n v u e d u q u e l l a société avait été f o r m é e, s o i t a t t e
                            i n t;</p>
                        <p>Qu'e s t i m a n t à tort o u à r a i s o n q u e c e b u t avait été c o
                            m p r o m i s p a r l e s actes p o s é s p a r l e s appelants il a v a
                            i t, s a n s a u c u n d o u t e, l e droit d e l e s pour s u i v r e e
                            n j u s t i c e;</p>
                        <p>Attendu que l'o b j e c t i o n tirée p a r l e s appelants, d e la p r é
                            t e n d u e v i o l a t i o n d u principe q u e l'a s s o c i é ne peut
                            e x e r c e r l'a c t i o n s o c i a l e q u e d a n s, l a m e s u r e
                            d e s o n intérêt p r o p r e, n'est p a s f o n d é e, l e dit p r i n
                            c i p e n'étant p a s applicable e n l'espèce;</p>
                        <p>Qu'e n effet, l'intérêt m o r a l p r é t e n d u m e n t l é s é d e s m
                            e m b r e s d e l a société d e b i e n f a i s a n c e</p>
                        <p>Egypt o - S y r i e n n e — tel qu'il a été défini p l u s, h a u t — ' n
                            e pouvait être f r a c t i o n n é e n t r e e u x comme l'aurait é t é
                            l'intérêt matériel en matière de la société o r d i n a i r e , t o u s
                            e n s e m b l e e t c h a c u n d'e u x s é p a r é m e n t l e p o s s
                            é d a n t e n entier e t dans la même m e s u r e;</p>
                        <p>Qu'e n tant qu'il a r e j e t é l'exception dont s'agit l e jugement d é
                            f é r é m é r i t e partant confirmation;</p>
                        <p>Au fond :</p>
                        <p>Attendu, s u r l e premier chef de la demande, qu'en exécution d e s
                            décisions p r i s e s par la m a jorité d e s a s s o c i é s, l e s a p
                            p e l a n t s, membres d u</p>
                        <p>C o n s e i l d'Administration d e l a société d e b i e n f a i s a n c
                            e Egypt o - S y r i e n n e, a v a i e n t e m p l o y é u n e s o m m e
                            d e l i v r e s égyptien n e s 3 5 2 5 e t 0 2 5 m / m p r i s e s u r l
                            e f o n d s s o c i a l pour l'acquisition d'un terrain d e s t i n é à
                            la c o n s t r u c t i o n d'une é g l i s e;</p>
                        <p>Attendu que pour condamner l e s appelants à .</p>
                        <p>restituer à la c a i s s e d e l a société la dite s o m m e, l e j u g e
                            m e n t d é f é r é a r e t e n u que les décisions e a q u e s t i o n
                            é t a i e n t antistatutaires et qu'elle s n'av a i e n t p a s é t é e
                            n tout c a s régulière m e n t e t valablement p r i s e s ;</p>
                        <p>Attendu, q u a n t a u premier motif, que la société avait été f o r m é
                            e d a n s l e but e x c l u s i f d e v e n i r e n a i d e a u x
                            membres p a u v r e s d e l a coin--</p>
                        <p>munatilé s y r i e n n e o r t h o d o x e du Caire d a n s l e a c o n d
                            i t i o n s e t d e l a manière prévue p a r l'art. 4</p>
                        <p>d e s e s s t a t u t s;</p>
                        <p>Que quelque méritoire qu'elle f û t e n principe, l a construction d'une
                            E g l i s e n e rentrait pas évidemment dans la s p h è r e d'a c t i o
                            n que la société s'était tracée;</p>
                        <p>Qu'e x a m i n é e s à c e p o i n t d e v u e l e s décisions c r i t i
                            q u é e s s o n t incontestable m e n t a n t i s t a t u t a i r e
                            s;</p>
                        <p>Qu'elle s p e r d e n t cependant c è caractère s i o n l e s e x a m i n
                            e au point de vue s p é c i a l d e l'art. 15.</p>
                        <p>d e s s t a t u t s;</p>
                        <p>Que cette article d i s p o s e e n e f f e t c e q u i s u i t : .</p>
                        <p>« La société ne peut d é p e n s e r plus de s d e u x tiers.</p>
                        <p>« d e s e s r e cette s; q u a n t a u t i e r s restant e l l e
                            peut:</p>
                        <p>« l'e m p l o y e r à quelque c h o s e d'u t i l e a u profit</p>
                        <p>« d e s a c a i s s e, s o i t d a n s le commerce, s o i t d a n s</p>
                        <p>« l'agriculture, s o i t e n o u v r a n t d e s é c o l e s, soit</p>
                        <p>« en autres choses, suivant la décision de la société</p>
                        <p>« e t s e l o n l e s circonstances »;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte tout d'abord d e l'art, p r é c i t é que les r é s
                            e r v e s d e la société p o u v a i e n t :</p>
                        <p>être e m p l o y é e s n o n seulement d a n s d e s affaires c o m m e r
                            c i a l e s o u a g r i c o l e s o u pour la c r é a t i o n d'é c o l
                            e s, a i n s i q u e le sieur M i c h e l bey L o u t f a l l a v o u d
                            r a i t l e s o u t e n i r, mais aussi e n autres choses;</p>
                        <p>Qu'il e n r é s u l t e e n s u i t e que la société s'était r é s e r v
                            é l e droit d'apprécier souverainement en quelles autres choses s e s r
                            é s e r v e s p o u v a i e n t être e m p l o y é e s s e l o n l e s
                            circonstances;</p>
                        <p>Attendu que l e j u g e n e saurait dans ces conditions s u b s t i t u e
                            r s a v o l o n t é à celle de l a société s o u s p r é t e x t e q u e
                            c e l l e - c i aurait erré d a n s s o a appréciation;</p>
                        <p>Qu'e n a d m e t t a n t même d'ailleurs q u e l e Tribunal avait l e
                            droit d e c o n t r ô l e r l'a p p r é c i a t i o n d e l a s o c i é
                            t é, r i e n n e p e r m e t d e retenir que la construction d'un e E g
                            l i s e, dont l e s frais d e v a i e n t ê i r e s u p p o r t é s d a
                            n s u n e t r è s l a r g e m e s u r e p a r d'autres que la s o c i é
                            t é, c o n s t i t u a i t forcément u n p l a c e m e n t d é s a v a n
                            t a g e u x pour e l l e;</p>
                        <p>Attendu que pour apprécier s a i n e m e n t cette q u e s t i o n il
                            faudrait t e n i r c o m p t e d e s u s e t c o u t u m e s o r i e n t
                            a u x qui p r o c u r e n t a u x é g l i s e s d u rite g r e c d e s r
                            e s s o u r c e s c o n s i d é r a b l e s;</p>
                        <p>Attendu, q u a n t a u s e c o n d motif, q u e pour d é clarer i r r é g
                            u l i è r e s l e s décisions p r i s e s par l a société d e b i e n f
                            a i s a n c e Egypt o - S y r i e n n e, l e s premier s j u g e s s e s
                            o n t b a s é s sur les principes r é g i s s a n t la c o n s t i t u t
                            i o n e t l e f o n c t i o n n e m e n t d e s a s s e m b l é e s g é
                            n é r a l e s e n matière d e société s anonyme s, e n l e s a p p l i q
                            u a n t d a n s toute l e u r r i g u e u r;</p>
                        <p>Mais a t t e n d u qu'en a d m e t t a n t avec l e s premier s j u g e s
                            qu'en présence d e s t a t u t s q u i p a r l e n t à p e i n e d'a s s
                            e m b l é e s g é n é r a l e s e t q u i n'e n o r g a -</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>n i s e n t ni n'e n r é g l e m e n t e n t le f o n c t i o n n e m e n
                            t, l a décision p r i s e e n a s s e m b l é e g é n é r a l e p a r l
                            a société le 18 Février 1912 serait q u a n d même i r régulière, soit
                            parce que l ' o r d r e d u j o u r a u r a i t é t é modifié séance t e
                            n a n t e, s o i t parce que des personne s é t r a n g è r e s à la
                            société y a u r a i e n t p r i s p a r t e t q u e la dite décision n e
                            c o u v r i r a i t p a s p a r t a n t l e s a p p e l a n t s, c e u x
                            - c i s e r a i e n t e n t o u s c a s c o u v e r t s p a r l'a p p r
                            o b a t i o n, f a i t e e n c o u r s d'instance, d e l e u r s c o m p
                            t e s d e g e s t i o n pour l'année 1913;</p>
                        <p>Que d o n n é e p a r écrit cette a p p r o b a t i o n e s t a i n s i c
                            o n ç u e :</p>
                        <p>« J ' a i p r i s connaissance d e s d é t a i l s c o n t e n u s</p>
                        <p>« . d a n s chaque c h a p i t r e d e s c o m p t e s d e la s o -</p>
                        <p>« c i é t é jusqu'à l a fin 1913, y c o m p r i s le c o m p t e</p>
                        <p>« relatif à l'a c h a t d'un t e r r a i n pour la construc-</p>
                        <p>« tion d'une E g l i s e, dont l e p r i x a été v e r s é p a r</p>
                        <p>« la c a i s s e d e l a société suivant décision d e</p>
                        <p>« l'a s s e m b l é e g é n é r a l e du 18 Février 1912 e t j e</p>
                        <p>« s i g n e l e p r é s e n t e n f o i d e ratification d e s d i t
                            s</p>
                        <p>« c o m p t e s »;</p>
                        <p>Attendu qu'on o b j e c t e r a i t en v a i n q u e l'a s s e m b l é e
                            g é n é r a l e du 8 Février 1914 q u i ratifia l e s c o m p t e
                            saurait é t é aussi irrégulièrement t e n u e e t a u r a i t aussi i r
                            r é g u l i è r e m e n t v o t é q u e l'a s s e m b l é e g é n é r a
                            l e du 12 Février 1912;</p>
                        <p>Attendu, à ce sujet, qu'a i n s i qu'il a été déjà d i t , le r u d i m e
                            n t d e s t a t u t s d e la société p a r l e à p e i n e d'a s s e m b
                            l é e s g é n é r a l e s;</p>
                        <p>Qu'il n'e n p r é v o i t en t o u s c a s l a r é u n i o n q u e pour l
                            e s élections a n n u e l l e s du C o n s e i l d'A d m i
                            nistration;</p>
                        <p>Attendu qu'il a p p e r t d e s p i è c e s v e r s é e s a u dossier que
                            les s o c i é t a i r e s n e m e t t a i e n t aucune m p r e s s e m e
                            n t à e x e r c e r l e u r s droit s, même a i n s i limités a u m i n
                            i m u m p o s s i b l e, c e q u i avait f a i t q u e f o r m é e e n
                            1889 la société n'avait p u e n t r e r d a n s la v i e active q u e s
                            e p t o u huit année s p l u s t a r d;</p>
                        <p>Attendu que n'a r r i v a n t p a s à v a i n c r e l'i n d o l e n c e d
                            e s membres de la société, s o n conseil d'administration avait d û p
                            rendre s u r lui, a u f u r e t à m e s u r e q u e l ' e x p é r i e n
                            c e lui e n d é m o n t r a i t l a nécessité, d i v e r s e s
                            modifications a u x s t a t u t s, dont l a p l u s i m p o r t a n t e
                            f u t celle d é c i d é e e n s a séance du 17 Novembre 1897, a u x t e
                            r m e s d e l a q u elle a u lieu d e s e p r é s e n t e r personnel l
                            e m e n t a u x a s s e m b l é e s pour v o t e r, l e s membres de la
                            société e x p r i m e r a i e n t d o r é n avant l e u r s v o t e s p
                            a r l'e n v o i d e bulletins a u siège d e la société;</p>
                        <p>Attendu qu'accueilli d'e n t h o u s i a s m e p a r l e s membres de la
                            société, c e m o d e d e s e r é u n i r e n *</p>
                        <p>a s s e m b l é e g é n é r a l e e t d e v o t e r f u t depuis l o r s,
                            e t jusqu'à l'introduction, e n 1912, d e l'instance actuelle, s o i t p
                            e n d a n t plus de q u i n z e a n s, c o n s t a m m e n t suivi e t a
                            p p l i q u é;</p>
                        <p>Que c'est de cette manière que les é l e c t i o n s o n t t o u j o u r
                            s é t é f a i t e s depuis, e t q u e c'est toujours de cette m a n i è
                            r e q u e le sieur M i c h e l b e y</p>
                        <p>Loutfalla lui-même vota aux élections s u c c e s s i v e s e t f u t à
                            plusieurs r e p r i s e s é l u m e m b r e d u conseil d'a d m i n i s
                            t r a t i o n de. la société;</p>
                        <p>Attendu qu'on o b j e c t e r a i t e n v a i n que la p r a t i q u e
                            suivie, quelque l o n g u e qu'en a i t é t é la d u r é e, n'a p u c o
                            n f é r e r à la modification des stat u t s d é c i d é e p a r le
                            conseil d'administration la légalité q u i lui m a n q u a i t d è s
                            l'origine e t c e n o n o b s t a n t s o n a p p r o b a t i o n
                            implicite p a r t o u s l e s membres de la société;</p>
                        <p>Que f o n d é e pour c e q u i r e g a r d e l e s é l e c t i o n s, l a
                            d i t e objection n e l'e s t p a s pour c e q u i r e g a r d e l'a p p
                            r o b a t i o n d e s c o m p t e s;</p>
                        <p>Que s i pour l e s première s l e s s t a t u t s t e l s qu'ils a v a i
                            e n t é t é arrêté s à l'o r i g i n e p r é v o y a i e n t q u ' e l l
                            e s d e v a i e n t avoir lieu au moyen de la r é u n i o n d e s
                            membres d e l a société e n a s s e m b l é e g é n é r a l e, il n ' e
                            n e s t p a s de même pour l a s e c o n d e;</p>
                        <p>Attendu qu'il n e f a u d r a i t p a s c o n f o n d r e l e s c o m p t
                            e s m e n s u e l s d e s t i n é s a u conseil d'administration avec l
                            e s comptes annuels d e s t i n é s a u x membres de la société;</p>
                        <p>Qu'au sujet de c e s derniers l e s s t a t u t s s e b o r n e n t à d i
                            r e qu'ils s e r o n t i m p r i m é s e t d i s t r i b u é s a u x
                            membres ;</p>
                        <p>Qu'e n l'absence d e toute disposition fixant l e m o d e d e l e u r a p
                            p r o b a t i o n, rien n'e m p ê c h a i t q u e cette a p p r o b a t
                            i o n f û t faite de la manière a d o p t é e p a r l a s o c i é t é
                            ;</p>
                        <p>Attendu que ratifié une première fois p a r l'a p p r o b a t i o n d e s
                            c o m p t e s d e 1913 le p r o j e t d e construction d'une église
                            reçut u n e s e c o n d e r a tification, celle-ci a u - d e s s u s d e
                            toute contestation, à l'o c c a s i o n d e la modification d e s s t a
                            t u t s v o t é e e n l'année 1914;</p>
                        <p>Attendu en effet que les nouveau x s t a t u t s régulière m e n t v o t
                            é s e n a s s e m b l é e g é n é r a l e p o r t e n t u n article
                            final a i n s i c o n ç u :</p>
                        <p>« Le p r é s e n t règlement n e p o r t e aucune a t -</p>
                        <p>« teinte a u v o t e d e l'a s s e m b l é e g é n é r a l e e n d a t
                            e</p>
                        <p>« du 18 Février 1912 e t n e c h a n g e rien à s e s</p>
                        <p>« décisions »;</p>
                        <p>Attendu que c e s ratifications s u c c e s s i v e s m e t t e n t
                            incontestablement à c o u v e r t la r e s p o n s a b i lité d e s m e
                            m b r e s du conseil d'administration q u i n e sauraient p a r t a n t
                            être r e c h e r c h é s pour avoir m i s e n exécution la décision d e
                            l'a s s e m b l é e g é n é r a l e du 18 Février 1912, cette a s s e m
                            b l é e eût-elle é t é irrégulièrement t e n u e;</p>
                        <p>Attendu, sur lesecond chef de la d e m a n d e, q u e tel qu'il a v a i t
                            é t é f o r m u l é d a n s l'exploit introductif d'i n s t a n c e il t
                            e n d a i t : I o à la c o n d a m nation d e s appelants à r e n d r e
                            c o m p t e d e leur gestion p e n d a n t l e s année s 1910, 1911 e t
                            1912, e t 2° à la nomination d'une x p e r t ayant p o u r mission de
                            vérifier les c o m p t e s à f o u r n i r e t d'e x a m i n e r s i l e
                            s s o m m e s d é p e n s é e s a v a i e n t é t é e m p l o y é e s
                            conformément a u x p r e s c r i p t i o n s d e s articles 4 e t 9 d e
                            s s t a t u t s, pour, son r a p p o r t d é p o s é, être p a r l e s
                            parties c o n c l u e t p a r l e Tribunal s t a t u é c e qu' i l a p
                            partie n d r a;</p>
                        <p>Attendu que l e s appelants ayant e n c o u r s d'i n s t a n c e r e n d
                            u l e u r s c o m p t e s d e g e s t i o n, le sieur Michel b e y
                            Loutfalla r e n o n ç a à la première partie d u s e c o n d chef e n m
                            a i n t e n a n t toute fois l a s e c o n d e;</p>
                        <p>Attendu qu'à s u p p o s e r qu'après l e u r a p p r o bation p a r l e
                            s membres de la société c e s c o m p t e s p u s s e n t e n c o r e
                            être r e m i s e n d i s c u s s i o n p a r i e s i e u r Michel b e y
                            Loutfalla, cette d i s c u s s i o n n e pouvait e n t o u t c a s p o r
                            t e r q u e s u r d e s g r i e f s p r é c i s contre tel o u tel
                            article d e s c o m p t e s, e t q u e c e n'est qu'a u t a n t qu'elle
                            a u r a i t é t é nécess a i r e pour élucider u n d e s p o i n t s e n
                            contestation qu'une e x p e r t i s e pouvait être o r d o n n é e;</p>
                        <p>Attendu en effet q u e l e b u t d'une expertise doit être d e f o u r n
                            i r l e s m o y e n s d e t r a n c h e r u n e contestation déjà n é e
                            e t n o n p a s d e f o u r n i r l e s m o y e n s de faire naître u n
                            e contestation;</p>
                        <p>Que c'est donc à tort q u e cette m e s u r e d'i n s truction f u t o r
                            d o n n é e p a r l e s premier s j u g e s .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>520. — S u c c e s s i o n musulman e . — Séparation des patrimoines. —
                            Conflit entre créanciers du de cujus et créanciers des héritiers.</p>
                        <p>Lorsque, d a n s u n e succession musulman e n o n o b é r é e, o n s e t
                            r o u v e e n présence d'un créancier d u d é f u n t q u i n'a s o n g
                            é à p rendre a f f e c t a t i o n sur les b i e n s s u c c e s s o r a
                            u x . q u e d i x a n s seulement après i a m o r t d e s o n débiteur,
                            et qui a, p a r c e r e t a r d c o u p a b l e, laissé les tiers q u i
                            o n t t r a i t é avec l e s héritiers d a n s l'i g n o r a n c e d e s
                            e s droit s, o n n e saurait l u i d o n n e r l a p r é f é r e n c e s
                            u r u n créancier d e s héritiers q u i n'a manqué ni d e p r u d e n c
                            e n i d e d i l i g e n c e; l a s é p a r a t i o n d e s patrimoine s
                            n e p o u v a n t p e r m e t t r e d e l i v r e r l e s t r a n s a c
                            t i o n s a v e c l e s héritiers concernant l e patrimoine i m m o b i
                            l i e r laissé p a r l e défunt, à une i n c e r t i t u d e t e l l e q
                            u e toute personne p r u d e n t e d e v r a i t s'e n a b s t e n i r
                            pour n e p a s s'e x p o s e r à p e r d r e s o n a r g e n t d a n s u
                            n a v e n i r i n déterminé .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 m e CH. Prés. M. P. B e r n a r d !, 13 Juin 1916. — L a
                            n d B a n k of Egypt c. L a n d &amp; M o r t g a g e Cy of Egypte t
                            autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. arrêts 11 e t 1 2 Mars 1914,</p>
                        <p>Gaz., IV, 1 1 2 - 2 8 3 e t 1 1 2 - 2 8 4; 1 3 Avril 1915,</p>
                        <p>Gaz., V, 1 2 4 - 3 1 9; 2 2 Juin 1915, Gaz. V,</p>
                        <p>1 7 6 - 4 6 8 .</p>
                        <p>1 6 5</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>521. — S u j e t e n n e m i . — Prestation du serment. — Délégation à un
                            Tribunal étranger.</p>
                        <p>U n sujet e n n e m i ayant qualité pour e s t e r e n j u s t i c e
                            comme défendeur, e s t a u t o r i s é à s e prévaloir d e s d i s p o s
                            i t i o n s d u</p>
                        <p>C. Proc., notamment d e celles d e l'art. 1 9 8</p>
                        <p>q u i s o n t u t i l e s à s a d é f e n s e, alors s u r t o u t q u e
                            c e s dispositions n e s o n t c o n t r a i r e s à aucune m e s u r e
                            é d i c t é e d a n s l'i n t é . ê t d e l a s û r e t é d u pays en
                            temps d e g u e i r e .</p>
                        <p>E n conséquence, u n sujet e n n e m i r é s i d a n t e n S u i s s e a
                            l e droit d e demander a u x</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes, q u e l e Tribunal S u i s s e d e s a résidence s o i
                            t d é l é g u é pour p rendre a c t e d e l a p r e s t a t i o n d'un s
                            e r m e n t à l u i d é f é r é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 12 Juin 1916. — A. M. A d
                            è s c. S c h n e i d e r et R o t h a c k e i ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>522. - Transcription . — Commandement. — Fraude. — Assignation.</p>
                        <p>L a t r a n s c r i p t i o n d'un acte d'assignation n e p e u t p r é v
                            a l o i r contre l e s dispositions d e l'art. 6 0 8 q u i n'i n t e r d
                            i t l a vente d e s b i e n s d u débiteur q u e d u j o u r d e l a t r
                            a n s c r i p t i o n d u c o m m a n d e m e n t .</p>
                        <p>Dès l o r s l e s actes c o n s e n t i s avant cette t r a n s c r i p t
                            i o n d u c o m m a n d e m e n t s o n t v a l a b l e s s'il n'est p a
                            s d é : i i o n t r é qu'ils s o n t e n t a c h é s d e fraude .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r ï b . Civ. Alex. 2me C h . P r é e . M. S u z a n n e, 2 Mai
                            1916.</p>
                        <p>— Ahmed Aly A w a d El Z a y a t c. Ahmed Youssef C h é r i î</p>
                        <p>et autres ) . _</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>523. - Acte:: nuls.</p>
                        <p>Transcription . — Effets. —</p>
                        <p>L a f o r m a l i t é d e l a t r a n s c r i p t i o n ne peut avoir p o
                            u r e f f e t d e d o n n e r à d e s actes u n e f o r c e e t u n e v
                            a l e u r qu'ils n'ont p a s par eux - même s, ni d e rendre v a l a b l
                            e s d e s actes n u l s, p a s p l u s qu'ils n e pour r a i e n t t r a
                            n s f é r e r l a propriété à un a c q u é r e u r a non domino.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Prés. M. M. S u z a n n e, 9 Mai 1916. -</p>
                        <p>Mohamed Sami et Cts c. Salvatore F a l a n g a e s - q . et A h m e d</p>
                        <p>Abdel A l El K a n k a r i ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>524. - Tribunal c o r r e c t i o n n e l . — Composition. — Assesseurs
                            indigènes.</p>
                        <p>L e Tribunal C o r r e c t i o n n e l, ayant à j u g e r u n i n d i g è
                            n e, n'est régulière m e n t composé q u e s'il c o m p r e n d d e u x
                            assesseurs indigènes, s a n s q u o i l e j u g e m e n t r e n d u e s
                            t n u l .</p>
                        <p>31 </p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o S,
                            Alai 1916. — Georges Constantin M a s s a b n i e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>L e pour v o i e s t b a s é s u r l a violation d e l'art. 3 § 2 du t i
                            t r e II d u Règlement d'O r g a n i s a t i o n</p>
                        <p>Judiciaire, l e Tribunal Correctionnel n'ayant p a s c o m p r i s d'a s
                            s e s s e u r s indigènes d a n s s a c o m p o sition, bien q u e l'un
                            d e s i n c u l p é s s o i t sujet l o c a l .</p>
                        <p>L e Ministère P u b l i c a c o m b a t t u c e m o y e n e n s'a p p u y
                            a n t s u r c e q u e l e p r é v e n u Abdalla h E s p e r, sujet
                            local, avait r e n o n c é à l'exception d'i n c o m p é t e n c e qu'il
                            avait p r i m i t i v e m e n t s o u l e v é e, c e q u i a v a i t f a
                            i t croire qu'il avait r e n o n c é é g a l e m e n t à s e p r é v a l
                            o i r d e toute exception b a s é e s u r l a composition d u T r i b u
                            n a l . Il a à j o u t é que les r è g l e s r e l a t i v e s à la c o
                            m p o s i t i o n des Tribunaux n e s o n t p a s p r e s c r i t e s à
                            p e i n e d e nullité.</p>
                        <p>Il a été r é p o n d u, d a n s l'intérêt d e c e c o n d a m n é, q u e
                            l e fait p a r lui r e c o n n u d e l a compétence d u</p>
                        <pb n="166" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Tribunal C o r r e c t i o n n e l Mixte pour l e j u g e r, b i e n qu'i
                            l f û t sujet l o c a l, n'e m p o r t a i t p a s r e n o n c i a t i o
                            n d e s a part à e x i g e r q u e c e Tribunal f û t composé r é g u l
                            i è r e m e n t, e t, en outre, que la régularité d e l a c o m p o s i
                            t i o n d e s T r i b u n a u x e s t d'o r d r e public e t ne peut f a
                            i r e l'o b j e t d'une r e n o n c i a t i o n d e l a part d e s j u s
                            t i c i a b l e s . La s e u l e question qui s e p o s e a u d é b a t
                            e s t donc celle de s avoir s i l e</p>
                        <p>Tribunal C o r r e c t i o n n e l Mixte d o i t nécessaire m e n t c o m
                            p rendre d e u x assesseurs indigènes l o r s q u e l'un d e s p r é v e
                            n u s e s t indigène .</p>
                        <p>La réponse n'est p a s d o u t e u s e d a n s l e s e n s d e l'a f f i
                            r m a t i v e . Il e s t vrai q u e, d'après l e t e x t e primitif d u
                            R è g l e m e n t d'O r g a n i s a t i o n judiciaire, l e Tribunal C o
                            r r e c t i o n n e l d e v a i t être composé d e t r o i s j u g e s,
                            d o n t u n indigène e t d e u x étrangers; n i a i s à l ' o c c a s i
                            o n e t comme conséquence d e l'e x t e n s i o n d e l a compétence d e
                            s T r i b u n a u x</p>
                        <p>M i ? t e s e n matière pénale ( b a n q u e r o u t e s ), l e</p>
                        <p>Gouvernement Egyptien a p r o p o s é d e c o m p rendre d e s a s s e s
                            s e u r s indigènes d a n s la c o m p o s i t i o n d u T r i b u n a l
                            C o r r e c t i o n n e l Mixte lorsqu'ilserait a p p e l é à j u g e r
                            u n indigène, « l a c o m p o s i t i o n a c -</p>
                        <p>« t u e l l e f a i s a n t l a part trop b e l l e à l'é l é m e n t</p>
                        <p>« e u r o p é e n » . L a s o u s - c o m m i s s i o n c h a r g é e d e
                            l'e x a m e n d u projet a fait remarquer q u e l'art. 4</p>
                        <p>d i s p o s a i t que la m o i t i é d e s assesseurs p o u v a i t ê t r
                            e d e l a nationalité d e l'i n c u l p é «s'il l e d e m a n d a i t »
                            e t q u e cette dispositions'a p p l i q u a i t a u x indigène s; toute
                            fois, elle a r e c o n n u qu'il lui p a r a i s s a i t nécessaire d e
                            m o d i f i e r la r é d a c t i o n d e l'art. 3 d u Règlement, « d e
                            manière à p l a c e r</p>
                        <p>« t o u s l e s j u s t i c i a b l e s s u r u n p i e d d e
                            parfaite</p>
                        <p>« é g a l i t é » . Cette m o d i f i c a t i o n a été c o n s a c r é e
                            p a r l e Décret du 2 6 Mars 1900 dont les termes s o n t i m p é r a t
                            i f s e t d i s p o s e n t q u e « s i l'i n c u l p é</p>
                        <p>« e s t indigène, la m o i t i é d e s assesseurs sera</p>
                        <p>« indigène » . L e Tribunal C o r r e c t i o n n e l Mixte a p p e l é à
                            j u g e r un indigène n'est donc régulière m e n t c o m p o s é q u e
                            s'i l c o m p r e n d d e u x assesseurs indigène s .</p>
                        <p>L e jugement d é f é r é, q u i a été r e n d u contre u n e u r o p é e
                            n e t u n indigène p a r u n Tribunal c o m p r e n a n t quatre a s s e
                            s s e u r s étrangers, é m a n e donc d'une juridiction dont l a c o m p
                            o s i t i o n n'était p a s régulière; il ne peut par suite, avoir d'e f
                            f e t s l é g a u x . Il c o n v i e n t d e l e d é c l a r e r nul e t
                            d e r e n v o y e r l a c a u s e, e n d e g r é d'a p p e l, d e v a n
                            t l e même</p>
                        <p>Tribunal autrement e t régulière m e n t composé .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>525. - U s u r e . — Charge de la preuve. — Chose jugée. — Acquiescement.
                            —</p>
                        <p>Aveu du créancier. — Novation.</p>
                        <p>I. - Le juge peut, en présence de certaines circonstances et d e l'aveu q
                            u e fait le créancier d'avoir consenti un prêt à un t a u x d'intérêt
                            usuraire qu'il déclare lui-</p>
                        <p>même être d e 2 6 V 0. renverser la charge de la preuve et demander a u
                            créancier d'établir le montant réel de la s o m m e prêtée.</p>
                        <p>II. - L'acquiescement à un jugement d e défaut dont l'objet est une
                            obligation e n -</p>
                        <p>tâc'née d'u s u r e peut et doit, comme toute convention ayant une cause
                            illiçite, être annulé.</p>
                        <p>III. - L'existence démontrée d e l'usure d a n s u n e convention
                            intéresse à un point s i absolu l'ordre public, q u e même le principe
                            de la chose j u g é e doit fléchir devant- la preuve d e l'usure, et q u
                            e ni novation, ni jugement p a r défaut, ni acquiescement ne peuvent
                            empêcher le T i i -</p>
                        <p>bunal d'atteindre et d e f r a p p e r d a n s s o n exécution un contrat
                            q u i est vicié p a r d e s stipulations usuraires.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ Caire, 4me Ch. Prés. Al. V a n d e n B o s c h, 16 Mai 1916. —
                            Georges I m é n é o c. Mohamed S o u r o u r bey e s q . c u r a t e u r
                            d e Mahmoud Amin Abou Z e i d ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cf. arrêt 27 Avril 1915, Bull.,</p>
                        <p>XXVII, 296 et jug. Caire 15 Mars 1915,</p>
                        <p>Gaz., V, 109-292.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>526. - V a c c i n a t i o n . — Arrêté du 17 Décembre 1890. — Suspension
                            du délai. — Conditions.</p>
                        <p>L'arrêté du 17 Décembre 1890, i m p o s a n t la vaccination dans les
                            trois mois de la naissance, mais suspendant, d a n s le c a s d e
                            maladie, l'obligation de vacciner jusqu'au rétablissement d e l'enfant,
                            s e b o r n e en ce c a s à exiger la justification d e l'existence de
                            la maladie au cours d u délai de trois mois, mais s a n s imposer
                            l'obligation de fournir, avant l'éxoiration du même délai, u n
                            certificat constatant la maladie.</p>
                        <p>Les dispositions pénales d e v a n t être interprétées restrictivement,
                            on n e saurait sous-entendre cette condition.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o ë, 31
                            Alai 1916. Ministère P u b l i c c. P r o t i S a r a n t o ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>527. - V e n d e u r . — Privilège. — Ache- teuis.</p>
                        <p>A u x termes d e l'art. 727, al. 6 du Code</p>
                        <p>Civil, la loi n'accorde un privilège qu'a u v e n d e u r seul.</p>
                        <p>Les acheteurs, à moins qu'ils, n'aient p r o u v é q u e le p r i x
                            d'achat ait servi à d é sintéresser un créancier hypothécaire d u
                            vendeur, n'ont aucun droit de préférence et ne peuvent être colloqués
                            qu'à titre chirographaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2 m e CM. Prés. M. M. S u z a n n e, 9 Mai 1916. —
                            Scialom T u b y Fils c. Ibrahim Omar El N a g g a r e t C t s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>528. - Vente . — Consentement. — Erreur sur le prix. — Force majeure.
                            —</p>
                        <p>Erreur de transmission télégraphique. —</p>
                        <p>Juridiction Mixte. — Compétence. — Garantie.</p>
                        <p>I. - S a n s examiner si, en droit égyptien, l'erreur sur le p r i x
                            constitue u n e nullité d'un contrat librement consenti, il est certain
                            q u e le Tribunal, saisi d'une action en résiliation d'une vente pour
                            force m a jeure, ne peut relever d'office pareille nullité à laquelle la
                            partie dont le consentement aurait été prétendument vicié, n'a u rait
                            pas conclu d'un e façon directe et formelle, pour, au lieu de statuer s
                            u r la résiliation de la vente, la déclarer inexistante comme
                            viciée.</p>
                        <p>II. - 11 a été j u g é à maintes reprises qu'on ne peut pas exciper d e s
                            c a s d e force majeure pour s e refuser d'exécuter un contrat portant s
                            u r u n produit qui, —</p>
                        <p>sauf à ce q u i a rapport aux fluctuations des prix provenant d e s
                            différences dos nolis ou de la loi d e l'offre et de la demande,</p>
                        <p>— existe s u r les marchés européen et égyptien, et alors même qu'en fait
                            le vendeur, ayant cru p a r suite d'une erreur de transmission
                            télégraphique pouvoir s e procurer de la marchandise v e n d u e à un
                            prix qui lui aurait permis, p a r s a revente, d e faire un bénéfice
                            appréciable, s e serait aperçu q u e le p r i x d e provenance s u r
                            lequel il avait tablé pour conclure la vente ferme, était supérieur a u
                            prix de la r e vente; c e c a s n e pouvant être assimilé aux cas de
                            force majeure, mais rentrant simplement d a n s les risques du
                            commerce.</p>
                        <p>III. - En présence d u texte formel d e l'art. 35, § 7 C. Proc. Mixte,
                            prévoyant la compétence du Tribunal dans le ressort duquel la
                            marchandise do'it être livrée ou le paiement doit avoir lieu, c'est à
                            tort qu'u n v e n d e u r domicilié en E s p a g n e p r é tendrait
                            contester la compétence de la Juridiction Mixte Egyptienne, s o u s le p
                            r é texte q u e la loi espagnole, contrairement à la loi égyptienne,
                            s'inspire du principe q u e la promesse est censée être faite, n o n a u
                            lieu où elle est acceptée, mais a u lieu d'où est partie l'offre.</p>
                        <p>III. - Lorsqu'une erreur de transmission télégraphique non imputable à
                            l'expéditeur a a m e n é le destinataire à consentir une revente lui
                            occasionnant une perte, il ne saurait rechercher en garantie son e x p é
                            diteur vendeur, pour une faute q u e ce d e r nier n'a pas commise.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 7 Juin 1916. — Georges A w
                            a d e t fils. c. Jules Levi e t C o e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>529. - V o l . — Saisie-arrêt. — Nullité.</p>
                        <p>Est nulle comme portant s u r une chose qui n'appartient pas au débiteur
                            d u s a i sissant, et qui n'est jamais entrée dans son patrimoine, la
                            saisie-arrêt pratiquée par un créancier du voleur s u r d e s s o m mes
                            déposées en b a n q u e p a r ce dernier, *</p>
                        <p>et alors q u e l'identité matérielle d e s d e niers volés et déposés est
                            établie, c e qui entraîne la restitution du dépôt à la victime d u vol,
                            qui en est restée propriétaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 7 Juin 1916. — Mohamed El T a b
                            r i z i c. El Cheikh S é l i m El Sayed e t a u t r e s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>530. - Wakf . — Continuation de la personne du constituant. — Créanciers
                            hypothécaires. — Non nécessité de sommer le Wakf comme tiers
                            détenteur.</p>
                        <p>Le Wakf, représenté p a r son nazir, est censé continuer la personne du
                            constituant et les créanciers de ce dernier peuvent s'attaquer à lui c o
                            m m e ils l'auraient fait à l'encontre d u constituant lui-même.</p>
                        <p>Il s'ensuit q u e le créancier hypothécaire dont le droit a p r i s
                            naissance avant la constitution d u Wakf n'est pas tenu d e s o m m e r
                            le nazir, comme tiers détenteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 3me Ch. P r é s Al. A J l e r c r e u t z, "8 Juin
                            1916. — Dame M a r i a m Aleleka c. R.S. Alenasce Figlio e t C t ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — C e jugement paraît devoir fixer désormais la jurisprudence
                            hésitante et contradictoire du Tribunal du Caire sur la question de
                            savoir si le Wakf doit être considéré comme un tiers détenteur (Comp,
                            arrêt 2 5 Mai 1916, ci-après § 534): .</p>
                        <p>Attendu que l a Dame M a r i a m M e l e k a, en sa qualité d e nazirah
                            du Wakf d e f e u Mikhaïl Hanna e l D a f a c h i, soutient q u e l e
                            wakf dont e l l e e s t l a nazirah, b i e n q u e c o n s t i t u é p o
                            s t é r i e u r e m e n t a u x c h a r g e s r é e l l e s g r e v a n
                            t les biens é r i g é s e n wakf, c o n s t i t u e néanmoins un être m
                            o r a l j o u i s s a n t d'une p e r s o n n a l i t é juridique d i s
                            t i n c t e e t i n d é p e n d a n t e d e c e l l e du débiteur c o n
                            s t i t u a n t; qu'elle aurait d û ê t r e à c e titre, s o m m é e
                            comme t i e r s d é tenteur e t d e m a n d e e n conséquence l a
                            nullité de toute l a procédure d'e x p r o p r i a t i o n e n g a g é e
                            p a r l e C r é d i t F o n c i e r et l a R. S. M e n a s c e F i g l i
                            o;</p>
                        <p>Attendu que d'après l e s principes d u droit musulman q u i r é g i s s
                            e n t l a matière, il n'est pas vrai d e s o u t e n i r q u e l e wakf
                            c o n s t i t u e u n être m o r a l j o u i s s a n t d'une
                            personnalité juridique .</p>
                        <p>i n d é p e n d a n t e d e c e l l e d u débiteur c o n s t i t u a n
                            t;</p>
                        <pb n="167" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>- Qu'en effet, d'après El Khassaf (Traité s u r la matière du Wakf p . 25
                            et 201 ) le nazir d'un Wakf e s t mandataire de ce dernier et devient, a
                            p r è s s o n décès, son exécuteur testamentaire, — Ibn</p>
                        <p>Abdine est dans le même sens: Voir vol. 1 p . 32;</p>
                        <p>Qu'ainsi donc p a r application de ce principe, l e Wakf, représenté par
                            son nazir, est censé continuer la personne du constituant et les
                            créanciers de ce dernier, peuvent s'attaquer à lui a b solument comme
                            ils auraient agi contre le constituant lui-même;</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit q u e le créancier hypothécaire dont le droit préexiste
                            avant la constitution du Wakf, n'a pas besoin de sommer le nazir, comme
                            t i e r s détenteur, s'agissant pour lui, d'après la fiction d u droit q
                            u e le nazir est le continuateur d e la personne du constituant, d e son
                            propre débiteur, et la loi n'a pas imposé aux créanciers l'obligation de
                            sommer leur débiteur;</p>
                        <p>Qu'en supposant que le Wakf constitue une personne distincte, il ne peut
                            en être ainsi q u e s'il est libre de toutes charges provenant du fait d
                            u constituant;</p>
                        <p>Qu'en effet, les auteurs musulmans sont unanimes à dire q u e la
                            constitution en Wakf de la chose donnée en gage, l'hypothèque n'étant
                            pas connue alors, est nulle si le constituant n'a pas p a y é la dette
                            grevant le bien. Le Cadi devra, d a n s ce c?s, vendre la chose
                            constituée en Wakf, pour tout ou pour partie, afin de payer les dettes d
                            u constituant; (Voir El Khassaf p . 37; Ibn Abdine vol. Ill p . 407 Imp.
                            Boulac 1324; El Adl</p>
                        <p>Onal Insaf par Khadry Pacha, art. 27);</p>
                        <p>Que c'est par application de ces mêmes princip e s q u e la Cour d'Appel
                            Mixte, p a r son arrêt e n date du 9 Mars 1916, a décidé q u e le
                            créancier hypothécaire peut faire vendre, sans avoir même besoin
                            d'invoquer l'art. 76 C. Civ. Mixte, l e s biens constitués en Wakf par
                            son débiteur, comme libres en vertu de son droit de suite, la
                            constitution en Wakf ne lui étant p a s opposable.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>531. - Wakfs . — Echange. — Autorisation du Cadi.— Décret du 27 Mars
                            1897</p>
                        <p>sur les Mekhemehs. — Loi Charei.— Echad</p>
                        <p>Charei. —Juridiction Mixte. — Compétence.</p>
                        <p>I. - Lorsque le constituant d'un wakf s'est réservé les dix facultés, il
                            a en principe le droit de procéder à l'échange des biens de son wakf
                            sans avoir à obtenir au préalable l'autorisation du Cadi, mais encore
                            faut-il, pour la validité de l'échange, qu'il soit constaté par un
                            hodget et a p prouvé par le Cadi.</p>
                        <p>II. - La jurisprudence Mixte (arrêt du 22 Mai 1915) a adopté l'opinion
                            suivant laquelle le wakf ressortit au statut réel et non pas au statut
                            personnel.</p>
                        <p>III. - Dans tous les pays d e l'Islam, le droit pour le Souverain
                            d'apporter des modifications à la réglementation du wakf a été de tout
                            temps reconnu et exercé.</p>
                        <p>Le législateur égyptien n'a donc pas outrepassé ses droits en édictant
                            les dispositions de l'art. 30 du décret du 27 Mars 1897 sur les
                            Mehkémehs, et l'on ne saurait objecter q u e ces dispositions tendraient
                            à l'abrogation de la Loi Charei essentiellement immuable.</p>
                        <p>IV.- Si en règle générale l'Echad Charei n'est qu'un acte notarié, il
                            n'en est pas toujours ainsi, et, notamment en matière d'échange de biens
                            wakfs le rôle du Cadi ne se borne p a s à constater et à acter les
                            accords des parties, mais il lui incombe aussi de les contrôler pour
                            s'assurer, préalablement à tout homologation, si elles ne sont ni
                            contraires à la loi ni préjudiciables au wakf, l'Echad Charei
                            constituant en pareil cas à la fois un acte notarié et un jugement en
                            matière de juridiction gracieuse.</p>
                        <p>V. - S'il ne saurait appartenir aux Tribunaux mixtes de contrôler
                            l'appréciation portée par un Cadi au sujet d'un échange de biens wakfs
                            et de déclarer qu'il l'aurait à tort homologué, ces mêmes tribunaux ont
                            par contre le droit de rechercher et d'apprécier si ce Cadi a agi dans
                            les limites de sa compétence et de son pouvoir juridictionnel.</p>
                        <p>VI. - Aucune disposition - du décret du 27 Mai 1897 s u r les Mehkémehs
                            ne défend aux Cadis de district de recevoir des Echads ayant pour objet
                            l'échange de biens wakfs.</p>
                        <p>VII. - Ce n'est qu'en matière conten-</p>
                        <p>tieuse que l'art. 16 du décret du 27 Mars 1897 sur les Mehkémehs a enlevé
                            aux Cadis de district le droit de statuer sur les affaires concernant
                            les wakfs, lorsque leur montant dépasse vingt-cinq livres, mais, même
                            sous son régime, ceux-ci ont continué, comme par le passé, à autoriser,
                            recevoir et homologuer les actes d'échange de biens wakfs.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. \ . de Souza Larcher, 3 Juin 1916. —
                            Cairo Suburban Buildings Lands Cy c. Boghos Pacha Nubar).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu le jugement du Tribunal Civil du Caire en date du 18 Mai 1915
                            déboutant T h e Cairo Suburban</p>
                        <p>Building Lands Company de son action tendant à faire déclarer nulle et de
                            nul effet, aux termes d e l'art. 333 du Code Civil, la vente de six lots
                            d e terrain, sis à Waili el Zogra, banlieue du Caire, q u e Boghos Pacha
                            Nubar et le baron</p>
                        <p>Edouard Empain avaient consentie à son profit moyennant acte authentique
                            du 3 Mai 1906;</p>
                        <p>Vu l'appel relevé contre ce jugement p a r la dite Compagnie;</p>
                        <p>Attendu que les trois premiers lots avaient é t é acquis p a r les
                            intimés, p a r voie d'achat, du nommé Hassan Effendi Ahmed el Daoudi,
                            lequel les avait à son tour acquis par voie d'échange d u Wakf Abdel
                            Rahim Moustafa el Demerdache e t Cts. suivant acte sous seing privé du
                            20 Avril 1905, confirmé dans la suite par Echad Charei d u Mehkémeh d e
                            Choubra en date du 15 Mars 1909;</p>
                        <p>Attendu que l'appelante plaide, en premier lieu, qu'en admettant que les
                            dits lots auraient appartenu au dit Wakf, ils ne seraient valablement
                            sortis de son patrimoine ni p a r l'acte sous seing privé du 20 Avril
                            1905, ni p a r l'Echad</p>
                        <p>Charei du 15 Mars 1905, d e sorte qu'en c e qui l e s concerne la vente
                            du 3 Mai 1906 aurait porté s u r la c h o s e d'autrui;</p>
                        <p>Attendu, quant à l'acte sous seing privé du 20 Avril 1905, que s'il est
                            vrai que lorsque le constituant s'e s t réservé les dix facultés — ce
                            qui e s t le c a s pour Abdel Rahim Moustafa El Demerdache et Consorts —
                            il a en principe le droit de procéder à l'échange des biens d e son
                            Wakfs a n s avoir ni à obtenir a u préalable l'autorisation du Cadi ni à
                            remplir toutes les formalités usit é e s en pareille matière, encore
                            faut-il p o u r la validité d e l'échange qu'il soit constaté p a r un
                            hodget et approuvé par le Cadi;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 30 d u décret du 27 Mars 1897 s u r ï e s Mehkémehs, s
                            o u s le régime duquel l'échange litigieux avait é t é conclu, est
                            formel à c e sujet;</p>
                        <p>Qu'il dispose en effet q u e : • N e seront point</p>
                        <p>« recevables les procès relatifs a u x Wakfs,</p>
                        <p>« qu'ils aient pour objet la constitution, l'aveu</p>
                        <p>« d e cette constitution, la substitution d'un bien</p>
                        <p>« à un autre, l'admission ou l'exclusion d'un</p>
                        <p>« bénéficiaire ou enfin une autre disposition</p>
                        <p>* rentrant dans la catégorie des dites conditions</p>
                        <p>« légales, à moins que ces actes n'aient été faits</p>
                        <p>« p a r les personnes ayant qualité pour cela d e -</p>
                        <p>« vant un cadi ou son mazoum et transcrits s u r</p>
                        <p>« les registres d'un Mehkémeh » .</p>
                        <p>Attendu que toutes les théories des intimés sur le sens et la portée du
                            dit article n e r é s i s tent p a s à un examen sérieux et qu'on ne
                            saurait considérer comme valable un acte dont on ne saurait s e
                            prévaloir en justice pour établir, s i elle était contestée, la
                            convention qu'il constate;</p>
                        <p>Attendu que les intimés essayent en vain d'é tablir une distinction — que
                            l e dit article ne f a i t point — entre le cas où le constituant du
                            Wakfs e serait réservé la faculté d'échanger, et le c a s où u n e
                            pareille réserve n'existerait pas dans l a wakfieh;</p>
                        <p>Attendu que là où le législateur ne distingue pas, il n'est pas permis au
                            juge d e distinguer;</p>
                        <p>Attendu que si un doute pouvait exister s u r l'intention du législateur
                            d e n e pas distinguer entre ces deux catégories de wakfs, la circulaire
                            du Ministère d e la Justice en date du 15 Octobre 1915 e s t d e nature
                            à le dissiper;</p>
                        <p>Qu'on y relève en effet le passage suivant :</p>
                        <p>« Il est de principe q u e le nazir qui a l a faculté</p>
                        <p>« d'échanger n'est pas libre de le faire s a n s</p>
                        <p>« l'intervention du Cadi pour empêcher toute</p>
                        <p>« atteinte éventuelle à l'intérêt du wakf; si donc</p>
                        <p>« un nazir qui a la faculté d'échanger s e p r é -</p>
                        <p>« sente au Mehkémeh pour faire dresser u n é c h a d,</p>
                        <p>« c e Mehkémeh doit faire les investigations n é -</p>
                        <p>« cessaires pour savoir si l'échange était d a n s</p>
                        <p>« l'intérêt du wakf et si les formalités exigées</p>
                        <p>« étaient accomplies. Au cas où le Cadi constate</p>
                        <p>« d e quoi nuire au wakf il doit refuser d'y p r o -</p>
                        <p>« céder »;</p>
                        <p>Attendu qu'on objecterait en vain que l e s dispositions d e l'art,
                            précité n e tendraient à r i e n moins qu'à l'abrogation de la loi
                            Charei, e s s e n tiellement immuable, et qu'en les édictant l e
                            législateur égyptien aurait outrepassé s e s droits;</p>
                        <p>Attendu en effet que quoi qu'il en s o i t de l a question de savoir si
                            le wakf ressortit a u statut personnel ou s'il ne ressortit pas plutôt
                            au statut réel, suivant l'opinion qui tend à prévaloir, e n doctrine et
                            en jurisprudence et que la Cour a fait sienne p a r son arrêt du 22 Mai
                            1913, il suffit, pour écarter la dite objection, d e relever q u e d a n
                            s tous les pays d e l'Islam, T u i q u i e, Egypte, etc... le droit pour
                            le Souverain d'apporter des modifications à la réglementation du Wakf a
                            été d e t o u t temps reconnu, et exercé (voir Clavel: l e</p>
                        <p>Wakf Vol. 1er paragr. 42);</p>
                        <p>Qu'il résulte de ce qui précède que l'échange dont s'agit n'a pu être
                            valablement conclu p a r l'acte sous seing privé du 20 Avril 1605;</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne l'Echad Charei du 15 Mars 1909, q u e les
                            parties ne sont p a s d'accord s u r s a n a t u r e ;</p>
                        <p>Que s'attachant à s a dénomination, l'appelante n'y voit qu'un simple
                            acte notarié, „tandis qu'il serait, selon les intimés, une véritable
                            décision d e justice;</p>
                        <p>Attendu que si, en règle générale, u n Echad</p>
                        <p>Charei n'est qu'u n acte notarié, il n'e n est pas cependant toujours
                            ainsi et notamment en m a tière d'échange de biens Wakfs;</p>
                        <p>Qu'en pareil cas il est à la fois et un acte n o tarié et un jugement en
                            matière de juridiction gracieuse;</p>
                        <p>Que s'agisâant d'échange de biens wakfs l e rôle d u Cadi ne se borne p a
                            s à constater et à acter les accords des parties;</p>
                        <p>Qu'il lui incombe en outre de les contrôler, e t, lorsqu'il aura constaté
                            qu'il ne sont ni contraires à la loi, ni préjudiciables au wakf, d e l e
                            s h o m o loguer;</p>
                        <p>Que c'est précisément ce qui avait é t é fait e n l'espèce;</p>
                        <p>Attendu que s'il ne saurait appartenir a u x</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes, d a n s les conditions où l'affaire s e présente, d e
                            contrôler à leur tour l'appréciation portée par le Cadi d e Choubra s u
                            r l'échange litigieux et de déclarer qu'il l'aurait à tort homologué,
                            ils ont par contre incontestablement le droit de rechercher e t
                            d'apprécier si l e dit Cadi avait agi dans les limites de sa compétence
                            et de son pouvoir juridictionnel (voir arrêt du 22 Mai 1913 en cause
                            Basile Moussalli contre</p>
                        <p>Hôpital Français e t Cts.);</p>
                        <p>Attendu que l'appelante prétend qu'en tant q u e</p>
                        <p>Cadi d u district, le Cadi d e Choubra n'avait</p>
                        <pb n="168" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>p a s compétence pour recevoir l'Echad Charei du 15 Mars 1909 comme
                            notaire e t encore moins pour l'homologuer comme j u g e;</p>
                        <p>Attendu que pour dénier toute compétence a u</p>
                        <p>Cadi d e Choubra comme notaire, l'appelante s e b a s e sur les
                            dispositions de l'art. 101 d u décret du 27 Mai 1897;</p>
                        <p>Que cet article est ainsi conçu: « Il appar-</p>
                        <p>« tient à chaque Mehkénieh de dresser les titres</p>
                        <p>« d e propriété immobilière, d e recevoir les</p>
                        <p>« Echads, d e passer tous contrats et autres actes,</p>
                        <p> quel qu'en soit l'objet... à moins de dispositions</p>
                        <p>« formelles et contraires dans le présent décret ».</p>
                        <p>Attendu qu'on chercherait en vain dans un quelconque d e s 103 articles
                            dont s e compose le dit décret une disposition défendant formellement
                            aux Cadis d e district de recevoir d e s Echads ayant pour objet
                            l'échange de biens w a k f s;</p>
                        <p>Que l'on ne saurait, s o u s prétexte q u e le législateur n'aurait pas
                            parlé d e «dispositions contrair e s dans le présent décret», s'il n'e n
                            contenait pas, suppléer à son silence et en créer a u moyen d'une
                            interprétation plus ou moins ingénieuse de tel ou tel article;</p>
                        <p>Qu'en présence d'un texte parlant de dispositions contraires et formelles
                            et en l'absence d e d e toutes dispositions de cette nature dans le
                            décret précité, on est forcément a m e n é à admett r e que sous son
                            régime les Mehkémehs dedistricts pouvaient dresser d e s Ecliads ayant
                            pour objet l'échange de biens wakf s;</p>
                        <p>Attendu quant à la compétence du Cadi d e</p>
                        <p>Choubra comme juge, q u e pour la contester l'appelante s e prévaut en
                            même temps que d e l'art. 16 du décret du 27 Mars 1897, d e la
                            circulaire précitée du Ministère de la Justice du 13 Octobre 1915:</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne tout d'abord la dite circulaire, que s'il est
                            exact q u ' après avoir posé le principe qu'en droit musulman
                            l'intervention du Cadi est toujours nécessaire en m a tière d'échange de
                            biens wakfs, elle défend a u x</p>
                        <p>Cadis de district d e s'immiscer dorénavant à à quelque titre que ce soit
                            dans les échanges de cette nature, même lorsque le constituant du wakf
                            s'était réservé la faculté d'échanger; elle s e base pour le faire s u r
                            les lois d e s 10 Décemb r e 1909 e t 3 Juillet 1910, qui avaient
                            apporté de sérieuses modifications à l'état de choses exis-*</p>
                        <p>tarit s o u s le régime du décret du 27 Mars 1897, et qui avaient
                            notamment enlevé aux Mehkémehs composés d'un juge unique, pour
                            l'attribuer exclusivement aux ¿Mehkémehs composés de plusieurs
                            magistrats; le droit d'autoriser l'échange d e biens wakfs;</p>
                        <p>Que l'appelante ne saurait par conséquent s e prévaloir de la dite
                            circulaire à l'appui d e s a thèse;</p>
                        <p>Attendu eu c e qui concerne l'art. 16 du décret précité q u e ce n'est
                            qu'en matière contentieuse qu'il enlève aux Cadis de district le droit
                            de statuer sur des affaires concernant les wakf s lorsque leur montant
                            dépasse 25 livres;</p>
                        <p>Que telle est de notoriété publique l'interprétation q i i avait été de
                            tout temps donnée au dit article;</p>
                        <p>Qu'il est constant q u e sous son régime les</p>
                        <p>Cadis de district avaient continué, comme p a r le passé, à autoriser,
                            recevoir et homologuer des actes d'échange et qu'il suffit pour s'e n
                            convaincre d e consulter le rapport du Conseiller judiciaire pour
                            l'année 1910 (voir page 19);</p>
                        <p>Qu'il y a lieu dans c e s conditions, d e déclarer valable l'Echad Charei
                            d u 15 Mars 1309.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>532. - Wakf. — Nazir. — Administration. — Actes abusifs. — Responsabilité
                            personnelle du nazir.</p>
                        <p>B i e n que les actes f a i t s p a r l e nazir d a n s l e s l i m i t e
                            s d e s e s pouvoirs d'administration n e s o i e n t p a s r é s o l u
                            s p a r s a m o r t o u p a r s a r é v o c a t i o n, c e p e n d a n t
                            l e s actes f a i t s p a r l'ancien nazir, e n d e h o r s d e s l i m
                            i t e s n o r m a l e s d u m a n d a t, n'entraînent p a s l a
                            responsabilité d u wakf e t r e s t e n t à la c h a r g e s e u l e d e
                            l ' ancien nazir, é t a n t l e résultat d e s a f a u t e personnelle
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire C h . Prés. M. Nyholm, 29 Mai 1916.</p>
                        <p>— S. e t S. Sednaoui e t Cie c. Youssef Saddik Pacha e s q .</p>
                        <p>et Cts ) . .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V o i r : Clavel T o m e II, § 280 e t arrêt d e la Cour du 16
                            Mai 1894. Bull. VI, 282.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>533. - Wakf. — Nazir. — Souverain. — Ministère des Wakfs. — Prescription.
                            — Interruption. — Reconnaissance. —</p>
                        <p>Vente. — Clause de non-garantie. — Hekr.</p>
                        <p>I. - Lorsque c'est l e Souverain d'Egypte q u i a été nommé nazir d'un
                            Wakf, l a n a -</p>
                        <p>zirah e s t d é v o l u e i p s o f a c t o à s o n s u c c e s s e u r
                            .</p>
                        <p>II. - L e Souverain d u P a y s, nommé nazir d'un wakf, e x e r ç a i t d
                            a n s l e t e m p s s e s fonctions p a r l'entremise d e l '
                            Administration Générale d e s Wakfs, e t a u j o u r d'hui p a r l'e n t
                            r e m i s e d u Ministère d e s</p>
                        <p>Wakfs qui e s t v e n u r e m p l a c e r la dite administrat i o n .</p>
                        <p>III. - Il n'est p a s nécessaire, même en droit musulman, pour que la p r
                            e s c r i p t i o n s o i t i n t e r r o m p u e, q u e l a
                            reconnaissance s o i t f a i t e e n présence d e c e l u i contre l e q
                            u e l o n prescrit e t s o i t a c c e p t é e p a r lui, ni q u e la
                            reconnaissance s o i t s u i v i e d'une a c t i o n e n j u s t i c e a
                            v a n t l'e x p i r a t i o n d e q u i n z e a n s .</p>
                        <p>IV. - L a c l a u s e s t i p u l a n t q u e la vente e s t</p>
                        <p>« f a i t e s a n s g a r a n t i e d e s défaut s e t</p>
                        <p>« d e s s e r v i t u d e s p a s s i v e s d e l'immeuble</p>
                        <p>« v e n d u » n e saurait d i s p e n s e r l e v e n d e u r d e l a
                            garantie p a r lui d u e à r a i s o n d e l'existe n c e d'une c h a r
                            g e d e h e k r, v é r i t a b l e d é m e m b r e m e n t d e l a
                            propriété q u i n e s a u rait être a s s i m i l é ni à un v i c e ni à
                            une s e r v i t u d e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, .25 Mai 1916. —
                            Compagnie immobilière d'Egypte c. Ministère d e s Wakfs e t autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — III. - L'arrêt expose, sur c e point:</p>
                        <p>Attendu que la Cie Immobilière d'Egypte voudrait en vain soutenir que
                            pour interrompre la prescription la reconnaissance doit s e faire en
                            présence d e celui contre lequel on prescrit et être acceptée par
                            lui;</p>
                        <p>Que condamnée p a r la doctrine et la jurisprudence françaises cette
                            théorie n ' e s t p a s plus fondée en droit musulman;</p>
                        <p>Attendu que c'est non moins en vain que s e prévalant d e l'art. 597 d e
                            ce qu'elle appelle le Code de Khadri Pacha, la Cie Immobilière d'E gypte
                            voudrait soutenir que la reconnaissance faite par le hodget d e 1293
                            n'aurait pu interromp r e utilement la prescription que si elle avait
                            été suivie d'une action en justice avant l'expiration de quinze a n
                            s;</p>
                        <p>Attendu que l'art, plus haut cité d e l'ouvrage d e Khadri Pacha fait
                            partie du chapitre VIII</p>
                        <p>traitant de la prescription des actions en général;</p>
                        <p>Attendu qu'après avoir expliqué dans le dit chapitre que sauf en matière
                            d e wakf ou de succession les actions s e prescrivent p a r quinze a n
                            s, passant à l'examen des faits qui interrompent la prescription et
                            disant d a n s l'art. 597 q u e la reconnaissance faite par le débiteur
                            du droit du créancier en est un, Khadri Pachá ajoute</p>
                        <p>« à moins qu'il n e s e soit écoulé une nouvelle</p>
                        <p>« période de quinze années depuis le jour où</p>
                        <p>« elle (la reconnaissance) a eu lieu »;</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit de lire l'ensemble d e s a r ticles du dit chapitre
                            pour s e convaincre qu'en parlant de quinze années Khadri Pacha avait en
                            vue le délai d e prescription ordinaire pour les actions ordinaires et
                            que tout c e qu'il avait voulu dire c'était q u e l'action devrait être
                            déclarée irrecevable si depuis la reconnaissance le délai de
                            prescription s'était de nouveau accompli.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>534. - Wakf. — Tiers détenteur. — Action paulienne. — Condition
                            d'exercice. — Droits des créanciers postérieurs à l'acte frauduleux.</p>
                        <p>I. - Dès l'instant où les biens constitué s e n wakf s o n t g r e v é s
                            d'hypothèque s a n t é r i e u r e s à la c o n s t i t u t i o n e n
                            wakf, l e wakf e s t irrecevable à a g i r e n r e v e n d i c a t i o n
                            d e s même s terrains e n i n v o q u a n t l a nullité d e s hypothèque
                            s p o s t é r i e u r e s à la c o n s t i t u t i o n;</p>
                        <p>II. - E n a d m e t t a n t q u e l e Wakf p u i s s e être considéré
                            comme u n t i e r s détenteur à l'égard d u créancier h y p o t h é c a
                            i r e a n t é rieur à la constitution e n Wakf, e t a l o r s q u e l e
                            s qualité s d e débiteurs, d e c o n s t i t u a n t s , d e n a z i r s
                            e t d'usufruitiers s e r é u n i s s e n t d a n s l e s même s personne
                            s, il n'y a p a s lieu d'a n n u l e r l e s pour s u i t e s pour
                            défaut d e s o m m a t i o n d e p a y e r o u d e d é l a i s s e r, a
                            lorsque c e s poursuite s o n t é t é légalement e n g a g é e s contre
                            l e s d i t e s personne s, c o m m e d é b i t r i c e s, l e s q u e l
                            l e s o n t é t é a i n si bien e t d û m e n t a v i s é e s d e s d i
                            t e s poursuite s .</p>
                        <p>III. - S i e n r è g l e g é n é r a l e l e s créancier s p o s t é r i
                            e u r s à un acte f r a u d u l e u x n e s o n t p o i n t a d m i s à
                            l'attaquer, c e droit leur appartient p a r exceptions i la fraude avait
                            été s p é c i a l e m e n t d i r i g é e contre e u x, l e s débiteurs
                            s'arrangeant d e f a ç o n à retirer d'a v a n c e à l e u r s créancier
                            s f u t u r s l e g a g e sur lequel c e u x - c i c o m p t e r o n t e
                            n traitant avec e u x .</p>
                        <p>D o i t e n conséquence être a n n u l é e u n e c o n s t i t u t i o n
                            e n Wakf effectuée, — e t s o i g n e u s e m e n t c a c h é e, — par d
                            e s débiteurs, d a n s l e b u t d e frustrer, e n sollicitant d e
                            nouvelle s a v a n c e s hypothécaire s, l e c r é a n cier a v e c l e
                            q u e l i l s a v a i e n t déjà traité sur les même s terrains p r é c
                            é d e m m e n t à cette constitution d o l o s i v e e n Wakf .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher» 25 Mai 1916. —
                            Crédit Foncier Egyptien c. Dame s Khadiga e t Zobeida Hanem e t
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi j u g é par infirm, d'un jug.,</p>
                        <p>Caire 2 4 Juin 1915, Gaz. V, 178-474.</p>
                        <p>L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le Crédit Foncier interjette appel du jugement du Tribunal
                            Civil du Caire, e n date du 24 Juin 1915, soutenant :</p>
                        <p>Qu'à tort le dit jugement a accueilli la de mande des intimés a u lieu
                            d'accueillir l'action paulienne opposée p a r l'appelant aux Nazirs d
                            u</p>
                        <p>Wakf constitué p a r feu Ibrahim Bey el G a y a r e t son épouse la.dame
                            Kamila Hanem, le dit Wakf ayant été constitué en fraude d e s droits d e
                            l'appelant et ne lui étant pas opposable;</p>
                        <p>Qu'à tort le di't jugement a retenu que le Wakf est un tiers détenteur e
                            t q u e l'appelant devait lui signifier la sommation prévue à l'art.
                            697</p>
                        <p>C.C.; qu'il est constant q u e le Wakf n'est pas opposable au créancier
                            inscrit antérieurement à l'immobilisation et q u e le Wakf ne peut pas
                            pré-</p>
                        <p>judicier aux droits q u e les créanciers ont acquis avant la constitution
                            et que p a r conséquent, c'est à tort q u e le jugement dont appel a
                            annulé la procédure d'expropriation poursuivie p a r l'appelant à r e n
                            contre de feu Ibrahim Bey El</p>
                        <p>Gayar et d e s o n épouse la Dame Kamila Hanem;</p>
                        <p>Qu'à tort également le même jugement a r e t e n u que la nullité de la
                            procédure avait é t é soulevée par les intimées par la voie du dire a u
                            cahier des charges, a lorsqu'en réalité toute l a procédure jusqu'à la
                            fix -tion d e la vente forcée avait été poursuivie à r e n contre des
                            débiteurs originaires — Gayar et son épouse — qui étaient également les
                            constituants du Wakf et l e s premiers bénéficiaires et qui n'avaient
                            jamais</p>
                        <pb n="169" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>soulevé aucune nullité; qu'Ibrahim Bey El</p>
                        <p>Gayar e s t décédé au mois d e Juin 1914, alors q u e la vente avait déjà
                            subi deux renvois faute d'acquéreurs;</p>
                        <p>Qu'en ne soulevant aucune nullité, les constituants et premiers Nazirs du
                            W a k f, dont l'un, la dame Kamila Hanem, est encore vivante, ont
                            démontré leur intention d e n'apporter aucune entrave aux poursuites
                            dirigées p a r l'appelant à leur encontre, et à r e n contre du Wakf
                            dont ils étaient les constituants, les Nazirs et les premiers
                            bénéficiaires; qu'on ne saurait contester qu'ils aient été touchés p a r
                            les actes de la procédure puisque tous les exploits leur ont été
                            signifiés régulièrement; quel'actioijdes intimées n'est donc qu'un moyen
                            destiné à retarder l'adjudication;</p>
                        <p>Que quant à l'action paulienne, p a r lui, appelant, opposée aux demandes
                            des intimées, l'appelant soutient q u e même en ce qui concerne les
                            hypothèques postérieures à la constitution du Wakf, il peut invoquer le
                            bénéfice de cette action, v u que le Wakf a été constitué précisément
                            pour frustrer pour l'avenir le créancier avec lequel les constituants
                            devaient nécessaire'meut continuer à traiter; que la doctrine et la
                            jurisprudence ont admis exceptionnellement l'admissibilité d e l'action
                            Paulienne même pour l a protection des créanciers postérieurs, quand il
                            existe d e s éléments de nature à établir que l'aliénation a été
                            consentie précisément avec l'intention de frauder les créanciers f u t u
                            r s ;</p>
                        <p>Que les premiers juges l'ont d'ailleurs admis en principe et ont admis
                            également la mauvaise fois d e Gayar, mais s e sont arrêtés devant cette
                            considération q u e la mauvaise foi n'existait p a s d è s le moment de
                            la constitution d u Wakf;</p>
                        <p>Attendu que le Crédit Foncier plaide q u e tous les éléments .du dossier
                            sont là pour démontrer q u e l'on s e trouve en face d'un acte conçu et
                            accompli pour préjudicier aux intérêts d'un créancier actuel et futur
                            :</p>
                        <p>I o q u e les constituants ont constitué le Wakf devant un Mehkémeh autre
                            que celui de la situation des biens, dans le but certainement de rend r
                            e p l u s difficiles les recherches des créanciers;</p>
                        <p>q u e quant à ce, il y a lieu de dire que si les constituants ont fait
                            dresser la Wakfieh devant un autre Mehkémeh, peut-être pour ne pas
                            éveiller l'attention des intéressés,l'acte de constitution a néanmoins
                            été transcrit au registre segfiil du Mehkémeh de la situation des biens,
                            condition nécessaire pour qu'il soit opposable aux tiers-arrêt</p>
                        <p>20 Janvier 1916;</p>
                        <p>2° qu'ils ont comparu devant le Mehkémeh à plusieurs reprises en 1900,
                            1904,1905, et chaque fois avant o u après avoir obtenu un nouvel emprunt
                            ;</p>
                        <p>3° qu'ils ont régularisé leWakf en 1905 et ont obtenu un nouveau prêt e n
                            1905 en consentant une hypothèque sur les mêmes biens déjà hypothéqués
                            et précédemment immobilisés;</p>
                        <p>4° qu'ils ont constitué s u r c e s mêmes biens'</p>
                        <p>en 1909 une nouvelle hypothèque pour L.E. 6303,191 profitant toujours de
                            ce f a i t q u e l e Wakf n'était p a s révélé;</p>
                        <p>Que cette constitution d e Wakf viciée p a r le dol et la fraude ne peut
                            donc lui être opposable, en vertu d e l'adage « f r a u s omnia
                            corrumpit, »</p>
                        <p>qu'il y a eu fraude, dol, véritable escroquerie dont les 2 éléments s o n
                            t : I o la constitution du Wakf,</p>
                        <p>2° les hypothèques obtenues postérieurement;</p>
                        <p>Que cela résulte de ce qui vient d'être dit et surtout des manœuvres
                            spéciales pour arriver à la constitution du Wakf, d e l'époque
                            rapprochée entre la constitution définitive et le prêt d e 1906</p>
                        <p>et d e t o u s les actes postérieurs d e Gayar, qui p o u s s e
                            l'hypocrisie, en 1911, alors que l e Wakf est chose accomplie et q u e
                            le Crédit Foncier, l'ignorant encore, entreprend l'expropriation,
                            jusqu'à venir dans les bureaux d e l'appelant solliciter de nouveaux
                            délais pour le règlement de la dette et passer le 21 Août 1911 un nouvel
                            acte de reconnaissance de dette avec soumission de payer cette dette en
                            30 annuités;</p>
                        <p>Attendu que le Crédit Foncier était créancier d'Ibrahim Bey El Gayar et
                            de son épouse la dame</p>
                        <p>Kamila Hanem en vertu d e 11 actes d e p r ê t avec constitution
                            d'hypothèque qui s'échelonnaient depuis 1896 jusquà 1911;</p>
                        <p>Qu'en 1912 le Crédit Foncier faisait commandement immobilier pour arriver
                            a u paiement de sa créance et que les '2 débiteurs y formaient
                            opposition, soutenant seulement qu'il y avait erreur dans le compte;
                            qu'après quelques renvois les débiteurs sollicitèrent un dernier renvoi
                            prétendant un arrangement prochain, et déclarèrent faire défaut au f o n
                            d e t consentir à ce q u e le jugement f û t rendu au profit du
                            Crédit</p>
                        <p>Foncier;</p>
                        <p>Que p a r jugement par défaut faute de conclure du 11 Février 1913 les
                            débiteurs furent déboutés de leur opposition à commandement;</p>
                        <p>Que le 5 Septembre 1913 le Crédit Foncier déposait le Cahier des Charges
                            pour arriver à la vente d e 526 feddans et fraction garantissant sa
                            créance hypothécaire s'élevant à P. T. 4.450.073</p>
                        <p>valeur au 31 Décembre 1912ßutre l e s accessoires;</p>
                        <p>Qu'aucun dire a u cahier des charges n'a été formé p a r les 2
                            débiteurs;</p>
                        <p>Que rayée du r ô l e une première fois, la poursuite f u t reprise e t à
                            l'audience du 8 Juillet 1914</p>
                        <p>Maître G. . . déclara que Ibrahim el Gayar était décédé;</p>
                        <p>Qu'ayant été mis en cause, les héritiers Gayar firent défaut aux
                            audiences du 2 Septembre et du 21 Octobre 1914;</p>
                        <p>Que le 12 Décembre 1914, Maître C... agissant au nom et pour compte d e s
                            d a m e s Khadiga et</p>
                        <p>Zobeida filles d e Gayar, en leur qualité de naziras d u Wakf Ibrahim bey
                            El Gayar, déposa des pièces p a r procès-verbal a u Greffe, pour
                            intenter une action en revendication, les biens mis en vente étant Wakf
                            s;</p>
                        <p>Qu'à l'audience des Criées du 16 Décembre 1914, Maître C... intervint
                            pour déclarer avoir revendiqué tous les biens mis en vente;</p>
                        <p>Qu'à celle du 7 Avril 1915 le -même avocat pour les saisis, tout en s e
                            réservant d e soulever diverses exceptions, demanda un renvoi pour faire
                            des démarches auprès du Wakf qui pourraient amener un arrangement avec
                            le F o n c i e r;</p>
                        <p>Qu'enfin à l'audience du 2 Juin 1915 le même avocat pour les Nazirs d u
                            Wakfs'oppose à la vente déclarant avoir introduit une action en
                            revendication à l'effet d'annuler les hypothèques du Foncier, relevant
                            en outre l'irrégularité de la procédure, pour défaut de sommation a u
                            Wakf comme tiers détenteur; qu'il déclara pourtant reconnaître
                            l'existence d'une créance en partie antérieure et en partie postérieure
                            à la constitution du Wakf;</p>
                        <p>Que le juge délégué, vu que les parties étaient d'accord sur l'existence
                            d'une créance antérieure à la constitution d u Wakf, ordonna la vente
                            des dits biens qui furent adjugés pour la somme d e L.E. 42.000 à
                            Hadjipetro qui fit déclaration de command en faveur d e Georges D.
                            Kaniskieris;</p>
                        <p>Attendu que les deux dites nazirahs saisissaient le Tribunal Civil en
                            revendication d e 536</p>
                        <p>feddans comme appartenant au Wakf en vertu d e Wakfielis transcrites le
                            15 Avril 1905, soutenant q u e l'hypothèque des biens Wakfs est nulle et
                            que toute la procédure était nulle;</p>
                        <p>Que pourtant les demanderesses durent reconnaître ensuite que tout au
                            moins l'acte d'h y pothèque d e 1902 était opposable au Wakf;</p>
                        <p>Qu'elles soutenaient encore la nullité de toute la procédure
                            d'expropriation p o u r défaut de sommation au Wakf comme tiers
                            détenteur;</p>
                        <p>Que de son côté le Crédit Foncier, invoquant le bénéfice d e l'action
                            paulienne, demandait qu'il f u t déclaré que le Wakf avait été
                            expressément constitué e n fraude et au préjudice d e s e s droits;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal retient qu'étant donné la validité incontestable
                            d e s hypothèques antérieures à la constitution du Wakf, celui-ci ne
                            pouvait p a s s e présenter comme revendiquant;</p>
                        <p>Qu'il admet cependant que le Wakf étant v a lablement constitué aurait dû
                            être sommé comme tiers détenteur et déclare nulle toute la procédure
                            d'expropriation pour défaut de cette s o m mation;</p>
                        <p>Que quant à l'action Paulienne, quoique l e s premiers juges retiennent
                            qu'exceptionnellement la doctrine et la jurisprudence l'admettent même
                            pour d e s créances postérieures, ils déclarent toutefois « ma la mala f
                            e d e colla quale el Gayar</p>
                        <p> domando i prestiti successivi non p u ö retro-</p>
                        <p>« agirsi al momento della costituzione del Wakf</p>
                        <p> per annullarla, pel principio mala fides super-</p>
                        <p>« veniens not nocet »;</p>
                        <p>Attendu que les premiers juges ont bien jugé en tant qu'ils ont repoussé
                            l'action du Wakf en revendication, puisqu' il y avait des créances
                            hypothécaires antérieures à la constitution d u</p>
                        <p>Wakf et incontestablement opposables a u Wakf, ces hypothèques, pour un
                            montant d'ailleurs, d'après le relevé de compte du Foncier, d e</p>
                        <p>L.E. 39.360, frappaient tous les terrains e t c h a cune de ces
                            parcelles, e t il ne pouvait p a s p a r conséquent, être question de
                            revendication; q u e tout ce q u e le Wakf aurait pu prétendre c'est q u
                            e le Tribunal d e s Adjudications, aux termes d e l'art. 628 C. P r .
                            limitât provisoirement la vente à une partie des immeubles qui pourrait
                            p r o duire somme suffisante pour payer ces créances;</p>
                        <p>Que quant à la sommation a u Wakf, comme tiers détenteur, il faut retenir
                            tout d'abord q u e la constitution du Wakf avait é t é soigneusement
                            cachée a u x regards du Crédit Foncier,' comme il sera démontré c i -
                            après ;</p>
                        <p>Que d'autre part toutes les poursuites depuis le commandement ont é t é
                            faites à r e n contre des deux débiteurs eux-mêmes, constituants, nazirs
                            et premiers bénéficiaires du Wakf;</p>
                        <p>Que le Wakf, en admettant qu'il puisse ê l r e considéré comme tiers
                            détenteur, alors que l e s qualités de débiteurs, d e constituants, d e
                            nazirs et d'usufruitiers s e réunissaient dans les même s personnes, le
                            wakf était donc bien e t dûment avisé des poursuites, qui o n t été
                            légalement engagées, l'état hypothécaire d'ailleurs n e r é v é lant
                            l'existence d'un tiers détenteur quelconque à qui faire sommation de
                            payer ou de délaisser avant la saisie;</p>
                        <p>Que d'ailleurs les débiteurs, qui étaient c o n s tituants, nazirs et
                            bénéficiaires, n'ont soulevé aucune exception ou objection contre la
                            régularité d e s poursuites, e t les d a m e s intimées ne pouvaient p l
                            u s les soulever, devant accepter la procédure telle qu'elle s e
                            poursuivait comme régulièrement engagée;</p>
                        <p>Attendu donc que le jugement dont appel d o i t être infirmé quant à
                            ce;</p>
                        <p>Attendu quant aux effets et à l'étendue d e l'a c tion paulienne, que
                            comme d'ailleurs les premiers juges l'admettent, en principe, si en
                            règle g é n é rale les créanciers postérieurs à l'acte frauduleux ne
                            sont point admis à l'attaquer, ce droit leur appartient par exception,
                            si la fraude avait é t é spécialement dirigée contre eux; qu'on a vu des
                            exemples dans la pratique, certains débiteurs commettant des fraudes
                            contre leurs créanciers futurs en s'arrangeant de façon à leur retirer
                            d'avance le gage sur lequel ceux-ci compteront en traitant avec eux, e t
                            la doctrine et la jurisprudence admettent dans c e s cas tine
                            restriction à la règle q u e les créanciers postérieurs à l'acte f r a u
                            duleux ne peuvent pas intenter l'action paulienne</p>
                        <p>(Laurent 16,462, Larombière, Hue Baudry Lacan-</p>
                        <p>tinerie 2, No. 689, Planiol 2, No. 316, Dalloz,</p>
                        <p>C. C. II, 300 à 305; plusieurs arrêts, e n t r e autres arrêts d e
                            Cassation, 5 Janvier 1891, 30 Mai 1905;</p>
                        <p>Que l'arrêt d e 1896 dit que le principe cité ne peut recevoir son
                            application quant il est reconnu que l'acte argué de fraude a été
                            consommé e n v u e d e l'avenir et pour nuire à l'exercice de droits
                            dont l'ouverture était déjà prévue; et en fait « qu'il est constaté p a
                            r 1' arrêt attaqué qu'après que la d a m e X avait été contrainte p a r
                            les mauvais traitements qu'elle éprouvait de son mari à abandonner le
                            domicile conjugal, c e dernier a, p a r un arrangement dolosif, vendu s
                            e s biens au demandeur en Cassation, son f r è r e, dans le but exclusif
                            de se soustraire p a r un état d'a p p a r e n t e insolvabilité aux
                            condamnations qu'il prévoyait devoir être prononcées contre lui au
                            profit d e s a femme dans le jugement d e s é paration</p>
                        <p>»;</p>
                        <p>Attendu que la constitution d e Wakf dont s'agit est un exemple frappant
                            d e mauvaise foi, d e duplicité, d e fraude e t d e dol en vue d e
                            l'avenir, p o u r frustrer les tiers cjui viendraient à contracter p l u
                            s tard avec les auteurs de la fraude, surtout le Crédit Foncier;</p>
                        <p>Qu'il s'agit d'un acte frauduleux tendant à conserver aux enfants, aux
                            dépens d' autrui, une fortune q u e les parents ont dilapidée leur v i
                            e</p>
                        <pb n="170" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>durant, et qu'ils ne pouvaient leur laisser en héritage, puisqu'il n'y a
                            pas d'héritage tant qu'il y a des dettes;</p>
                        <p>Attendu qu'alors que le Crédit Foncier était créancier des consorts Gayar
                            pour plusieurs milliers de livres égyptiennes, qu'ils n'étaient pas en
                            mesure de payer, les débiteurs immobilisaient en les constituant wakfs,
                            les terrains qui garantissaient ces dettes en cachant soigneusement au
                            créancier, cette immobilisation et en ne payant pas non plus leurs
                            dettes;</p>
                        <p>Qu'après la constitution du Wakf les deux débiteurs obtiennent de
                            nouvelles avances du Crédit Foncier, et signent un contrat hypothéquant
                            les mêmes terrains où il ne craignent pas de stipuler (art. 12) que les
                            emprunteurs à peine d'exigibilité immédiate, s'interdisent le droit de
                            rien faire qui puisse altérer la valeur du gage;</p>
                        <p>qu'il ne pourra être établi sur les dits biens aucun privilège au profit
                            de qui que ce soit, sous peine de résolution, que les emprunteurs seront
                            tenus de dénoncer les aliénations totales ou partielles des dits biens,
                            et enfin l'article 14 dit que le Crédit Foncier ne remettra le montant
                            du prêt qu'après la production des états hypothécaires qui ne devront
                            révéler aucune inscription, aucun droit de gage, d'hypothèque ou autre
                            pouvant primer l'inscription qui sera prise en vertu des présentes; et
                            les emprunteurs qui produisent, pour encaisser,, les certificats
                            hypothécaires qui sont muets quant à la constitution du Wakf, cachent
                            soigneusement cette constitution qui devait dans leur intention anéantir
                            les garanties qu'ils offraient comme sérieuses avec pièces à
                            l'appui;</p>
                        <p>Que cette même espèce de comédie s'est répétée deux fois de suite, les
                            emprunteurs étant toujours prêts à encaisser et à stipuler des garanties
                            illusoires;</p>
                        <p>Qu'il est difficile de porter plus loin la perfidie et la mauvaise foi,
                            dont les effets se manifestaient lors de la signature des actes, mais
                            dont l'instrument était la constitution des terrains hypothéqués en
                            Wakf;</p>
                        <p>Que dans ces conditions.il y a lieu de dire que les effets de l'action
                            paulienne s'appliquent aux créanciers postérieurs à la constitution du
                            Wakf, cette dernière ayant été faite en fraude des droits que les actes
                            constitutifs d'hypothègue constataient;</p>
                        <p>Que quant aux créances antérieures il n'était même pas nécessaire
                            d'invoquer l'action Paulienne, le seul droit de suite que donne
                            l'hypothèque antérieure étant suffisantpour faire vendre les biens comme
                            libres, la constitution postérieure du Wakf n'étant pas opposable au
                            créancier.</p>
                        <p>Déerets et Règlements</p>
                        <p>Décrets modifiant le Règlement Général Judiciaire Mixte.</p>
                        <p>Modification d e l'A r t, 123.</p>
                        <p>(Journal Officiel du 14 Août 1916)</p>
                        <p>Nous, Sultan d'Egypte,</p>
                        <p>Vu le règlement général Judiciaire mixte publié par décret du 9 Juin
                            1887;</p>
                        <p>Vu la délibération de l'Assemblée Générale de la Cour d'Appel mixte en
                            date du 24 Juin 1916;</p>
                        <p>Sur la proposition de notre Ministre de la Justice et l'avis conforme de
                            notre Conseil des Ministres :</p>
                        <p>DÉCRÉTONS:</p>
                        <p>Article premier. — L'article 123 du Règlement</p>
                        <p>Général Judiciaire mixte sus-visé est complété comme suit :</p>
                        <p>Toutefois, à raison des circonstances exceptionnelles résultant de l'état
                            de guerre, le vice-</p>
                        <p>Président de la Cour pourra, sur la demande du Gouvernement, former une
                            Chambre composée des Conseillers pris parmi ceux présents en Egypte et
                            complétés au besoin par des juges de l1 0 instance.</p>
                        <p>Art. 2. — Notre Ministre de la Justice est chargé de 1' exécution du
                            présent décret qui entrera en vigueur dès sa publication aux
                            Journaux</p>
                        <p>Officiels.</p>
                        <p>DÉCRÉTONS :</p>
                        <p>Article premier. — L'article 124 du Règlement général Judiciaire sus-visé
                            est modifié comme suit :</p>
                        <p>Pendant cette même période, les attributions du vice-président de la
                            Coiir sont dévolues au Fait au-Palais de Ras-el-Tine, le 4 Juillet
                            1916.</p>
                        <p>HUSSEIN KAMIL.</p>
                        <p>magistrat désigné par l'Assemblée générale.</p>
                        <p>Ce magistrat pourra aussi, à la demande du Gouvernement, convoquer les
                            membres du corps</p>
                        <p>Par le Sultan:</p>
                        <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                        <p>H. R U C H D I.</p>
                        <p>d e la magistrature mixte présents en Egypte, pour l'examen des
                            Règlements d'extrême urgence et ayant un caractère d'exécution
                            temporaire.</p>
                        <p>Le Ministre de la Justice</p>
                        <p>A. S A R O I T.</p>
                        <p>Les mesures administratives prises pendant les vacances par ce magistrat,
                            seront, à la rentrée, soumises à l'examen du vice-Président de la
                            Modification de l'A r t . 124.</p>
                        <p>Cour et, le cas échéant, à l'approbation d e l'Assemblée générale.</p>
                        <p>Art. 2. — Notre Ministre de la Justice est</p>
                        <p>(Journal Officiel du 31 Août 1916)</p>
                        <p>chargé de l'exécution du présent décret qui</p>
                        <p>Nous, Sultan d'Egypte, entrera en vigueur dès sa publication aux
                            Journaux</p>
                        <p>Officiels.</p>
                        <p>Vu le Règlement général Judiciaire mixte publié par Décret du 9 Juin
                            1887;</p>
                        <p>Fait au Palais de Ras-el-Tine, le 27 Août 1916.</p>
                        <p>Vu la délibération de l'Assemblée Générale</p>
                        <p>HUSSEIN KAMIL.</p>
                        <p>de la Cour d'Appel mixte en date du 13 Novembre 1914;</p>
                        <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Par le Sultan :</p>
                        <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                        <p>H. R U C H D I.</p>
                        <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des Ministres:</p>
                        <p>Le Ministre de la Justice</p>
                        <p>A. S A R O I T</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <div type="item">
                    <p>pendant le mois d'Août 1916.</p>
                    <p>N. d . I. R. — Bien que nous veillions avec u n e a t t e n t i o n</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>s c r u p u l e u s e à donner dans cette r u b r i que les informations l e
                        s p l u s c o m p l è t e s e t l e s p l u s sûres, n o u s n e p o u v o n
                        s</p>
                    <p>Mohamed Ahmed El R o u e n i {synd. Hanna r é p o n d r e d e s e r r e u r s
                        ou des omissions involontaires, p a r t i culièrement dans la composition t
                        y p o g r a p h i q u e .</p>
                    <p>Samaan). 29.8.16 séance pour dissolut. Faillite dissoute.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>Mohamed Abdalla h El S e r g a n i (Syndic</p>
                    <p>Meguerditchian). 29.8.16 séance pour dissolution.</p>
                    <p>Faillite dissoute. A répartir 7 %,</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M O H A M E D B E Y M O U S T A P H A )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>El H a g Aly El H a n a f l (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>29.8.16 séance pour dissolution. Faillite dissoute.</p>
                    <p>Abdel F a t t a h Abdel Hamid Hussein, nég.</p>
                    <p>loc. à Damanhour, 8.8.16 jug. prononçant résolution conc. homol. le4.2.16et
                        réouverture d e l à faillite. 19.9.15 date cess. p. (Hanna Samaan, synd.
                        prov.) 29.8.16 séance lect. rapp. synd. prov.</p>
                    <p>Le failli est forgeron à Damanhour et avait été déclaré en faillite le 2
                        Novembre 1915. Il avait obtenu un concordat à raison de 100 % payable en 12
                        vers. ég. et mensuels avec gar. sol. de son frère El Sayed Abdel Hamid
                        Hassein, conc.</p>
                    <p>homol. par jug. du 7.2.16. Coinpt. primitive et défectueuse. Actif: L.E.
                        1138; passif: L.E. 450.</p>
                    <p>Excédent d'actif L.E. 688. Conclut à banq.</p>
                    <p>simple.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Raffoul, G o u b r a n e t R a g h e b Nasser (synd.</p>
                    <p>Hanna Samaan). 1.8.16 ord. aut. synd. à conclure accord avec la Caisse
                        Hypothécaire d'Egypte en vue d'arrêter la vente forcée des 71 feddans et
                        fractions sis à Missahlé et El Bedinganié, appartenant à la masse, contre
                        paiement à la même</p>
                    <p>Banque de toutes sommes pouvant être prélevées à valoir ou jusqu'à
                        concurrence du montant de la créance. 28.8.16 ord. allouant à Ragheb
                        Nasser</p>
                    <p>L.E. 15 par mois pour secours alimentaires.</p>
                    <p>31.8.16 ord. allouant à Goubran Nasser, pour secours alimentaire, L.E. 15 par
                        mois.</p>
                    <p>M o r g a n Saleh, nég. loc. à Alex, rue el Se-</p>
                    <p>Aly Mohamed El S a b h a o u i (Syndic Bakr noussi, près la Mosquée Sidi Emad
                        et rúe Sähet bey Badr El Dine). 14.8.16 ord. aut. répartition</p>
                    <p>Bakir, No. 17. 8.8.16 jug. décl. à req. des sieurs partielle de 33 % .</p>
                    <p>Tewfick Chehata Hanna, Attalla Hanna et Selim</p>
                    <p>Hanna. 8 8.11, date cess. p. (Meguerditchian, synd. prov.) 29.8.16, séance
                        lect. rapp. synd. prov.</p>
                    <p>Aly Sid Ahmed Khalil (Syndic Meguerditchian)</p>
                    <p>14.8.16ord. aut. répart, partielle de l%%.</p>
                    <p>Le failli est nég. détaillant en charbon. Le failli prétend avoir détruit ses
                        livres,'s'étant retiré du commerce en gros depuis 1899. Passif a p p . :</p>
                    <p>L.E. 550, et aucun actif. Le failli, après le 8 Août 1911, a vendu à
                        Alexandrie des imm. lui appartenant, à divers, pour une somme totale de
                        plus</p>
                    <p>Mohamed Hassan Y a k t i n (Syndic Anastas-</p>
                    <p>siadis). 17.8.16 ord. aut: syndic à actionner Mohamed</p>
                    <p>Hessein el Sanadili en paiement des dits fermages et à requérir à cet effet
                        toute mesure conservatoire à son encontre.</p>
                    <p>de 500 Livres. 11 aurait également vendu pour plus de 17 feddans de terrains
                        qu'il possédait à Sallam, à Makhala Salib. Le failli a été déclaré</p>
                    <p>Hassan Aly El A b i (Synd. Meguerditchian).</p>
                    <p>29.8.16 séance vér. cr. renv. au 28.11.16.</p>
                    <p>en état de faillite par jug. du 16.8.15 du Tribunal</p>
                    <p>Indig. d'Alex., mais le jug. déclaratif n'a été suivi d'aucune procédure en
                        matière de faillite. Le syndic se verrait dans l'obligation de demander la
                        clôture de la faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>Conclut à banq. simple et frauduleuse pour les ventes sus-indiquées et une
                        convention intervenue entre le failli, sa femme et ses créanciers:</p>
                    <p>Constantin Zanguéos et Mahmoud El Saied, à la date du 21.8.15, et accordant
                        des avantages particuliers à ces cr. avec la complicité de son épouse.</p>
                    <p>F e u Moustapha Ahmed Soultan (Syndic</p>
                    <p>Anastasssiadis). 29.8.16 séance pour vér. cr. e t proel, état d'union, aucune
                        prop, concordataire n'étant faite.</p>
                    <p>Mohamed Abdel R a h i m e t Abdel Rahman</p>
                    <p>Mohamed (Syndic Bakr bey Badr el Dine).</p>
                    <p>29.8.16 séance pour vér. cr. et proel, état d'union, aucune prop,
                        concordataire n'étant faite. Le syndic demandera la clôture de la faillite,
                        l'actif des faillis, d'après leurs déclarations, étant éparpillé chez les
                        bédouins deMarioutou de Tripoli»</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>L u c i e n R e i s e r (Syndic Anastassiadis) 29.8.16</p>
                    <p>séance vórif. er. et proel, état d'union, auc.</p>
                    <p>prop, concordataire n'étant faite.</p>
                    <p>M a n k a r i o u s E ñ . A o u a d (Syndic Constanti-</p>
                    <p>nidis) 29.8.16 séance vér. cr. renv. au 19.9.16</p>
                    <p>pour conc.</p>
                    <p>A p o s t o l i d i s Frères (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>30.8.16 v. inim. 3 lots suiv. : 1. Un jardin fruit.</p>
                    <p>1 yi, fed. sis à Chebrakit, mise à prix L.E. 256.</p>
                    <p>2. Une mach, à vapeur à moulin avec terr. 70 m.c.</p>
                    <p>et access, s. à Meissara (Béhéra), m. à p . L.E. 124.</p>
                    <p>3. Une parc. terr. 13 kir. sise à Chebrakhit, mise à prix L.E. 17.</p>
                    <p>Hassan Youssef Ahmed (Syndic Hanna Sa-</p>
                    <p>inaan). Le 27.9.16 v . imm. chader sur terr.</p>
                    <p>200 m . c. ind. dans 400 s . à Souk Nosf Awal</p>
                    <p>Bichbichi, m . à prix L.E. 34.</p>
                    <p>Banque d e M é t é l i n (Synd.B. Anastassiadis).</p>
                    <p>Le 27.9.16 v . imm. 2 lots suivants: 1. 11 fed.,</p>
                    <p>15 kir. terr. s . à Aboul Matamir el Baharieh</p>
                    <p>(Abou Hommos) en 2 parc., m. à prix L.E. 116.</p>
                    <p>2. 34 fed. ind. dans 104 fed., 8 kir., 22 sah. s. au même village, m. à p .
                        L.E. 253.</p>
                    <p>Dimitri P a l l i s (Syndic B. J. Anastassiadis).</p>
                    <p>Le 27.9.16 v. imm. % indiv. de parc. terr. 950 p.c.</p>
                    <p>s . à Camp d e César, m . à p. L.E. 190.</p>
                    <p>Jean P a n a y o t o u (Syndics Anastasssiadis e t</p>
                    <p>Meguerditchian). Jug. 8.8.16 homol. trans, relative à arrêt du 25.5.16 rendu
                        contre Sudan Land</p>
                    <p>&amp; Commercial Company. La Sudan Land consignera les 800 actions dont à
                        l'arrêt ainsi q u e</p>
                    <p>3 lots : blocs No. 9 E. East de 51.220 pieds carrés,</p>
                    <p>No. 8 G. East d e 26.335 pieds carrés, No. 6 H.</p>
                    <p>East de 38.325 pieds carrés.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. BEYRAM BEY)</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Y a n n i B i c h a y, M o r k o s B i c h a y f e u K y r i a -</p>
                    <p>k o s B i c h a y, nég. en céréales, sujets locaux, dem. à Mallaoui
                        (Assiout), jug. décl. du 22.8.16, syndic D. J. Caralli, cess. paiem. le
                        9.3.16, nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 12.9.16.</p>
                    <p>D É P Ô T DE BILAN</p>
                    <p>El H a g Amin Youssef, boulanger, sujet local, dem. au Caire (à El Gamalieh),
                        bilan déposé le 26.8.16, passif P. T. 127095, actif P. T. 53144, cess.
                        paiem. le 20.8.16. Surveil. délégué</p>
                    <p>M. Piromaly. Nom. créanc. délégué le 13.9.16.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Ahmed e l M i n i a o u i, union diss. le 9.8.16.</p>
                    <p>E. e t E. Siage, union diss, le 9.8.16.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>T o h a r n i Hassanein e l A d a o u i (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Rapp. du 12.7.16. Les march, inventoriées sont en très mauvais état,
                        anciennes et démodées.</p>
                    <p>Elles ne rapporteront guère plus de P. T. 3000, agenc. compris, en cas de
                        vente à Assiout. Le mobilier est composé du strict nécessaire. La quote-part
                        qu'il possède dans l'immeuble qu'il habite est hypothéquée.</p>
                    <p>Rapp. du 18.8.16. Le failli prétend avoir commencé son commerce de bonneterie
                        avec P. T. 300 seulement. La comptab. est irrégul. tenue et absol.
                        incomplète. Situation appar. Actif P. T. 22497 en y englobant les créances
                        de 287 débiteurs, sans documents. Passif P . T. 45200. Le syndic maintient
                        qu'en cas de vente forcée, l'actif ne rapportera pas plus de P. T. 3000.</p>
                    <p>Banq. simple, cont. vérif cr. conc. ou union le</p>
                    <p>27.9.16.</p>
                    <p>K é l a d a R o f a ï l (Syndic Piromaly). Rapp. du 15.8.16. Le failli,
                        commerçant à Mahamid lEdfou)</p>
                    <p>ne possède apparemment p. tout actif que 2</p>
                    <p>moulins, lesquels ont été loués par le syndic jusqu'au 6 Octobre p . P. T.
                        4500, p a s de comptabilité, vérif. cr. le 13.9.16.</p>
                    <p>G o o r g e s F a r a g El A s s a b g u i (Synd. Barocas)</p>
                    <p>Rapp. du 18.8.16. Le failli ne possède pas de comptabilité. Il dut liquider
                        son commerce p a r suite de la guerre. P a s d'actif mobilier, quant au
                        terrain qu'il possède à Rod el Farag sa valeur ne suffit pas à payer les
                        vendeurs. Passif P. T. 30000. Banq. simpl. vérif. cr. le 13.9.16.</p>
                    <p>M o k h t a r Hussein C h é d i d (Syndic Doss).</p>
                    <p>Rapp. du 5.6.16. Le failli, nég. en manufacture à Sayda Zénab, a sollicité le
                        conc. prév. La faillite fut déclarée à la suite de l'opposition de cert.</p>
                    <p>créanciers. Situât, actuelle: D'après l'évaluat.</p>
                    <p>du syndic l'actif ressortirait à P. T. 88000 dont</p>
                    <p>P. T. 80600 serait chirograph. Le passif s'élève à P. T. 143200. Si l'on
                        annule deux inscript. hypot.</p>
                    <p>le passif s e réduit à P. T. 87600. Comptabilité incompi. et mal tenue. Banq:
                        simple susceptible de devenir frauduleuse. Le failli pourrait proposer
                        concord, à 60 %, cont. vérif. cr. et conc.</p>
                    <p>ou union le 4.10.16.</p>
                    <p>Mahmoud F a r a h a t (Synd. Caloyanni). Rapp.</p>
                    <p>du 12.7.16. Le failli a cessé son commerce depuis</p>
                    <p>2 a n s environ. Son épouse a revendiqué le mobilier en s e basant sur un
                        jugement. Le failli prétend n'avoirpas de comptabilité. Il ademandé la
                        rétract, de la faillite. Le failli possède 16 fed.</p>
                    <p>const, en wakfs. Banq. simple. Cont. vérif cr.</p>
                    <p>le 20.9.16.</p>
                    <p>A r o n F r a n g i (Synd. Demanget). Rapp. du 12.7.16. Le failli, nég. à
                        Béni-Souef, a requis lui-</p>
                    <p>même sa faillite. Passif dû à 9 créanciers.</p>
                    <p>P. T. 253180, ActifP.T. 105860. Les registres paraissent fabriqués à la hâte,
                        des erreurs nombreuses y sont relevées. Banq. simple avec réserves. Cont.
                        vérif. cr. le 20.9.16.</p>
                    <p>F e u Moh. Bayoumi (Syndic Barocas). Dissol.</p>
                    <p>union 13.9.16.</p>
                    <p>B a s s i l i E c o n o m i d i s (Synd. Papasian) Redd.</p>
                    <p>Comptes et vente créan. 13.9.16.</p>
                    <p>H a m e d El K o r a e h i e t Youssef El H e g a z i</p>
                    <p>(Synd. Papasian*! Redd. Comptes et vente créan.</p>
                    <p>13.9.16.</p>
                    <p>C. C a e l a m a n i d i s (Syndic Papasian). Redd, comptes et vente cr.
                        13.9.16.</p>
                    <p>. C h a r l e s F r e y l i n g e r (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et propos, location 13.9.16.</p>
                    <p>K a m e l B a r s o u m Vérif. cr. 13.9.16.</p>
                    <p>Mikhail (Syndic Doss).</p>
                    <p>Ibrahim e t Mohamed Hassan El Nour i</p>
                    <p>(Syndic Demanget). Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union 13.9.16.</p>
                    <p>R a p h a ï l d e P i c c i o t t o et Cie. (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>Vérif. cr. 13.9.16.</p>
                    <p>V i t a B i r i o t t i (Syndic Barocas). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. 13.9.16</p>
                    <p>Antoun K h a y a t (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou clôture 13.9.16.</p>
                    <p>Habib M é r é e b (Syndic Barocas), Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. ou état d'union 13.9.16.</p>
                    <p>C h o u c r a l l a h M é r é e b (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou secours alimentaire 13.9.16.</p>
                    <p>Mikhaïl M a n k a r i o u s (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Redd, comptes et dissol. union 13.9.16.</p>
                    <p>Société S u i s s e de Fer r o n n e r i e, comptes et dissol. union
                        13.9.16.</p>
                    <p>M i n a s K h a l k i o p o u l o, Redd, dissol. union 13.9.16.</p>
                    <p>Redd, comptes et</p>
                    <p>P. P l u n k e t t (Syndic Piromaly). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. 20.9.16.</p>
                    <p>T e w f l k Abdel Sayed iSyndic Caloyanni). '</p>
                    <p>Cont. vérif cr. et conc. ou état d'union 20.9.16.</p>
                    <p>Ahmed H e l a l S é o u d i (Syndic Barocas;.</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union 20.9.16.</p>
                    <p>E z r a S. L a g n a d o et Cie. (Syndic Doss).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union 27.9.16.</p>
                    <cb/>
                    <p>N é g u i b K a m e l A d l y e t Ahmed Y o u s j e f</p>
                    <p>A d l y (Syndic Doss). Rapp. synd. et clôture</p>
                    <p>4.10.16.</p>
                    <p>M e h a m i M a k a r y B é J h a y (SyndicDemanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union 4.10.16.</p>
                    <p>Ahmed R a g u e h (Syndic Piromaly). Dissol.</p>
                    <p>union 4.10.16.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Mohamed Aly Ismail . Rapp. des experts délégués Piromaly et Papasian, du
                        -5.6.16. Le failli a continué le commerce de son père Cheikh</p>
                    <p>Aly Ismail décédé en 1910, lequel n'a jamais tenu une comptabilité régulière.
                        ' L'inventaire dressé par 2 commerçants délégués lors de la mort de Cheikh
                        Aly Ismail établit un actif de L.Eg. 9477 et 986 m/m contre un passif d e L.
                        Eg. 9844 et 762 m/ni. Situât, actuelle : Actif L. Eg. 18539,518 m/m selon
                        estim. du débiteur. En réalité la totalité de l'actif ne vaut guère plus d e
                        L.Eg. 4465, 280 m/m. Le passif s'élève à L.Eg. 9015, 687 m/m, d'où un
                        déficit d e L.Ég.</p>
                    <p>4550, 407 m/m. Prop. cone. 100% en 6 semestria-</p>
                    <p>lités avec la garantie de Dessouki Abdel Salam et de sa sœur Zafida. Ces
                        prop, sont favorables si une hypothèque est consentie p a r les garants.</p>
                    <p>Mohamed Aly I s m a ï l . Pour conc. le 20.9.16.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : ZAKI BEY BERZI)</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Aly Osman, nég. en manuf. indig. à Ismaïlia. -</p>
                    <p>Le 29.8.16 homol. conc. 4 0 % en 8 termes trimes-</p>
                    <p>avec la gar. solid, du sieur Aly Mohamed Of.</p>
                    <p>comm. sujet loe. dem. à El Bassatine (aux environs du Caire).</p>
                    <p>Mohamed E f f . H a m e d nég. indig. à Man-</p>
                    <p>sourah, jug. 29.8.19 rétr. la faillite.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Soliman Ahmed B e k h i t, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Ismaïlia, conc. homolog, le 29.8.16.</p>
                    <p>20 % au comptant la gar. sol. du Cheikh Abdalla Hassan Beik, comm. sujet
                        local dem. à Ismaïlia.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdel L a t i f N a s s e f, nég. en man. ind. à Z a r k a</p>
                    <p>(Aly Bey Izzat, syndic déf.;. Rapp. dép. le 9.8.16.</p>
                    <p>Actif: P. T. 63.296,30; Passif: P.T. 111.488,17, la cause de la faill.te doit
                        être attribuée à la crise due à la guerre; le caiactère de la faillite n'est
                        p a s frauduleux. Réun. le 29.8.16 pour vér. renv.</p>
                    <p>e n contin. au 3.10.j6.</p>
                    <p>I s m a ï l Ibrahim Zeid e t Aly Ibrahim Z e i d, nég. en manuf. indig. à
                        Belcas (H. Razzouk, syndic déf.). Réun. le 29.8.16 pour la forai, du conc.
                        renv. en contin. au 19.9.16.</p>
                    <p>Mohamed Aly Osman, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>à Ismaïlia (P. Landi, syndic déf.). Réun. le29.8.16.</p>
                    <p>pour la form, du conc. renv. en cont. au 19.9.16.</p>
                    <p>G h o b r i a l Youssef Messih a e t A b d o u Youssef Messih a, propr.
                        indig. à Mit Ghamr (H.</p>
                    <p>Razzouk, syndic déf.) à l'aud. du 29.8.16 pour être statuee sur l a
                        disjonction et sur le report de la date de la cess. d e s paiem. renv. à
                        l'aud.</p>
                    <p>du 19.9.16.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Georges K b a r p a k i s, comm. hellène à Kafr</p>
                    <p>Sakr (H. Razzouk, surveillant et R.S. Rodoca-</p>
                    <p>naki et Cie, déléguée;. Le rapp. d e la délég. à été déposé le-14.8.16.
                        Actif: P. T. 349.478,20 et fedd. 274-21-8 environ de terrains à 70 L.E. le
                        fedd.; le sieur G. Kharpakis est détenteur d'une propriété qui est largement
                        grevée par des hypothèques et il a été amené à cet état de choses par suite
                        du prix relativ, b a s auquel il a vendu ses cotons etautres produits ces
                        dernières années</p>
                    <pb n="172" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>et par suite des int. élevés qu'il a dû payer à s e s créanciers; la délég.
                        ne croit pas que ses frais personnels aient été exagerés et l'offre par lf.
                        débiteur d'a b a n d o n n e r le montant de sa créance jusqu'à ce que les
                        divers créanciers soient définitiv. réglés témoigne de sa bonne volonté et d
                        e celle de sa famille d'arriver à un arrang. équitable; elle croit donc
                        qu'il est clans l'int. des créanciers de donner au débiteur le temps
                        nécessaire pour améliorer sa situation.</p>
                    <p>Réun. le 29.8.16 pour lect. du rapp. du délég. et du surv. renv. au 19.9.16
                        pour la form, du conc.</p>
                    <p>et le dép. du rapp. du surv.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <p>(Publications effectuées pendant le mois d e j u i l l e t 1916)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>M o r c o s K a l l i n i &amp; Cie. Par contr. 1.5.916</p>
                    <p>const, soc. en nom. coll. entre susnom. et De.</p>
                    <p>Clemenza Vve. Grio propr. exploit, maison asphalt. Paolo Spagnoli. Siège soc.
                        à Alexandrie</p>
                    <p>Capital social L E. 500. 1 an avec prorog. tac.</p>
                    <p>Gest. et sign, aux 2 ass. avec procur. à Antonio</p>
                    <p>Grio.</p>
                    <p>R a o u l B. e o h e n &amp; Cie. Par contr. 4.7.916</p>
                    <p>const, soc. en comm. simp, entre susn. et 1 com.</p>
                    <p>pr. suite aff. anc. soc. diss, entre mêmes part.</p>
                    <p>Siège soc. à Alex. Commiss. représ, import. etc.</p>
                    <p>Cap. Lstg. 1850. Gest. sign, à Cohen. 3 a n s du 1.7.916 avec prorog.
                        tac.</p>
                    <p>E. P e r e r a &amp; C í e . Par contr. 1.6.916 const, s o c. en comm. simp,
                        entre Ezio Perera et 1</p>
                    <p>comm. Siège soc. à Alexandrie. Gest. sign, à Perera. Cap. L.E. 1000. 2 a n s
                        avec prorog. tac.</p>
                    <p>( E o n s t a n t i n i d i s, X a n t h a k i s &amp; 0 i e . Par acte
                        29.6.916 const, soc. en comm. simp, entre</p>
                    <p>Alex. J. Constantinidis. Antoine Xanthakis et 1</p>
                    <p>comm. pr. export, commiss. surcoton. Siège soc.</p>
                    <p>à Alexandrie. Mont. comm. L.E. 50. Gest. aux 2</p>
                    <p>a s s . sign. conj. 3 ans du 1.7.16 avec prorog. tac.</p>
                    <p>R i c h a r d K c u n &amp; Cie. Par contr. 3.7.17</p>
                    <p>admiss Joseph Suarès comme ass. coll. et gér.</p>
                    <p>Sign. conj. aux 2 a s s . Cap. porté à L.E. 1900.</p>
                    <p>Durée réduite à 2 a n s du 3.7.16 avec renouv. tac.</p>
                    <p>O. P a p a y a n n o p o u l o &amp; Cie. Par contr.</p>
                    <p>20.7.16 const, soc. en comm. simpl. entre Deinos-</p>
                    <p>thènes, Riga et Thucydide Papayannopoulo et 1</p>
                    <p>comm. pr. com. coton etc. et suite aff. anc. soc.</p>
                    <p>entre part. Siège soc. àMellaoui (Haute-Egypte).</p>
                    <p>Gest. à Demosthènes P. Durée du 1.3.16 au</p>
                    <p>31.12.18.</p>
                    <p>L y k i a r d o p o u l o e t P o l i t o . Parcont. 11.7.1G</p>
                    <p>const, soc. entre Constantin L. et Francesco P.</p>
                    <p>pr. trav. Cies. assur., import, export. Siège soc.</p>
                    <p>à Alexandrie. 1 an du 1.7.16. Cap. L.E. 5000.</p>
                    <p>Sign. conj.</p>
                    <p>S. H. S a s s o o n &amp; G i e . Par acte 1.6.16 retr.</p>
                    <p>a s s . comm. de la soc. en comm. simp. susn.</p>
                    <p>Seul propr. Selini A. Sassoon.</p>
                    <p>M. I s a c o v i c i e t Ä . V a g n i e r . Par contr.</p>
                    <p>1.1.16 const, soc. en nom. coll. entre susn. pr.</p>
                    <p>import, export. Siège soc. à Alexandrie. 5 ans.</p>
                    <p>Sign, à Isacovici et à Vagnier par proc.</p>
                    <p>I n g . H. G a n d i d a e t B o t t o n . Par contr.</p>
                    <p>1.7.16 const, soc. en nom. coll. entre Attilio</p>
                    <p>Candida et Nathan d e Botton pr. entrepr. indus.</p>
                    <p>Gest. admin, sign, aux 2 ass. sépar. 2 a n s avec renouv. tac.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>Jean V a l a s k a k i e t D e n i s G i l l i a . Par acte ssp. du 20.7.16
                        dissol. d e commun accord de la société prénommée. Valaskaki prend à sa
                        charge la suite des affaires du magasin de chapellerie</p>
                    <p>(Extr. transcr. sub N. 57/40° A.J.).</p>
                    <p>E. N i c o l a o u e t G. M a u l l a . Par acte ssp-</p>
                    <p>du 20.7.16 const, d'une soc. en nom coll. com.</p>
                    <p>p o s é e d'Emm. Nicolaou et d e Mme Calliope</p>
                    <p>Moulla ayant pour objet l'expl. d'une épicerie.</p>
                    <p>Cap. L.E. 70. Durée 3 ans. Gestion et sign. app.</p>
                    <p>à Nicolaou seul (Extr. transcr.subN. 120/41e A.J.).</p>
                    <p>G o l d e n t h a l Frères et Cie. Par acte ssp.</p>
                    <p>du 20.7.16 diss, de la soc. en comm. prénommée.</p>
                    <p>Marco Goldenthal seul liquid, avec pouvoirs étendus (Extr. transcr. s u b N.
                        124/41e A.J.).</p>
                    <p>H a z a n F u a e t H a l f o n . Par acte du 15.6.16</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. entre D. M.</p>
                    <p>Hazan, B. S. Fua et M. S. Halfon. Objet: commerce d'import. et
                        export/commission et représentation.</p>
                    <p>Siège au Caire. Durée 3 ans renouvelable pour même période à défaut de
                        préavis de</p>
                    <p>3 mois. Cap. L.E. 1000. La signature app. aux</p>
                    <p>3 associés. T o u t engagement pour être valable doit être muni de la sign,
                        de deux au moins des associés (Extr. transcr. s u b N. 103/41e A.J.).</p>
                    <p>T h e N e c t a r B e e r &lt;2y. Par acte du 20.7.16, il appert que la
                        maison de commerce ci-dessus dénommée est la propriété exclusive de
                        Georges</p>
                    <p>Grivas (Extr. transcr. s u b N. 114/41e A.J.).</p>
                    <p>S t a m a t i B r a k a l i s et Cie. Par acte s s p .</p>
                    <p>du 1.1.1909 dissol. et liquid, définitive de la soc.</p>
                    <p>prénommée. M. Denis Anastassiadis a été nommé liquidateur avec pouvoirs
                        étendus (Extr.</p>
                    <p>transcr. sub N. 109/41" A.J.).</p>
                    <p>B a r s o u m frères . Par acte auth. du 8.6.16</p>
                    <p>cession par Kamel eff. Barsoum de son fonds de commerce à ses frères Fauzi,
                        Aziz et Labib qui ont constitué une soc. en nom coll. p. 5 a n s finissant
                        le 31.12.20. La sign. app. conjoint, aux</p>
                    <p>3 membres de la société.</p>
                    <p>G a l d è s e t R o s e n t h a l . Par acte ssp. du 1.6.16 const, d'une soc.
                        en nom coll. entre</p>
                    <p>Vincent Galdès et Hermann Rosenthal p. 2 ans.</p>
                    <p>Objet, représentantion, commission etc. Cap.</p>
                    <p>L.Eg. 500. Galdès a seul gestion et signature.</p>
                    <p>(Extr. transcr. sub. N. 99 de la 41e A.J.'i.</p>
                    <p>a . D i a f o k é r i s e t E l e . Par acte du 1.5.16</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. entre A. Diafokéris et G. Avramidès. Objet :
                        commerce d'articles p .</p>
                    <p>l'armée anglaise. Cap. L.Eg. 300. Avramidès a seul la gestion et la
                        signature. (Extr. transcr.</p>
                    <p>sub. N. 87 de la 41e A.J.).</p>
                    <p>J. N e u m a n e t C í e . Par acte du 1.1.16 const, d'une soc. en comm.
                        simple. O b j e t : exploitation d'un atelier de constructions mécaniques,
                        et opérations connexes. Cap. L.Eg. 900. Durée:</p>
                    <p>3 ans, renouvelable p. égale période à défaut d'un préavis de 3 mois. Neuman
                        aura seul gestion et sign. (Extr. transcr. sub. N. 84/41e A.J.).</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'A o û t 1916).</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>J. e t G. B e k h y t &amp; Qo. Mise en liquidation vol. le 30.6.16 avec
                        pouvoirs à Joseph et Georges</p>
                    <p>Bekhyt.</p>
                    <p>/</p>
                    <p>U l i v i e t S a a d . Par contr. 10.4.16 const, soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Antoine Ulivi et Céleste Saad pr. exploit, pharm. « St.
                        Mark's Dispensary »</p>
                    <p>ci-devant Geo. Ruelberg. Siège à Alex. Gestion confiée aux aides Giuseppe
                        Ulivi et Khalil Saad conj. 2 ans avec prorog. tac.</p>
                    <p>G. L u n g h i s &amp; C o . Par acte 22.6.16 diss, soc. en comm. simp,
                        constit. le 8.4.10. Liquid, confiée à Menelas Affoudakis.</p>
                    <p>J. T h e m e l i s &amp; S o . Par contr. 31.7.16 const, soc. en n. coll.
                        entre Jean X. Themelis et Costi</p>
                    <p>J. Bourlakis pr. établ. et exploit, restaur. Capital soc. L.E. 220. 2 a n s
                        avec prorog. tac. Dir. sign, à C. Bourlakis exclusiv, et conj. avec Themelis
                        pour souscr. engagetn.</p>
                    <p>G. M i e l i et Co. Par contr. 29.7.16 const, soc. en com. simp, entre
                        Gustave Mieli et 2</p>
                    <p>comm. pr. comm. coton. Siège à Alex. 5 ans avec prorog. tac. Cap. soc. L.E.
                        5.000. Gest. à Mieli.</p>
                    <p>G o m n i n o s e t Mabardi . Par contr. 1.3.16</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Marco C. et Alfred</p>
                    <p>M. pour coini;i. et opér. commiss. 2 ans. Siège à Alex. Sign, aux deux ass.
                        sépar.</p>
                    <p>C h a r l e s L a k a h et Cie. Par contr. 31.7.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. simp, entre susnom. et</p>
                    <p>1 comm. pr.export, cotons. Siège à Kafr-El-Zayat.</p>
                    <p>Sign. Gest. Admin, à Lakah. Cap. en comm.</p>
                    <p>"L.E. 10.000. 3 ans du 1.8.16 avec prorog. tac.</p>
                    <p>B o c t i, Salem e t Nasser . Par acte 4.7.16</p>
                    <p>diss. soc. en n. coll. susnom. p. suite retr. Nassib</p>
                    <p>Nasser. Suite aff. par Bocti et Salem.</p>
                    <p>B o c t i e t Salem . Par contr. 8.6.16. const, soc. en n. coll. entre Emile
                        B. et Kamel S. pour assum. act. pass, et suite aff. comm. manufact.</p>
                    <p>R.S. Bocti, Salem et Nasser. 3 ans. avec prorog.</p>
                    <p>tac. Sign. Gest. Admin, aux 2 ass. sépar. Siège à Tan tah.</p>
                    <p>Alfred J o a k i m e t S i e . Par contr. 12.8.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. simp, entre susnom. et 1</p>
                    <p>comm. pr. exerc. prof, court, en march, à Alex, et Liverpool. Durée du 1.9.16
                        au 31.12.18 avec prorog. tac. Siège à Alex. Cap. L E. 5500. Gest.</p>
                    <p>et sign, à Joakim.</p>
                    <p>D a n i e l, P a s q u i n e l l i et Cie. Par contr.</p>
                    <p>1.8.16 entrée Clelio Galetti ass.comin. dans soc.</p>
                    <p>en comm. simp, susnom. Cap. soc. porté à L.E. 19500. Prorog. durée 3 ans au
                        31.7.17 avec renouv. tac.</p>
                    <p>D e p a s t a Frères . Par contr. 24.8.16 const, soc. en n. coll. entre Ange,
                        Georges et Antoine</p>
                    <p>Depasta pr. comm. farines. Siège à Alex. 5 a n s du 1.1.16 avec renouv. tac.
                        Gest. et sign, à Ange et Georges Depasta.</p>
                    <p>G e o . @ o n d o u d i e t ß i e . Par contr. 1.5.16</p>
                    <p>const, soc. en il. coll. entre Georges Condoudi et Basile Georgiadis pr.
                        comm. mach, à écrire, etc.</p>
                    <p>T h e o d o t e P h i l i p p e et Cie. Par contr.</p>
                    <p>1.7.16 const, soc. e n comm. s. entre susn. et 1</p>
                    <p>comm. pr. exploit, tannerie cuirs. Gest. et sign, au Sr. T h . Philippe. Cap.
                        L.E. 500. 3 ans. Siège à Alex.</p>
                    <p>F o r t i Mars i g l i o . Par contr. 18.8.16 const, soc. en n. coll. entre
                        Davide L. Forti et Umberto</p>
                    <p>Marsiglio pr. commiss. et représ. Sign, aux 2</p>
                    <p>ass. conj. 2 ans avec renouv. tac.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <head>M i f l c a t i o n s an Tablean t l'Ordre des Avocats</head>
                <p>1° M. M. Isnard Gabriel, T a s s o Gabriel, avocats résidant à Alexandrie; Arié
                    Salvator,</p>
                <p>Bittar Sélim, Cotta Jean B o g h o s, D r o s s o</p>
                <p>Antoine, Geahchan Emile, Haddad Gabriel,</p>
                <p>Misk T e w f i k Jean, Passiour Constantin,</p>
                <p>R o s é Edouard, Salib Antoine, avocat s résidant au Caire, ont été admis à
                    représenter l e s parties devant la Cour d'Appel Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>2° M. M. A s s o u a d Michel, A z i z Antoine,</p>
                <p>Azmi Amin, Mamlouk Constantin, Matta</p>
                <p>Youssef Hosny, avocat s résidant à Alexandrie</p>
                <p>; Aly Gandour, Atalla Jean, Farra Victor,</p>
                <p>Goldenberg Marco, Kandelaft Léon, M o h a med</p>
                <p>Said, Perullo U g o, Rabbat Emile,</p>
                <p>Rousset Lucien, Tewfik Guirguis, Tutunghi</p>
                <p>Emile, avocat s résidant au Caire; C a s s i s</p>
                <p>Alfred, avocat résidant à Mansourah, ont été admis à représenter les parties par
                    devant l e s Tribunaux Mixtes de lr e Instance.</p>
                <p>3" M. M. Abdel M é g u i d Ibrahim, Azar</p>
                <p>Chehata, Camel T o u e g Gabriel, Hafez Khar-</p>
                <p>boutly Bey, avocat s résidant au Caire;</p>
                <p>Cottan Georges avocat résidant à Mansourah, ont été admis à faire leur s t a g e
                    et inscrits à la suite du Tableau.</p>
                <p>Alexandrie, le 7 Juillet 1916.</p>
                <p>Le Secrétaire de la Commission,</p>
                <p>A. VERNONI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
