<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0002-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1911-11-10">November 10, 1911</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 2</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 13</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>2ME ANNEE (37me Année Judiciaire). N ° 1 3 . 1 0 N O V E M B R E 1911 .</p>
                <p>¡DIRECTION, E C T I O N, V A T R ~ * T T * ' ' •</p>
                <p>RÉDACTION, A ^ 1 H I I H A B O N N E M E N T A N N U E L :</p>
                <p>ADMINISTRATION :; • .ÉOYPTE P. T. 100</p>
                <p>Alexandrie, ! D E S ÉTRANGER..</p>
                <p>'9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky., _ w 4 ^ ^ [; P r i x d u n u m é r o, 2 Fr. 5 0
                    .</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire, TRIBUNAUX MIXTES P O U R L A P U B L I C I T É :</p>
                <p>S ' a d r e s ï e r à l'a d m i n i s t r a t i o n o u à M. G e o r g e A. A d i
                    b, 6, rue</p>
                <p>•15, Rue el Madabegh. ^ ' Tél. 17-72. ^ Cléopâtre .</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>I</p>
                <p>' D E LA PRÉSENCE DU CRÉANCIER</p>
                <p>aux opérations de</p>
                <p>S A I S I E - M O B I L I È R E</p>
                <p>De la modification de l'art. 554 du Code de Proc.</p>
                <p>Une des dispositions les moins justifiées de la législation mixte et que l'on
                    s'étonne d'avoir pu résister jusqu'ici à la critique générale en même temps qu'à
                    la malédiction de toute une partie des justiciables, est celle qui interdit, à
                    peine de nullité, au créancier saisissant d'assister à</p>
                <p>. la saisie des meubles de son débiteur.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Cet article, émané du code de procédure français, et en ayant même j aggravé les
                    dispositions par l'ad-</p>
                <p>( jonction de la clause de nullité, est</p>
                <p>\ un des moins judicieux, disons le mot, un des plus maladroits emprunts i faits
                    à la législation mère par l'auteur des codes de 1875.</p>
                <p>Il témoigne d'une inexpérience absolue du caractère des gens du pays, car c'est
                    le contraire de son principe qui s'imposait en Egypte.</p>
                <p>11 est la source d'une partie des</p>
                <p>1 abus constatés chaque jour dans la pratique et des graves mécomptes infligés au
                    créancier par un système judiciaire impuissant à le protéger,</p>
                <p>; d'où une cause inévitable de décon-</p>
                <p>! sidération et de désaffection pour</p>
                <p>! cette justice.</p>
                <p>; *</p>
                <p>j *i* H*</p>
                <p>j L'interdiction de la présence du, i créancier lui fait perdre la meilleure de
                    ses chances de réussite et la plus sûre de ses garanties; elle rompt j l'égalité
                    des droits en éloignant un des champions du théâtre des opérations.</p>
                <p>• Elle constitue une véritable prime accordée à l'habileté ou à l'astuce du
                    débiteur; elle provoque et entretient chez lui l'espoir répréhensible d'échapper
                    à l'accomplissement de ses engagements; elle l'encourage à imaginer, puis à
                    rechercher une aide auprès de ses voisins et parents, agents ou complices de
                    rece! faciles à trouver, puisqu'ils auront peut-être un jour besoin de la même
                    complaisance.</p>
                <p>Ce qu'il y a de plus grave et de plus pernicieux enfin, ce qui peut être le plus
                    dommageable au bon renom de la justice et de son personnel, c'est que cette
                    absence de contrôle peut éveiller dans l'âme du débiteur la pire des tentations,
                    celle d'avoir raison des scrupules et de l'honnêteté des officiers chargés de
                    procéder hors de la surveillance de l'intéressé.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le fait est que le nombre des procès-verbaux de carence en matière de saisie de
                    bestiaux et de récoltes est hors de toute proportion avec les exécutions. j</p>
                <p>Dans la circonscription de Man-</p>
                <p>sourah, les avocats déclinent toute :</p>
                <p>responsabilité vis-à-vis de ceux de leurs clients qui sollicitent pareille
                    mesure.</p>
                <p>Récemment, dans la Moudirieh de</p>
                <p>Fayoum, sur les biens ou au domicile d'un propriétaire de 70 feddans, emprunteur
                    de 4000 L. E. à un capitaliste européen, l'huissier instrumen-1</p>
                <p>teur n'est pas même parvenu à trouver;</p>
                <p>à saisir un simple baudet!</p>
                <p>Bien que la loi n'oblige pas l'agent de la justice à prévenir l'autorité locale
                    comme il doit prévenir l'autorité consulaire quand il s'ágit d'un ^</p>
                <p>exécution contre un débiteurétrangêr, le débiteur indigène arrive toujours à été
                    informé de la venue de l'huissier, et les objets saisissables disparaissent
                    comme par enchantement devant celui-ci.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>C'est donc là où les droits du créancier auraient dû ou devraient être le mieux
                    sauvegardés que des restrictions inopportunes ont été prononcées.</p>
                <p>Une expérience de chaque jour démontre que si, à l'inverse de ce qui se passe en
                    Europe, une condamnation est plus facile à obtenir en</p>
                <p>Egypte qu'ailleurs, en revanche l'exécution y rencontre des • difficultés
                    interminables et des obstacles presque insurmontables.</p>
                <p>C'est au moment ou à partir du moment qui marque sa défaite définitive que le
                    plaideur égyptien se découvre une combativité insoupçonnée et qu'il entasse le
                    plus d'exceptions et de stratagèmes pour échapper à l'exécution de la sentence
                    qui l'a frappé. S'il a montré une certaine apathie ou une indifférence relative
                    à faire valoir ses arguments et ses moyens de défense, en revanche le jour ou il
                    devrait se rendre est celui qui inaugurera la plus acharmée résistance de sa
                    part.</p>
                <p>Le respect de la chose jugée ne parvientpas à s'imposer à samentalité.</p>
                <p>11 est soutenu dans cette lutte par l'esprit et l'atmosphère de tolérance
                    générale qui régnent dans le pays et finissent par- gagner jusqu'aux
                    autorités.</p>
                <p>C'est en Egypte que les certificats de complaisance, médicaux ou autres, sont le
                    plus facilement délivrés et ce</p>
                <pb n="2" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>qui est plus extraordinaire, acceptés par l'autorité supérieure, administrative
                    ou judiciaire. La forme est sauve.</p>
                <p>On cite. le cas dans la circonscription du tribunal du Caire d'un locataire,
                    expulsé par décision définitive de Justice, qui a réussi à se mantenir quatre
                    mois dans les lieux loués en se prévalant de la maladie de sa femme et en
                    produisant à quatre ou cinq reprises différentes des rapports médicaux à
                    la'suite desquels des sursis étaient accordés par le fnagistrat de service.</p>
                <p>Les facilités accordées au débiteur par les Codes mixtes s'aggravent pour son
                    créancier par sa ruse et sa mauvaise foi; elle favorisent au delà du raisonnable
                    les mauvais payeurs.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L'article 585 du Code de procédure français s'inspire d'un sentiment très louable
                    de philanthropie. Il veut empêcher de mettre en contact les surceptibilités et
                    animosités des parties belligérantes; il a pour but d'éviter les heurts et les
                    froissements inutiles, dommageables au bon ordre et à la dignité de la justice,
                    de prévenir tous excès irréparables dépassant l'importance de l'opération tentée
                    ou consommée.</p>
                <p>Mais il est nécessaire d'ajouter que si ce texte de la loi a pu être édicté et
                    suivi d'une application séculaire, à peu près sans inconvénient ou préjudice
                    pour la partie saisissante, c'est grâce au système d'organisation judiciaire ou
                    il trouve son tempérament et son appui.</p>
                <p>En France, l'huissier est un officier ministériel libre, souvent important,
                    généralement diplômé, pourvu d'un office au même titre que l'avoué et le
                    notaire; il est choisi par le saisissant.</p>
                <p>Le justiciable français a son huissier aussi bien que son avoué, son notaire ou
                    son avocat. 11 est donc représenté effectivement par l'huissier et ses droits
                    sont aussi bien sauvegardés que possible par un agent intéressé, moralement et
                    matériellent, à satisfaire son client.</p>
                <p>En Egypte, l'huissier est un employé ou fonctionnaire de la juridiction mixte
                    imposé par les tribunaux, absolument indépendant des parties qu'il ne représente
                    que dans les cas et sur les points indispensables à l'accomplissement de son
                    mandat:</p>
                <p>c'est ainsi qu'il a droit d'encaisser et de donner quittance, de faire certaines
                    déclarations engageant les parties, d'en recevoir, etc.</p>
                <p>On ne peut donc par lui demander de déployer un aussi grand zèle, de prendre part
                    pour l'un plutôt que pour l'autre, d'apporter un aussi vif intérêt que le ferait
                    un véritable officier ministériel au succès de l'opération qui lui est confiée.
                    Il n'est point tenu de réussir quand même et les résultats obtenus dépendent du
                    plus ou moins d'audace, de résolution, de résistance qu'il aura rencontrées chez
                    le débiteur.</p>
                <p>Assurément le saisissant ne manquera pas de le renseigner et de le documenter de
                    son mieux; mais de la date des instructions données à celle de leur exécution il
                    peut s'écouler plusieurs jours et se produire des faits susceptibles de modifier
                    la situation. Pendant ce temps le débiteur, qui à toutes latitudes d'éluder les
                    dispositions prises, a beau jeu pour dérouter et tromper son surveillant
                    d'aventure.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Nous avons dit que la loi égyptienne a, gratuitement et contre toute raison,
                    aggravé les. dispositions de la législation française laquelle ne convenait
                    nullement à l'Egypte.</p>
                <p>En effet, en décidant que la partie poursuivante ne pourra pas être présente à la
                    saisie, l'article 585 du</p>
                <p>Code français n'a pas ajouté, comme le Code mixte, « à peine de nullité. »</p>
                <p>Il s'ensuit que dans certains cas spéciaux ou extraordinaires les tribunaux
                    français ont pu légitimer cette intervention. C'est ainsi que le tribunal de
                    Villefranche s/ Rhône en</p>
                <p>1847, celui, beaucoup plus important, de la ville de Grenoble, en 1881, ont pu
                    proclamer, sans que leurs décisions aient été soumises à la censure de la cour
                    supérieure, la validité d'une saisie opérée dans de semblables circonstances.
                    Dalloz, Dutruc sur</p>
                <p>Carré et Chauveau, Garsonnet, Sirey</p>
                <p>(Codes annotés) appuient cette opinion qui ne trouve qu'un contradicteur:</p>
                <p>Bioche.</p>
                <p>Que si nous consultons une législation européenne plus récente, à bon droit
                    réputée pour la recherche des perfectionnements et la science de ses
                    jurisconsultes, — nous voyons le principe inverse consacré de la façon la plus
                    absolue en Italie. Cette nation a compris que le temps des vaines sensibleries
                    où se plaît ou plutôt se plaisait par trop la doctrine française, était passé
                    :</p>
                <p>« La parte istante, dit l'art 595 du</p>
                <p>« Code de l'an 1865, puo assistere</p>
                <p>« al pignoramente in persona, o col</p>
                <p>« mezzo di mandatario » Naturellement</p>
                <p>« le spese di quesia assistenza</p>
                <p>« non sono ripetibili. » •</p>
                <p>De même le Code Allemand, quoique ne prévoyant pas le cas par un texte formel,
                    permet au poursuivant d'assister à la saisie, puisque nulle part il ne le lui
                    défend. Cette déduction est d'ailleurs favorisée par l'esprit de l'art. 260 C.
                    Proc. (du 1er</p>
                <p>Avril 1910) qui ordonne aux huissiers de tenir à la disposition de tout intéressé
                    tous les actes de la saisie et d'en donner copie. Dans la pratique, le
                    poursuivant facilite la tâche d e l'huissier en l'accompagnant pour lui désigner
                    les objets à saisir.</p>
                <p>Par un arrêt du 17 juin 1908, B.L.</p>
                <p>XX, p. 278, la Cour a reconnu au saisissant le droit de se faire représenter à la
                    saisie; c'est déjà un grand pas fait en avant, et l'indice non dissimulé que la
                    thèse que nous défendons a les sympathies de ce haut corps judiciaire.</p>
                <p>Que l'on soumette donc sans hésitation à la Commission internationale de Réforme
                    Judiciaire en fonctions une proposition modificative de l'art. 504</p>
                <p>du Code de procédure mixte dans le sens de l'art. 515 italien.</p>
                <p>GASTON PRIVAT</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <p>Dans notre prochain numéro :</p>
                <p>Le Privilège du Gonstrueteur et la Législation JVïftte par</p>
                <p>ME JEAN MARTY</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <p>L'EpitaMe Ses Etats-Unis s S S S J S</p>
                <p>les p l u s pratiques et les plus avantageuses pour l'assurancc-vie, mixte o u
                    vie entière,</p>
                <p>(Voir son annonce sur la couverture).</p>
                <p>GÀZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                <p>Le Commerce et la Loi</p>
                <p>La Réforme des Protêts</p>
                <p>L é Bulletin de la Chambre d e Commerce Franç a i s e s'est fait l'écho, il y a
                    quelque temps, d e d é s i r s fort légitimes manifestés par l e commerce</p>
                <p>•au sujet de diverses modifications désirables d a n s l e régime des protêts. Il
                    n'est p a s s a n s</p>
                <p>-intérêt d'y revenir :</p>
                <p>...Les modifications devraient porter s u r toute cette matière, d e p u i s les
                    frais qui en sont très élevés, j u s qu'à la pratique d e ? huissiers et a u
                    format même d e l'acte employé.</p>
                <p>S a n s parler d e l'extrême simplicité du s y s t è m e anglais, le noting,
                    destiné à s a u v e g a r d e r les droits d u porteur, e t qui n e p a r a î t
                    p"äs, d'ailleurs, convenir encore à n o s m œ u r s égyptiennes; s a n s citer m
                    ê m e le protêt belge, q u i s u p p r i m e la copie de la pièce dont protêt,
                    et n o u s tenant exclusivement a u protêt français comme point de comparaison,
                    n o u s constatons q u e</p>
                <p>-celui-ci est d'un format restreint, s u r feuille unique de papier relativement
                    mince.</p>
                <p>E n Egypte, o n emploie u n g r o s papier</p>
                <p>-de format ministre, la feuille est double, la seconde à Alexandrie est et
                    demeure généralement blanche, mais au Caire, l'imprimé en remplit encore le
                    quart, o n n e sait pourquoi.</p>
                <p>L e s formules s o n t les mêmes q u e d a n s le protêt français, seulement o n
                    imprime</p>
                <p>-aussi large q u e possible, et on laisse des blancs exagérés. Conséquemment
                    l'acte de protêt est encombrant, oblige à d é b o u r s e r d o u b l e port à
                    la poste et, en définitive, c'est, la plupart du temps, le tireur q u i
                    paie.</p>
                <p>U n e différence, encore p l u s sensible,</p>
                <p>•est celle d u p r i x : le protêt anglais, ou p l u t ô t la dispense d u protêt
                    coûte environ</p>
                <p>2 shillings, le protêt français 5 o u 6 f r a n c s e n m o y e n n e; le p r i x
                    d u protêt égyptien n'est jamais inférieur à 5 8 piastres tarif, soit 15 francs.
                    Etant d o n n é e la situation particulière d u commerce, la p l u p a r t d e s
                    protêts sont expédiés en Europe, et q u a n d ils reviennent, pour les
                    poursuites judiciaires, leur coût est m a j o r é d e 2 ou 3</p>
                <p>francs.</p>
                <p>N ' y a-t-il p a s là une exagération d'a u tant p l u s regrettable qu'elle
                    s'applique p l u s uniformément à t o u s les effets, qu'elle qu'e n soit la v a
                    l e u r ? Ainsi la créance d e</p>
                <p>5 0 Frs., q u e le coût d u protêt augmente de plus d u quart, est grevée
                    exactement comme la créance d e 100.000 F r s .</p>
                <p>Le s y s t è m e français comprend un droit minime s u r tout protêt et u n droit
                    p r o portionnel à la valeur de la créance. C e s y s t è m e est seul pratique,
                    seul équitable surtout et en harmonie avec les tendances actuelles d e toutes
                    les législations. S o n adoption en Egypte serait très désirable e t le commerce
                    l'accueillerait avec faveur.</p>
                <p>Les r e m a r q u e s faites à p r o p o s d u coût d e s actes de protêt sont
                    également a p plicables au coût d e s actes dressés p a r les huissiers pour
                    constater le paiement fait entre leurs mains et q u i s'élève à</p>
                <p>P. T. 26, soit p r è s d e 7 francs.</p>
                <p>Les Code s d e s Tribunaux Mixtes, qui ont fait déjà d e n o m b r e u x e m p r
                    u n t s à n o s Codes Français, pourraient, n o u s sèmble-t-il, recourir à un
                    nouvel e m p r u n t et adopter, eu ce q u i concerne les protêts, les
                    dispositions de la loi française.</p>
                <p>I s'agit d'une mesure assez juste et équitable pour qu'elle attire l'attention et
                    reçoive une prochaine solution.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous faisons mention ou rendons compte de tous ouvrages intéressants qui nous
                    sont adressés en double exemplaire.</p>
                <p>G. RANSSON. — Essai sur l'Art de Juger.</p>
                <p>— Paris. A. Pedone - 1911.</p>
                <p>Un quart de siècle de vie judiciaire a permis à Mr. G. Ransson, juge au Tribunal
                    de la Seine, de recueillir des observations qui instruisent et qui divertissent.
                    Il les présente dans une langue simple et familière.</p>
                <p>11 ne craint pas, par endroit, d e relever d'un peu de sel les conseils qu'il
                    donne:</p>
                <p>un piquant souvenir, un écho du Palais, une réflexion humoristique, une anecdote
                    malicieuse ne lui ont point semblé des écueils à éviter. Si, « dans un mouvement
                    d'auda-</p>
                <p>« cieuse impatience d'abus à réprimer ou de</p>
                <p>« réforme à réaliser, il a pu se permettre,</p>
                <p>« emporté par la chaleur de son stijêt, l'a-</p>
                <p>« mertume d'une critique ou l'irrévérence</p>
                <p>« d'un sarcasme, » il n'est pas pour cela un esprit révolutionnaire.</p>
                <p>Au cours des âges, le droit comme le reste évolue et se modifie. La magistrature,
                    pour n'être plus un sacerdoce, est restée une fonction sociale. La mission du
                    juge exige des connaissances solides et des aptitudes variées. La science du
                    droit, cet océan de doutes, comme on l'a appelé, ne saurait y suffire. Il faut
                    encore une philosophie large et une psychologie aiguisée.</p>
                <p>D e tout temps la magistrature a été en butte à la critique, aux attaques et à la
                    calomnie. Il est arrivé même dans ces dernières années que des esprits
                    impartiaux, constatant que l'appareil judiciaire n'était plus qu'une machine à
                    terminer les procès, ont déploré ses faiblesses et ses défectuosités.</p>
                <p>A cela, Mr. Ransson répond, non sans quelque raison, que les décisions
                    inattaquables passent inaperçues. Il en v a d e cela comme des honnêtes femmes
                    qui ne font point parler d'elles. Une seule sentence notoirement critiquable
                    fait plus de bruit que cent autres exemptes de reproche. Les admirateurs du
                    temps passé soutiennent que ce qu'ils appellent une infériorité particulière à
                    notre époque provient du mode de recrutement de la magistrature française, voué
                    à l'arbitraire. En Angleterre, il n'en est pas ainsi, les juges sont choisis
                    parmi les avocats comptant au moins dix ans d'exercice:</p>
                <p>quand une place est vacante, l'homme qui doit l'occuper à Westminster-Hall est
                    tellement indiqué par sa position que, dans la plupart des cas, le choix du
                    Gouvernement est presque de pure forme.</p>
                <p>Qu'est ce donc à proprement parler que l'art d e j u g e r ? Mr. Ransson le
                    définit:</p>
                <p>« l'ensemble des règles qui, dans l'applica-</p>
                <p>« tion du droit, fortifient les aptitudes na-</p>
                <p>« turelles et permettent d'acquérir les qualités</p>
                <p>« nécessaires pour ramener les questions à</p>
                <p>« ce terme de comparaison qui s'appelle le</p>
                <p>« juste. » •</p>
                <p>« Une conscience droite, ajoute-t-il, une</p>
                <p>« indépendance absolue, un sang froid iné-</p>
                <p>« branlable, une intelligence ouverte, voilà</p>
                <p>« pour les dons de nature : la science juri-</p>
                <p>« dique, la manière de l'appliquer, une cons-</p>
                <p>« tante étude d e l'humanité et surtout de</p>
                <p>« soi-même, une philosophie sociale large</p>
                <p>« et sereine, une modeste appréciation de</p>
                <p>« ses facultés, voilà les vertus qui jointes</p>
                <p>« à la préoccupation d'abus à prévenir et</p>
                <p>« d e perfectionnement à réaliser, sont indis-</p>
                <p>.« pensables au magistrat vraiment digne de</p>
                <p>« ce nom. »</p>
                <p>L'a droiture et l'indépendance doivent avoir le pas sur toutes les autres
                    qualités, même sur la connaissance du droit et sur les dons d e l'intelligence.
                    L'indépendance est une vertu si fondamentale que sans elle il ne saurait y avoir
                    d e solidité pour les institutions ni de sécurité pour les citoyens.</p>
                <p>« L'indépendance du' magistrat doit s'exer-</p>
                <p>« cer vis-à-vis du gouvernement, des parti-</p>
                <p>« culiers et des juridictions à qui ses décisions</p>
                <p>« peuvent être ultérieurement déférées. Sans</p>
                <p>« la séparation des pouvoirs, l'un chargé de</p>
                <p>« la confection des lois, l'autre de leur</p>
                <p>« application, il ne saurait y avoir de véri-</p>
                <p>« table indépendance; la confusion en cette</p>
                <p>« matièie, conduit en outre, tôt ou tard, à</p>
                <p>« l'anarchie ou au despotisme: lesecond pres-</p>
                <p>« que toujours conséquence de la première. »</p>
                <p>Le premier devoir du juge est d e n e se point préoccuper de la qualité des
                    parties, d e leurs opinions, du milieu social ou elles s e meuvent. Et Mr.
                    Ransson de rappeler le mot d e Guizot: « Dès que la politique pénè-</p>
                <p>« tre dans l'enceinte des tribunaux, il faut</p>
                <p>« que la jushce en sorte. »</p>
                <p>S'il n'est pas permis au magistrat de faire preuve de partialité pour les
                    puissants et les heureux du jour, il ne doit pas non plus favoriser les
                    deshérités au détriment des autres. Il est toujours facile de se montrer
                    charitable avec l'argent d'autrui et les tribunaux ne sauraient être considérés
                    comme des institutions philanthropiques.</p>
                <p>Dans cet ordre d'idées, Mr. Ransson cite l'anecdote plaisante du plaideur
                    racontant à son avocat, qu'il est allé, la veille d e l'audience, rende visite
                    au Président. —</p>
                <p>Quelle imprudence ! — dit le défenseur, vous avez compromis votre chance, car ce
                    magistrat est si-indépendant qu'une démarche quelconque en faveur d'une des
                    parties l'indispose gravement contre elle. — Je le savais, répond finement le
                    client, aussi, après avoir choisi le moment où le Président était sorti, ai-je
                    laissé la carte de mon adversaire.</p>
                <p>Abordant les rapports de la magistrature avec le barreau, Mr. Ransson relève ce
                    fait curieux : que ces deux compagnies, au mépris d'une solidarité que des
                    fonctions identiques et la commune origine semblaient dévoir leur imposer, ont
                    de tout temps rivalisé, l'une contre l'autre, d'esprit satirique et de mordants
                    épigrammes.</p>
                <p>« Il y a plusieurs raisons, ajoute-il, à cela:</p>
                <p>« les avocats qui, sauf exception, ne doivent</p>
                <p>« le succès qu'à leurs efforts et à leurs</p>
                <p>« mérite, se souviennent qu'il n'en est pas</p>
                <p>« toujours d e même dans la magistrature</p>
                <p>« exposée à la faveur, ils s'inspirent alors</p>
                <p>« d e la réflexion de Voltaire : — Tel avocat</p>
                <p>« serait un excellent conseiller. Mais où es-</p>
                <p>« le conseiller qui serait un excellent avo-</p>
                <p>« cat ? » Et Mr. Ransson cite la plaisante réflexion d'un jeune avocat «
                    expliquant à</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>« u n confrère sa défaite d a n s u n procès</p>
                <p>« qu'il avait, là\veille, déclaré imperdable:</p>
                <p>.« — Que veux-tu, j e plaidais une affaire</p>
                <p>« d e nullité relative devant trois nullités</p>
                <p>.« absolues. »</p>
                <p>Néanmoins, M r . R a n s s o n trouve qu'on aurait tort dans un c a m p comme d a
                    n s l'autre, d e faire état d e c e s légers c o u p s d'épingle.</p>
                <p>O n n e s e les épargne p a s t o u j o w s entre collègues en dépit de la
                    confraternité qu'u n ironiste a défini amèrement : cette haine toujours
                    vigilante. C e qui demeure vrai, malgré des plaisanteries s a n s portée, c' e s
                    t q u e les b o n s avocat s font les b o n s magistrats.</p>
                <p>Après les plaidoiries et a v a n t d e s'arrêter à une opinion, le j u g e pourra
                    avoir à c o m battre des ennemis variés : préoccupations personnelles,
                    préventions, tendances de toute nature; l'un est de prime a b o r d indisposé
                    contre une race, l'autre estime, avec une légère exagération, q u e t o u s les
                    a g e n t s d'a f faires sont des aigrefins, u n troisième affirme q u ' a u c u
                    n financier ne mérite la qualification d'h o n n ê t e homme.</p>
                <p>11 convient aussi d e s e mettre e n g a r d e contre les raisonnements p a r
                    analogie, une différence dans un détail pouvant conduire aux pires erreurs : «
                    il en v a d e cela comme</p>
                <p>« d e c e s calculateurs infaillibles, qui, n é -</p>
                <p>« gligeant une virgule a u cours de leurs</p>
                <p>« opérations, concluent s a n s surprise a u x</p>
                <p>« absurdités les plus monstrueuses. »</p>
                <p>M r . Ransson, après avoir e x p o s é les d a n g e r s d u parti pris, déplore
                    l a tendance qu'on t certains magistrats d e n e point v o u loir juger comme
                    les autres et qui, voulant faire montre d'originalité, s e torturent l'esprit
                    pour chercher des motifs différents de ceux qui o n t été e x p o s é s d a n s
                    les conclusions.</p>
                <p>L'auteur effleure, en passant, l a question si débattue d u j u g e unique. Selon
                    lui l'institution d u j u g e unique ne parait avoir q u e p e u d e chance d e
                    succès, « cela ne provient</p>
                <p>« p a s seulement d e c e q u e le nombre con-</p>
                <p>« tere aux justiciables une garantie d'indé-</p>
                <p>« pendance o u une source plus abondante</p>
                <p>« d e lumières, cela vient aussi d e c e q u e</p>
                <p>« la pluralité des juges, p a r l'ignorance où</p>
                <p>« demeurent les justiciables des opinions indi-</p>
                <p>.« viduelles, leur apporte une sécurité s a n s</p>
                <p>« laquelle ils s e verraient directement e x -</p>
                <p>« p o s é s a u x représailles des mécontents. »</p>
                <p>M r . R a n s s o n consacre à la procédure de nombreux chapitres. Instituée à
                    l'origine pour protéger les plaideurs honnêtes contre l e s ruses et les
                    surprises, la procédure a dégénéré entre les mains d'h o m m e s d'a f faires
                    habiles qui s e sont emparés d e s e s règles et s e sont appliqués à éluder l a
                    justice et à suspendre la loi. Grâce à l'usure d u temps, à la vétusté d e
                    certaines dispositions, à leurs défectuosités grandissantes, il leur est arrivé
                    d e réussir trop fréquemment à dénaturer c e s m o y e n s d e sauvegarde. U n
                    respect e x a g é r é d e la forme a d o n n é p e u à p e u naissance à d e s a
                    b u s, à d e s chinoiseries, à d e s inutilités ridicules. 11 appartient a u x
                    magistrats, surtout a u civil, d e redoubler de vigilance afin de déjouer les
                    supercheries.</p>
                <p>• « L a procédure, si elle n'a point fait</p>
                <p>« complètement faillite, a d o n c considéra-</p>
                <p>« blement vieilli; u n e réforme des plus</p>
                <p>« importantes, a y o n s le c o u r a g e d e le dire,</p>
                <p>« u n e refonte s'impose. Point n'est besoin</p>
                <p>« d e plus de mille articles pour éviter les</p>
                <p>« pièges, l'emploi de documents a p o c r y p h e s</p>
                <p>« et les surprises de la dernière heure. A u</p>
                <p>« vingtième siècle, où la nécessité s'impose</p>
                <p>« non seulement d e j u g e r bien mais encore</p>
                <p>. « ( n o u s allions dire «mais s u r t o u t » ) d e</p>
                <p>« juger vite, le maintien intégral d u c o d e d e</p>
                <p>« procédure civile n o u s parait à p e u p r è s</p>
                <p>« aussi pratique que la prétention d'un di-</p>
                <p>« recteur de grand quotidien qui, un b e a u</p>
                <p>« jour d e 1911, déciderait pour le tirage d e</p>
                <p>« s o n journal, l'emploi de la p r e s s e e n b o i s</p>
                <p>« dont s e servaient n o s pères a u commen-</p>
                <p>« cement d u siècle dernier. »</p>
                <p>Abordant l e s m o d e s d e preuve, l'auteur fait observer « q u e par c e temps
                    d e vénalité,</p>
                <p>« d e relâchement des consciences, la preuve</p>
                <p>« testimoniale avec le l o n g t e m p s écoulé,</p>
                <p>« la faillibilité de nos sens, n o s passions,</p>
                <p>« n o s intérêts constitue un m o d e d'investi-</p>
                <p>« gation bien fragile. » N'a-t-on pas récemment découvert un a g e n c e louche
                    qui fournissait des témoins à 5 francs p a r t ê t e ?</p>
                <p>L e s expertises en écriture, l'interrogatoire sur faits et articles et surtout
                    la délation d u, serment paraissent à M r . Ransson d e s m o d e s d e preuve
                    bien illusoires. « E n vingt</p>
                <p>« années, écrit-il, d'une carrière très active,</p>
                <p>« jamais un justiciable, n'a, d e v a n t nous,</p>
                <p>« refusé de le prêter. »</p>
                <p>L e devoir d u magistrat l'astreint dans les questions de forme à une attention
                    méticuleuse.</p>
                <p>Que d'omissions et d'erreurs commises presque chaque jour, d a n s les questions
                    d'exécution provisoire, d e solidarité, d e jonction, d'incidents, d'exceptions,
                    p i è g e s et chausse-trapes dont la route judiciaire est trop souvent semée. L
                    e juge, en c e s matières parfois négligées p a r l'a v o c a t qui n e s o n g
                    e qu'a u x g r a n d e s lignes d e s a discusión, est e x p o s é à d e s
                    fautes lourdes et et à d e g r a v e s mécomptes.</p>
                <p>Dans les g r a n d s Tribunaux, à P a r i s surtout, l a marée montante d e s
                    affaires exige une célérité exceptionnelle,</p>
                <p>« N o u s a v o u o n s avoir été quelque peu</p>
                <p>« choqué dans notre respect pour u n e p r o -</p>
                <p>« fession q u e notre jeunesse n o u s faisait</p>
                <p>« jadis considérei comme un sacerdoce, le</p>
                <p>« jour où, pour la première fois a u cours</p>
                <p>« d'une audience, n o u s a v o n s entendu p r o -</p>
                <p>« noncer, p a r défaut il est vrai, environ</p>
                <p>« cent cinquante jugements de divorce. N o u s</p>
                <p>« a v o n s appris à cette même époque, q u e</p>
                <p>« d a n s d e s affaires de divorce également</p>
                <p>« et d'accidents, u n magistrat infatigable</p>
                <p>« interrogeait a u cours d'une après midi</p>
                <p>« u n e centaine d e t é m o i n s; il n o u s semblait</p>
                <p>« alors q u e c e s b r a v e s g e n s devaient avoir,</p>
                <p>« d a n s c e s conditions, tout juste le t e m p s</p>
                <p>« d'entrer, d e lever la main, d e signer et d e</p>
                <p>« sortir. D e même c'est avec étonnement,</p>
                <p>« mais s a n s admiration, qu'à la police cor-</p>
                <p>« rectionnelle où o n n e lit jamais les articles</p>
                <p>« d u Code, n o u s v o y o n s certains présidents</p>
                <p>« mettre l'audience à la troisième vitesse et</p>
                <p>« faire, comme o n dit, d u soixante à l'heure.</p>
                <p>« 11 parait qu'on peut difficilement remédier</p>
                <p>« à cet état de choses; les affaires a u g m e n -</p>
                <p>« tent avec la population, le personnel est</p>
                <p>« insuffisant et des considérations b u d g é -</p>
                <p>« taires ne permettent pas facilement d e l'a u g -</p>
                <p>« menter. »</p>
                <p>L'auteur trace ensuite quelques règles sur la façon de rédiger une sentence.
                    Selon lui, les jugements les plus courts sont les meilleurs.</p>
                <p>Ils offrent moins de prise à une réformation. Le juge ne doit pas trop s'é
                    tendre, a u début d e s a décision, sur l'e x p o s é d u litige, c' e s t là
                    une matière qui rentre d a n s c e qu'on appelle les qualités, mais e n d e u x
                    lignes claires et précises il doit faire en sorte q u e la nature d e l'affaire
                    s e révèle d è s le début, encore q u e strictement et théoriquement cela n e
                    soit pas impérieusement nécessaire.</p>
                <p>U n e pratique a s s e z répandue et q u e l'auteur c o n d a m n e nettement est
                    celle qui consiste n o n seulement à trancher le différend, mais, à apprécier
                    les actes et parfois même les.</p>
                <p>sentiments des litigants... et de leurs défenseurs.</p>
                <p>« Quand un plaideur perd son procès,</p>
                <p>« il sait, comme on dit, pourquoi, car il reçoit</p>
                <p>« souvent s o u s forme d e d e u x o u trois</p>
                <p>« considérants bien sentis, d e s éclaircisse-</p>
                <p>« ment qui ressemblent a s s e z à une volée</p>
                <p>« d e b o i s vert. Il arrive aussi, moins fré-</p>
                <p>« quemment toutefois, q u e p a r manière d u</p>
                <p>« contre partie, celui qui obtient gain d e</p>
                <p>« cause voit encore sa victoire enguirlandée</p>
                <p>« d e roses, c e qui incontestablement e n</p>
                <p>« augmente le prix sans, pour cela, diminuer</p>
                <p>« les dépens.</p>
                <p>« C e n e sont l à ni le rôle ni la mission</p>
                <p>« d u j u g e . C e n'est pas pour cela qu'il est</p>
                <p>« investi de fonctions redoutables et cepen-</p>
                <p>« dant déterminées. D ' a b o r d, et . c'est la</p>
                <p>« pensée qui, e n u n e défiance de lui-même,</p>
                <p>« doit constamment hanter son esprit, il</p>
                <p>« peut s e tromper, et rien qu'à c e premier</p>
                <p>« point de vue, il doit s e garder de distri-</p>
                <p>« buer le blâme et même l'éloge. L e s procès</p>
                <p>« civils ne doivent point, s o u s c e rapport,</p>
                <p>« être confondus avec les débats correc-</p>
                <p>« tionnels; en principe, l e s d e u x adversaires</p>
                <p>« peuvent, sauf évidence contraire, être c o u -</p>
                <p>« sidérés comme d'honnêtes g e n s; c e n'est</p>
                <p>« p a s u n e raison parce qu'u n mur e s t à</p>
                <p>« reconstruire d a n s d e s conditions sur les-</p>
                <p>« quelles l'appréciation diffère, pour q u e le</p>
                <p>« président, après avoir p a s s é vingt a n s d e</p>
                <p>« s a vie dans un cabinet d'instruction, e x -</p>
                <p>« prime la pensée qu'une d e s d e u x parties.</p>
                <p>« en cause, a u moins, e s t un fripon.</p>
                <p>« Au surplus, il ne faut point perdre d e</p>
                <p>« v u e q u e c e s jugements, où la matraque</p>
                <p>« est maniée de main de maître, n e s'é v a -</p>
                <p>« porent pas aussitôt rendus; ils restent</p>
                <p>« d a n s les familles, instruments de haine,</p>
                <p>« ferments de discorde, sources de conflits,</p>
                <p>« laissant parfois aux fronts qu'ils ont mar-</p>
                <p>« q u é s un stigmate indélébile.</p>
                <p>« Au risque de tomber dans les redites,</p>
                <p>« n o u s n e saurions trop répéter q u e le vrai</p>
                <p>« b o n juge, à la fois impassible et humain,</p>
                <p>« doit toujours statuer s a n s irritation et</p>
                <p>« s a n s colère. »</p>
                <p>Le juge peut être successivement c h a r g é d e régler les ordres et les c o n t
                    r i b u t i o n s, d e répondre des requêtes, d e taxer des états de frais, d e
                    présider les jurys d'e x propriation, les audiences de criées, d e procéder à d
                    e s enquêtes, d e rendre des ordonnances de référé....</p>
                <p>Au magistrat c h a r g é d e la mission des ordres et des contributions, M r .
                    Ransson recommande, s a n s jouer sur les mots, l'ordre et la méthode, il lui
                    souhaite, en outre, la collaboration d'un greffier laborieux et expérimenté.</p>
                <p>L a t a x e d e s états de frais d e m a n d e aussi la préoccupation d'une
                    conscience sagement équilibrée. M r . Ransson estime « qu'une</p>
                <p>« suspicion préconçue, u n e investigation m e s -</p>
                <p>« quine et une méfiance systématique cons-</p>
                <p>« tituent une exagération et des travers à</p>
                <p>« éviter. »</p>
                <p>A c e propos, il déplore un fléau a u x r a v a g e s duquel la magistrature
                    assiste impuissante et attristée; à côté d e 150 a v o u é s d'instance, près d
                    e 20000 a g e n t s d'affaires, nuée de corbeaux et de sauterelles, s'a b a t
                    sur le plaideur, et p a r s e s exactions o u s e s conseils pernicieux, c a u s
                    e a u x justiciables un préjudice autrement grave q u e les rares exagérations
                    reprochées à certains a v o u é s .</p>
                <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>M r . R a n s s o n termine son intéressant o u v r a g e p a r quelques conseils
                    aux magistrats c h a r g é s d e s enquêtes et à ceux p r é p o s é s à l a
                    justice d e s Référés, dont la matière est u n e d e s plus difficiles et des
                    plus complexes.</p>
                <p>L e juge d e Référé, en effet, placé seul</p>
                <p>•en face d u problème à résoudre, doit rapidement, presque s a n s consultation
                    et s a n s appui, prendre une détermination dont l e s</p>
                <p>•conséquences, d a n s bien d e s c a s, peuvent comporter une gravité
                    extrême.</p>
                <p>A Paris la juridiction d e s Référés tend à prendre chaque jour une extension
                    plus considérable, principalement en matière d'e x pertises</p>
                <p>; les plaideurs et les j u g e s à qui cette procédure évite frais, lenteurs et
                    plaidoiries en reconnaissent d'autant plus volontiers les a v a n t a g e s q u
                    ' u n nombre relativement considérable de conflits trouve d e v a n t l'e x
                    pert, s o u s forme d'arrangement amiable, u n e solution transactionnelle
                    satisfaisante.</p>
                <p>Telle est, d a n s s e s g r a n d e s lignes, l'é c o nomie d e c e livre qui, a
                    u dire d e R a y m o n d</p>
                <p>Poincarré, offre à la multitude un p e u s o u p çonneuse des justiciables
                    l'occasion de pénétrer sans effort d a n s l'intimité d'un pouvoir</p>
                <p>— dont dépendent, à la rencontre, leur fortune et leur honneur: — Jérôme
                    Crainque-</p>
                <p>bille en sait quelque chose.</p>
                <p>L. P.</p>
                <p>B E R N A R D S O U C A I L. —Manuel de Droit Commercial</p>
                <p>Egyptien. — Alexandrie - Schüler,</p>
                <p>1911.</p>
                <p>M. Bernard Soucail, directeur d e l'Institut français de commerce et de droit,
                    Professeur à l'Ecole Supérieure d e Commerce d e l a</p>
                <p>Mission laïque française à Alexandrie, vient de commencer, p a r fascicules, la
                    publication d'un o u v r a g e résumant « tout c e qu'il est</p>
                <p>« nécessaire de connaître en droit égyptien</p>
                <p>« pour compléter l'enseignement technique</p>
                <p>« d u commerçant ».</p>
                <p>L e premier fascicule paru d o n n e une e x -</p>
                <p>quisse rapide des principes d u droit civil qui ne sont q u e trop ignorés d u
                    commerce é -</p>
                <p>.gyptien. E n armant son lecteur « contre l e s</p>
                <p>« difficultés quotidiennes de la carrière d e s</p>
                <p>« affaires », l'auteur déclare céder a u désir</p>
                <p>« d e lui épargner les procès » . Souhaitons lui le succès : c e serait un bien b
                    e a u résultat, e t méritoire.</p>
                <p>LES RÉFORMES AU RÈGLEMENT D'ORGANISATION JUDICIAIRE.</p>
                <p>L e Gouvernement Egyptien a v a i t p r é - I</p>
                <p>s e n t é à la C o m m i s s i o n Internationale d e;</p>
                <p>l a R é f o r m e Judiciaire plusieurs p r o j e t s d e j</p>
                <p>R é f o r m e s, sur les q u e l s elle e û t à d é l i b é r e r d a n s s a r é
                    u n i o n d u 18 Février 1910. ( ' )</p>
                <p>L a r é d u c t i o n d u n o m b r e d e s m a g i s t r a t s s i é g e a n t à
                    chaque audience, après avoir f a i t l'objet d e v i v e s d i s c u s s i o n
                    s, et avoir é t é m i n u t i e u s e m e n t é t u d i é e d a n s l e s
                    rapports d e M M. V e r c a m e r ( q u i s'e s t r é s o l u m e n t p r o n o
                    n c é e n f a v e u r d e l a réforme p r o j e t é e ), G e s c h e r, K r a f
                    t et C o m u l a d a, ( q u i y é t a i e n t contraires), a été v o t é e p a r
                    l a</p>
                <p>C o m m i s s i o n e n s a s é a n c e d u 2 8 m a i 1910.</p>
                <p>L a limite d'â g e, q u e l e Gouvernement</p>
                <p>Egyptien a v a i t d e m a n d é à f i x e r à 6 5 a n s, a été a r r ê t é e à 7
                    0 a n s p a r la C o m m i s s i o n</p>
                <p>E n f i n, e n s a r é u n i o n d u 1 8 Février 1910.</p>
                <p>l a C o m m i s s i o n I n t e r n a t i o n a l e n e t r a n c h a p a s l a q
                    u e s t i o n d e l a désignation d e s p r é s i d e n t s d e la C o u r et d
                    e s Tribunaux q u e le Gouvernement était d é s i r e u x d e s e r é s e r v e
                    r . Mais e n s a r é u n i o n d u 2 8 m a i</p>
                <p>1910, elle a d o p t a, s u r c e point, le m o y e n t e r m e s u i v a n t
                    :</p>
                <p>Rien n e s e r a i t c h a n g é a u m o d e d e désignation prévu p a r l'art. 3
                    § 2 Régi. O r g .</p>
                <p>J u d . pour l e Président d e la Cour . Q u a n t a u x P r é s i d e n t s d e
                    s Tribunaux, ils s e r a i e n t c h o i s i s p a r l a C o u r sur les l i s t
                    e s d r e s s é e s p a r l e s Tribunaux p a r o r d r e a l p h a b é t i q u
                    e, e t c o m p o r t a n t c i n q n o m s pour l e Caire et</p>
                <p>Alexandrie, e t t r o i s pour Mansourah .</p>
                <p>L'e n s e m b l e d e c e s réforme sa été s o u m i s a u x P u i s s a n c e s
                    p a r circulaire d u M i n i s t r e d e s Affaires E t r a n g è r e s, e n d a
                    t e d u</p>
                <p>(1) Circulaire d u Ministre d e s Affaires E t r a n g è r e s en d a t e d u 24
                    Mars 1909, N. 222.</p>
                <p>17 juillet 1910 N" 7 0 5 . J u s qu'à c e j o u r l'u n a n i m i t é n ' a p a s
                    été o b t e n u e s u r la q u e s -</p>
                <p>; t i o n d e l a limite d'â g e . D ' autre part, d a n s</p>
                <p>: s o n r a p p o r t pour 1910, l e Conseiller Judi-</p>
                <p>: ciaire m a n i f e s t a i t l'e s p o i r d e v o i r réaliser a u c o u r s d
                    e l'année j u d i c i a i r e 1911-1912 la</p>
                <p>; multiplication d e s audience s p a r la r é d u c t i o n d e cinq à t r o i s
                    d u n o m b r e d e s m a g i s -</p>
                <p>: t r a t s pour s i é g e r d a n s l e s C h a m b r e s d e s</p>
                <p>Tribunaux de première instance e t d e h u i t à c i n q d e celui d e s m a g i
                    s t r a t s r e q u i s</p>
                <p>: pour s i é g e r d a n s l e s C h a m b r e s d e la Cour</p>
                <p>; d'Appel . Il s e m b l e q u e cette réforme là n o n p l u s n e p u i s s e s
                    e réaliser cette année .</p>
                <p>Mais l e s propositions d u Gouvernement e t d e l a C o m m i s s i o n au sujet
                    de la n o m i -</p>
                <p>' n a t i o n d e s Président s d e s Tribunaux o n t é t é accueillies p a r l e
                    s Puissances, e t u n d é c r e t p r o m u l g u a n t l e n o u v e l art. 2 R
                    è g .</p>
                <p>O r g . J u d . doit p a r a î t r e i n c e s s a m m e n t a u</p>
                <p>Journal Officiel, s'il n'a déjà paru au mom e n t où n o u s i m p r i m o n s .
                    .</p>
                <p>L a réforme aura-t-elle un effet p r a t i q u e ?</p>
                <p>E l l e est d e b i e n m o i n d r e e n v e r g u r e que les autres : c'est
                    pour q u o i e l l e a été p l u s v i t e a d o p t é e . L e p r i n c i p e
                    d'i n d é p e n d a n c e d e s J u r i d i c t i o n s d e l a R é f o r m e v
                    i s - à - v i s d u Gouvernement — principe que la p r o p o s i t i o n
                    première d e c e d e r n i e r b a t t a i t e n b r è c h e, — r e s t e i n t
                    a n g i b l e . C'est l'e s s e n tiel.</p>
                <p>P e u t - être l e c h o i x d e s Président s d e s</p>
                <p>Tribunaux p a r la Cour a s s u r e r a - t - i l p l u s c o m p l è t e m e n t
                    l'i n d é p e n d a n c e d e c h a c u n d e s m a g i s t r a t s d e première
                    instance vis- à - v i s d e s e s c o l l è g u e s : il s e m b l e q u e tel
                    ait é t é le b u t v i s é . Mais toujours l e s s u f f r a g e s i r o n t a u
                    m é r i t e : il n'y a u r a d o n c, en fait, rien d e c h a n g é .</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>A s s e s s e u r s indigènes . — Tribunal</p>
                    <p>Correctionnel. — Avocats (nomination d'office).</p>
                    <p>— Mandat.</p>
                    <p>I. L a nomination d e s assesseurs indigènes p a r u n e ordonnance s o u v e
                        r a i n e d u</p>
                    <p>Khédive, sur les propositions d e s n o t a b l e s a u c h o i x d u g o u v
                        e r n e u r, est absolument régulière, et d é r i v e d u droit d e chaque
                        puissance d e d é s i g n e r l e s j u r é s et l e s assesseurs d e s a
                        nationalité, le R è g l . d'O r g .</p>
                    <p>J u d . n'ayant p a s p r é c i s é l e s conditions d e désignation d e s
                        assesseurs indigènes comme il l'a fait pour la liste d e s j u r é s et d e
                        s assesseurs commerciaux étrangers .</p>
                    <p>IL L a communication à un avocat d e .</p>
                    <p>s a désignation d'office r é s u l t e i m p l i c i t e m e n t d u fait
                        qu'u n d e s e s c o n f r è r e s, s e p r é s e n t a n t e n s o n n o m,
                        a p r i s communication</p>
                    <p>d u dossier; s a n s qu'il y ait lieu pour le</p>
                    <p>Tribunal d e rechercher l e s conditions d a n s lesquelles l e derniers'e s
                        t constitué mandataire d e s o n c o n f r è r e .</p>
                    <p>(Trib. C o r r . Caire, 26 Octobre 1911 - Attiah el Masri c. Min i s t è r e
                        Public).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte d e c e jugement, qui tranche pour la première fois,
                        croyons n o u s, la question de la nomination d e s a s sesseurs indigènes
                        près les Tribunaux Mixtes :</p>
                    <p>Le Tribunal,</p>
                    <p>Attendu que M e E., défenseur nommé d'office à c e Tribunal, s o u l è v e d
                        e u x exceptions : la première tendant à faire déclarer par l e Tribunal
                        qu'il n'est pas régulièrement constitué à défaut d'un texte relatif à la
                        désignation d e s assesseurs i n d i q u é s, la d e u x i è m e d e c e q u
                        e s a désignation d'office n'a pas é t é portée à s a connaissance;</p>
                    <p>P r e m i è r e exception . — Attendu qu'il e s t e x a c t qiie le R è g l e
                        m e n t d'organisation judiciaire, qui d i s p o s e d a n s s o n titre
                        III, q u e l e Tribunal correctionnel s e r a composé d e 3 j u g e s e t
                        assesseurs, dont la moitié d o i t être indigène s i l'inculpé e s t
                        indigène,art. 3, e t q u i p r é c i s e l e s conditions d a n s lesquelles
                        la liste d e s j u r é s e t c e l l e d e s a s s e s s e u r s commerciaux
                        étrangers e s t f o r m é e par l e c o r p s consulaire, art. 129 e t s u i
                        v a n t s, n'indique p a s celles qui d o i v e n t présider à la
                        désignation d e s assesseurs i n d i g è n e s;</p>
                    <p>Que toutefois il n'est pas douteux q u e cette désignation telle qu'elle e s
                        t pratiquée d e p u i s l a</p>
                    <p>Réforme Judiciaire et a d m i s e par l e s juridictions mixtes e s t
                        absolument l é g a l e et régulière;</p>
                    <p>Attendu, e n eflet, q u e l e droit q u e s e s o n t rés e r v é l e s p u i
                        s s a n c e s qui o n t a d h é r é à la Réforme d e d é s i g n e r e l l e
                        s - m ê m e s l e s j u r é s et l e s assesseurs d e leur nationalité par u
                        n effet de leur souveraineté à leur égard a pour corrollaire naturel pour
                        S.A. l e Khédive, souverain d'Egypte, d e désigner l e s jurés et l e s
                        assesseurs correctionn e l s indigènes, qui sont s e s propres
                        nationaux;</p>
                    <p>Que l'o n d o i t remarquer q u e c e droit a b s o l u d e désignation
                        résulte d e s dispositions d e l'art.</p>
                    <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>180 du Code de Procédure Civile, qui prévoit que le Gouvernement égyptien a
                        la faculté de fixer par un règlement particulier les conditions spéciales
                        d'admission aux fonctions de juré et par suite d'assesseurs correctionnels
                        indigènes;</p>
                    <p>Attendu que sans qu'il soit nécessaire de s'arrêter à cette considération de
                        fait que ceux ci sont proposés par les notables au choix du</p>
                    <p>Gouverneur, procédé qui présente des garanties indiscutables et exclut toute
                        idée d'arbitrairé, ii suffit de retenir que la liste est soumise à
                        l'approbation du Khédive et fait l'objet d'une ordonnancé souveraine,
                        laquelle constitue en réalité un règlement particulier;</p>
                    <p>Attendu que la liste des assesseurs indigènes d e l'exercice 1910 a été
                        dûment sanctionnée par ordre supérieur de Son Altesse du 23 janvier 1910,
                        ainsi qu'il appert d'une lettre de M. le Président de la Cour d'Appel du 9
                        février 1910;</p>
                    <p>Qu'il résulte également de la même lettre que cette liste a été maintenue
                        sans modifications pour l'exercice courant du 1er février 1911 au 31</p>
                    <p>janvier 1912;</p>
                    <p>Attendu, au surplus, que la liste des assesseurs est formée sur celle des
                        jurés qui n'a fait l'objet d'aucune critique de la part de la Cour;</p>
                    <p>Sur la deuxième exception :</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des pièces de l'information que le juge d'instruction a
                        ordonné à sa clôture d'en communiquer les pièces à Me E.</p>
                    <p>lequel avait été désigné par lui pour assister</p>
                    <p>Attiah el Masri, et que d'autre part communication a été effectivement prise
                        par M B. qui s'est présenté au nom de Me E.; qu'en supposant que</p>
                    <p>M e B. s e soit constitué lui-même le mandataire ou représentant de son
                        confrère, ainsi qu'il s e produit fréquemment entre avocats dans leur
                        intérêt réciproque, et qu'il ait négligé de mettre</p>
                    <p>Me E. au courant de s e s constatations, ce qu'il n'appartient pas au
                        Tribunal de rechercher, il n'en est pas moins certain que la communication
                        prescrite par le Tribunal a été faite régulièrement.</p>
                    <p>Par ces motifs: Rejette comme mal fondées les deux exceptions soulevées. Dit
                        qu'il sera passé outre aux débats sur le fond.</p>
                    <p>Le Président: ( s ) F. LALOË.</p>
                    <p>. C a s s a t i o n . — Vices de forme. — Arrêté de classement de
                        quartiers.</p>
                    <p>Le juge n'est pas tenu, dans un jugement en matière pénale, de copier le
                        texte d'un arrêté de classement de quartiers, ces arrêts ne constituant pas
                        des lois pénales.</p>
                    <p>' (Cour d'Appel l ï e Ch. s t a t . e n C a s s . 31 Octobre 1911-Al.</p>
                    <p>Constantinides c . Alinistère Public).</p>
                    <p>C o m p a r a t i o n personnelle en matière p é n a l e . — Exceptions
                        préjudicielles.</p>
                    <p>L'obligation pour le prévenu inculpé d'un fait puni d'emprisonnement d e
                        comparaître en personne devant le tribunal correctionnel, n'a été édictée
                        par l'art. 169</p>
                    <p>C. Instr. Cr. que dans l'intérêt de l'instruction contradictoire et de la
                        manifestation de la vérité.</p>
                    <p>Il y a donc lieu, même en l'absence du prévenu, de statuer contradictoirement
                        sur les exceptions préjudicielles ne touchant pas le fond du débat, qui sont
                        soulevées par le défenseur; la présence du prévenu reste en effet, en pareil
                        cas, s a n s intérêt pour la discussion et la solution de ces questions de
                        droit.</p>
                    <p>(Trib. C o r r . Caire, 26 o c t o b r e 1911 - A t t i a h el Masri c .</p>
                    <p>Ministère Public).</p>
                    <p>Note. — Ainsi jugé conformément à la jurisprudence française sur l'art. 185
                        C. Instr.</p>
                    <p>Cr. Français, analogue dans son esprit, sinon dans sestermes, à l'art. 159 C.
                        Instr. Cr. Mixte.</p>
                    <p>D é l a i d e g r â c e . — Expropriation immobilière.</p>
                    <p>L'octroi d'un délai de grâce ne se conçoit d'aucune façon au cours d'une
                        procédure d'exécution immobilière;-aucun délai ne peut être accordé au
                        débiteur</p>
                    <p>.poursuivi, si ce n'est par. le Tribunal des adjudications, et dans les
                        limites tracées par l'art. 652 C. Proc. (délai modéré;</p>
                    <p>causes graves).</p>
                    <p>(Cour d'A p o e ! 2 . Ch. 2 novembre 1911. — Srtleh Ahmed</p>
                    <p>Ciiaraf è s n . e t q . c . P a n t a z i Chiotti).</p>
                    <p>Note: — Dans le même sens: Arrêt du</p>
                    <p>10 décembre 1908.</p>
                    <p>E n q u ê t e ( p r o l o n g a t i o n d') . — Contre-enquête</p>
                    <p>(fixation de).</p>
                    <p>C'est à la partie intéressée à la contre-</p>
                    <p>enquête qu'incombe la charge d'en requérir la fixation du jour, soit
                        immédiatement après la clôture de l'enquête directe, soit sur une requête
                        adressée au juge-commis au plus tard dans les trois jours de l'enquête
                        directe (art. 212, 217, 220 C. Proc.).</p>
                    <p>La prorogation prévue par les art. 213</p>
                    <p>à 215 C. Proc. ne constitue pas un droit des parties mais une faculté que la
                        loi abandonne à la discrétion du juge. Et il n'y a pas lieu d'accorder
                        semblable prorogation à une partie qui a manqué, par simple négligence, tant
                        de se conformer à l'art. 212 prescrivant la signification mutuelle du nom
                        des témoins, que de s'être pourvue en fixation de la contre-enquête dans le
                        délai prescrit par l'art. 220 Code</p>
                    <p>Proc.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e Ch. 2 Novembre 1911. — C o m m u n a u t é</p>
                    <p>Israélite c . G. Chryssali Catzuili).</p>
                    <p>L i t i s p e n d a n e e . — L'exception de renvoi pour cause de
                        litispendanee constitue aux termes de l'art. 151 Code Proc. un incident qui
                        doit à bref délai être porté devant le Tribunal qui a été le premier saisi.
                        Pour s e conformer à cette prescription propre à la procédure égyptienne, il
                        échet de fixer un bref délai pour porter cet incident devant le dit Tribunal
                        et de déclarer d'ores et déjà que faute par les parties d'observer ce délai,
                        le Tribunal devant lequel est soulevée l'exception demeurera saisi du
                        litige.</p>
                    <p>(Tri'.). S o m m . C a i r;, 11 0, t o ' ) r e 1911 - R.S. Rizakis f r è r e
                        s c . Aristide Suferis).</p>
                    <p>L o u a g e d s S e r v i c e s . — Patron. —</p>
                    <p>Employé. — Renvoi non intempestif.</p>
                    <p>Le maître n'est pas tenu de conserver à son service — qu'il l'ait engagé pour
                        un temps déterminé ou au contraire pour une durée indéterminée — un employé
                        qui lui-même méconnaît gravement ses devoirs ou ses obligations, qui, par
                        exemple, fait preuve d'insubordination ou d'infidélité, ou qui par suite de
                        maladie prolongée, de constitution débile ou d'une peine privative de la
                        liberté se trouve dans l'impossibilité de continuer ou s e voit dans la
                        nécessité pour un temps relativement long d'interrompre ses services.</p>
                    <p>Dans tous ces cas, le maître a de justes motifs de résilier le contrat qui le
                        lie à son employé, sans en attendre l'expiration normale ou sans observer,
                        pour donner-</p>
                    <p>congé, les déiais d'usage.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Caire : 11 Octobre 1911. — V i t a Matalón c ,</p>
                    <p>R. S. Grossman &amp; Grunîelds).</p>
                    <p>O r d o n n a n c e d u J u g e d e s e r v i c e . —,</p>
                    <p>Recours. — Saisie Conservatoire.</p>
                    <p>I. L'exécution d'une ordonnance rendue^</p>
                    <p>par le juge de service inaudita altera parte-</p>
                    <p>n'enlève pas à cet ordonnance le caractère de la juridiction gracieuse, donc
                        n'exclut-, pas le recours devant le magistrat qui l'a rendue.</p>
                    <p>II. Ce recours est valablement formé, non-</p>
                    <p>seulement par le débiteur saisi lui-même, mais encore par toute personne qui
                        s e</p>
                    <p>"trouverait lésée par l'autorisation donnée.,</p>
                    <p>III. L'assignation en validité de la saisie,, même précédant l'exploit de
                        recours devant le magistrat qui a rendu l'ordonnance,;</p>
                    <p>ne fait pas surgir une exception de litispendanee et n'enlève pas à la
                        juridiction qui a été saisie la première (par la requête de saisie)</p>
                    <p>le droit de connaître si la mesure qui lui aété sollicitée a été accordée en
                        toute équité.</p>
                    <p>(Juge de service Alex, e n Réf. 15 Octobre 1911. — Youssef-</p>
                    <p>b e y el Menchaoui c . Alohamed E m a m A b o u H a m m a r e t Cts),</p>
                    <p>Note'. — Ces principes tendent à élargir considérablement dans son délai et
                        dans son exercice le recours devant le magistrat qui a rendu l'ordonnance.
                        Ils ne nous semblent pas cadrer toutefois avec la jurisprudence-</p>
                    <p>antérieure (V. Gaz. Trib. I. 3, p. 29, La Saisie</p>
                    <p>Conservatoire, par Albert Eeman; Gaz. Trib.</p>
                    <p>I. 5, p. 69, § Ordonnance du Juge de Service</p>
                    <p>Trib. Civ. Caire 9 Janvier 1911), dont l'esprit, semble accorder au débiteur
                        seul le droit de soulever une contestation devant le juge de, service, et
                        seulement aussi longtemps que le, fait juridique de la saisie ne sera pas
                        définitif par la contre-dénonciation.</p>
                    <p>Dans cette matière si délicate de la saisie conservatoire, la doctrine aussi
                        bien que la jurisprudence démontrent d'ailleurs uncertain flotíement, dû
                        sans doute aux différences de textes entre le code Napoléon et la
                        législation mixte. Il y a notamment une distinction assez délicate à fixer
                        entre le recours pur et simple du jpge de service (Art. 474 C. Proc.), le
                        recours au juge de service siégeant en référé</p>
                    <p>(Art. 135 C. Proc.) et le recours en référé exercé dans les termes ordinaires
                        (Art. 136 C. Proc.). Dans la plupart des cas, cette distinction n'est pas
                        établie, d'où incertitude sur la nature de l'ordonnance rendue: ainsi, dans
                        l'espèce de l'ordonnance rapportée ci- haut, les motifs paraissent indiquer
                        nettement qu'il s'agit du recours purement gracieux de l'art. 474 C. Proc.,
                        et cependant l'ordonnance est signée par le Juge des Référés.</p>
                    <p>Cette indétermination ne laisserait pas que de donner naissance à de
                        sérieuses difficultés sur la nature des voies de recours à choisir.</p>
                    <p>Quant au recours au Tribunal (art. 133 C,</p>
                    <p>Proc.), il donne facilement naissance, par suite de l'instance indépendante
                        en validation de la saisie, à des exceptions de litispendanee qu'il n'est
                        pas toujours aisé de résourdre, et qui peuvent donner lieu à des conflits
                        regrettables.</p>
                    <p>Electa una via, non datur recursus ad alteram:</p>
                    <p>ce principe de droit démontre bien que la multiplicité des procédures ne
                        constitue point pour le justiciable une multiplicité de garanties, mais au
                        contraire un risque sérieux,</p>
                    <pb n="7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Mieux vaudrait donc, aussi bien pour le débiteur Que pour le créancier, une
                        procédure unique, invariable, et rapide, que le choix embarrassant devant
                        lequel ils se trouvent placés dans la plupart des cas. La Cour, qui par
                        expérience a pu s'apercevoir des incertitudes de la législation actuelle,
                        trouvera dans cette matière, dès que le nouvel art.</p>
                    <p>12 lui donnera possibilité de le faire, un facile objet de réforme.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>Angleterre.</p>
                    <p>Responsabilité. — Propriétaire. —</p>
                    <p>Animaux dangereux.</p>
                    <p>Le propriétaire qui connaît l'habitude prise par des tiers de passer sur sa
                        propriété commet une faute s'il met en liberté dans cette propriété un
                        animal méchant ou dangereux, susceptible de causer des accidents, et s'il
                        11e prévient pas le public du danger ainsi créé.</p>
                    <p>Il en serait ainsi alors même que les tiers s'introduiraient dans la
                        propriété malgré une défense générale et d'une façon irrégulière (en
                        l'espèce, en enjambant une clôture de fils de fer).</p>
                    <p>(Chambre d e s Lords, 9 Novembre 1910. - Lowery c. Walker.</p>
                    <p>Law Times Repertory vol. 103, p . 674).</p>
                    <p>Autriche.</p>
                    <p>Jugement étranger. — Exequatur</p>
                    <p>Suivant le § 80 al. 2 de l'ordonnance autricliiemie. sur les-exécutions,
                        1'exequatur ne doit être donné à un jugement étranger que si la citation a
                        été remise entre les mains mêmes du défendeur.</p>
                    <p>Il doit donc être refusé au jugement prononcé contre un défendeur qui
                        avaif</p>
                    <p>, au moment de l'introduction de l'instance, abandonné son domicile, à la
                        porte duquel avis de la procédure avait été affiché, avec communication du
                        dépôt à ses domestiques</p>
                    <p>(procédure écrite allemande).</p>
                    <p>(Trib. Suprême de Vienne, 16 Avril 1937. — Sammlung von Ziviirechlichen
                        Entscheidungen, t . 44, p . 227, n. 3745.</p>
                    <p>rapp. p a r Clunet, 1911, p . 965.</p>
                    <p>France.</p>
                    <p>Compétence. — Contestations entre</p>
                    <p>Français et étranger.</p>
                    <p>L'art. 14 C. Civ., qui permet au demandeur</p>
                    <p>Français de citer, devant les juridictions françaises, un défendeur étranger,
                        pour obligations contractées envers lui, soit en France, soit même à
                        l'étranger, ne concerne point seulement les obligations contractuelles, mais
                        crée une attribution de juridiction absolument générale s'ap-</p>
                    <p>pliquant aux obligations nées d'une source quelconque. La dénégation par le
                        défendeur du contrat prétendu lie modifie donc en rien cette règle de
                        compétence.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Nantes, 20 Juillet 1910. — Société d'éclairage et de chauffrage
                        c. Durieux iils. —Clunet, 1911, p . 887.)</p>
                    <p>Note. — 11 était intéressant de noter cette interprétation, qui s'applique
                        fort bien aux dispositions de l'art. 14, 2° C. Civ. Mixte, à deux
                        restrictions près, cetexte ne permettant</p>
                    <p>: d'assigner le; défendeur domicilié à l'étranger que s'il a précédemment
                        passé dans le pays, et pour obligations contractées ou nées dans le
                        pays.</p>
                    <p>Interdiction. —Jugement étranger. —</p>
                    <p>Non publication en France. — Affaire en état. — Procédure (validité de
                        la).</p>
                    <p>Une procédure et un jugement de condamnation intervenus contre une personne
                        dont l'interdiction a été prononcée par décision d'un tribunal étranger, ne
                        sauraient être annulés dans le cas où la décision prononçant l'interdiction
                        n'a été publiée en France qu'après plaidoirie de l'affaire, soit alors
                        qu'elle se trouvait en état, aux termes des art. 342 et 343 C.</p>
                    <p>Proc. Civ.</p>
                    <p>(Cour d e Paris, 3e Ch. 10 novembre 1910 — Princesse</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim, Mohamed Pacha Hassan esq. c. Lachar-</p>
                    <p>troulle. — Clunet, 1911, p . 905).</p>
                    <p>Note. — Il s'agissait en l'espèce de l'interdiction de la la princesse
                        Mohamed</p>
                    <p>Ibrahim par décision rendue au Caire le 6</p>
                    <p>Juin 1909. La Convention de La Haye du</p>
                    <p>17 juillet 1905 proclame, il est vrai, l'effet général et extraterritorial de
                        l'interdiction prononcée par l'autorité compétente, indépendamment de tout
                        exequatur. Mais la jurisprudence française n'en reste pas moins préoccupée
                        de protéger les Français contre les surprises qui peuvent résulter pour eux
                        du statut personnel des étrangers (cf. Clunet,</p>
                    <p>1911, p. 906. Note au bas de l'arrêt précité, par. J. Perroud).</p>
                    <p>Jugement étranger. — Exequatur. —</p>
                    <p>Demande reconventionnelle à la demande jugée à l'étranger.</p>
                    <p>I. L e défendeur à- une_demande, d'exe-</p>
                    <p>quatur ne peut, pour faire échec au jugement rendu par le tribunal étrangei,
                        se prévaloir de moyens de défense qui n'auraient pas été soumis aux premiers
                        juges, ou alléguer la nullité de l'engagement dont les premiers juges ont
                        ordonné l'exécution.</p>
                    <p>II. Le défendeur à une demande d'exe-</p>
                    <p>quatur ne peut former, pour la première fois, une demande reconventionnelle à
                        la demande jugée à l'étranger.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Lille l, e Ch. 8 Avril 1909. — T ' Kint de Rco-</p>
                    <p>denbecke c. Albert Coppin, Çlunety 1911, p . 907.</p>
                    <p>Note. — Ce jugement n'est qu'une application des principes généraux presque
                        partout admis en matière d'exequatur, et d'après lesquels le magistrat saisi
                        de pareille demande n'est pas juge du fond de l'affaire, — ce qui
                        équivaudrait à créer un nouveau degré de juridiction, — mais seulement des
                        conditions de validité dans lesquelles a été rendue la décision soumise à
                        son examen.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>Les élections pour la Présidence et la Vice-Présidence de la Cour ont eu lieu
                        le 30 octobre 1911. M. le Comm. Moriondo reste président, et M. le
                        Conseiller</p>
                    <p>Gescher Vice-Président. Quant aux élections qui devaient avoir lieu dans les
                        divers Tribunaux, elles ont été suspendues sur la demande du Ministère de la
                        Justice, le décret portant modification de l'art. 2</p>
                    <p>, Régi. Org. Jud. devant incessamment p a raître à l'Officiel. L'es Tribunaux
                        n'auront donc à se réunir que pour former les listes qui seront soumises au
                        choix de la Cour, comme nous l'indiquons d'autre part. (')</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Mouvement Judiciaire.</p>
                    <p>Suivant décrets qui n'ont pas encore paru au Journal Officiel au moment où
                        nous imprimons, M. Fournier Quadros est nommé au poste de juge espagnol
                        vacant par la démission de M. Luis Comulada:</p>
                    <p>le nouveau magistrat ira au Tribunal de Mansourah remplacer M. Stoupis qui
                        passe au Caire.</p>
                    <p>D'autre part, Mahmoud Bey Toayar, l'excellent chef d u Parquet d u Tribunal
                        de Mansourah, sera très probablement nommé juge à ce même Tribunal en
                        remplacement de Youssef Bey Aziz, décédé : et le poste laissé vacant .par ce
                        dernier au Caire, sera occupé par Fathi Bey, qui siégeait à</p>
                    <p>Mansourah.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>On a éprouvé le besoin d'enclore au moyen d'une balustrade toute une surface
                        rectangulaire, précieuse par son étendue, qui se trouve à l'une des
                        encoignures de la principale salle d'audience du Palais de Justice du Caire,
                        en sorte que le barreau qui était déjà à l'étroit aux audiences pléthoriques
                        du Lundi et du Samedi ne peut plus se mouvoir qu'en jouant du coude.</p>
                    <p>Mais où cette manière de barricade</p>
                    <p>' paraîtra, s'il se peut, plus fâcheuse, c'est aux audiences des Criées,
                        alors que la tourbe envahissante des fellahs élégants et parfumés refoule
                        les avocats en leurs derniers retranchements. Ce coin aujourd'hui condamné
                        tout comme un simple plaideur (nous persistons encore à croire qu'il ne
                        s'agit que d'une condamnation par provision), constituait un refuge naturel
                        contre les entreprises des assaillants, accourus, les uns pour s'opposer à
                        l'expropriation forcée de leur lopin de terre,</p>
                    <p>¡es autres, pour s'en emparer sous l'égide des lois.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Un avocat écrit à l'Ikdam que s'étant rendu pour plaider un procès à Mihalidj
                        (Brousse), il trouva la porte du Tribunal fermée. Les magistrats étaient au
                        café.</p>
                    <p>Requis de venir siéger, ils firent répondre à deux reprises: «Nous venons !»
                        ...</p>
                    <p>. et ne vinrent pas. II fallut recourir au sous-gouverneur pour persuader,
                        grâce à son autorité, a u x juges de juger.</p>
                    <p>Dédié aux avocats qui, attendent...</p>
                    <p>attendent... dans la salle des Pas-Perdus..</p>
                    <p>%</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L?, remarquable étude de M. Albert</p>
                    <p>Lamanna, docteur en droit, greffier au</p>
                    <p>Tribunal Mixte de Mansourah sur Le bureau Unique de Publicité en matière
                        réelle immobilière, et la Création du Livre Foncier</p>
                    <p>(1) V. pag. 5.</p>
                    <pb n="8" rendition="GAZETTE D E S, TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>en Egypte, v i e n t d e paraître e n u n e édition à part, qui s e r a
                        recherchée avec intérêt p a r l o u s c e u x qui n'ont p a s e u l'occasion
                        d e s u i v r e c e s articles d a n s l e s c o l o n n e s d e la Gazette
                        des Tribunaux Mixtes. Que l q u e s e x e m p l a i r e s s o n t e n v e n
                        t e d a n s n o s bureaux et d a n s l e s principale s librairies.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>La Juridiction Mixte Egyptienne et ses attributions législatives, tel e s t l
                        e titre d'un n o u v e l o u v r a g e d e M. l e Conseiller E m i l e</p>
                    <p>Vercamer, dont n o s lecteurs o n t a p p r é c i é</p>
                    <p>L'étude remarquable parue d a n s n o s c o l o n n e s sur les Adjudications
                        immobilières sur expropriation forcéée.</p>
                    <p>, N o u s r e v i e n d r o n s e n détail s u r c e v o l u m e, q u i t o u
                        c h e à une question d e h a u t intérêt et de brûlante actualité.</p>
                </div>
               </div> <div type="section">
                    <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>pendant les mois d'octobre-novembre 1911</p>
                   <div type="item"> <p>STATISTIQUE</p>
                    <p>GÉNÉRALE ET RÉCAPITULATIVE</p>
                    <p>d e la 6 o u r d u 1 " Novembre 1910 a u 31 Octobre 1911</p>
                    <p>I r o Chambre: Affaires pendan-</p>
                    <p>dantes au 31 Octobre 1910</p>
                    <p>2m e Chambre: Affaires pendant e s au 31 Octobre 1910 l r e Chambre: Affaires
                        nouvelles introduites du 1e r Novembre à c e jour 732</p>
                    <p>. 2m e Chambre: Affaires nouvelles introduites du 1e r Novembre à ce jour 756
                        1488(2;</p>
                    <p>312</p>
                    <p>1048</p>
                    <p>1360t1</p>
                    <p>TOTAL... 2848</p>
                    <p>DE CE TOTAL IL FAUT DEDUIRE:</p>
                    <p>l r e Chambre: Arrêts rendus du</p>
                    <p>1e r Novembre à ce jour. 593</p>
                    <p>2m e Chambre: Arrêts rendus du</p>
                    <p>1 e r Novembre à ce jour 505 1098(3)</p>
                    <p>1 " Chambre: Affaires rayées du</p>
                    <p>1e r Novembre à ce jour 72</p>
                    <p>2mo Chambre: Affaires rayées du</p>
                    <p>1e r Novembre à ce jour 74 146(4)</p>
                    <p>l r e Chambre: Affaires jointes du 1e r Novembre à ce jour 10</p>
                    <p>2m e C h a m b r e : Affaires jointes d u 1e r Novembre à ce jour 9 19(5)</p>
                    <p>TOTAL... 1263</p>
                    <p>Affaires pendantes au 31 Octobre 1911 1585</p>
                    <p>L'année passée à la même époque le stock s'élevait à 1360</p>
                    <p>Différence en plus pour cette année</p>
                    <p>(1911) 225</p>
                    <p>AFFAIRES PÉNALES:</p>
                    <p>• Pendantes au 31 Octobre 1910 4</p>
                    <p>Inscrites pendant l'année 108</p>
                    <p>Arrêts rendus en cassation 89</p>
                    <p>Arrêts rendus en appel 18</p>
                    <p>• Pendante au 31 Octobre 1</p>
                    <p>0 ) dont 165 e n matière commeiciale.</p>
                    <p>(2) dont 353 e n matière commerciale.</p>
                    <p>(5 ) dont 295 e n matière commerciale; e t dont 838 confir-</p>
                    <p>m a t i f s e t 187 réformatifs en t o u t o u en partie;</p>
                    <p>(4 ) dont 36 e n matière commerciale.</p>
                    <p>(5 ) dont 3 en matière commerciale.</p>
                    <p>7 outes les quittances doivent porter la signature de l'un des
                        directeurs.</p>
                    <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillons avec une attention scrupuleuse à donner
                        dans cette rubrique les informations les p l u s complètes et les p l u s s
                        û r e s, n o u s n e p o u v o n s répondre d e s e r r e u r s ou d e s
                        omissions qui viendraient á s'y glisser, particulièrement dans la
                        composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: SOUBHI BEY GHALIÏ</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>N i c o l a s Covéos s u j . américain d o m . à Alex, rue Attarine No. 82
                        jug. décl. 16 octob. 1911 cess.</p>
                    <p>p 4 août 1911 synd. prov. G. Constantinidis jug.</p>
                    <p>d'incarc. du failli 30 Oct. 1911. Réun. 31-10-11:</p>
                    <p>Passif P. T. 86463,80; Actif P. T. 20.228,50</p>
                    <p>après réalisation des gages et paiem. d e s frais il restera un dividende
                        d'environ 6%. Rapp.</p>
                    <p>concl. banq. simple pour irrég. de comptab. et franduleuse pour exagération d
                        e s prélèvements et fuite du failli.</p>
                    <p>G e o r g e s S p e t z i o t i s sujet hell. d o m . à Alex, rue Midan jug
                        décl. 23-10-11 cess, paiem. 27-9-11</p>
                    <p>s y n d . prov. Constantinidis Réun. synd. déf.</p>
                    <p>7-11-11 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>D i m i t r i Z o u r o s u j . hellène dom. à Alex, au</p>
                    <p>Bazar Français jug. décl. 23-10-11 cess. p . 17</p>
                    <p>7-11 synd. prov. Anastassiadis synd. déf1 7-11-11</p>
                    <p>à 10 h . y 2 a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. D. Z o u r o e t Cie. ainsi que les membres en nom collectif la
                        composant de nat.</p>
                    <p>hell, ayant siège à Alex, au Bazar Français. Jug.</p>
                    <p>décl. 23-10-11 cess. p. 5-6-11 synd. prov. Anastassiadis</p>
                    <p>Réun synd. déf. 7-11-911 à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>Ord. 30-10-11 aut. les Faill. à continuer l'expl. du fonds de comm. sous la
                        surveil. et contrôle du synd. mais à charge par les fail, d e remettre au
                        synd. tous les jours le produit net d e l'expl.</p>
                    <p>Rais. Soc. H a m i d o A b o u l K h e i r &amp; C i e . ainsi q u e les
                        membres en nom collectif la composant de nat. loe. ayant siège Alex, rue El
                        Dakahnieh jug. décl. 23-10-11 cess. p. 10-8-911 synd. prov.</p>
                    <p>T a b e t Réun. synd. déf. 7-11-11 à 10 h. % a.m.</p>
                    <p>T s a n g h e t t a F r è r e s s u j . hellènes, domiciliés à Alexandrie, au
                        Bazar Ratib pacha jug. décl.</p>
                    <p>23 Oct. 1911 cess. p. 27 sept. 1911 synd. prov.Constantinidis</p>
                    <p>Réun. synd. déf. 7 nov. 1911 à 10j4 a.m.</p>
                    <p>Y a e o u m i H a g i A l e x i o u, boulanger hellène domicilié à
                        Alexandrie, rue Hamamil jug. décl.</p>
                    <p>23 octobre 1911 cess. p . 15 juillet 1911 — synd.</p>
                    <p>prov. G. Constantinidis synd. déf. 7 nov. 1911</p>
                    <p>à 10 h . Yi a.m.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f Y e h i a s u j . local domicilié à</p>
                    <p>Alexandrie rue Colucci pacha N. 5 j u g . décl. 23</p>
                    <p>octobre 1911 cess. p . 4 septembre 1911 synd.</p>
                    <p>prov. Meguerditchian synd. déf. 7 nov. 1911 à</p>
                    <p>10 h . y i a.m.</p>
                    <p>I s a a c O m è s s i suj. loc. dom. à Alexandrie</p>
                    <p>Song El Tourki jug. décl. 23 oct. 1911 cess. p . 21</p>
                    <p>août 1911 synd. prov. Tabet Réun. synd. déf. 7</p>
                    <p>nov. 1911 à 10 h . }.&lt; a . m .</p>
                    <p>A l y H a s s a n E l B a g o u r i ou Hassan Aly El</p>
                    <p>Bagouri suj. loc. à Alex, rue Neuve jug. décl.</p>
                    <p>30 oct. 1911 cess. p . 2 5 mars 1911 synd. pr. T a b e t</p>
                    <p>Réun. synd. déf. 14 nov. 1911 à 10 h . a.m.</p>
                    <p>A l y F a y e k E l Y a t i m ottoman à Alexandrie rue Abou VVarda propriété
                        EI Gheritli jug. décl.</p>
                    <p>30 ort. 1911 cess. p. le r sep. 1911 synd. prov. Meguerditchian</p>
                    <p>Réun. synd. déf.I4 nov.1911. à 10 '</p>
                    <p>s a . m .</p>
                    <p>C l a u d e G i r a u d français à Alexandrie rue</p>
                    <p>Karmous ancien Moulin Français jug. décl. 30</p>
                    <p>oct. 1911 cess. p . 7 oct. 1911 synd. pr. Méguer-</p>
                    <p>ditchian. Réun. synd. déf. 15 nov. 1911 à 1 0 a . m .</p>
                    <p>G u s t a v o F r i g n a m i ital. à Alexandrie, rue el</p>
                    <p>Warclia N. 6 jug. décl. 30 oct. 1911 cess. p . 26</p>
                    <p>nov. 1911 (jour de la saisie) s y d . prov;</p>
                    <p>. Bernin-</p>
                    <p>zone. Réun. synd. déf. 14 nov. 1911 à 10 h . X a.m.</p>
                    <p>DÉPOTS D E BILAN</p>
                    <p>T h e B a n k of Egypt L t d - Société Anonyme</p>
                    <p>Anglaise ayant siège à Londres, succursales au</p>
                    <p>Caire, Port-Saïd et Khartoum: Dépôt de bilan: 10</p>
                    <p>octobre 1911. Séance pour nom. expert primitivement fixée au 31 octobre 1911
                        à 10 h . y 2 du matin et renvoyée d'o f f i c e au 30-10-11 à 10 h.</p>
                    <p>a.m. Ord. 11-10-11 Autor, la Bank of Egypt à procéder à toutes mesures
                        conservatoires, réclamer tant judiciairement qu'extrajudiciairement le p. de
                        ses créances, en toucher le montant et faire en général tous actes et
                        procédures nécessaires ou utiiespour la conservation et réalisation de
                        l'actif à charge toute fois par la Banque d'effectuer à la Caisse du T rib.
                        tous les quinze jours le dépôt du montant des réalisations faites.</p>
                    <p>A Londres, la liquitation forcée a été ordonnée par le Tribunal, liq.
                        extrainant l'appel du montant non versé des actions.</p>
                    <p>D'autre part, un accord e s t intervenu entre tous les porteurs de traites à
                        3 mois sur Londres pour la formation d'un syndicat à Londres, représenté par
                        la National Bank e t Egypt.</p>
                    <p>Contre remise de leurs acceptutions, les porteurs des traites en question
                        recevront immédiatement le 50 % du montant et l e solde au fur et à mesure
                        de la liquidation.</p>
                    <p>Voici la liste des porteurs de traites à 3 mois sur Londres :</p>
                    <p>Crédit Lyonnais.. £ 35.000</p>
                    <p>Emmanuel Casdagli,, 5.000</p>
                    <p>G. G. Zervudachi et fils „ 40.000</p>
                    <p>Comptoir National d'Escompte. .,, 65.000</p>
                    <p>Banque d e Métélin 61.000</p>
                    <p>Banque d'Athènes „ 15.000</p>
                    <p>Banco di Roma M 13.000</p>
                    <p>Ambroise Ralli n 100.725</p>
                    <p>Cattaui Frères M 265.400</p>
                    <p>E d . Suares et Cie 176.800</p>
                    <p>Ferrero et Cie l .745</p>
                    <p>B. Tilche e Figli M 9.000</p>
                    <p>G. Stagni e Figii,, 3.900</p>
                    <p>M. Campos et Co,, 500.000</p>
                    <p>J. Liepman Co Suc,, 15.000</p>
                    <p>B. Natham e t Co,, 10.000</p>
                    <p>M. Tilche Fils 7.000</p>
                    <p>Comptoir Financier 44.000</p>
                    <p>Anglo-Egyptian,, 10.000</p>
                    <p>Crédit Franco-Egyptien,, 4.500</p>
                    <p>Deutsche Bank n 16.000</p>
                    <p>Hess et Co,, 2.000</p>
                    <p>Cassa di Sconto, . 20.000</p>
                    <p>Banque Impériale Ottomane,, 9.000</p>
                    <p>Banque d'Orient 15.000</p>
                    <p>Mansouret Adès 40 U00</p>
                    <p>Menasce Cousins,, 8.000</p>
                    <p>Gawad et Renzo,, 70</p>
                    <p>Total.. £ 1.492.140</p>
                    <p>Le Bilan déposé au Greffe à Alexandrie s e présente en chiffres ronds comme
                        ci-après :</p>
                    <p>Actif</p>
                    <p>Caisse, Banques et titres d'Etat à réaliser L.E. 665 000</p>
                    <p>Effets Escomptés à échoir » Effets escomptés échus » 137.500</p>
                    <p>Effets impayés à Londres » 270.500</p>
                    <p>36,000</p>
                    <p>Avances et débiteurs divers en compte courant » i .930 000</p>
                    <p>Immeubles et propriétés mobil. • 93.000</p>
                    <p>Appels Exigibles sur les actions » 609.000</p>
                    <p>Total d e l'Actif L E. 3.747.000</p>
                    <pb n="9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T E"/>
                    <p>Passif</p>
                    <p>Capital v e r s é . L.E. 609 000</p>
                    <p>Capital non versé . . . » 609.000</p>
                    <p>Acceptations à régler » 1.471.000</p>
                    <p>Créanciers divers et Déposants.. » 463 .000</p>
                    <p>Total d u Passif L. . E. 3.152.000</p>
                    <p>Excédent d'Actif L, • E. 595.000</p>
                    <p>représentant précisément les Réserves de la</p>
                    <p>Banque après le prélèvement d e Lst. 200.000</p>
                    <p>effectué en 1910.</p>
                    <p>Il y a lieu de faire observer q u e les comptes d e s Agences sont basés sur
                        les derniers Comptes-</p>
                    <p>rendus et non sur ceux résultant à la date de la fermeture des guichets, sauf
                        pour Port-Said e t</p>
                    <p>Le Caire, les espèces e n Caisse ne sont pas indiquées e t s e trouvent
                        amalgamées dans les compt e s d'actif.</p>
                    <p>M. C. T r a c a d a s h e l l . Alex. rueOkelle-Khadar.</p>
                    <p>Dépôt d e bilan 12 octobre 1911 Passif a p p . P.C.</p>
                    <p>486.448 Actif a p p . P. C. 395.589. O r d . 18-10-911</p>
                    <p>aut. la continuation d e l'exploitation du fonds de commerce du débiteur à
                        charge par c e dernier de déposer à la Caisse de ce Trib. toutes les
                        semaines le produit des ventes qu'il effectuera. Le</p>
                    <p>31 oct. 1911 n o m . d e Mr. Berninzone en qualité d'expert et G. Soulas et
                        A. Salapatas comme créanciers délégués, lesquels auront à déposer leur
                        rapport sur la bonne ou mauvaise foi du débiteur le 28-11-11 à 10 h .
                        a.m.</p>
                    <p>D i m i t r i G. C o u t s i o u comm. ottoman d o m .</p>
                    <p>à Alex. Ratib Pacha N° 2. Dépôt d e Bilan: 17-10-11</p>
                    <p>Passif a p p . P. C. 363443,50 Actif a p p . P.C. 397333</p>
                    <p>Ord. du 18-10-11 aut. la continuation d e l'exploit, a u fonds de commerce du
                        débiteur mais à charge p a r ce dernier de déposer toutes les semaines à la
                        Caisse du Trib. le produit des ventes qu'il effectuera jusqu'à ce qu'il en
                        soit décidé autre-</p>
                    <p>m e n t p a r justice. Le 31-10-11 nom. d e Mr. Constan-</p>
                    <p>tinidis en qualité d'expert lequel a u r a à déposer son rapport s u r la
                        bonne ou mauvaise foi du débiteur le 28-11-11 à 10 h. J 4 a . m .</p>
                    <p>FAILLITES CLOTUREES</p>
                    <p>R u d o l p h S t o b b e (synd. Anastassiadis). Le 16-10</p>
                    <p>911 jug. nom. conc. jud. 50% pay. sans intérêts en 8 ternies trimestr. égaux
                        dont le 1er viendra à échéance une année après l'hom. d u conc. et les
                        autres successivement à 3, 6, 9, 12, 18, 21 mois après l'échéance du 1er
                        ternie.</p>
                    <p>Rais. Soc. S. Y e s s u l a e t C i e . (synd.Berninzone)</p>
                    <p>Le 16-10-11 jug. hoin. conc. jud. 4 0 % pay. comme suit: 25 % en 5 termes
                        semestr. égaux soit à 6,</p>
                    <p>12, 18, 24, 30 mois de date à partir d e l'hom. du conc. avec la g a r . sol.
                        du Sieur Aaron Mattatia nég. à Alex., et 15 % s a n s gar. p a y . en 2
                        termes semestriels égaux le 1er terme devant venir à échéance 7 mois a p r è
                        s le dernier terme des dits</p>
                    <p>2 5 % garantis.</p>
                    <p>Rais- Soc. A b d e l W a h a b M o u s t a f a &amp; Cie.</p>
                    <p>(synd. Tabet) Le 16oct. 1911 jug. hom. conc. jud.</p>
                    <p>40% en 4 termes trimestriels égaux soit à 3, t>, 9,</p>
                    <p>10 mois de date à partir d e l'hom. d u conc. avec la gar. sol. d e El Hag
                        Moustafa El Charbatli, propriétaire local à Alexandrie, rue Ras El T i n
                        .</p>
                    <p>J o h n M a c G r e g o r (synd. Berninzone) Le 16oct.</p>
                    <p>1911 jug. hom. conc j u d . 15 % payable au comptant immédiatement après
                        l'hom. d u conc.</p>
                    <p>S t e p h a n P h i r o s (synd. Anastassiadis) Le 16</p>
                    <p>oct. 1911 jug. clôt. p . m a n q . d'actif.</p>
                    <p>Rais. Soc. C. S a b b a k i s &amp; Cie. (synd. Anastassiadis)</p>
                    <p>Le 16 oct. 1911 jug. clôt. p . manq. d'aciif.</p>
                    <p>E. D e l y a n n i s (synd. Constantinidis) Le 2 3 oct.</p>
                    <p>1911 jug. hom. conc. jud. 2 0 % payable comme suit : l u % dix mois après
                        l'hom. du conc. et</p>
                    <p>10 % 2o mois après la date d e l'hom.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>E l S a y e d M o h a m e d I b r a h i m K e l e g (expert.</p>
                    <p>T a b e t 16 octobre 1911 jug. h o m . conc. p r é v .</p>
                    <p>30 % payable e n 8 termes trimestriels. éggux soit à 3, 6, 9, 12, 15, 18, 21
                        e t 24 mois de date~à partir d e l'hom. d u conc. avec la g a r . sol. d u
                        sieur Ragab Hassan El Sabbagh, négociant local à Alexandrie.</p>
                    <p>Ras. Soc. T s i r i k a F r è r e 3 (expert Berninzone)</p>
                    <p>16 oct. 1911 jug. hom. conc. prév. 2 0 % payable en deux termes semestriels
                        égaux soit à 6 et 12</p>
                    <p>mois de date à partir d e l'hom. du conc. moyennant souscription de nouvelles
                        acceptations, le tout gar. sol. par le sieur Constantin Doullis nég. à Alex,
                        rue Midan.</p>
                    <p>S e l i m C h é b o u b (expert Tabet) 16 octobre 1911</p>
                    <p>j u g . h o m . conc. p r é v . 20 % payable 1 0 % six mois après l'hom. d u
                        conc. et 10 % une année à partir d e l'hom. du dit conc. gar. sol. p a r le
                        sieur S a b a Balesch nég. loc. à Tantah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>T a h a - A l y H u s s e i n - (synd : v é r . et conc. 28 nov. 1911 à 9 h .
                        )4. a . m .</p>
                    <p>Méguerditchian)</p>
                    <p>S a l e h S i d A h m e d (synd. Méguerditchian )</p>
                    <p>diss, fixée 14 nov. 1911 à 10 h . a.m.</p>
                    <p>C h a r l e s J o r d a n &amp; F r i t z D a m r e n b e r g s (ynd.</p>
                    <p>Méguerditchian.) Diss, fixée 14 nov. 1911 à 10</p>
                    <p>h . a . m .</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m A l y (synd. Méguerditchian)</p>
                    <p>diss, fixée 14 nov. 1911 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>M a h m o u d Z a k i (synd.Tabet) 5 oct. 1911 lect.</p>
                    <p>rapp. synd. prov. concl. banq. simp, pour non décl. d e cess. d e s p .
                        Passif P. T. 338236,01. Actif</p>
                    <p>P. T. 245159 soit déficit d e P. T. 93077,01 qui doit être majoré d u capital
                        d e P. T. 25000. Comptabilité régulière. Causes de la faillite : non
                        recouvrement des créances du commerce de mercerie du failli et dépenses
                        personnelles modérées mais dépassant les bénéfices. Vér. 14 nov.</p>
                    <p>1911 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>1. A b d e l H a m i d I b r . 2 . A l y A g o u a (syndic</p>
                    <p>Tabet) 5-10-11 lect. r a p p . synd. p r o v . concl.</p>
                    <p>b a n q . s . Passif P. T. 99131 Actif P. T. 88650 d'où déficit d e P. T.
                        10481 représentant différence d'évaluation entre le prix d'achat et celui
                        d'évaluation d e l'actif inventorié principalement installation d'un moulin
                        à vapeur à Tafohna el Azab.</p>
                    <p>Banq. simple pour absence de comptabilité et non dépôt d e bilan due a u
                        manque absolu de capital. Vérif. au 14-11-911 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>feu A h m e d S a l e m D e g h e m,synd.Tabet) 5-10</p>
                    <p>911 lect. rapp. synd. prov. Passif. P.T.388545,04</p>
                    <p>Actif. P. T. 139804 soit déficit d e P. T. 248741,04</p>
                    <p>résultant surtout des gros intérêts payés p a r le failli de son vivant. En
                        outre ia cause de la fail 1.</p>
                    <p>doit être surtout attribuée a u décès du failli qui aurait s a n s doute
                        trouvé moyen d e l'éviter en continuant son commerce de chevaux et
                        voitures.</p>
                    <p>Banq. s . en raison d e l'absence de comptabilité et du non dépôt d e bilan à
                        temps. O r d . 5-10-911</p>
                    <p>aut. l'exploit, d e s biens de la faill. s o u s la surv.</p>
                    <p>et contrôle du synd. avec gar. sol. d e la maison</p>
                    <p>R. et O. Lindemann mais à charge p a r cette dernière de remettre a u synd.
                        le produit d e l'expl, chaque jour. Vérif. 14-11-911 à 10 h . a.m.</p>
                    <p>D i m i t r i N i c o l a k a k i (synd. Anastassiadis) 5</p>
                    <p>oct. 1911 lect. r a p p . synd. p r o v . concl. q u e la faillite e s t due
                        aux moyens restreints dont disposait le failli e t à l'absence d'affaire
                        lucrative qni ne lui permettaient p a s d e couvrir s e s différents frais.
                        Comptabilité imprécise : passif P. C.</p>
                    <p>120.749,50. Actif 80.178 d'où un déficit d e P. T.</p>
                    <p>40571,50. Vérif. 14 nov. 1911 à 10 h . a . m . Ord. 18</p>
                    <p>oct. 1911 aut. l'exploit du f o n d s d e commerce du dit failli s o u s la
                        surveillance et contrôle du synd.</p>
                    <p>mais à charge p a r le faili de remettre au syndic journellement le produit d
                        e s ventes qu'il effectuera.</p>
                    <p>I b r a h i m M a h m o u d (synd. Tabet) Etat d'union proclamé le 24 oct.
                        1911 jug. 30 oct. 1911 r é t r .</p>
                    <p>surv. pol. Rapp. synd. conf. précédent du 2 avril</p>
                    <p>1911. Un carnet pour toute comptabilité. Passif</p>
                    <p>P. T. 34641,20 dont P. T. 10000 valeur d'un immeuble à Kafr-el-Zayat absorbé
                        par un gage.</p>
                    <p>A l d o M a r e l l i (synd. Berninzone) 5 oct. 1911</p>
                    <p>lect. rapp. synd. prov. concl. b a n q . s . Passif</p>
                    <p>L.Eg. 14997. Actif 5360: comptabilité bien teuue mais non à jour. Faillite d
                        u e à l'insuccès d e s principales entreprises assumées p a r le failli et p
                        a r l'absence de capital initial. Travaux en cours à Mansourah Actuellement
                        le failli ne prête qu'un concours appointé pour l'achèvement des entreprises
                        commencées, qui s e continuent grâce à l'aide des banques (banque d'Athènes
                        e t Cassa di Sconto). Banqueroute simple pour non dépôt d e bilan dans le
                        délai e t tenue incomplète des livres.Vérif.au 14nov.l911 à 1 0h . a . m
                        .</p>
                    <p>Héritiers N i g o s B e d r o s s i a n synd.Berninzone)</p>
                    <p>5 oct. 1911 lect. rapp. synd. prov. concl. b a n q .</p>
                    <p>s . Au décès de feu Nigos Bedrossian, le passif était de P. T. 790408,25; e t
                        l'actif d e P. T. 991109, d'où un cap. net d e P. T. 200700,75 au décés d e
                        feu Nigos Bedrossian. Toutefois une perte d e</p>
                    <p>L.Eg. 1573 fut subie p a r la succession à la suite d e s règlements de
                        comptes d e s entreprises de villas du défunt, et le passif augmenta d e
                        L.Eg.</p>
                    <p>290 frais de funérailles et autres. Aujourd'hui, d'autre part, l'actif
                        s'augmente d e P. P. 9100</p>
                    <p>valeur d u mobilier de la villa N. 2 au Sporting e t d'un boni d e Lstg. 3 5
                        env. s u r d e s b i j o u x engagés. Comptabilité bien tenue. Jug.
                        rétr.</p>
                    <p>surv. policière le 16-10-11. Vérif. 14-11-11.</p>
                    <p>De. M a l v i n a H o r n (synd. Berninzone) 5-10-11</p>
                    <p>lect. rapp. synd. prov. concl b a n q . simp, pour manque de comptabilité et
                        non déclaration de cess. d e s p . 5-10-11 ord. a u d . le synd. à v e n d r
                        e aux enchères publiques les march, et agencement formant l'actif. Le 12
                        octobre les enchères poursuivies p a r l'entremise d e M r . Siderato
                        commissaire priseur, ont produit la somme d e L.Eg. 100</p>
                    <p>Passif P. T. 80132. Vérif. 14-11-911 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>F a t h y e t Cie. (synd. Méguerditchian) O r d . 18</p>
                    <p>octobre 1911 allocation à la D e Rink Gull Hanem à titre de secours
                        alimentaire d e la somme d e</p>
                    <p>L.E. 20 à prélever sur le montant des loyers perçus p a r le .synd. Le
                        14-11-11 vente imm. d e</p>
                    <p>5 3 f e d . 12 kir. par indivis d a n s 107 fed. a p p . à la D e Rink Gull
                        Hanem à Delingat (Behera) en six lots, sur m i s e s à prix d e L.E. 484,
                        85, 68,</p>
                    <p>204, 103, 16, 203.</p>
                    <p>H a d j i M o h . Y a z d i (synd. Anis Doss) O r d . 18</p>
                    <p>10-11 rapport, l'ord. en date du 23-6-909 e t aut.</p>
                    <p>le syndic à déposer le cahier des charges pour parvenir à la vente immob. d e
                        divers b i e n s sur la mise à prix d e P. T. 15 le pic; le 14-11-11 vente
                        imm. d e 75 fed, p a r indivis dans 201 f e d . 13 kir.</p>
                    <p>22 sah. à Sidi Ghazi et Baslacoum sur mise à prix de L.E. 126.</p>
                    <p>G. A p a c k &amp; C i e . (synd. Berninzone) O r d . 21</p>
                    <p>oct. 1911. Répartition d e 15.3467678 % .</p>
                    <p>M o h a m e d A h . ' R a g g a y &amp; H a f e z B a y o u m i</p>
                    <p>C h a l a b i (synd. Méguerditchian) Ord. 21 oct. 1911</p>
                    <p>aut. le synd. à déposer le cahier des charges pour parvenir à l'expropriation
                        d e s immeubles désignés dans la requête faisant partie d e l'actif de la
                        dite faillite et ce s u r la mise à prix à fixer p a r la Chambre d e
                        Conseil du Trib. Mixte d'Alexandrie.</p>
                    <p>A b o u C h e e c h a h E l H a m c h a r i (synd. Tabet)</p>
                    <p>24 oct. 1911 vote de conc. 50 % payable a u comptant deux mois après l'hom.
                        qui doit avoir lieu le 13 nov. sous peine de déclar. d'état d'union le tout
                        gar. sol. par le sieur Moh. Omara propriétaire d o m . à Kafr El Chorbaghi,
                        district d e Kafr El Zgyat.</p>
                    <p>Le failli et le garant s'engagent à consentir une hypothèque a u profit d e s
                        créanciers en g a r d e l'exéc. d u conc. sur les 8 3 f e d . environ
                        faisant partie d e l'actif de la faillite Abou Cheecha à</p>
                    <p>El Keblia district d e Kafr El Chek (Gharbieh).</p>
                    <p>N i c o l a s D a l l i s (synd. Constantinides) Vente d e l o . p . 975 à
                        Hadra; 2o. 47 f e d . 6 kir. et 8</p>
                    <p>s a h . à Kom el T a a l e b (en cours).</p>
                    <p>M a h m o u d H a s s a n A b o u A d m a ( s y n d . T a b e t )</p>
                    <p>Ord. 5-10-11 aut. le synd. à déposer le cahier des charges pour parvenir à la
                        vente d e s b i e n s a p p .</p>
                    <p>à la faill. et ce s u r la mise à prix d e L.E. mille.</p>
                    <pb n="IP" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Selim T a h a n (synd.Méguerdichian) Convocation des créanciers vérifiés pour
                        le 14-11-911 à 10</p>
                    <p>h.a.m. aux fins de délibérer sur une offre d'achat de deux carrières avec les
                        fours et accessoires faisant partie de l'actif de la faill. Le 31-10 vente à
                        L.E. 900 d'une usine d'égrenage à Tantah hyp.</p>
                    <p>à Cattaui frères &amp; Cie. et le 26-12-911" vente de un fed. et fractions
                        également hyp., sur mise à prix de L.E. 1060.</p>
                    <p>H P. H e r r e t Cie. (synd. Berninzone) Ord. 5</p>
                    <p>et 30-10-11 autor, la Deutsche Orient Bank prétendue créan. gagiste de
                        réaliser son gage sous réserve du droit du synd. de contester le dit
                        gage.</p>
                    <p>A b d e l M e g h i d H a l i l E l A c h m a o u i (syndic</p>
                    <p>Constantinidis) Vérif. et conc. 1212-11 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>Agessilas S. V i n g a (synd. Constantinidis) 24</p>
                    <p>10-11 Vote de conc. 100 % payable dans 6 années par paiem. mensuels à
                        commencer 6 mois après la date de l'hom. du conc.</p>
                    <p>Rais. Soc. C a r a b e t O h a n n e s e t A r d a c h e s s</p>
                    <p>Manoukian(synd. Méguerditchian) 24-10-11 Vote de conc. 20 % payable 3 mois
                        après l'hom. du conc. avec gar. sol. du Sr. Aram N. Odabachian nég. local à
                        Alex.</p>
                    <p>Abdalla M o h . J o u s s e f E l B a s s a l (synd.</p>
                    <p>Tabet) Etat d'union proclamé le 31-10-911 Passif.</p>
                    <p>P. T. 2669,20 Actif P. T. 15268,20 donc excédent de P. T. 12599.</p>
                    <p>M o h . E l H a t e b (synd; A. Doss) Réun. p . prop, trans, au 5-12-11 à 9
                        h. y a.m.</p>
                    <p>A h m e d Toubake(synd. Tabet). Vér. et conc.</p>
                    <p>12 déc. 1911 à 9 h. yi, a.m.</p>
                    <p>.Charalambo P o r i a s i (synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Vér. et conc. au 19 déc. 1911 à 9 h. a.m.—</p>
                    <p>J e a n Couliambès isynd. Anastassiadis).Vér.</p>
                    <p>et conc. 12 déc. 1911 à 9 h. yk a.m.</p>
                    <p>Nicolas B i n a r o u p o l o (synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Vér. et conc. 12 déc. 1911 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>A l e x a u d r e P a n a y o t t i d i s (synd.Berninzone),</p>
                    <p>Vér. et conc. 28 nov. 1911 à 9 h. y a.m.</p>
                    <p>D i m i t r i P a p p a c o n s t a n t i n o u (synd. Berninzone).</p>
                    <p>Vér. et conc. 21 nov. 1911 à 9 h. % a.m.</p>
                    <p>G i u s e p p e G r a s s o (synd. Berninzone). Vér. et conc. 21 nov. 1911 à
                        9 h. % a.m.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y Chaouiehe (synd. Tabet).Vér.</p>
                    <p>et conc. 28 nov. 1911 à 9 h. % a.m.</p>
                    <p>A h m e d A b d e l K h a l e k (synd. Tabet). Vérif.</p>
                    <p>et conc. 21 nov. 1911 à 10 h. a . m .</p>
                    <p>A b d e l Salam R a e h o u a n (synd. Tabet). Vér.</p>
                    <p>et conc. 21 nov. 1911 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>E d g a r d G. M a n h a m (synd. Berninzone). Vér.</p>
                    <p>et conc. 21 nov. 1911 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>A h m e d M u s t a f a E l Sioufi (synd. Méguerditchian).</p>
                    <p>Diss. 21 nov. 1911 à 10 h. % a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. W a d i h Nieolaus &amp; Cie. (synd.</p>
                    <p>Méguerditchian).Diss. 21 nov. 1911 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>K a m e l F a r a g (synd. Meguerditchian). Diss. 21</p>
                    <p>nov. 1911 à 10 h . y [ a.m.</p>
                    <p>Georges F r a n g a k i (synd. B.J. Anastassiadis).</p>
                    <p>30 oct. 1911. Jug. report.au 19 avril 1905 la date cess. paiem. fixée
                        provisoir. au 8 avr. 1911.</p>
                    <p>Stelio B e c e a e t Stelio Stefanachi (syndic</p>
                    <p>Constantinidis)31-10-ll vote de conc. 20 pay.</p>
                    <p>en quatre termes semestriels égaux soit à 6,12,18,</p>
                    <p>24 mois à partir de l'hom. du conc. avec la gar.</p>
                    <p>sol. des Srs. Costi et Christo Chuissi.</p>
                    <p>Cesare Mieli(synd. Berninzone'i31-10-l 1 vote de conc. 25 ? o en deux termes
                        égaux soit à 6 et</p>
                    <p>12 mois de date à partir d e l'hom. du conc. moyennant souscription de
                        nouvelles acceptations.</p>
                    <p>Michel Adib(synd. Anastassiadis).Vérif. conc.</p>
                    <p>19-12-11 à 9 h. y i a,m.</p>
                    <p>Feu AbdouIbrahim(synd.Tabet).Etat d'union proclaméle31-10-l 1; La vente aux
                        enchères des marchandises qui a eu lieu le 14-10 a produit P. T.</p>
                    <p>26550.</p>
                    <p>A h m e d C h a h a t (syndic Méguerditchian). État d'union proel, le
                        31-10-11. —</p>
                    <p>„ R a p h a e l A. L i s b o n a (syndic Constantinidis).</p>
                    <p>État d'union proel. 31-10-11.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>EN COURS</p>
                    <p>U. A l b i n i e t Cie. 5-10-11 P. V. renvoi séance rend, des comptes des
                        liquidation au 5-12-11 à</p>
                    <p>9 h. l/2 a m</p>
                    <p>-</p>
                    <p>-</p>
                    <p>feu H a s s a n C h e h a t a (exp. Constantinidis).</p>
                    <p>Conc. prév. rev. au 21-11-11 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. K e k e s &amp; T h e m e l a r i d i s (expert</p>
                    <p>Anastassiadis) conc. prév. renv. au 21 nov. 1911</p>
                    <p>à 10 h. '/2 a . m. Le rapport présenté le 31-10-4</p>
                    <p>par le sieur Martafiades, délégué des créanciers relève un passif de P.C.
                        92623,25 contre unractif de P.C. 58060,50 de créances dont partie
                        irrecouvrables,</p>
                    <p>P.C. 2454, meubles et agencement,</p>
                    <p>125,25 numéraire, et P. C. 8070, barils vides;</p>
                    <p>comptabilité à jour et apparemment exacte mais n'ayant pas été tenue
                        régulièrement.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : FOUAD BEY GREISS)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Christo Manzaeos, comm. hell. dem. au Caire</p>
                    <p>(Nouveau Marché), jug. décl. 28-10-11. cess.</p>
                    <p>paiem. 20-8-11. synd. E. Barocas. Nomin. synd.</p>
                    <p>défin. le 13-11-11.</p>
                    <p>A b d e l N o u r M i k h a ï l e l Sodani, nég. local, dem. à Guirgueh. jug.
                        décl. 28-10-11 cess. paiem.</p>
                    <p>25-2-10. synd. Schwab. Vérif. créanc. 20-11-11.</p>
                    <p>César A b d o u, comm. local dem. au Caire jug.</p>
                    <p>décl. 28-10-11 cess. paiem. le 1-7-11.synd. Fréville</p>
                    <p>Nomin. synd. défin. le 13-11-11.</p>
                    <p>O s m a n A h m e d E l L e i m o u n i, nég. local, dem.</p>
                    <p>au Fayourn. jug. décl. 28-10-11. cess. paiem. 10-9-11</p>
                    <p>synd. P. Caloyanni. nomin. synd. défin. le 13-11-11.</p>
                    <p>F o k i o n Protogerellis, sujet local, propr. du</p>
                    <p>« Bar Khédivial » à Hélouan où il demeure, jug.</p>
                    <p>décl. 28-10-11. cess. paiem. le 16-6-11 synd. G.</p>
                    <p>Sampaolo. Nom. synd. défin. le 13-11-11.</p>
                    <p>De U e C. Belleville, citoyenne française, propr.</p>
                    <p>de la pension «Gordon House» à Héliopolis</p>
                    <p>(Caire) jug. décl. 28-10-11. cess. paiem. 12-8-11.</p>
                    <p>synd. M. Demanget. Nom. synd. défin. le 1?-11-11.</p>
                    <p>M a h m o u d Khalifa, nég. local dem. à Béba</p>
                    <p>(Béni Souef) jug. décl. 28-10-11. cess. paiem.3-6-11</p>
                    <p>synd. Anis. Doss. Nom. synd. défin. le 13-11-11.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d Béchir, nég. local dem. à</p>
                    <p>Guirgua. jug. décl.28-10-11. cess. paiem. le 10-6-11</p>
                    <p>synd. Ed. Papasian Nom. synd. défin. 13-11-11.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILAN</p>
                    <p>K h a l i l e t T e w f i k I b r a h i m S a r a m a t i, tapissiers, sujets
                        locaux, demeurant au Caire (rue</p>
                    <p>Neuve) bil. dép. le 30-9-911. Passif P. T. 730000</p>
                    <p>cess. paiem. le 19-9-911. Dépôt du rapp. le 7-11-11.</p>
                    <p>L e s F i l s d e M o h a m e d A b o u B a k r, Rais.</p>
                    <p>Soc. composée de Rabih Abou Bakr, Mahmoud</p>
                    <p>Abou Bakr et Abou Bakr Mohamed, administrée locale ayant son siège au Caire
                        (Hamzaoui) bil dép. le 6-10-911. Passif P. T. 364560; Actif P. T.</p>
                    <p>1005700 cess. paiem. le 5-10-911. Dép. du rapp.</p>
                    <p>le 14-11-911.</p>
                    <p>C h i b l y e t H a b o b a, Rais. Soc. composée de</p>
                    <p>Zaki Chibly et Youssef Haboba faisant le commerce de manufactures ayant son
                        siège au Caire</p>
                    <p>(Hamzaoui), bilan déposé le 6-10-11. Passif P. T.</p>
                    <p>387735, cess. paiem. le 2-10-911, Dép. du rapp.</p>
                    <p>le 7-11-11.</p>
                    <p>Georges Saleh, nég. suj..local dem. a u Caire, rue Abdel Aziz et Kantaretel
                        Dikka bilan déposé le 10-10-11.. Passif P.T. 147875S 35/io date cess. p
                        .</p>
                    <p>26-9-11 dépôt du rapport 6-11-11.</p>
                    <p>L u c i e Tcholakoff, comm. fleuriste suj. bulgare dem. au-Gairerrue-eí
                        -Mograbi, -btlan-déposé le II •</p>
                    <p>I0-I.I; Passif P. T. 107975 partes accusées P. T,</p>
                    <p>55983 cess. paiem. 11-10-11 ordonn. du 11-10-11</p>
                    <p>autorisant continuât, de l'expl. dépôt du rapport et conc. 20-11-11.</p>
                    <p>P i e t r o Mandolia, nég. suj. italien dem. Caire.</p>
                    <p>Haret el Noubi, bilan déposé 11-10-11; Passif P.T.</p>
                    <p>87603, cess. paiem. 1-10-11 ordonn. 13-10-11 aut.</p>
                    <p>contin. de l'expl. dépôt du rapp; et conc. 20-11-11.</p>
                    <p>G. Getsos &amp; E. K o u n i n i s, rais. soc. composée de Georges Getsos
                        sujet ottoman et Eustache</p>
                    <p>Kouninis sujet hellène dem. à Chibine el Kanater</p>
                    <p>(Galioubieh) bilan déposé 13-10-11. Passif P.T.</p>
                    <p>58179 cess. paiem. 4-10-1911. Dépôt du rapport et concordat 20-11-11. . . .
                        .</p>
                    <p>G e ç r g e s Scoutelas, nég. sujet hell, demeur.</p>
                    <p>au Caire, propr. du Buffet de la gare de Babel,</p>
                    <p>Louk, bil. dép. le 15-10-911. Passif P. T. 24167.</p>
                    <p>cess paiem. le 10-10-911. Dép. du rapp. et conc.</p>
                    <p>20-11-11.</p>
                    <p>N". A. S a n u a f r è r e s, Rais. Soc. administrée mixte ayant siège au
                        Caire, rue el Bawaki. bil.</p>
                    <p>dép. le 17-10-911. Passif P. T. 395110, cess. paiem.</p>
                    <p>le 16-10-911. Nomin. des cr. délégués: 6-11-11.</p>
                    <p>feu A h m e d Off A b d e l R a h m a n, de son vivant comm. loe. dem. à
                        Guizeh, bil. dép. le 18-10-911.</p>
                    <p>Passif P. T. 43480. cess paiem. le 5-10-911. Ord.</p>
                    <p>du 19-10-11. autor, la contin. de l'expl. Nomin.</p>
                    <p>des cr. dél. 6-11-11.</p>
                    <p>K a m e l efiendi Guindi, nég. suj. loc. dem. au</p>
                    <p>Caire (Hamzaoui), bil. dép. le 18-10-911. Passif</p>
                    <p>P.T. 468938, cess. paiem. le 17-10-911. Nomin. des cr. dél. le 6-11-11.</p>
                    <p>T h . Soulas &amp; P a t a y a n n i s, soc. hell, faisant le commerce
                        d'armes ayant siège au Caire rue el</p>
                    <p>Bawaky bilan déposé 21-10-11 Passif P. T. 83999</p>
                    <p>cess. paiem. 17-10-11. Nom. des créanc. délégués</p>
                    <p>6-11-11.</p>
                    <p>C h o u e k a &amp; L a g n a d o, rais. soc. faisant comm.</p>
                    <p>de manufactures ayant siège Caire; bilan déposé</p>
                    <p>22-10-11. Passif P. T. I8I721 cess. paiem. 16-10-11.</p>
                    <p>Nom. des créanc. délégués 13-11-11.</p>
                    <p>A r c h a g H. H a m a n d j i a n, suj. ottoman propr.</p>
                    <p>du magasin "Old England" au Caire rue Kamel, bilan déposé 23-10-11 Passif P.
                        T. 136980 cess.</p>
                    <p>paiem. 21-10-11 nom. des délégués des créanc,</p>
                    <p>13-11-11, ordonn. du 24-10-911 autoris. l'exploit.</p>
                    <p>— F a r i d b e y Y a c o u b e l N o s s e r i &amp; A m i n Y a -</p>
                    <p>e o u b el Nosseri, suj. locaux demeurants àBeni</p>
                    <p>Souef, bilan déposé23-10-11. Passif P. T. 20558231</p>
                    <p>cess. paiem. 9-10-11. Nom. des créanc. délégués</p>
                    <p>13-11-11.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>A l f r e d S a b b a g h, homol. conc. jud. jug. du</p>
                    <p>21-10-11. 15 % en trois versements sémestriels, le premier payable le
                        21-4-12.</p>
                    <p>M o h . I s m a i l C h a a b a n e t Sarraf, faill. clôt, pour insuff.
                        d'actif jug. du 21-10-11.</p>
                    <p>S a ï d Z a h r a n, horn, conc jud. jug. du 28-10-11.</p>
                    <p>30^0 en trois versements semestriels avec la garantie de la dame Nefissa bent
                        Ibrahim.</p>
                    <p>M o h a m e d M a h m o u d, faillite clôturée pour insuff. d'actif jug. du
                        28-10-11.</p>
                    <p>C. G. Constantinidis, hom. conc. jud. jug.</p>
                    <p>du 28-10-11. 40?ó en quatre versements semestriels le premier payable le
                        28-1-12.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>H a r o u n o u A a r o n R o u b e n e t C i e . Rapp. du délég. des cr.
                        constatant que depuis longtemps</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>l e s affaires d e l a Société déclináient : l'exercice d e 1910 s'était
                        clôturé par u n e p e r t e d e P . T. 25653.</p>
                    <p>L e s capit. origin, n'é t a i e n t p a s, d'autre part, suffisants. Le
                        conc. p r é v . a été homol. p . j u g .</p>
                    <p>d u 21-10-11 à 3 0 % a u comptant.</p>
                    <p>B e d a w a n i e t S k a n d a r M a n s o u r . Jug. 21-10-11.</p>
                    <p>h o m . c o n c . 5 0 % p a y a b l e en 4 v e r s, t r i m e s, le premier p
                        a y a b l e le 21-1-911 avec la garantie d e</p>
                    <p>Halim Guirguis M a s r i .</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o i s e M a t a t i a . R a p p . d u syndic Fréville : le failli e s t â g
                        é e t malade: u n rétablissement complet n'est p a s à e s p é r e r . S o n
                        neveu M. D. Matatia a liquidé bien a v a n t la décl. d e la faill. l e s m
                        a r c h, qu'il a v a i t p r i s e s chez son oncle. Actuell. il n'y a p l u
                        s d'actif. L e s créanc. p r é s e n t s à la réunion d u 8-10-11 ont é t é
                        d'a v i s d e n e p a s faire d e nouveau x f r a i s .</p>
                    <p>W a h b a G f a a l e b tsynd. Sampaolo) R a p p ^ d u 24</p>
                    <p>10-11. la situât, é c o n o m i q u e du failli a u 5-12-910.</p>
                    <p>e s t la suivante : Actif mobil, e t i m m o b . y c o m p r i s l e s
                        créances P. T. 194796,7; Passif P. T. 134948.11</p>
                    <p>y aurait e u d o n c u n e x c é d e n t d e l'actif s u r le passif d e P.
                        T. 59848,6. La m è r e d u failli é t a n t d é c é d é e laisse u n e g r a
                        n d e fortune immobil. l i e s t revenu a u syndic qu'elle aurait d i s p o
                        s é d e s e s propriété s en f a v p u r d e toute a u t r e personne q u e
                        s o n fils. Il f a u d r a faire entrerl'actif dans la m a s s e .</p>
                    <p>C e p e n d . il ne semble p a s q u e le failli p u i s s e être considéré
                        coupable de soustraction d'actif ni d'a u c u n acte frauduleux. Contin.
                        vérif créanc. 21</p>
                    <p>n o v e m b r e 1911.</p>
                    <p>A. G. C o u r a m a t z i s e t C i e (synd. Barocas)</p>
                    <p>Rapp. d u 24-10-11 : P a s d'actif. L'agencement et ameublement d u C a f é «
                        L e s C h a m p s Elysées» a été vendu p a r le bailleur. Passif c o n n u :
                        P. T.</p>
                    <p>5014.5. P a s d e f r a u d e .</p>
                    <p>M a h m o u d b e n C h a a b a n (synd. Caloyanni)</p>
                    <p>Rapp. d u 24-10-11. Situât, actuelle: P a s s i f : P. T.</p>
                    <p>438545,2. Actif nominal P. T. 747031,2. En réalité une réalisation d e
                        l'actif rapporterait a u x c r .</p>
                    <p>chirogr. 10 % . C a m p t - p l u s o u moins, régul. p a s d e f r a u d e .
                        Contin. vérif. cr. conc. o u union le</p>
                    <p>13-11-11.</p>
                    <p>M o h a m e d e t M a h m o u d A h m e d N o u r e l</p>
                    <p>D i n (synd. Fréviile) r a p p . du 24-10-11. Le s y n d i c a o b t e n u
                        les renseignements suivants : L e s 2</p>
                    <p>faillis p o s s è d e n t u n e quote-part p a r indivis d a n s u n e mais o
                        n e t u n magasin à Keneh. Il s e m b l e toutefois q u e la dite quote-part
                        d o i v e avoir une valeur minime et qu'elle n e saurait couvrir l e s f r a
                        i s . Aussi il y aurait lieu plutôt d e clôturer la faillite p . insuff.
                        d'actif.</p>
                    <p>D. G. P a l é o l o g u e (synd. Demanget) R e d d, c o m p t . d u 18-10-11
                        : aucun actif. Il y aurait lieu de déclarer l'union dissoute et clôturer
                        définitiv.</p>
                    <p>la faillite.</p>
                    <p>G e o r g e s T s a n g a r a k i s, (syndic D e m a n g e t )</p>
                    <p>Redd, compt. d u 24-10-11: Actif réalisé P. T. 1716</p>
                    <p>a b s o r b é e n entier p a r f r a i s divers et gardiennage.</p>
                    <p>Aucun autre actif. Les f r a i s d u dossier e t l e s honor, d u syndic i m
                        p a y é s . Il y aurait lieu de déclarer l'union dissoute et clôturer la
                        faillite.</p>
                    <p>feu C h r i s t o B a r i a s,(synd. P a p a s i a n ) Rapport:</p>
                    <p>P a r s o n jugement du 31-12-10 le Trib. a reconnu la validité d u contrat p
                        a s s é entre le propriétaire des terrains s u r lesquels e s t construit le
                        S t J a m e s</p>
                    <p>Hôtel e t Christo B a r l a s &amp; A. Cozzicas. L'exploit d e l'h ô t e l a
                        produit L. E g . 123 d e bénéf. Actif actuel P. T. 195350.</p>
                    <p>B a s i l y C a r a y a n y, (Synd Caloyanni) R a p p o r t :</p>
                    <p>Passif P. T. 46123. En c a s d e liquidation d e l'actif p a r la v o i e
                        judie, les créanciers n'obtiendront p r o b a b l . q u e 2 0 % Comptabil. p
                        l u s ou m o i n s régulière. Vérif. c r é a n c . 13-11-11.</p>
                    <p>M o h a m e d M o u s s a E l N a s s a g (synd. Barocas)</p>
                    <p>Rapport: il résulte d e s d é m a r c h e s faites à Béni</p>
                    <p>M a z a r q u e le failli n e p o s s è d e p a s d'actif;mobilier.</p>
                    <p>D ' après les registres d u failli: Passif P. T. 18314</p>
                    <p>Actif P. T. 15496 en créances s u r 173 débiteurs, irrecouvrables. Vérif.
                        créanc. 13-11-11.</p>
                    <p>H u s s e i n I b r a h i m H a l a b i, (synd. Anis D o s s )</p>
                    <p>R a p p o r t : le failli r e s t e introuvable. L e m a g a s i n qu'il
                        occupait Chareh Abou El S e b a a e s t f e r m é .</p>
                    <p>L e locataire actuel serait le îibmmé H a m e d eff.</p>
                    <p>Ibrahim.</p>
                    <p>E d . P o l t z (synd. Demanget) R a p p o r t : le failli avait déjà d é p o
                        s é u n e première f o i s s o n bilan le</p>
                    <p>8-5-1906 e t obtenu conc. p r é v . Situât, actuelle d'après le failli; Actif
                        P.T.35460 Passif P.T.88210</p>
                    <p>d'après le syndic Actif. P. T. 19790 Passif P. T.</p>
                    <p>88810. C o m p t a b . irrégul. Néanmoins l e failli e s t inalh. e t d e b o
                        n n e f o i . Vérif créanc. 13-11-11.</p>
                    <p>Y a e o u b M e s s i h a M o r g a n (synd. Caloyanni) A</p>
                    <p>l'a u d . d e s C r i é e s d u 6-12-11 vente d e 3 f e d . 7 k .</p>
                    <p>e t 16 s . s i s à Nahiet Abouxah markaz S e n n o u r è s</p>
                    <p>(Fayoum) p r i x P. T. 50000; e t d e 4 kirats i / 5 p .</p>
                    <p>indivis d a n s u n e maison s i s e à Abouxah d'une superficie d e 264 m .
                        prix P. T. 5000.</p>
                    <p>A l y A h m e d E I W a e h a h y (syndic P a p a s i a n ) A</p>
                    <p>ltaud.-des-Criées du-6-12-11 vente d'une maison s i s e à Kéna-Markaz haret
                        el G a m e h N o . 2 a 3 p r i x</p>
                    <p>P. T. 20000.</p>
                    <p>f e u B a d a w i E l A t i k ( s y n d . S a m p a o l o e t c o -</p>
                    <p>s y n d . Z a k i Ely) A l'a u d . d e s C r i é e s d u 6-12-11:</p>
                    <p>vente d e 15 l o t s d e terrains s i s à Chébin El K o m, s u r b a i s s e
                        d e m i s e à p r i x .</p>
                    <p>T h e A m e r i c a n N i l e E x p r e s s C y . L t d Schwab) c o n t i n .
                        vérif. c r é a n c . 13-11-11.</p>
                    <p>( s y n d j</p>
                    <p>M a u r i c e J. C o h e n (synd. Caloyanni) c o n t .</p>
                    <p>v é r i f . c r é a n c . et c o n c . en état d'un . 13-11-911.</p>
                    <p>M i k h a ï l Y o u s s e f (synd. Caloyanni) c o m p, e t d i s s o l . d'un
                        . 13-11-11.</p>
                    <p>r e d d,</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h a m e d D a r w i c h e (synd. P a p a sian)</p>
                    <p>contin. vérif. c r é a n c . 13-11-11.</p>
                    <p>H u s s e i n M o h a m e d E l S a b h e t s o n f r è r e</p>
                    <p>( s y n d . Caloyanni) contin. vérif. c r é a n c . e t conc.</p>
                    <p>o u état d'un . 13-11-11.</p>
                    <p>Société S a l a m a W o l f f ( s y n d . Demanget) continuation vérif.
                        créanc. 13-11-11.</p>
                    <p>C h e i k h A b o u l K a s s e m C h i r a z i ( s y n d . B a r o cas)</p>
                    <p>r e d d . c o m p t . 13-11-11.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n e i n M a m i c h e (synd. B a rocas)</p>
                    <p>r e d d, c o m p t . 13-11-11.</p>
                    <p>D e . J. G. W e s t (synd. Barocas) Redd, c o m p t .</p>
                    <p>13-11-11.</p>
                    <p>f e u M o h . B a y o u m i (synd. Barocas) R e d d, c o m p t . 13-H-Il.</p>
                    <p>H a n n a K h e i r e t C i e (synd. Caloyanni) Contin.</p>
                    <p>vérif créanc. e t conc. 13-11-11.</p>
                    <p>M o u r a d S o u r o u r e t C i e (synd. Sampaolo)</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. e t conc. 13-11-11.</p>
                    <p>H u s s e i n I b r a h i m H a l a b i (synd. Anis D o s s )</p>
                    <p>Vérif. créanc. 13-11-11.</p>
                    <p>S é l i m C h i c h e (synd. Caloyanni) Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. 13-11-11.</p>
                    <p>A. S c h w e n f e l d (synd Caloyanni) Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. 13-11-11.</p>
                    <p>S. H e n r y (syndic Sampaolo) contin. v é r i f .</p>
                    <p>créanc. e t conc. 13-11-11.</p>
                    <p>P a n a s &amp; C i e . (synd. Caloyanni) contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. 14-11-11.</p>
                    <p>S a l e h l b r a h i m E l G h a r b a o u i (synd. Caloyanni)</p>
                    <p>contin. vérif. créanc. e t conc. 14-11-11.</p>
                    <p>A. S t r a s e l s k y (synd. P a p a s i a n ) r e d d, c o m p t e s</p>
                    <p>14-11-11.</p>
                    <p>B a s i l e C o u c o u t z i (synd. Caloyanni) c o m p . 14-11-11.</p>
                    <p>r e d d,</p>
                    <p>F e u H a s s a n C h é r i f (syndic Caloyanni) r e d d, c o m p t e s
                        14-11-11.</p>
                    <p>J a c o b Z e h n d e r (syndic Fréville) contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. 28-11-11.</p>
                    <p>1 1</p>
                    <p>A b o u l H a s s a u K a m a l E l D i n (synd. Caloyanni)</p>
                    <p>r e d d, compt 14-1-11.</p>
                    <p>H u s s e i n H a s s a n e t M o h . H a s s a n ( s y n d i c</p>
                    <p>Barocas) r e d d, c o m p t e s 14-11-11.</p>
                    <p>A b r a t n i n o H a z z a l c o m p t . 14-11-11.</p>
                    <p>( syndic B a r o c a s ) r e d d,</p>
                    <p>M a h m o u d M o h a m e d P a r e s (syndic B a r o c a s )</p>
                    <p>r e d d, compt. 14-11-11.</p>
                    <p>M. W o l l i n t z e r (syndic Barocas).redd. c o m p i e s</p>
                    <p>14-11-11. . . .</p>
                    <p>M o h a m e d K h a l i l E l S a g h i r ' s y n d i c Fréville)'</p>
                    <p>r e d d, c o m p t . 14-11-11.</p>
                    <p>G u i n d i A b d e l G h e d i d (synd. Demanget) r e d d, c o m p t . e t
                        dissol. 14-11-11.</p>
                    <p>S p i r o H a r o s s i a d i s (synd. Demanget) c o n t i n .</p>
                    <p>v é r i f . créanc. 14-11-11.</p>
                    <p>Y o u s s e f S a l l o u m (synd. Demanget) c o n t i n .</p>
                    <p>vérif. c r é a n c . et c o r c . o u état d'un . 14-11-11.</p>
                    <p>M o r g a n A b d o u (synd. D e m a n g e t e t Youssef</p>
                    <p>Guirguis) contin. v é r i f . créanc. 14-11-11.</p>
                    <p>A t t i l y S t a n i s e h (synd. Sampaolo) c o n t i n .</p>
                    <p>v é r i f . c r é a n c . 14-11-11.</p>
                    <p>A t a l l a A b d o u ( s y n d . S a m p a o l o ) contin. vérif.</p>
                    <p>c r é a n c . et c o n c . 14-11-11.</p>
                    <p>D a o u d S o l i m a n (synd. Barocas) contin. vérif.</p>
                    <p>c r é a n c . e t c o n c . 14-11-11.</p>
                    <p>G a b r W a s s e f ( s y n d . Barocas) contin. v é r i f .</p>
                    <p>c r é a n c . 14-11-11.</p>
                    <p>F a ï e z N a s s e r ( s y n d . A n i s Doss) contin. vérif.</p>
                    <p>c r é a n c . 14-11-11.</p>
                    <p>S k a n d a r A t h a n a s s i o u s (synd. contin. vérif.- c r é a n c .
                        14-11-11.</p>
                    <p>Anis D o s s )</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H e l a l (synd. Boccia) c o m p t . 14-11-11.</p>
                    <p>r e d d,</p>
                    <p>A n t o i n e C a l l i g o p o u l o (synd. Caloyanni) c o n -</p>
                    <p>- tinuation-vérif.</p>
                    <p>• c r é a n c . 14-11-11.</p>
                    <p>S a l e m f r è r e s (synd. Fréville) contin. v é r i f .</p>
                    <p>c r é a n c . e t conc. 14-11-11.</p>
                    <p>A h m e d B a s s i o u n i ( s y n d . Sampaolo) c o n t i n .</p>
                    <p>v é r i f . c r é a n c . e t c o n c .</p>
                    <p>A b d e l L a t i f M o h a m e d O s m a u ( s y n d . F r é ville)</p>
                    <p>contin. vérif. c r é a n e . 20-11-11.</p>
                    <p>C h r i s t o E m m a n u e l e t C i e ( s y n d . Barocas)</p>
                    <p>r e d d, c o m p t . 20-11-11.</p>
                    <p>B e n i s o n E m m a n u e l (synd. A n i s Doss) R e d d, o m p t .
                        21-11-11.</p>
                    <p>Y o u s s e f A h m e d H a s s a n (synd. Sampaolo)</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 21-11-11.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d E l A b a d i ( s y n d Sampaolo)</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 21-11-11.</p>
                    <p>T h e C a i r o M i n e r a l W a t e r (synd. P a p a s i a n )</p>
                    <p>R e d d, c o m p t . 21-11-11.</p>
                    <p>R i a d F a r a g (synd. P a p a s i a n ) R e d d, c o m p t .</p>
                    <p>21-11-11.</p>
                    <p>S p i r o V a l a s k a k i e t C i e (synd Fréville) R e d d, c o m p t .
                        21-11-11.</p>
                    <p>S o l i m a n H a s s a n A b d e l R e h i r a ( s y n d . S a m paolo)</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 21-11-11.</p>
                    <p>G. A. C o u r a m a d j i s (syndic Barocas) contin.</p>
                    <p>vérif. c r é a n c . 28-11-11.</p>
                    <p>D i m i t r i C a r a t z i d i s (syndic Caloyanni) r e d d, c o m p t e
                        14-11-11.</p>
                    <p>A l b e r t A r d i t i (synd. Papasian) Contin. vérif, c r é a n c e t conc.
                        27-11-11.</p>
                    <p>M o h a m e d K h a d r ( s y n d . Barocas) contin. v é r créanc.
                        27-11-11.</p>
                    <p>C h a r a l a m b o K e r m i d i s ( s y n d . Caloyanni)</p>
                    <p>contin. vérif. c r é a n c . e t c o n c . o u état d'un i o n</p>
                    <p>14-11-11.</p>
                    <pb n="12" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T E"/>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>G. Athanassopoulo. Rapp. du délég. des créanc. comptabilité en bon ordre et
                        livres en bon état; déb. malh. et de bonne foi.</p>
                    <p>G a r a b e d Mesrobian.Dépôt rapport le 13-11-11.</p>
                    <p>: R o b e r t Rousso. Dépôt rapport le 14-11-11.</p>
                    <p>G. Athanassious. Vote concordat le 14-11-1.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : BEYRAM B E Y )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>I b r a h i m A b o u Hussein, nég. ind. à Mansourah.</p>
                    <p>jug. décl. 3-10-11 Elie Sidaoui, avocat,, synd. Cess. des paietn.
                        18-7-1Í.</p>
                    <p>Hassanein e t M a h m o u d Omar. nég. ind. à</p>
                    <p>Mansourah Jug. décl. 19-1011. Aly Izzat syndic.</p>
                    <p>Cess. des paiem. le 23-8-11.</p>
                    <p>Ó m a r T a h a . nég. ind. à Suez. Jug. décl. !e</p>
                    <p>26-10-11 syndic J. Caracatsani Cess. des paiem.</p>
                    <p>le 18-4-11. Réun. synd. déf. le 8-11-11.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILAN</p>
                    <p>Christos Maniakakis. nég. hell, à Mansourah.</p>
                    <p>Bilan déposé le 23-10-11, Actif app. P.T. 73550</p>
                    <p>Pass. app. P.T. 142373J^. Séance nom.décl. des créanciers le 6-11-11.</p>
                    <p>Nicolas Eliadis. épicier hell, à P. Said. Bilan déposé le 30-10-1911 Actif
                        app. Frs. 1616245/oo</p>
                    <p>Passif app. Frs. 14625ö%o Séance nom décl. des créanc à P. Said fixée pour le
                        18-11-11 à 3h \A.</p>
                    <p>FAILLITE TERMINÉE</p>
                    <p>I b r a h i m A b o u Hussein, ñég. ind. à Mansourah, jug. du 19-10-11
                        clôturant les opérations de la faillite pour insuff. d'actif.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>A ü f l E l S a i e d . nég. ind. à Ismaïlia. Conc. hom.</p>
                    <p>le 19-10*11, 40% en 5 termes égaux trimestriels posticipés avec la garantie
                        du Sieur El Sayed</p>
                    <p>Afifi d'Ismailia.</p>
                    <p>H a s s a n E l R e f a ï nég. ind. à Mansourah. conc.</p>
                    <p>hom. le 26-lU-ll 60% dont 10% payables 30 jours après I'hom. et50% en 5
                        termes égaux trimestriels posticipés à p. de la date de l'hom. avec la
                        garantie</p>
                    <p>Solidaire du Sieur Ahmed Aboul Ata, propriétaire indigène à Mansourah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A b d e l A l E l Alfi &amp; Cts. nég. ind. à P. Saïd.</p>
                    <p>rap. syndic concl. mauv. foi. Vérification des créances le 3-11-11 à 9 h 30 à
                        Port Saïd.</p>
                    <p>Sidi A h m e d Moustafa Younès. nég. ind. à</p>
                    <p>Chobak Ikrache (Dak) séance p. rendement des comptes du sy ndic et
                        dissolution de l'état d'union fixée au 6-11-11.</p>
                    <p>' I b r a h i m Meawad.ind.à Minia El Kamh,séance p . rendement des comptes
                        du syndic et dissolution d e l'état d'union fixée au 13-11-11.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF</p>
                    <p>E N COURS.</p>
                    <p>NicolasHalaris, nég. hellène à P. Saïd, séance p . dépôt rap. délégué des
                        créanciers Georges</p>
                    <p>Arvanitopoulo fixée au 17-11-11 à P. Saïd à4h p.m.</p>
                    <p>Aucune réclamation pour défaut de réception ne pourra être prise en
                        considération passé quinzaine de ¡a date de la publication.</p>
                    <p>Les abonnements partent des 10 Novembre et 10</p>
                    <p>Mai de chaque année.</p>
                    <p>SOCIÉTÉS</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e mois d'octobre 1911)</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>H e s s e t C a r c a s . Par contr. 18-10-11 const, soc. en nom coll. entre
                        Adolf Hess, allem., et</p>
                    <p>Edgard Reynaud Carcas, britannique, pour le comm. des cotons. Siège à
                        Alexandrie. Durée:</p>
                    <p>5 ans à p . du 1-10-11, avec renouv. égal sauf dédit. Gest. et sign. sép.</p>
                    <p>P i n t o e t Go. Par contre 19-10-11, const soc.</p>
                    <p>en comm. s . entre Silvio Pinto, italien, et un comm. p . le comm. les
                        céréales du coton.</p>
                    <p>Siège à Alexandrie. Commandite: Lst. 5000.</p>
                    <p>Durée: un an à p . du 1-9-11, avec renouv. égal sauf dédit. Gest. et sign, à
                        S. Pinto.</p>
                    <p>N. L,. F i a n i &amp; C o . Par contr. 18-9-11 transcr.</p>
                    <p>le 14-10-11 sub. No 1594 const, soc. en comm. s.</p>
                    <p>entre Nicolas L. Fiani et trois comm. p. les opér.</p>
                    <p>de Bourse en marchandises. Cap. versé: Lst 5000.</p>
                    <p>Siège à Alexandrie avec faculté de fonder des succursales. Durée: trois ans à
                        p. du 1-10-11. Gest.</p>
                    <p>et sign, à N. L. Fiani.</p>
                    <p>" R i c h a r d P o r t i &amp; C o . Par contr. 22 Mai 1905 const, soc. en
                        nom. coll. entre De Mariette</p>
                    <p>Forti Vv0 Vivante, hellène, et son frère Richard</p>
                    <p>Forti, italien, p . aff de commissions et représentations.</p>
                    <p>Siège à Alexandrie. Durée: trois ans à p . du 22-5-05 avec renouv. égal sauf
                        dédit d'un mois. Gest. et sign, à R. Forti.</p>
                    <p>H l c e s t e d i P a l m a Sc 6 o . Par contr. 20-9-11</p>
                    <p>transcr. 28-9-11 sub. N° 1580 const, soc. en comm.</p>
                    <p>s. entre Alceste di Palma et un comm. p. exploit, d'un salon de coiffure à
                        Alexandrie 5 rue Tewfik</p>
                    <p>Commandite Lst. 289 Durée: 3 ans à p. du 20-9-11</p>
                    <p>avec renouv. gest. et sign, à Alceste di Palma.</p>
                    <p>D e b b a s &amp; C i e . Par contr. 2-11-09 diss. soc.</p>
                    <p>en comm. s. formée par contr. 15 janvier 1902</p>
                    <p>entre Fadlalla Debbas, français, Emile Debbas,</p>
                    <p>Gabriel Debbas, ottomans et Marie Nasser britannique tous héritiers de feu
                        Rose Debbas. Liquid.</p>
                    <p>h p. du 25-10-09 par les deux premiers.</p>
                    <p>P i e r r e e t P a u l D e b b a s &amp; C i e . Par contr.</p>
                    <p>20-10-11 transcr. 23-10-11 const, soc. en comm. s.</p>
                    <p>entre Pierre Debbas français, Paul Debbas, ottoman et 2 comm. pour l'exploit,
                        d'une savonnerie à Alexandrie. Cap. L.E. 3000 fourni par par les 2 comm.
                        Durée : 2 ans à p . du I- 2-1911 avec renouv. annuel sauf dédit de 3 mois
                        gest. et sign, sép. à Pierre et Paul Debbas.</p>
                    <p>S. S i g a l a e t P. R i n i . Par contr. 1-10-II, transcr. le 7,-10-11,
                        sub. N° 1587, const, soc. en nom coll..entre Stefano Sigala, hellène,
                        Moses</p>
                    <p>Montefiorre, italien, et Pierre Rini, hellène p. le comm. de navigation.
                        Siège à Alexandrie. Cap.</p>
                    <p>Lstg. 2000. Durée: un an à p . du 1-10-11 avec renouv. Gest. et sign, à P.
                        Rini.</p>
                    <p>B o u s t r o s e t Hurl. Par contr. 30-10-10, dissol. soc. le 14-10-05 entre
                        Edouard Boustros, local, et Nasri Huri, russe. Liquid, conjointe.</p>
                    <p>S t a m e l i s D o u r a s, C i g a r e t t e 6 y . Par contr. 23-9-11,
                        const, soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>Stergio D. Papathéologos et Alexandre D. Pa-</p>
                    <p>pathéologos pour suite des affaires de cigarettes de la Soc. Stamelis Douras
                        et Cie. Durée 20</p>
                    <p>ans à p . du 1-9-11. Siège à Alexandrie. Cap.</p>
                    <p>comme précéd. Gest. et sign, à Stergio D. Papathéologos.</p>
                    <p>Y v e s P i r i o u &amp; C i e . Par contr. 26-9-11, const, soc. en nom
                        coll. entre Yves Piriou, Augustjacot et Jules Giordano, p . l'exploit de la
                        «Teinturerie</p>
                    <p>Lyonnaise » à Alexandrie. C a p : L E. 1000 dont la moitié versée. 10 ans à
                        p. du 1-8-11 à renouv.</p>
                    <p>de 3 ans sauf dédit d'un an. Sign, séparée.</p>
                    <p>P. G o l o n i m o s &amp; f i l s . Par contr, 3-5-11, const, soc. en nom
                        coll. entre Pacifico Coloni-</p>
                    <p>mos et Giacomo Colonimos, p. opér. des banques et commission. Siège à
                        Alexandrie avec faculté de créer des succursales. Durée: 3 ans à p . du</p>
                    <p>I-5-II avec renouv. annuel sauf dédit de 6 mois.</p>
                    <p>Gest. et Sign. sép.</p>
                    <p>TRIBUNAL D U CAIRE</p>
                    <p>A n t o i n e H r m e n i s &amp; G a b r i e l B o c t o r;</p>
                    <p>Par acte ssp. du 15-10-911 const, d'une soc., en nom coll. entre les
                        prénommés pour un an renouvel.</p>
                    <p>d'année en année sauf préavis de 2 mois objet: entreprises de travaux
                        publics. Cap. L.E.</p>
                    <p>4000 versé par Boctor. Gestion app. à Arménis.</p>
                    <p>Signât, et administr. à Boctorl (Transcr. sub No.</p>
                    <p>220 XXXVIe A.J.).</p>
                    <p>G e o r g e s M a l o u s s i &amp; &lt;2ie. Par acte ssp;</p>
                    <p>du 12-10-11 const, d'une soc. en command, sim.</p>
                    <p>entre prénommé et divers command, pour 3 ans à comptêr du 1-10-11 objet:
                        prise en sous location et expl. de la Brasserie du Jardin de l'Ezbékig.</p>
                    <p>l'installation de skating rinks, cinéma, etc. Cap.</p>
                    <p>L.E. 1200. Seul gérant G. Maloussi.</p>
                    <p>F r è r e s S t a m a t i o u e t Y a n c o p o u l o . Par acte du 4^2-11 ef
                        suiv. art. addit. du 5-9-11 constit.</p>
                    <p>d'une soc. en nom. pour 45 ans. Objet : exploit, d'une concession p.
                        l'éclairage à l'électricité de la ville de Limassol. (Transcr. sub. n°
                        216XXXVI</p>
                    <p>A.J.). ';t</p>
                    <p>H é l i o p o l î s T o b a c c o S t o r e s . « S t e f a n o »</p>
                    <p>e t S i r o u n . Par acte ssp. du 2-10-11 const, d'une soc. en nom. coll.
                        entre prénommés; pour 4</p>
                    <p>ans. renouv. p . même période faute de préavis de 3 mois. Objet: exploit,
                        d'un magasin de tabac. Cap. L. Eg 350. Sign. app. conjoint a u x 2 assoc.
                        (Transe, sub. N° 218 XXXVIe A.J.</p>
                    <p>S o u s s a F r è r e s . Par acte ssp. du 18-9-11</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom. coli entre prénommés et Dme V. Kh. Accad p . 10
                        ans. Objet:</p>
                    <p>vente de tabac, cigarettes, etc. Sign. app. à M.</p>
                    <p>Alfred Accad qui signera p . p r o c u r . p . Soussa frères. (Trans, sub. N°
                        211 XXXVl» A.J.)</p>
                    <p>Ibrahim K h a l i l e t © i e . Par acte ssp. du</p>
                    <p>29-1-11 dissol. de la soc. entre Ibrahim Khalil et</p>
                    <p>Moh. Bichir Khazan et format, d'une nouvelle soc. en command, entre les mêmes
                        parties et la maison Mohamed Nagui el Gamali et frères..</p>
                    <p>Objet: même que précédemment. Cap. Li Eg.</p>
                    <p>3000. Durée de la soc. 5 ans devant expirer fin janvier 1916. Gérance et
                        sign, à Ibrahim Khalil.</p>
                    <p>(Transcr. sub. N° 164 XXXVI8 A.J.)</p>
                    <p>G a r t o t e c n i c a E g i z i a n a . — Pl. B o z z o n i</p>
                    <p>&amp; Oïîe. Par acte sop. du 7 Oct. 1911 const, d'une soc. en comm. simple
                        entre A. Bozzoni et A.</p>
                    <p>Garozzo et 2 command, pour 10 ans avec faculté p . chaque associé d'obtenir
                        la dissol. de la Soc.</p>
                    <p>si le premier bilan ne présentait, pas de bénéf.</p>
                    <p>Objet: Commerce de papier etc. Cap. L.E. 600</p>
                    <p>versées. Gest. et signât, app. conjoint, etcumu-</p>
                    <p>lativ. aux 2 ass.</p>
                    <p>H a s s a n Pacha M a d k o u r e t s e s F r è r e s .</p>
                    <p>Par acte du 14 Sept. 1911. dissol. de la Soc.</p>
                    <p>l'Etabliss. de l'Ezbékieh a été attribué à Hassan</p>
                    <p>Pacha Madkour et à son frères Mohamed bey;</p>
                    <p>celui de Hamzaoui a été attribué à Abdalla Madkour.</p>
                    <p>Les premiers ont pris à leur charge toutes les sommes dues au 14 Sept. 1911 p
                        . l'anc. Soc.</p>
                    <p>L'Etabliss. de l'Ezbékieh a seul le droit d'encaisser toutes les
                        créances.</p>
                    <p>(.Transe, sub. 214 XXXVI. A.J.)</p>
                    <p>S o c i é t é D a r E l K o t o b E l Ttrabieh E t</p>
                    <p>K o b r a - M o u s t a p h a E l B a b E l Halabi e t s e s f r è r e s .
                        Par acte du 21 Sept. 1911 const, d'une soc. en nsm. coll. p . 70 ans. Objet:
                        expl.</p>
                    <p>et admin. de l'établiss. nommé: Dar El Kotob</p>
                    <p>El Arabieh EL Kobra, pour impression et vente de livres arabes, etc., et
                        autres travaux. Signât, appart. à tous les associés.</p>
                    <p>Fumez les cigarettes " SALONICA "</p>
                    <p>(meilleures marques: Elmas, Melek, Mes,</p>
                    <p>Délices).</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
