<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0004-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1914-10-10">October 10, 1914</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 48</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>4M° ANNÉE (39me Année Judiciaire). N ° 4 8 . 1 0 O C T O B R E 1914</p>
                <p> DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>-.15, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A
                    L O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>Ë G Y P T E P. T. 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>La Suppression des Capitulations a u point d e v u e juridique.</head>
                <p>L a T u r q u i e a d é c i d é l a s u p p r e s s i o n d e s</p>
                <p>C a p i t u l a t i o n s à partir du 1er Octobre .</p>
                <p>Le s Puissances Alliées o n t p r o t e s t é e n f a i s a n t o b s e r v e r q
                    u e les C a p i t u l a t i o n s n e p o u v a i e n t être modifiées q u e d u
                    c o m m u n</p>
                <p>accord d e s Puissances contractantes. Il s'agit donc d e s a v o i r s i la T u
                    r q u i e a le droit d e s u p p r i m e r o u d e modifier les</p>
                <p>C a p i t u l a t i o n s s a n s le c o n c o u r s d e s autres</p>
                <p>Puissances q u i o n t bénéficié d e c e s actes.</p>
                <p>P o u r r é p o n d r e à cette question, il suffit d e rechercher si les C a p i
                    t u l a t i o n s c o n s t i t u e n t d e s traités p r o p r e m e n t d i t
                    s o u bien d e s c o n c e s s i o n s o c t r o y é e s à titre purement g r a
                    c i e u x p a r les S u l t a n s a u x E u r o p é e n s r é s i d a n t e n p
                    a y s o t t o m a n s, c'est-à-dire s'i l s constituent ainsi d e s actes n o n
                    s y n a l -</p>
                <p>l a g m a t i q u e s, mais u n i l a t é r a u x et r é v o c a b l e s d e p a
                    r la s e u l e v o l o n t é d u c o n c e s s i o n naire.</p>
                <p>D e p r i m e a b o r d il s e m b l e q u e les</p>
                <p>C a p i t u l a t i o n s soient d e s c o n c e s s i o n s g r a c i e u s e s
                    , p a r c e qu'elle s constituent u n e d é r o g a t i o n a u x p r i n c i p
                    e s q u i régissent l a s o u v e r a i n e t é d u pays . Il est d e p r i n c
                    i p e e n effet q u e les lois d'un pays obligent t o u s ceux qui h a b i t e n
                    t le territoire s a n s distinction e n t r e les indigènes e t les étrangers :
                    o r q u a n d le Souverain d'un Etat a d m e t q u e c e r t a i n e s lois o u
                    règlements n e s'a p p l i q u e r o n t p o i n t a u x ressort i s s a n t s
                    d'une a u t r e nation q u i h a b i t e n t s o n territ o i r e o u qu'ils n e
                    leur s e r o n t a p p l i q u é s q u e s o u s c e r t a i n e s conditions, c
                    e s o u v e r a i n t r a i t e ainsi f a v o r a b l e m e n t c e s étranger
                    s, leur a c c o r d e b é n é v o l e m e n t lé privilège d e n'être p a s s o
                    u m i s à toute s l e s r i g u e u r s d e l a législation territoriale:
                    pareilles f a v e u r s n e peuvent être q u e le résultat d'une c o n c e s s i
                    o n gracieuse, alors s u r t o u t q u e c e s bénéfices o n t é t é a c c o r d
                    é s p a r d e s s o u v e r a i n s t o u t - p u i s s a n t s q u e l i e n n
                    e p o u vait c o n t r a i n d r e à a b a n d o n n e r ainsi u n e p o r t i o
                    n c o n s i d é r a b l e d e l e u r s droit s c o n s titutionnels.</p>
                <p>Il est donc certain q u e si les</p>
                <p>C a p i t u l a t i o n s e u s s e n t toujours c o n s e r v é l e u r f o r m
                    e première e t q u e si elle e u s s e n t toujours été édictées p a r le même e
                    s p r i t q u i a p r é s i d é à la rédaction de la première capitulation q u i
                    f u t octroyée p a r Soliman</p>
                <p>II, il est certain, dis-je, qu'elle s n'a u r a i e n t p a s p e r d u le
                    caractère d'a c t e g r a c i e u x e t unilatéral. Mais les c h o s e s c h a n
                    g è r e n t avec le t e m p s e t les p r o g r è s d e la civilisation.</p>
                <p>Les bénéfices a c c o r d é s p a r l e s C a p i t u l a t i o n s a v a i e n t
                    e n g a g é u n g r a n d n o m b r e d'E u r o p é e n s à v e n i r r é s i d
                    e r d a n s l e s pays d e l'E m p i r e . C e s étrangers p o u v a i e n t e n
                    effet profiter ainsi t o u t à la fois d e s avant a g e s d u comme r c e
                    international e t d e la sécurité de leur p r o p r e « f o r u m » .</p>
                <p>D e leur côté les indigènes tiraient le p l u s g r a n d profit d e c e c o n t
                    a c t avec l e s E u r o p é e n s . D e s relations p l u s s u i v i e s s'é t
                    a b l i r e n t d è s l o r s e n t r e l'O r i e n t et l'O c c i d e n t e t d
                    e multiples intérêts r é c i p r o q u e s e n n a q u i r e n t . Cette
                    situation florissante, pour d e v e n i r définitive, devait être g a r a n t i
                    e p a r d e s actes n o n p l u s p r o v i s o i r e s e t dont l e r e
                    nouvelle m e n t d é p e n d r a i t d e s s e n t i m e n t s o u d u caprice d
                    u nouveau s o u v e r a i n, mais p a r d e s conventions e n d u e f o r m e
                    ayant un caractère s t a b l e et perpétuel. L e S u l t a n</p>
                <p>Mahmoud le c o m p r i t ainsi e t d o n n a à l a</p>
                <p>Capitulation du 18 Mai 1740 qu'il c o n sentit à L o u i s XV, c e caractère d e
                    stabilité e t d e p e r p é t u i t é i n d i s p e n s a b l e p o u r le
                    maintien d e l'état p r o s p è r e d e s intérêts respectifs d e s p a r t i e
                    s contractantes. II s u i t d e c e q u i p r é c è d e que les C a p i t u l a
                    t i o n s d e v a i e n t d e v e n i r e t d e v i n r e n t effectivem e n t d
                    e vrai s traités ayant la f o r m e d'une n g a g e m e n t s y n a l l a g m a
                    t i q u e ( v o i r notamment le traité de commerce franco-turc du 2 9 Avril
                    1861).</p>
                <p>Dans c e s conditions elle ne peuvent donc être d é n o n c é e s q u e d u c o m
                    m u n a c c o r d d e s parties c o n t r a c t a n t e s : c'est c e q u i a
                    été r é p o n d u j u s t e m e n t à la T u r q u i e p a r les Puissances
                    intéressées. En matière de traités, c'est à d i r e d e conventions
                    bilatérales, il n e saurait e n effet e n être autrement, l o r s même q u e l'u
                    n e des parties n'a u r a i t p l u s d'intérêt à m a i n t e n i r le c o n t r
                    a t et lors même q u e la r a i s o n q u i a d o n n é n a i s s a n c e à c e
                    contrat n'existerait p l u s .</p>
                <p>Reste à s avoir si le changement d e l'Etat politique o u constitutionnel d'un p
                    a y s s o u m i s a u r é g i m e d e s C a p i t u l a t i o n s p e u t d o n
                    n e r lieu à la s u p p r e s s i o n d e s t t a i t é s en question o u d u m
                    o i n s à l e u r modification. L a réponse à cette question n e r e n t r e p a
                    s d a n s le c a d r e d e cette é t u d e purement juridique : elle relève
                    plutôt d u d o m a i n e politique, e t il n e n o u s a p partie n t p a s d e
                    l a discuter. Il n o u s suffit d e m e n tionner, à titre d o c u m e n t a i r
                    e, q u e le t r a i t é d e Berlin du 13 Juillet 1870 a s t i p u l é le
                    maintien d e s C a p i t u l a t i o n s d a n s les p r o v i n c e s autrefois
                    ottomane s e t q u i v e n a i e n t d'a c q u é r i r leur i n d é p e n d a n
                    c e, e t c e jusqu'à c e q u e leurs Gouvernement s en a i e n t o b t e n u l '
                    a b r o g a t i o n p a r d e n o u v e a u x t r a i t é s avec l e s P u i s s
                    a n c e s intéressées. N o u s a j o u t o n s, toujours a u même titre d o c u
                    mentaire, q u e la S e r b i e, la R o u m a n i e, l a</p>
                <p>Roumélie orientale et d'autres p r o v i n c e s encore obtinrent, e n effet, l a
                    s u p p r e s s i o n d e s C a p i t u l a t i o n s, sauf quelques légères r é
                    s e r v e s, e t il s e m b l e q u e c e s pays n'e u r e n t aucune difficulté
                    à a m e n e r les Puissances à c o n s e n t i r cette a b r o g a t i o n .</p>
                <p>20 Septembre 1914.</p>
                <p>RAGHEB BEY GHALI</p>
                <p>Juge a u x Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>N. d. I. R. — Il nous semble intéressant de rapprocher de cette étude les
                    observations suivantes que nous relevons dans le Corriere délia</p>
                <p>Sera (numéro du 11 Septembre 1914), et qui synthétisent très exactement la
                    situation:</p>
                <p>« La note du Gouvernement Ottoman est historiquement inexacte. Le Gouvernement
                    Ottoman a adopté motu proprio les Capitulations, de la même façon par laquelle
                    tout Gouvernement s e décide motu proprio à signer un traité qui le lie ensuite
                    pour l'avenir vis à vis des tiers; de la même façon, par exemple, que le
                    Gouvernement d'un Etat vaincu se décide motu proprio à accepter les conditions
                    de paix de l'Etat vainqueur.</p>
                <p>C'est ainsi que la Turquie, impuissante vis à vis de l'Europe, son obligée et sa
                    débitrice de différentes manières, a accepté pendant des siècles le régime
                    capitulaire. Aujourd'hui elle se'propose de détruire, par une décision
                    unilatérale et arbitraire, une situation de droit. Mais une situation de droit
                    ne peut être altérée que de deux façons : par des accords ou par la force.
                    La</p>
                <p>Turquie renonce aux accords: veut-elle donc employer la force? En d'autres
                    termes: La T u r quie est-elle disposée à faire la guerre pour obtenir la
                    suppression du régime capitulaire ? »</p>
                <p>Nous publierons dans notre prochain numéro :</p>
                <p>La Destruction de la Cathédrale de Reims et le Droit des Gens par</p>
                <p>R A G H E B B E Y G H A L I</p>
                <p>J u g e aux Tribunaux Mixtes.</p>
            </div>
            <pb n="202" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>478. - Adjudicataire. — Domicile élu. — Jugement d'adjudication. — Appel.
                            — Vice de forme. — Débiteur décédé. — Erreur matérielle.</p>
                        <p>I. - Le fait que l'adjudicataire demeure dans la ville même où a eu lieu
                            l'adjudication, ne le dispense pas d'indiquer son domicile s'il n'en
                            fait pas élection d'un autre.</p>
                        <p>A défaut de pareille indication ou élection, c'est à bon drait que
                            l'appel du jugement d'adjudication lui est notifié au domicile par lui
                            élu dans un bordereau d'inscription hypothécaire antérieur, et ce alors
                            surtout qu'il est constant que l'adjudicataire a eu connaissance de
                            l'appel et s'est présenté à l'audience fixée.</p>
                        <p>II. - Lorsque le débiteur étant décédé en cours d'expropriation et les
                            poursuites ayant été continuées contre s e s héritiers, ainsi qu'il
                            résulte des placards, le. jugement d'adjudication est dressé cependant,
                            par un manque d'attention du greffier, comme rendu contre le défunt, il
                            n'y a point là un vice de forme entraînant nullité, mais une simple
                            erreur ou inexactitude matérielle qui peut être redressée par la
                            Cour.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . 2' C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher , 2 3 Juin 1914. —
                            Hoirs El C l i e i c k Mohamed Abou Aly El K h o g a c. F r a n z J o s
                            e f K n o l l et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici les principaux considérants de l'arrêt :</p>
                        <p>Attendu que l e s h o i r s e l K h o g a i n t e r j e t è r e n t a p p
                            e l d u jugement d'adjudication r e n d u p a r l e</p>
                        <p>Tribunal d e s c r i é e s d'Alexandrie le 26 Mai 1914</p>
                        <p>s o u t e n a n t q u e l e même jugement serait n u l pour</p>
                        <p>Vice d e f o r m e, c a r l e débiteurs a i s i, l e u r a u t e u r, e s
                            t d é c é d é le 4 Janvier 1914, e t malgré c e d é c è s, c'est à r e n
                            contre d u défunt que la c r i é e a e u lieu à l'audience du 2 6 Mai
                            1914 e t qu'il a été p r o c é d é à la vente; que d'autre part l e s p
                            l a c a r d s d e vente n'ont p a s é t é a f f i c h é s a u x p o r t
                            e s de tous les héritiers d e f e u el K h o g a (ce q u i e s t e n c o
                            n tradiction avec l a première allégation;) q u e lorsque l e concluant,
                            Ahmed A b o u Aly (un d e s h é ritiers)</p>
                        <p>avait q u i t t é le /er Mai 1914 s o n domicile à Alexandrie, r u e l l
                            e El C h a m m a m N ° 5, pour h a b i t e r à M o h a r r e m b e y,
                            c'est à la p o r t e d u premier domicile q u e l e p l a c a r d a é t
                            é affiché; qu'en outre t o u s l e s p l a c a r d s p o r t e n t e r r
                            o n é m e n t d a n s l e t e x t e a r a b e, que la superficie d e s i
                            m m e u b l e s m i s e n vente e s t d e 2941 p i c s a u lieu d e
                            2941</p>
                        <p>m è t r e s;</p>
                        <p>Attendu que l e s i n t i m é s Dame E. d e P i t n e r e t</p>
                        <p>F l o r i o B u s i c comme n c e n t p a r o p p o s e r l a nullité d e
                            l'appel p r o v e n a n t d e c e q u e l'appel a été s i gnifié à l e u
                            r p r é t e n d u domicile é l u chez M e s</p>
                        <p>P a l a g i e t M u s i c, tandis qu'il n'y avait p a s d'é l e c t i o n
                            d e domicile c h e z e u x e t qu'il n'y avait p a s d'élection d e
                            domicile à f a i r e p u i s qu'il d e m e u r e n t t o u s d e u x à
                            Alexandrie, ville où l'a d judication a été p r o n o n c é e;</p>
                        <p>Attendu cependant que les i n t i m é s a v o u e n t que les appel a n t
                            s o n t t r o u v é l'élection d e d o m i cile dans le b o r d e r e a
                            u d'une inscription hypothécaire p r i s e p a r M m e d e P i t n e r e
                            t p a r B u s i c, il y a quelques année s, mais, disent-ils, il e s t é
                            l é -</p>
                        <p>m e n t a i r e m e n t c o n n u q u e l'élection de domicile c o n t e
                            n u e d a n s l e b o r d e r e a u d'i n s c r i p t i o n n'a d'effet
                            q u e p o u r la procédure d e d i s t r i b u t i o n p a r voie d'o r
                            d r e ;</p>
                        <p>Attendu que cette exception e s t m a l f o n d é e;</p>
                        <p>Qu'e n effet, e t t o u t d'abord, l'a d j u d i c a t a i r e d o i t, a
                            u x t e r m e s d e l'art. 659 C. P r ., f a i r e é l e c tion d u
                            domicile dans la ville où siège d u Tribunal, s'i l n'y d e m e u r e p
                            a s, f a u t e d e q u o i l'élection d u domicile e s t d e droit a u
                            greffe d u d i t Tribunal;</p>
                        <p>Que s i le pour suivant d e m e u r e d a n s l e ressort d u T r i b u n
                            a l, il doit nécessairement indiquer s o n domicile, s'i l n'en fait p a
                            s l'élection d'un autre, p u i s qu'ilserait difficile très s o u v e n
                            t d e s avoir oil est le domicile d'un tel o u d'un tel q u i h a b i t
                            e u n e g r a n d e ville;</p>
                        <p>Qu'il y a donc u n e f a u t e i m p u t a b l e t a n t a u greffier q u
                            ' a u x a d j u d i c a t a i r e s, nulle indication de domicile n e s
                            e t r o u v a n t a u procès-verbal d'adjudication;</p>
                        <p>.Attendu d'autre part q u e t o u t créancier q u i s'inscrit (C. C. 690)
                            d o i t p rendre u n domicile .</p>
                        <p>d'élection dans la circonscription d u Tribunal afin qu'on ne soit p a s
                            obligé d'aller c h e r c h e r a u loin; que cette élection e s t n é c
                            e s s a i r e, alors même q u e l e créancier aurait s o n v é r i t a b
                            l e d o m i cile d a n s l e ressort, p a r c e q u e c e domicile réel
                            peut étre d é p l a c é, e t l e domicile élu s u b s i s t e r a;</p>
                        <p>l e domicile é l u s e r t pour l e s d i v e r s e s notifications à f a
                            i r e à un créancier inscrit, s o i t pour p u r g e r o u pour s a i s
                            i r l'immeuble, s o i t pour faire r é d u i r e o u r a y e r
                            l'inscription, e t c; e t il est p e r m i s a u créancier d e c h a n g
                            e r l e domicile (Cod. N a p . 2152)</p>
                        <p>mais à la c h a r g e d'e n indiquer un autre d a n s l e ressort, ce q u
                            i d o i t être fait é g a l e m e n t p a r l e s r e p r é s e n t a n
                            t s ou c e s s i o n n a i r e s d u créancier;</p>
                        <p>Et attendu q u e, comme il a été d i t; l e s a d j u d i c a t a i r e s
                            a v a i e n t domicile élu c h e z M e s P a l a g i e t</p>
                        <p>M u s i c; que ceux-ci o n t reçu l'acte d'appel, qu'ils en o n t d o n n
                            é connaissance a u x a d j u d i c a t a i r e s, q u i s e s o n t p r
                            é s e n t é s à l'audience f i x é e; d a n s c e s c o n d i t i o n s
                            l a signification d e l'acte d'appel doit être c o n s i d é r é e comme
                            régulière m e n t faite e t l e s i n t i m é s d é b o u t é s d e l e
                            u r exception;</p>
                        <p>Attendu cependant q u e s i l'appel e s t recevable, il est m a n i f e s
                            t e m e n t m a l f o n d é au fond, e t r e p o s e s u r d e s a p p r
                            é c i a t i o n s e r r o n é e s des faits e t d e s circonstances de
                            la c a u s e;</p>
                        <p>Qu'e n effet il est absolument inexact que les pour s u i t e s a i e n t
                            c o n t i n u é contre un défunt;</p>
                        <p>Qu'il n'y a qu'à v o i r l e s p l a c a r d s du 27 Février et du 20
                            Avril 1914 pour s e rendre c o m p t e d'une p a r e i l l e i n e x a c
                            t i t u d e; qu'on y lit en effet:</p>
                        <p>« à r e n contre de la succession d e f e u El C h e i k</p>
                        <p>« Mohamed Abou Aly el K h o g a, propriétaire lo-</p>
                        <p>« c a l, domicilié à Alexandrie, d é c é d é e n c o u r s</p>
                        <p>« d'expropriation; la dite succession r e p r é s e n t é e</p>
                        <p>« p a r les sieurs e t d a m e s . . . »</p>
                        <p>Que l e procès-verbal d e l'audience d'adjudication, q u o i q u e p e u
                            s o i g n e u s e m e n t fait, l'i n d i q u e s u f f i s a m m e n t,
                            p u i s qu'il y e s t d é c l a r é q u e M e A b b a t d e m a n d e u
                            n r e n v o i, l a procédure était n u l l e, l e s p l a c a r d s
                            ayant é t é t o u s notifiés à Alexandrie, tandis q u e 2 o u 3 d e s
                            débiteurs s a i s i s (ón v o u lait d i r e d e s héritiers) s o n t
                            domiciliés à D a -</p>
                        <p>m a n h o u r;</p>
                        <p>Que l'allégation q u e la c r i é e a u r a i t é t é f a i t e contre un
                            défunt e s t d é pour v u e d e toute justificat i o n; qu'en t o u s c
                            a s l e s héritiers é t a i e n t r e p r é s e n t é s à l'audience p a
                            r Me A b b a t, au moins c e r t a i n s d'e n t r e e u x , e t o n t d
                            e m a n d é l e s u r s i s des poursuites;</p>
                        <p>Qu'à cette d e m a n d e d e r e n v o i d e s e n c h è r e s b a s é e
                            s u r l e s irrégularités d a n s l'a f f i c h a g e d e s p l a c a r
                            d s, l e j u g e c o m m i s a u x adjudication s a r é p o n d u e n o
                            r d o n n a n t d e passer outre à la vente, décision q u i, a u x t e r
                            m e s d e l'A r t . 6 9 2 C. P r ., n'est susceptible d'a u c u n r e c
                            o u r s : « Il s e r a s t a t u é</p>
                        <p>« p a r l e j u g e délégué a u x adjudication s s a n s</p>
                        <p>« qu'il y ait lieu à opposition ni appel, sur les</p>
                        <p>« m o y e n s d e nullité é l e v é s contre la procédure</p>
                        <p>« poursuivie depuis l a fixation d u j o u r d e l'a d -</p>
                        <p>« judication »;</p>
                        <p>Attendu que le s e u l vice d e f o r m e d u jugement q u e l'o n s a u
                            r a i t i n v o q u e r, c e serait celui p r o v e n a n t d e c e q u
                            e, p a r u n m a n q u e d'a t t e n t i o n d e greffier r e s p e c t
                            i f, l e jugement m e n t i o n n e le n o m d u C h e i k Mohamed Abou
                            Aly el K h o g a e t n o n celui d e s e s héritiers contre q u i l'e x
                            p r o p r i a t i o n a été poursuivie;</p>
                        <p>Qu'il n e s'agit là cependant q u e d'une e r r e u r o u d'une i n e x a
                            c t i t u d e m a t é r i e l l e q u i p e u t touj o u r s ê t r e r e
                            d r e s s é e;</p>
                        <p>Que q u a n t à c e, l'i n t i m é Kholl d e m a n d e qu'ils o i t d é c
                            l a r é q u e le jugement d é f é r é e s t o p p o s a b l e a u x h é
                            r i t i e r s d u C h e i k Mohamed El K h o g a, l'e x p r o p r i a t
                            i o n s'é t a n t c o n s o m m é e à l e u r e n contre, e t d i t q u
                            ' en tant que d e b e s o i n il r e l è v e r a i t appel incident pour
                            r e m é d i e r à cette e r r e u r;</p>
                        <p>Attendu qu'il n e s'agit q u e d'une e r r e u r m a t é rielle qu'il y a
                            lieu de rectifier.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>479. - Cahier des charges. — Clause concernant les cultures. — Impenses.
                            — Droits du locataire. — Adjudicataire.</p>
                        <p>La clause du cahier des charges aux termes de laquelle les récoltes sont
                            comprises dans la vente du terrain ne saurait enlever au locataire le
                            droit d'exiger d e l'adjudicataire le remboursement des impenses qu'il a
                            faites, tels l e s frais de c u l ture.</p>
                        <p>La même obligation aurait incombé à l'adjudicataire si les terrains,au
                            lieu d'être cultivés par un locataire, l'avaient par l e débiteur
                            exproprié, conformément au vieil a d a g e : « fructus non sunt nisi
                            impensis</p>
                        <p>« deductis ». Ce principe fondé sur la nature des choses et consacré par
                            l'art. 5 4 8</p>
                        <p>Code Civ. Fr. est admis par l'usage g é néral en Egypte, bien qu'il ne s
                            e trouve pas énoncé dans la loi mixte.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r i h . Somm. Caire . Prés. M. A d l e r c r e u t z . 10 S e p t e m
                            «</p>
                        <p> b r e l 9 1 4. — Ismail D e s s o u k i c. E m i n bey Y e h i a e t a
                            u t r e s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>480. - Compagnie des Eaux. — Base de l'abonnement. — Concession
                            municipale..</p>
                        <p>La clause d'une compagnie concessionnaire du service des eaux stipulant q
                            u e l'abonné ou la Compagnie ne profitent de la diminution ou d e
                            l'augmentation d u loyer — sur la base duquel est calculé l'abonnement
                            des eaux, — qu'à l'expiration de l'année d'abonnement en cours, n e
                            saurait être considérée comme abusive.</p>
                        <p>Une pareille clause, dans les contrats d e l'Alexandria Water Cy Ltd.,
                            n'est p a s en contradiction avec les conditions de la.</p>
                        <p>convention en vertu de laquelle cette Compagnie a obtenu de la
                            Municipalité d'Alexandrie l'exploitation des eaux.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. M. H a n s s o n, 2 5 Juillet 1914. — A l e
                            x a n d r i a W a t e r C y Ltd. c. Dame M a r i e I s r a ë l ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte de cet intéressant jugement:</p>
                        <p>Attendu que l a d é f e n d e r e s s e a s o u t e n u q u e b i e n q u
                            e s o n contrat d'a b o n n e m e n t d'e a u n'e x p i r â t qu' à l a
                            tin Juin d e l'année c o u r a n t e, elle avait droit à u n e r é d u c
                            t i o n d u p r i x d'a b o n n e m e n t à partir du premier Avril 1914
                            e t c e parce que l e propriétaire de la maison qu'elle o c c u p e,
                            avait c o n s e n t i à r é d u i r e l e l o y e r d e 4 8 à 4 0 l i v
                            r e s à partir du premier Janvier 1914;</p>
                        <p>Attendu que pour justifier cette p r é t e n t i o n, l a d é f e n d e r
                            e s s e a fait v a l o i r e n premier lieu q u e l e contrat qu'elle a
                            conclu avec l a Compagnie demander e s s e n ' e s t p a s u n contrat d
                            e location p r o p r e m e n t dit, mais q u ' i l s'agit p l u t ô t
                            d'une c o n c e s s i o n d'e a u que la Municipalité fait p a r l'i n t
                            e r m é d i a i i e de la demande r e s s e a u profit des particuliers,
                            pour l a q u e l l e c o n c e s s i o n c e s derniers s o n t t e n u
                            s d e p a y e r u n e contribution q u i ,, à l'a v i s d e c e r t a i
                            n s a u t e u r s, pourrait être a s s i milée à un i m p ô t
                            indirect;</p>
                        <pb n="203" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'É G Y T E"/>
                        <p>Mais attendu que même en admettant par hypothèse le bien fondé de cette
                            théorie, l'argument ne porte pas parce qu'il n'est point nécessaire q u
                            e les impôts basés par exemple s u r les revenus ou sur les loyers
                            suivent immédiatement les mouvements auxquels leurs bases peuvent être
                            sujettes ;</p>
                        <p>Qu'au contraire, le plus souvent, l'impôt, pour des raisons d'o r d r e
                            pratique est calculé sur les revenus, les loyers, etc., de l'année qui
                            précédé celle dans laquelle l'impôt doit être payé;</p>
                        <p>Qu'en d'autres mots, l'augmentation ou la diminution du loyer, etc., ne
                            produit un effet, quant à l'impôt, — peu importe qu'il s'agisse de
                            taxation directe ou indirecte, — que dans l'année suivante;</p>
                        <p>Attendu dans ces conditions, qu'il n'y a rien d'inusité dans la clause
                            sous litige (art. 3 du contrat d'abonnement) suivant laquelle le
                            locataire ne profite d'une diminution des loyers, ni la Compagnie d e s
                            Eaux d'une augmentation, q u ' à l'expiration de l'année d'abonnement en
                            cours;</p>
                        <p>Attendu cependant qu'il est vrai que l'interprétation d'un contrat conclu
                            avec une compagnie exerçant un monopole, n'est pas régie par les règles
                            d'interprétation ordinaires et ce pour la simple raison que le public
                            n'ayant pas de choix, n e peut contracter librement;</p>
                        <p>Qu'il est dans cet ordre d'idées que la tendance de la jurisprudence des
                            pays européens paraît s'accorder à écarter les clauses des contrats des
                            chemins d e fer, appartenant aussi bien à l'Etat qu'aux Compagnies
                            privées ou celle des contrats de n'importe quelle autre compagnie
                            exerçant un monopole plus ou moins absolu, toutes les fois que ces
                            clauses dérogent au droit commun d'une façon abusive;</p>
                        <p>Mais attendu qu'on ne saurait point soutenir que l'annualité du prix
                            d'eaux stipulé dans les contrats de la demanderesse rentre dans cette
                            catégorie, étant donné non seulement que les sommes dont il peut s'agir
                            seraient en toute hypothèse de minime importance, mais aussi et surtout
                            que la clause litigieuse est plutôt avantageuse au public;</p>
                        <p>Qu'en effet, comme il a été déjà dit, cette clause empêche la
                            demanderesse d'augmenter au cours d e l'année du contrat, le prix
                            d'abonnement, même aux cas d'augmentation du loyer plus fréquents q u e
                            ceux de réduction, — jusqu'à l'expiration du contrat;</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, que la défenderesse a allégué q u e la demanderesse
                            a exigé et obtenu une augmentation du prix d'eau dans un cas où le loyer
                            avait été augmenté au cours de l'année d'abonnement et qu'il est vrai
                            aussi que sur l'interpellation du Juge, la demanderesse a répondu
                            évasivement à cette allégation;</p>
                        <p>Mais attendu que même à supposer que la demanderesse aurait réellement
                            commis une telle violation de la clause ici discutée, ces agissements ne
                            sauraient avoir pour conséquence d'imposer au Tribunal une
                            interprétation que rien ne paraît justifier;</p>
                        <p>Attendu que la défenderesse a encore fait valoir que la clause litigieuse
                            serait en contradiction avec le texte de la convention en vertu de
                            laquelle la demanderesse a obtenu de la Municipalité l'exploitation des
                            eaux;</p>
                        <p>Qu'à cet égard, elle a cité l'art. 3 d e la convention de 1894 (mille
                            huit cent quatre vingt quatorze) qui dit que si la location vient à
                            cesser à une époque quelconque, le trimestre en cours sera acquis à la
                            Compagnie;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il ne semble pas douteux que cette clause d'après son
                            texte même ne vise q u e le cas où le locataire abandonne l'appartement,
                            ce qui ressort aussi d e l'alinéa qui la suit et qui concerne l'absence
                            temporaire du locataire d e l'appartement pour plus d e 30 jours;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs que l'interprétation que veut donner la défenderesse à
                            l'art. 3 d e la convention est en contradiction flagrante avec son
                            premier alinéa stipulant que « le contrat de four-</p>
                        <p>« niture d'eau sera annuel »;</p>
                        <p>Attendu qu'en conséquence des considérations qui précèdent, il échet d e
                            condamner la défenderesse à payer la somme réclamée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>481. — E c h a n g e. — Eviction. - Résolution du contrat. — Tiers. —
                            Transcription. — Hypothèque. — Droits réels.</p>
                        <p>Le c o p e r m u t a n t é v i n c é ne peut répéter s a c h o s e q u e
                            s i l e b i e n é c h a n g é e s t encore entre l e s m a i n s d e
                            l'échangiste e t libre d e t o u s droits réels, la résolution d u
                            contrat d'é c h a n g e n'étant p a s o p p o s a b l e a u x tiers
                            ayant c o n s e r v é valablement l e u r s droits s u r le b i e n d o
                            n n é e n é c h a n g e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 4 Juin 1914. — Land
                            Bank of Egypt c. C t s El Hadidi>.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici les principaux attendus d e l'arrêt:</p>
                        <p>Attendu que la question à décider est de sa voir si la résolution d e
                            l'acte d'échange, p a r suite de l'éviction de l'un des échangistes, est
                            opposable au créancier hypothécaire qui a régulièrement acquis et
                            conservé son droit réel d'hypothèque sur le bien échangé;</p>
                        <p>Attendu que le Code Civil mixte ne contient pas de dispositions spéciales
                            au contrat d'échange, et qu'il s'ensuit que ce contrat doit être régi
                            par les dispositions sur la résolution des obligations en général et
                            spécialement par les dispositions spéciales au contrat de vente, puisque
                            l'échange a été l'origine de la vente; d'ailleurs, le Code</p>
                        <p>Napoléon dit dans son art. 1707 que toutes les autres règles prescrites
                            pour le contrat de vente s'appliquent à l'échange;</p>
                        <p>Attendu que d'après le même Code, art. 1705, le co-permutant qui est
                            évincé d e la chose reçue en échange a le choix de conclure à d e s
                            dommages-intérêts ou de répéter sa chose;</p>
                        <p>Qu'en droit mixte cette double faculté doit être entendue en ce sens que
                            le co-permutant évincé ne peut l'exercer que quand le bien échangé est
                            encore entre les mains de l'échangiste et libre de tous droits réels,
                            mais ne possède, si le bien échange a été grevé de droits réels, comme
                            moyen effectif que le droit de demander des dommages-intérêts à l'autre
                            partie, la résolution d e l'acte d'échange n'étant pas opposable aux
                            tiers ayant conservé leurs droits;</p>
                        <p>Qu'en effet le Code Mixte révèle à chaque moment la préoccupation de
                            rendre effectif le crédit foncier et de protéger les droits des
                            créanciers hypothécaires et des tiers acquéreurs de bonne foi;</p>
                        <p>Qu'entre autres les art. 323, 340, 413 et 417 du Code Civil portent des
                            dispositions en ce sens;</p>
                        <p>Qu'aux termes de ces derniers articles, lorsque l'acheteur ne paie pas
                            son prix au terme convenu, le vendeur a le choix ou de demander la
                            résolution de la vente, sauf les droits des créanciers hypothécaires
                            inscrits et des tiers acquéreurs ayant rempli les formalités de
                            transcription, ou de faire condamner l'acheteur au paiement du prix; et
                            d'après l'art. 417, dans les divers cas mentionnés à l'art. 416, les
                            effets de la résolution de la vente des immeubles à l'égard des tiers ne
                            préjudicient pas aux créanciers hypothécaires inscrits;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions les consorts</p>
                        <p>Hadidi ne sauraient en tous cas reprendre le bien échangé que grevé d e
                            l'hypothèque de la Land</p>
                        <p>Bank, et que ce bien étant d'ailleurs sorti des mains de l'échangiste par
                            l'effet de la vente sur l'expropriation par le créancier hypothécaire,
                            ils ne pouvaient plus le revendiquer ou le répéter.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>482. — Exécution p r o v i s o i r e. — Jugement commercial. — Défense
                            d'exécuter.</p>
                        <p>Lorsque l'e n c o m b r e m e n t d e s r ô l e s e m p ê c h e la Cour d
                            e statuer immédiatement s u r l'appel d'un jugement e x é c u t o i r e
                            p a r p r o v i s i o n, e t qu'il a p p e r t q u e l'affaire prête
                            matière à d i s c u s s i o n, la Cour a l a faculté d'ordonner la s u s
                            p e n s i o n d e l'exécution jusqu'a u v i d é d e l'instance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>/Cour d'Appel l w Ch. Prés. M. C. Gescher, 20 Mai 1914. —</p>
                        <p>Kassem bey Oabr c. Egyptian Engineering Cy Ltd).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet arrêt a été vivement discuté et il semble bien, malgré l a
                            gravité d e s princ i p e s auxquels il porte atteinte, n'être pas
                            destiné à former jurisprudence.</p>
                        <p>L'art. 4 4 8 C. Proc. déclare en effet q u e</p>
                        <p>« d a n s les matières commerciales, l'exécu-</p>
                        <p>« tion provisoire nonobstant opposition o u</p>
                        <p>« appel sera de droit à charge de donner</p>
                        <p>« caution, même sans qu 'elle soit prononcée. »</p>
                        <p>Et l'art. 4 4 5 du même Code ne permet à la partie condamnée de demander
                            a u tribunal d'appel des défenses d'exécuter que dans deux cas : « quand
                            le jugement aura été mal</p>
                        <p>« à propos qualifié en dernier ressort, o u</p>
                        <p>« q u e l'exécution provisoire aura été or-,</p>
                        <p>« donnée hors d e s c a s prévus par la loi ».</p>
                        <p>Il est donc évident que la question ne peut même p a s s e p o s e r pour
                            un jugement où l'exécution provisoire e s t de droit même sans qu'elle
                            soit prononcée..</p>
                        <p>P l u s encore : dans l e s c a s prévus par l'art. 445, l'art. 4 4 6
                            précise la voie à suivre:</p>
                        <p>« La contestation sera portée devant le tri-</p>
                        <p>-&lt; bunal supérieur par une citation à trois</p>
                        <p>« jours francs... ».</p>
                        <p>En l'espèce, la partie condamnée n'avait même point eu recours à
                            semblable procédure, s'étant contentée de demander, à l'audience, qu'il
                            fut statué immédiatement sur l e mérite de son appel, e n raison des
                            dangers que présentait pour elle l'exécution provisoire.</p>
                        <p>D u reste, voici l'arrêt :</p>
                        <p>La Cour,</p>
                        <p>Attendu qu'à l'appel de la cause l'intimée f a i sant défaut, l'appelant
                            qui a comparu en personne a développé ses moyens d'appel e t a conclu à
                            la réformation du jugement attaqué; que la Cour a renvoyé à huitaine le
                            prononcé d e l'arrêt;</p>
                        <p>Attendu qu'avant la levée de l'audience, M a</p>
                        <p>Cuzzer s'e s t présenté pour l'intimé e t a demandé le rabattement du
                            défaut, c e que l a Cour a ordonné en renvoyant la cause, vu
                            l'encombrement des audiences avant les vacances, à la date du 21 Octobre
                            prochain;</p>
                        <p>Attendu qu'alors l'appelant a fait observer qu'il s'agit en l'espèce d'un
                            jugement en matière commerciale qui est exécutoire par provision, et
                            qu'il a conclu à ce que la Cour ordonne la suspension de cette exécution
                            jusqu'au vidé d e la présente instance;</p>
                        <p>Attendu que des explications fournies par l'appelant sur les
                            circonstances de la cause, et auxquelles l'avocat de l'intimée,faute
                            d'instructions, n'a pu répondre, il résulte que l'affaire prête matière
                            à discussion;</p>
                        <p>Attendu que l'avocat d e l'intimé n'a pu prendre l'engagement q u e le
                            jugement ne sera pas exécuté jusqu'en automne;</p>
                        <p>P a r ces motifs :</p>
                        <p>Ordonne la suspension d e l'exécution du jugement appelé jusqu'au vidé de
                            la présente instance, ou, le cas échéant, jusqu'à nouvel ordre;</p>
                        <p>Réserve les dépens.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>483. — Faillite. — Période suspecte. — Hypothèque conventionnelle. —
                            Sûreté subséquente. — Privilège du constructeur.</p>
                        <p>U n e hypothèque c o n v e n t i o n n e l l e c o n s e n t i e p a r le
                            débiteur après l a date de la c e s s a t i o n d e s e s p a i e m e n
                            t s n e t o m b e p a s s o u s le c o u p d e l'art. 2 3 6 Code C o m m
                            .</p>
                        <p>lorsque l e créancier, entrepreneur, a s i m p l e m e n t v o u l u
                            faire régulariser par l'acc o m p l i s s e m e n t d e s formalités l é
                            g a l e s u n droit de garantie sur l a construction déjà s t i p u l é
                            d a n s l e contrat d'entreprise.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha. 15 Juin 1914, — A.
                            Béranger esq, c. E. R. Abdela).</p>
                    </div>
                    <pb n="204" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Il s'agissait en l'espèce d'un privilège du constructeur ayant
                            soi-disant pris naissance plus de trois mois avant la construction de
                            l'immeuble, et que serait</p>
                        <p>Venue consacrer une hypothèque conventionnelle consentie au profit de
                            l'entrepreneur plus de cinq mois après la date de la cessation des
                            paiements.</p>
                        <p>Mais un droit hypothécaire ne prend naissance qu'à !a minute exacte où
                            l'hypothèque produit ses effets, c'est-à-dire au moment de sa
                            constitution.</p>
                        <p>La nature de la créance, l'époque de son origine, son caractère même de
                            privilégiée ne peuvent d'aucune façon exercer influence sur la validité
                            de l'hypothèque prise en garantie. Et c'est au moment de la naissance de
                            l'hypothèque qu'il faut se placer pour en apprécier la validité ou la
                            nullité selon la capacité de celui qui hypothèque, comme selon la
                            disponibilité ou le caractère d'inaliénabilité des biens qui en sont
                            l'objet.</p>
                        <p>Une sûreté subséquente ou donnée après la naissance de la créance,
                            constitue, dit</p>
                        <p>M. Thaller, une véritable libéralité. Et il n'est pas permis au débiteur
                            de consentir de libéralité pendant la période suspecte.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>484. - Faillite . —Rétractation. — Appel du jugement de rétractation. —
                            Syndic. — Mesures conservatoires.</p>
                        <p>S'il est vrai que la rétractation du jugement déclaratif de faillite a
                            pour effet de faire considérer le jugement comme non avenu et de
                            remettre les choses au même état que si la faillite n'avait jamais
                            existé, encore faut-il, pour que le jugement de rétractation puisse
                            produire tous ces effets, qu'il soit en dernier ressort et non s u s
                            ceptible d'un recours quelconque.</p>
                        <p>L'appel interjeté contre le jugement rétractant la faillite, sans faire
                            revivre la faillite, laisse cependant les choses en susp e n s jusqu'à
                            l'arrêt à intervenir, et le syndic, qui doit d'ailleurs être mis en
                            cause en degré d'appel, conserve s e s fonctions et a légalement qualité
                            pour provoquer toutes mesures conservatoires qu'il croit</p>
                        <p>Être utiles à la masse des créanciers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord, Mansourah 28 Septembre 1914, d e M. Zaki bey Barzi,
                            Juge-Commissaire de la faillite Youssel Mohamed Leecla).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>485. - F o l l e e n c h è r e. — Nullité. — Action principale. —
                            Notification du jour de l'adjudication. — Signification. —
                            Cohabitation.</p>
                        <p>I. - L'adjudicataire qui, faute de signification régulière, a légalement
                            ignoré la procédure de folle enchère poursuivie contre lui, ne doit et
                            ne peut même pas recourir par voie d'appel contre un jugement auquel il
                            n'a pas été partie, et est rece-</p>
                        <p> vable à réclamer par instance principale la nullité de toute la
                            procédure.</p>
                        <p>II. - Il est du devoir de l'huissier, qui ne peut laisser copie, en
                            l'absence de la partie signifiée, qu'à un domestique ou à un parent «
                            cohabitant », et qui doit justitier par le contenu même de son acte
                            qu'il a rempli les formalités prescrites à peine de nullité par l'art. 2
                            4 Code Proc., de faire mention dans l'acte même que la personne à
                            laquelle il a remis la copie a déclaré être domestique ou parent du s i
                            gnifié et cohabiter avec lui. Est donc nul l'exploit qui ne porte pas
                            cette mention.</p>
                        <p>III. - La notification au précédent adjudicataire du jour fixé pour
                            l'adjudication sur folle enchère, n'est pas valablement remplacée par
                            l'apposition des placards à son domicile, l'art. 7 0 0 Code Proc.</p>
                        <p>exigeant l'une et l'autre formalité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2me Cli. Prés. M. A. d e Souza Larcher. 23 Juin
                            1914.—Rizgallah bey Chedid c. Panayotti Tambacopoulo).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici l'arrêt:</p>
                        <p>Attendu que T a m b a c o p o u l o, adjudicataire de certains terrains d
                            o n t il avait poursuivi l'expropriation, a été l'o b j e t d'une folle
                            enchère à la suite d u non p a i e m e n t d u b o r d e r e a u d e
                            collocation d e l'Agricultural Bank; que c e s terrains ont é t é, sur
                            les nouvelles poursuites, a d j u g é s p a r jugement du 16 Octobre
                            1913, à Rizgalla b e y</p>
                        <p>Chedid;</p>
                        <p>Attendu que p a r exploit en date du 19 Février 1914, T a m b a c o p o u
                            l o a assigné c e d e r n i e r e t l'Agricultural Bank a u annulation d
                            e toute la procédure de folle enchère, soutenant I° Que la signification
                            prescrite p a r l'Art. 697 C. P r . a été irrégulièrement faite et comme
                            telle e s t nulle e t d e nul effet; 2° Que la notification o r d o n n
                            é e p a r l'Art. 700 même c o d e n'ayant p a s é t é faite, la
                            procédure e s t nulle également d e c e c h e f;</p>
                        <p>Attendu que p a r jugement en date du 16 Avril 1914, le Tribunal Civil d
                            e Mansourah a fait droit à cette d e m a n d e; que Rizgalla bey C h e d
                            i d a seul interjeté appel d e c e jugement, l'Agricultural</p>
                        <p>Bank ayant p a y é l e s f r a i s lui i n c o m b a n t;</p>
                        <p>qu'il soutient q u e la demandeserait non r e c e -</p>
                        <p>v a b l e e t en tout c a s m a l f o n d é e;</p>
                        <p>S u r la non recevabilité:</p>
                        <p>Attendu qu'il n e s'agit p a s ici d'un appel pour vice d e f o r m e
                            d'un jugement d'adjudication, appel q u i aux termes d e l'Art. 668 n e
                            peut étre valablement interjeté q u e d a n s l e s cinq j o u r s d u
                            prononcé, mais d'une action principale tendant à v o i r annuler la
                            procédure elle-même d e la folle enchère, e t, p a r voie d e
                            conséquence seulement, l e jugement d'adjudication r e n d u s u r cette
                            p r o cédure, pour le motif q u e le fol enchérisseur, contre lequel l a
                            procédure doit s e pour s u i v r e, a, f a u t e d e signification
                            régulière, légalement i g n o r é c e s poursuites; que si réellement il
                            en est ainsi, il est évident q u e l e f o l enchérisseur n e doit p a s
                            e t ne peut même pas recourir p a r voie d'appel contre u n jugement a u
                            q u e l il n'a pas é t é partie et qui p e u t d'ailleurs être
                            intrinsèquement r é g u lier en la f o r m e, mais qu'il est
                            parfaitement recevable à réclamer p a r instance principale la nullité
                            de toute la procédure;</p>
                        <p>A u f o n d, s u r l e premier moyen de nullité :</p>
                        <p>Attendu que s'i l e s t vrai q u e l'Agriculturai</p>
                        <p>Bank aurait p l u s utilement e t p l u s facilement p u f a i r e la
                            signification d e s o n titre (Art. 697 C. P r . )</p>
                        <p>a u domicile q u e le poursuivant T a m b a c o p o u l o, d e v e n u
                            ensuite adjudicataire, avait, d a n s le cahier des charges, élu chez s
                            o n a v o c a t M0 Kindineko, il est certain qu'elle a p u valablement
                            la f a i r e à F a c o u s . où le dit T a m b a c o p o u l o avait
                            déclaré avoir s o n domicile réel, domicile q u e rien n e p r o u v e
                            qu'il aurait légalement p e r d u, a lorsqu'a u contraire le jugement s
                            u r folle e n c h è r e lui a été signifié à c e domicile, l'huissier
                            attestant qu'il y avait parlé à s a personne elle-même ainsi d é
                            claré;</p>
                        <p>Mais attendu q u e si cette signification pouvait s e faire à Facous,
                            elle n'a pas é t é faite conform é m e n t a u x prescriptions d e
                            l'Art. 9 C. P r .</p>
                        <p>applicables à t o u s l e s a c l e s d'huissier; qu'en effet l'huissier,
                            qui n'a point trouvé la partie elle-même à s o n domicile, n e pouvait r
                            e m e t t r e la copie qu'à un domestique ou à un parent de celle-ci
                            co-habitant avec elle; que si le sieur Calonari, qui s e qualifie de
                            wékil d e T a m b a c o poulo, p e u t, étant salarié p a r celui-ci,
                            être é q u i -</p>
                        <p>p a r é à " u n d o m e s t i q u e ", t e r m e qui doit être e t a t o
                            u j o u r s é t é interprété d'une façon non restrictive, e t si
                            d'ailleurs o n reconnaît qu'il est p a r e n t d e T a m b a c o p o u l
                            o, rien n e p i o u v a i t en fait qu'il cohabitât avec celui-ci, e t
                            en tout c a s aucune mention n'est faite d a n s l'acte q u e C a l o n
                            a r i saurait affirmé cette cohabitation; o r il est d u d e v o i r d e
                            l'huissier, qui n e p e u t laisser copie qu'à un domestique o u à un p
                            a r e n t cohabitant, e t q u i doit justifier p a r le contenu même d e
                            s o n acte, qu'il a rempli l e s formalités prescrites à p e i n e d e
                            nullité p a r l'Art. 2 4 C. P r ., de faire mention d a n s l'acte même
                            q u e la personne à laquelle il a r e m i s la copie a déclaré être d o
                            mestique ou p a r e n t d u signifié et cohabiter avec lui (voir arrêt
                            du 20 Décembre 1894, B. 1.VII, 48);</p>
                        <p>q u e cette mention e s t d'a u t a n t plus nécessaires o u s l ' e m p
                            i r e d e la loi Mixte q u e l'A r t . 9 du Code de Proc., e n v u e d e
                            bien préciser la p o r t é e d e s obligations d e l'huissier, a
                            formellement exigé la condition de la cohabitation q u e l'Art. 6 8</p>
                        <p>correspondant du Code de P r . français n e p r e s crivait pas in t e r
                            m i n i s;</p>
                        <p>Attendu que la procédure de folle e n c h è r e e s t donc nulle d è s
                            l'origine f a u t e d e signification régulière d e l'Agricultural B a n
                            k; qu'a u s u r p l u s la procédure a été ensuite irrégulièrement
                            suivie, ainsi q u e ¡'intimé l e soutient d a n s l e second m o y e n p
                            a r lui i n v o q u é;</p>
                        <p>Qu'e n effet la notification a u p r é c é d e n t a d j u dicataire du j
                            o u r fixé pour l'adjudication, notification prescrite p a r l'Art. 700
                            C. P r . , n'a pas é t é faite;</p>
                        <p>Qu'e n vain l'appelant soutient qu'elle a u r a i t été valablement
                            remplacée p a r l'apposition d e s p l a c a r d s au domicile d u p r é
                            c é d e n t a d j u d i c a t a i r e;</p>
                        <p>qu'une simple opposition d e p l a c a r d s s a n s signification à p e
                            r s o n n e o u à domicile, ne peut c e r tainement équivaloir à une
                            notification signifiée d a n s l e s f o r m e s légales a u précédent a
                            d j u d i c a taire, q u e d u reste la loi (Art. 700) exige, e t cette
                            notification, e t en outre l'apposition d e s p l a c a r d s, q u i,
                            bien e n t e n d u , d o i t s e f a i r e a u domicile du fol
                            enchérisseur, l'expropriation s u r folle enchère s e poursuivant contre
                            lui comme la première expropriation s e pour s u i v a i t contre l e
                            débiteur saisi.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>486. - I n t e r v e n t i o n. — Recevabilité.. — Droit acquis. —
                            Accident. — Dommages.</p>
                        <p>La mère d'unenfant mineur victime d'un accident, exerçant en tant q u e
                            mère son propre droit, et en tant que veuve l e le droit déjà acquis par
                            son défunt mari,, est recevable à intervenir pour continuer l'action qui
                            avait été introduite par c e dernier du chef des dommages subis.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1 " Ch. P r é s M. Gescher. 17 Juin 1914 — Dm # Elvira V T
                            ® Treves c. Tramways du Caire).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>487. - Juridiction Mixte. — Compétence. — Bulgares.</p>
                        <p>L'Art. 9 R. O. J. s'applique aux étrangers en général sans distinction de
                            nationalité et sans égard à la question de savoir s'ils appartiennent à
                            une Puissance bénéficiaire des Capitulations ou non.</p>
                        <p>L'accord intervenu entre la Russie et l'Egypte, à la suite de la
                            déclaration d'indépendance de la Bulgarie en 1908, et aux termes duquel
                            les sujets bulgares ne p o u vaient désormais s e prévaloir de la
                            protection russe, n'a pas e u pour effet de.</p>
                        <p>soustraire c e s derniers à la compétence mixte en matière civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. Réf. Alex. Prés. M. M. H a n s s o n . l " Octobre 1914. —
                            Tutundjian et C. Saltchoff c. K. Djamikian).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte de l'ordonnance:</p>
                        <p>Attendu que le défendeur, sujet local, a s o u levé l'exception d'i n
                            compétence de la juridiction Mixte en faisant valoir q u e l e
                            demandeur, en sa qualité d e sujet bulgare, n'e n bénéficie p a s;</p>
                        <p>Attendu que jusqu'à 1910, les sujets b u l g a r e s avaient été c o n s
                            i d é r é s en Egypte comme administrés r u s s e s e t qu'il s
                            jouissaient en cette qua—</p>
                        <pb n="211" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>lité des privilèges accordés à la Russie en vertu</p>
                        <p>des Capitulations;</p>
                        <p>Qu'après que la Bulgarie eût déclaré son indépendance en 1908, un accord
                            est intervenu entre l'Agent de Russie et le Gouvernement Egyptien aux
                            termes duquel les sujets Bulgares ne pouvaient désormais se prévaloir de
                            la protection r u s s e;</p>
                        <p>Attendu que la prétention du défendeur équivaut à dire qu'à la suite de
                            la déclaration d'in-</p>
                        <p>dépendance de la Bulgarie, autrefois vassale d e là Turquie, ses sujets
                            auraient perdu le droit d'être traités comme les autres étrangers en</p>
                        <p>Egypte;</p>
                        <p>Or, attendu que non seulement la Sublime</p>
                        <p>Port e a reconnu l'indépendance de la Bulgarie en 1909, mais que depuis
                            1914 ce pays a établi une représentation diplomatique en Egypte;</p>
                        <p>Que dès lors, on ne voit pas pourquoi les suj e t s bulgares seraient
                            traités autrement que les sujets de tous les autres pays autonomes;</p>
                        <p>Qu'à cet égard, par une jurisprudence uniforme sur laquelle il n'y a pas
                            lieu de revenir, il est décidé que l'Art. 9 du Règl. d'Org. Jud.
                            s'applique aux étrangers en général sans égard à la question de Savoir
                            s'ils appartiennent à une puissance bénéficiaire d e s Capitulations ou
                            non;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur á vainement invoqué</p>
                        <p>Ja lettre du 27 Février 1910 du Ministre de la Justice au Président de la
                            Cour d'Appel Mixte, étant donné q u e cette lettre n'est en réalité
                            qu'une communication du Ministre aux Tribunaux Mixtes de l'accord
                            précité intervenu entre lui et l'Agent de Russie;</p>
                        <p>Que s'il est ajouté dans la lettre du Ministre que les sujets bulgares
                            sont désormais soumis aux Tribunaux Indigènes, cette remarque s'applique
                            très bien aux affaires pénales, et qu'en tout cas, il n'est pas probable
                            que le Minstre ait voulu par sa lettre prétendre que les bulgares seuls,
                            parmi les étrangers, seraient exclus du droit de porter leurs affaires
                            en matière civile et commerciale devant les juridictions mixtes;</p>
                        <p>Que dès lors, il échet de décider que les sujets bulgares aussi bien q u
                            e les Marocains, les P e r sans, les Roumains, etc., sont justiciables d
                            e s</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>488. - Juridiction mixte. — Compétence. — Intérêt moral. — Intérêt
                            mixte. — Société Khédiviale d'Agriculture.</p>
                        <p>La règle d'après l a q u e l l e la compétence e s t d é t e r m i n
                            é e par l a nationalité des parties en cause peut recevoir u n e
                            application e x t e n s i v e u n i q u e m e n t d a n s l e c a s où,
                            q u o i q u e u n e partie ne soit p a s m a t é r i e l l e m e n t a u
                            p r o c è s, e l l e doit cependant être considéré e e n quelquesorte «
                            fictione j u r i s » comme présente.</p>
                        <p>Mais u n s i m p l e intérêt moral, o u u n intérêt é v e n t u e l o u s
                            e c o n d a i r e, — comme celui d e s membres étrangers d e l a S o c i
                            é t é</p>
                        <p>Khédivial e d'Agriculture — n e saurait</p>
                        <p>être attributif de juridiction et constituer l'intérêt mixte p o u v a n
                            t s o u s t r a i r e u n litig e entre un sujet indigène e t u n e s o
                            c i é t é égyptien n e à la compétence des Tribunaux I n d i g è n e s
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1 " C h . Prés. M. C. G e s c h e r, 3 Juin 1914. — Société
                            Khédiviale d'A g r i c u l t u r e c. Aziz M e s s a d i e h ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici l e texte d e l'arrêt:</p>
                        <p>La Cour est appelée à décider si le présent litige relève de la
                            juridiction mixte ou de la juridiction indigène;</p>
                        <p>A ce sujet il importe de retenir tout d'abord q u e l'on ne peut
                            méconnaître à la Société Khédiviale d'Agriculture une personnalité
                            juridique distincte de celle des membres qui la composent;</p>
                        <p>Cette proposition paraît d'autant plus juste q u e la fondation de la
                            Société a été sanctionnée p a r une décision du Conseil des ministres en
                            date du 12 avril 1898 qui assura à la société le concours du
                            gouvernement égyptien sous différentes formes;</p>
                        <p>Après quelques années de fonctionnement de la société, le Gouvernement
                            égyptien crut pouvoir prendre l'initiative de préparer lui-même un
                            projet de nouveaux statuts, qui, après avoir été soumis à l'assemblée
                            générale de la société et avoir été agréé avec quelques changements, a
                            été publié au Journal Officiel; ses statuts ne peuvent être modifiés
                            sans l'approbation du Gouvernement Egyptien;</p>
                        <p>11 s'agit donc d'un procès entre un sujet indigène et une société
                            égyptienne, et il échet de voir si les intérêts mixtes invoqués par
                            l'intimé sont une raison suffisante pour attribuer le procès à la
                            connaissance des tribunaux mixtes;</p>
                        <p>Le jugement déféré a résolu la question affirmativement, pour les raisons
                            suivantes :</p>
                        <p>Io.) parce que l'accès à la société est ouvert aussi bien aux étrangers
                            qu'aux indigènes, et en fait la société compte parmi s e s membres
                            plusieurs étrangers;</p>
                        <p>2°) parce que des étrangers peuvent être, et ont été réellement appelés à
                            siéger dans le Comité d'administration;</p>
                        <p>3°) parce que la société a pour but le développement et l'amélioration d
                            e l'agriculture en</p>
                        <p>Egypte, qui intéressent tant la masse des indi-, gènes que les
                            différentes colonies étrangères;</p>
                        <p>4°) parce q u e en tous cas, le doute doit être interprété en faveur de
                            la juridiction mixte;</p>
                        <p>Mais les raisons sus-énoncées n'ont pas la portée que les premiers juges
                            ont cru pouvoir leur attribuer;</p>
                        <p>T o u t d'abord, pour ce qui concerne la composition de la société, s a
                            personnalité juridique une fois reconnue, la question de la nationalité
                            de s e s membres ne saurait avoir de l'importance que dans le cas où il
                            serait établi que l'intérêt d e s dits membres est directement engagé
                            dans les débâts;</p>
                        <p>Dans ce dernier cas, en effet, une société fondée en Egypte est censée
                            être créée sous le régime de la loi mixte et doit ressortir de la
                            juridiction mixte;</p>
                        <p>C'est précisément ce qui s e vérifie relativement aux sociétés anonymes
                            et d'une façon générale pour toutes les associations impliquant une
                            participation d e s associés aux bénéfices de la société, et le partage
                            entre eux d e l'actif social en cas de liquidation; dans ces cas il est
                            évident que chacun des associés peut être considéré comme étant en
                            quelque sorte partie au procès pour la quote part à lui afférente dans
                            le patrimoine social :</p>
                        <p>Mais dans l'espèce, aux termes de l'art. 22</p>
                        <p>des statuts, nul membre n'a droit à une part quelconque dans les
                            bénéfices annuels de la société, ni dans l'actif résultant de la
                            liquidation, lequel doit être affecté à une institution ou à une œuvre
                            d'intérêt agricole égyptien, à désigner par l'assemblée générale avec
                            l'approbation du gouvernement;</p>
                        <p>Quant à la composition du comité d'administration, qui peut compter parmi
                            ses membres des étrangers soit élus par le vote de l'assemblée générale,
                            soit choisis par le Gouvernement ou par le comité même, il est de
                            principe que la nationalité des représentants n'exerce aucune influence
                            dans la question de la compétence, qui est déterminée par la nationalité
                            des mandants et non par celle des mandataires.</p>
                        <p>P o u r ce qui concerne l'intérêt au développement et à l'amélioration de
                            l'agriculture, il est incontestable que non seulement les membres de la
                            société, mais un très grand nombre d'indigènes et d'étrangers ont un
                            intérêt d e premier ordre à la bonne administration de la société, qui s
                            e rattache intimement a u progrès d e l'agriculture et de la propriété
                            foncière en Egypte dans laquelle tant de capitaux étrangers sont
                            engagés;</p>
                        <p>Alais cet intérêt, malgré son importance indiscutable, ne peut entrer en
                            ligne de compte dans la détermination de la sphère d'action des
                            juridictions mixtes et d e s juridictions indigènes;</p>
                        <p>En effet, une conception aussi large de la doctrine des intérêts mixtes
                            aurait pour effet de saisir les tribunaux mixtes d'un grand nombre de
                            procès qu'on a constamment reconnus de la compétence exclusive des
                            tribunaux indigènes;</p>
                        <p>Il suffit de relever à titre d'exemple que souvent une question de
                            propriété entre les indigènes intéresse de très près leurs créanciers
                            étrangers;</p>
                        <p>qu'une action en validité ou en nullité de bail peut spécialement
                            intéresser les créanciers qui ont inscrit une hypothèque sur les biens l
                            o u é s;</p>
                        <p>cependant on n'a jamais soutenu, et il est vraiment impossible de
                            soutenir que dans ces conditions la juridiction indigène serait
                            incompétente et devrait s e dessaisir en faveur des juridictions
                            mixtes;</p>
                        <p>Cette Cour, en s'inspirant des travaux de la Commission Internationale
                            qui a e u à s'occuper de cette matière, a constamment maintenu lg
                            théorie des intérêts mixtes dans s e s véritables limites, en décidant
                            que la règle d'après laquelle la compétence est déterminée par la
                            nationalité des parties en cause,.peut recevoir une application
                            extensive uniquement dans le cas où, quoique une partie n'est pas
                            matériellement au procès, elle doit cependant être considérée en quelque
                            sorte « fictione juris » comme présente : ainsi en est-il dans les
                            procédures instituées en vue d e l a protection d'intérêts d'unensemble
                            de personnes de nationalité différente, quelquefois même inconnue,
                            procédures essentiellement mixtes, telle q u e les faillites, les
                            distributions, e t c .;</p>
                        <p>C'est ainsi qu'une demande en déclaration de faillite introduite par un
                            créancier contre un débiteur de la même nationalité, est néanmoins de la
                            compétence de la juridiction mixte lorsqu'il existe d'autres créanciers
                            d'une nationalité différente du même débiteur; car la faillite constitue
                            une liquidation forcée de tous les biens du débiteur, affectant
                            directement les droits de tous les créanciers, lesquels de par la loi
                            sont liés à la procédure et doivent en subir le sort quoiqu'ils n'aient
                            pas figuré en nom au procès en déclaration de faillite;</p>
                        <p>P a r application du principe sus énoncé, il est évident qu'un simple
                            intérêt moral ne saurait être attributif de juridiction, comme ne
                            saurait l'être un intérêt éventuel o u secondaire, tel que le droit des
                            membres de la Société Khédiviale d'Agriculture résultant de l'art. 18
                            des statuts, qui dispose: « Les membres de la société auront le droit
                            d'obtenir directement de la société des graines, d e s engrais ou tous
                            autres produits agricoles a u prix de revient, augmenté d'une majoration
                            ne dépassant pas le 3%; les personnes étrangères à la société auront à
                            payer une majoration ne dépassant pas le 5 %;</p>
                        <p>En effet, cet intérêt s'efface en présence d e l'intérêt public que la
                            société est appelée à servir et pour lequel elle a été fondée, de sorte
                            qu'elle accomplit pour ainsi dire un service public;</p>
                        <p>Si un doute enfin pouvait exister, la Cour ne saurait ne pas tenir compte
                            du fait que c'est l e comité de la Société Khédiviale d'Agriculture
                            lui-même, dans lequel siègent plusieurs personnalités de nationalité
                            étrangère, qui a décliné la compétence des Tribunaux Mixtes et demande
                            le renvoi devant la juridiction indigène.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>489. - Juste titre. — Prescription de cinq ans. — Nullité relative.</p>
                        <p>S i la nullité relative dont u n a c t e e s t e n t a c h é n e l'e m p
                            ê c h e p a s d e c o n s t i t u e r u n j u s t e titre à l'égard des
                            tiers, il n'e n e s t ainsi lorsque c e t acte e s t i n v o q u é
                            contre l e s p e r s o n n e s d a n s l'intérêt d e s q u e l l e s
                            cette nullité a été édictée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2m e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher . 4 Juin 1914. —
                            Dame Vassiliki A. P a p p a d o p o u l o s et Cts c. Abdel A l i m
                            Youssef D a r d i r et Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>490. - Opposition à taxe. — Appel. — Taux.</p>
                        <p>Est recevable l'appel contre un jugement ayant s t a t u é s u r
                            l'opposition à d e u x t a x e s, alors même que les h o n o r a i r e s
                            p o r t é s à c h a c u n e d e s t a x e s q u i o n t d o n n é lieu a
                            u x ordonnance s seraient, pris i s o l é m e n t, inférieurs au t a u x
                            d e l'appel e t s e</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>référeraient a u x p e i n e s e t s o i n s d o n n é s d a n s d e u x
                            p é r i o d e s d i s t i n c t e s, mais pour l a même affaire et a u
                            profit d e s mêmes parties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. G e s c h e r . 17 Juin 1914. — M e A. A.
                            . . c. D " Aicha e t N a i m a S a b r i ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>491. - Q u a l i t é ( D é f a u t d e ) — Exception. — Tuteur. — Conseil
                            de famille. — Ratification.</p>
                        <p>I. - U n e exception pour défaut d e q u a lité peut être s o u l e v é e
                            e n tout état d e c a u s e .</p>
                        <p>II. — U n c o n s e i l d e f a m i l l e n'a le droit ni de ratifier l u
                            i - m ê m e, ni d'autoriser l e tuteur judiciaire d e m i n e u r s à
                            ratifier d e s actes faits en leur n o m par une personne d é pour v u e
                            d e t o u t e qualité, et q u e la loi lui d é f e n d a i t f o r m e l
                            l e m e n t de faire : o n n e saurait a s s i m i l e r l e s actes
                            faits par u n t u teur n o n a u t o r i s é mais ayant en principe
                            qualité pour agir, avec l e s actes f a i t s par une personne d é p o u
                            r v u e d e toute qualité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2m e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                        <p>4 Juin 1914. — X e n o p h o n A g a l l o p o u l o s c. Nicolas B a d i
                            s e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>492. - Propriété ( Droit d e ). — Obligation de voisinage. — Usine
                            génératrice de lumière. — Trépidations. — Obligations da
                            propriétaire.</p>
                        <p>Les obligations d e v o i s i n a g e p r e n n e n t leur s o u r c e d
                            a n s la situation des immeuble s . C e s o n t d e s o b l i g a t i o
                            n s ex re déjà c o n n u e s d a n s le Droit R o m a i n .</p>
                        <p>S i c'est aller trop loin q u e d e dire qu'on n'a pas l e droit, e n s e
                            s e r v a n t d e s a propriété d a n s u n b u t l é g i t i m e, d e
                            troubler s o n v o i s i n, l e v o i s i n e s t cependant f o n d é à
                            d e m a n d e r qu'il y ait une certaine p r o portion entre
                            l'inconvénient qu'il s u b i e t l'utilité q u e retire l e propriétaire
                            d e l'u-</p>
                        <p>' s a g e qu'il fait d e s o n b i e n .</p>
                        <p>A i n s i u n e Société d'h ô t e l s q u i installe d a n s u n e a n n
                            e x e d'un d e s e s h ô t e l s d e s m o t e u r s d e s t i n é s à
                            fournir l a l u m i è r e é l e c trique, b i e n qu'elle e x e r c e, c
                            e faisant, u n droit inhérent à s o n droit de propriété, p e u t, à p e
                            i n e d e dommages intérêts, s e v o i r o b l i g é e par l e s
                            propriétaires v o i s i n s i n c o m m o d é s d e s t r é p i d a t i
                            v e s r y t h m i q u e s e t c o n t i n u e s q u i p r o v i e n n e
                            n t d e c e m o d e d e p r o d u c t i o n d e la lumière, à prendre c
                            e r t a i n e s m e s u r e s tendant à amortir c e s i n c o n v é n i
                            e n t s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r l b . Civ. 2e C h . Prés. M. K r a f t . 5 Mai 1914. — Daïra d e S
                            . A. la Khédivah M è r e c. T h e Egyptian H o t e l s C y ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici c e jugement :</p>
                        <p>Attendu que par exploit en date du 9 Mars 1914</p>
                        <p>la demanderesse la Daïra de S.A. la Khédivah</p>
                        <p>Mère a introduit la présente instance à Rencontre de la Société Suisse
                            Egyptienne des Hôtels p a r suite des inconvénients causés au Palais d
                            e</p>
                        <p>S. Altesse par les trépidations provenant des mouvements des deux moteurs
                            Diesel que la Société défenderesse a installés au mois de Novembre 1909
                            dans une annexe de l'Hôtel Sémiramis pour y établir une usine produisant
                            la lumière et le courant électrique à l'usage d e l'hôtel;</p>
                        <p>Que les experts Maroni, Rennebaum et Huber nommés par l'ordonnance de
                            Référés en date du 5 Avril 1912 ont, dans leur rapport du 30 Septembre
                            même année, constaté qu'en effet les mouvements des dits moteurs s e
                            propagent dans le sol et causent des trépidations continues et
                            rythmiques aux chambres du Palais d e Son Altesse, surtout à celles de
                            service situées sur la terrasse, mais cependant aussi à celles des
                            étages, trépidations moins prononcées que celles provenant du passage
                            des véhicules, mais néanmoins plus gênantes et incommodantes à cause de
                            leur caractère continu et rythmique;</p>
                        <p>Que pour diminuer ou faire disparaître cet inconvénient les experts ont
                            proposé d'établir dans le plancher et le sous sol de la salle des machin
                            e s un vide isolateur d e 10 cm. parallèlement aux parois Sud et Ouest,
                            ainsi qu'il a été déjà fait depuis 1910 du côté Est vers la villa d e
                            Zagdoun avec un résultat avantageux, pour diminuer l'effet des mêmes
                            trépidations dans cette villa;</p>
                        <p>Que la Société défenderesse s'est déclarée prête à procéder à cette
                            mesure mais sous la condition qu'alors elle serait dégagée de toute
                            responsabilité future et d e tout recours ultérieur, condition que la
                            demanderesse n'a pas voulu accepter vu l'incertitude que cette mesure
                            serait suffisante à faire disparaître les dits inconvénients;</p>
                        <p>Que dans ces conditions il y a lieu d'établir les principes de droit qui
                            régissent la matière;</p>
                        <p>Attendu que tout d'abord il y a lieu de remarquer que suivant tous les
                            éléments d e la cause, il paraît que les inconvénients produits par la
                            marche des moteurs au Palais de la Khédivah</p>
                        <p>Mère et d'ailleurs à d'autres voisins, soit à la ville de Zagdoun, soit à
                            celle de Herz bey, sont dûs à une circonstance tout à fait accidentelle
                            parce que le hasard a voulu qu'à l'endroit de l'emplacement des
                            machines, il se trouve à une profondeur ignorée, une veine de terre
                            dure, de constitution compacte qui propage les trépidations à certains
                            endroit d'une matière plus accentuée que d'habitude (p. 17 Rapport des
                            experts);</p>
                        <p>Qu'il est évident que la Société n'en a aucune responsabilité; qu'il est
                            d'a u t r e part acquis qu'elle a exécuté ses travaux et l'installation
                            de ses machines d'une manière parfaite et conforme aux règles d e l'art
                            et qu'elle n'est p a s en faute sur ce chef;</p>
                        <p>Que néanmoins elle n'est pas par cela dégagée de toute responsabilité
                            envers ses voisins;</p>
                        <p>Attendu qu'en effet les obligations de voisinage ne prennent pas leur
                            source dans des fautes commises, mais dans la situation elle-même;</p>
                        <p>qu'elles sont des obligations ex re déjà connues dans le droit romain,
                            soit des obligations procédant de la relativité des droits dans une
                            société civilisée où le jus striclum est de plus en plus reculé, et de
                            la situation concrète créée entre les voisins p a r l e s légitimes
                            exploitations et l'usage de leurs propriétés et des exigences multiples
                            de la vie dans leurs rapports réciproques;</p>
                        <p>Que d'un côté le propriétaire a le droit de jouir et de disposer de sa
                            propriété à son gré, mais que d'autre part son droit est limité par les
                            droits d e s tiers, tant par les droit privés que par les droits de la
                            société et qu'en conséquence son droit d'user de sa propriété à son gré,
                            outre les restrictions légales et réglementaires, est essentiellement
                            limité par l'obligation de n e p a s porter atteinte au droit d'autrui
                            et aux intérêts de s e s voisins protégés par la loi;</p>
                        <p>Que si c'est aller trop loin de dire qu'on n'a pas le droit de nuire à
                            son voisin en se servant d e s a propriété dans un but légitime, le
                            voisin a cependant le droit de demander qu'il y ait une certaine
                            proportion entre, d'un côté, l'utilité de cet usage et le motif qui le
                            justifie, et, de l'autre côté, l'ennui que cet usage cause au
                            voisin;</p>
                        <p>Que c'est aux Tribunaux d'apprécier ces rapports du voisinage et la juste
                            proportion entre l'utilité pour l'un et l'inconvénient pour l'autre, en
                            s'inspirant des nécessités de la vie dans ses nombreuses exigences et d
                            e l'intérêt général de la société;</p>
                        <p>Que si, pour cette appréciation, les règlements de police jouent un rôle,
                            la réglementation policière n'est pas cependant le seul élément à
                            prendre en considération et même au cas où il n'y aurait aucune
                            contravention, les Tribunaux pourraient librement apprécier les rapports
                            du voisin en protégeant l'un contre un usage de la propriété voisine qui
                            lui cause un préjudice disproportionné à l'intérêt pour l'autre
                            propriétaire qui s'en sert et qui par cela l'empêche de s e servir de
                            son héritage suivant sa destination naturelle;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas possible de préciser des p r i n cipes absolus à
                            appliquer dans cette matière, mais que l'appréciation des Tribunaux ne
                            pourrait être basée q u e sur la situation concrète, en l'espèce, en
                            tenant compte de certains éléments qui s e retrouvent facilemént dans
                            cette matière;</p>
                        <p>Que c'est ainsi, par exemple, q u e la nature du quartier de la ville
                            dont s'agit a une certaine importance ensemble avec l'antériorité d e
                            l'une des deux constructions à l'autre et offre d'ailleurs d'autres
                            éléments;</p>
                        <p>Attendu que cela soit dit, il convient de remarquer que lors de
                            l'installation en Novembre 1909</p>
                        <p>des machines moteurs dans l'Hôtel Sémiramis, le palais dont s'agit
                            existait depuis longtemps;</p>
                        <p>Que le quartier où ce palais s e trouve est un quartier de villas et
                            d'habitations pour lequel toute exploitation industrielle est étrangère
                            et encore en grande partie prohibée par les charges qui grèvent les
                            propriétés du quartier;</p>
                        <p>Que le but poursuivi par la société défenderesse est de s e fournir un
                            courant électrique par ses propres moyens indépendamment de la société
                            générale d'éclairage, but qui évidemment est d'un caractère financier et
                            économique;</p>
                        <p>Que les machines installées à l'Hôtel Sémiramis de la force de 80 chevaux
                            environ sont des machines à explosion du système Diesel et ont des
                            pistons verticaux; qu'en conséquence leurs mouvements doivent
                            nécessairement donner de forts chocs au sol;</p>
                        <p>Que cependant il y a des machines de ce système aux pistons horizontaux
                            qui n e produisent pas de choc au sol, en tous cas pas si forts;</p>
                        <p>Que d'autre part les experts ont constaté q u e les trépidations
                            produites dans la villa de la démanderesse, continues et rythmiques,
                            constituent une sérieuse incommodité et mettent en vibration continuelle
                            différents objets suspendus, comme par exemple les lustres
                            d'éclairage;</p>
                        <p>Que ces trépidations, bien que moins accentuées que celle provenant du
                            passage des voitures, sont néanmoins beaucoup plus gênantes et
                            incommodantes, parcequ'elles sont précisément rythmiques et continues
                            pendant une longue partie de la journée ou de la nuit;</p>
                        <p>Que si la société défenderesse, toujours guidée par sa bonne volonté, a
                            réussi, p a r l'application d'un système d'accumulateurs, d e
                            restreindre la marche d e ses machines à 6 heures pendant la journée et
                            que si elle ne s e sert d e s machines que pendant la saison d'hiver,
                            soit environ 6</p>
                        <p>mois de l'année, l'inconvénient q u e ces machines produisent pour les
                            habitants du Palais d é passent cependant toujours les obligations de
                            voisinage ainsi que les limites du droit de la société défenderesse de
                            se servir d e s a propriété à son gré, même aux dépens de son
                            voisin;</p>
                        <p>Que l'intérêt financier que la Société a, en s e servant d e s a propre
                            installation pour se procurer le courant électrique, n e pourrait donner
                            un motif justifiant l'inconvénient provenant de ces trépidations qui
                            font le séjour dans les palais plus ou moins pénible pour les
                            habitants;</p>
                        <p>Qu'en conséquence il incombe à la société défenderesse de faire cesser
                            les trépidations on en tous cas de les réduire à un minimum qui leur
                            enlève tout caractère incommodant;</p>
                        <p>Que la mesure proposée par les experts pourrait être apte à produire cet
                            effet et qu'en conséquence il y a lieu de l'ordonner tout en laissant à
                            l'appréciation d e la défenderesse elle-même si en y procédant, cela ne
                            pourrait être utile d'établir le dit vide isolateur encore sur le côté
                            Nord, soit le quatrième côté d e s blocs des fondations des machines où
                            ce vide n'a été ni établi ni formellement proposé par les experts, bien
                            qu'ils</p>
                        <p>IVaient envisagé dans le corps de leur rapport</p>
                        <p>(p. 18);</p>
                        <p>Que cepemhnt la société restera toujou.s assujettie au régime des
                            obligations et des droits de voisinage,c'est pourquoi si la dite mesure
                            n'est p a s suffisante, il sera à décider s'il y a lieu ou non d'en
                            ordonner d'autres;</p>
                        <p>Qu'en effet le c a s échéant, la question s e présentera si cela ne sera
                            pas le devoir de la société défenderesse de faire entièrement cesser les
                            dites trépidations en s'arrangeant d'une autre façon...</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> 207 </p>
                        <p>Que cependant cette question restera réservée ensemble avec celle de
                            savoir si la demanderesse, dans ce cas, ne doit pas participer aux frais
                            relatifs aux travaux à exécuter dans ce but.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>493. - Revendication mobilière. — Femme musulmane. — Preuve du mariage. —
                            Loi sur les Mehkémés. — Présomption légale sur la propriété des
                            meubles.</p>
                        <p>Aux termes de l'art. 101 d u Règlement d e s M e l i k é m é s, l'action
                            d e l'un d e s é p o u x t e n d a n t à la constatation o u à la
                            reconnaissance d u mariage — lorsque c e mariage e s t antérieur à
                            l'année 1897 —</p>
                        <p>pour r a être reçue et la preuve t e s t i m o n i a l e a d m i s e,
                            s'il est acquis q u e le mariage e s t r e c o n n u p a r la notoriété
                            publique .</p>
                        <p>P o u r les mariages s u r v e n u s à partir d e l'année 1911 , toute s
                            c e s a c t i o n s n e s e r o n t recevable s q u e s i l'allégation e
                            s t confirm é e par d e s actes authentique s o u d e s actes écrits
                            tout entiers e t s i g n é s d e l a m a i n du d e c u j u s .</p>
                        <p>II. - Il est d'u s a g e c o n s t a n t c h e z t o u s l e s m u s u l
                            m a n s e n Egypte q u e la f e m m e a c h è t e d e ses propres d e n
                            i e r s o u avec s a d o t t o u s l e s m e u b l e s g a r n i s s a n
                            t la m a i s o n c o n j u g a l e, s a n s exception ni distinction e n
                            t r e l e s m e u b l e s affectés s p é c i a l e m e n t à l'u s a g e
                            " d e s f e m m e s et c e u x d e s t i n é s à l'u s a g e c o m m u n
                            o u à l'u s a g e d e s h o m m e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire 2ma C h . Prés. M. K r a f t, 2 Juin 1914.— D m e T a f
                            i d a H a n e m c. A n g l o Egyptian Bank ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - Le texte d e l'art. 101 d e la Loi du 13 Juillet 1910 sur l
                            e s Méhkéméhs e s t ainsi c o n ç u : « Pour l e s faits survenus</p>
                        <p>« depuis l'année 1897 et jusqu'à la fin d e</p>
                        <p>« 1910, ne seront point recevables après</p>
                        <p>« d é c è s, e n c a s d e dénégation, l e s actions</p>
                        <p>« tendant à constater le mariage, le divorce</p>
                        <p>« o u leur reconnaissance, à moins q u e</p>
                        <p>« l'allégation ne soit confirmée par d e s</p>
                        <p>« documents ne présentant aucun s o u p ç o n</p>
                        <p>« d'altération et attestant le bien-fondé d e</p>
                        <p>« l'action. »</p>
                        <p>« Pour l e s faits antérieurs à l'année 1897,</p>
                        <p>« l'action d e l'un d e s é p o u x tendant à la</p>
                        <p>« constatation o u à la reconnaissance d u</p>
                        <p>« mariage pourra être reçue et la preuve</p>
                        <p>« testimoniale admise, lorsque l e mariage</p>
                        <p>« e s t reconnu par la notoriété publique. »</p>
                        <p>« Pour l e s faits survenus à partir d e</p>
                        <p>« l'année 19! 1 toutes c e s actions ne seront</p>
                        <p>« recevables que si l'allégation e s t confir-</p>
                        <p>« m é e par d e s actes authentiques o u d e s</p>
                        <p>« actes écrits tout entiers et s i g n é s d e la</p>
                        <p>« main du decujus ».</p>
                        <p>II. - L'arrêt rendu par la Cour, Chambres réunies, le 29 Avril 1914 ( G a
                            z . N° 4 4</p>
                        <p>§ 375) et q u e la 2m e Chambre du Tribunal du Caire invoque à l'appui de
                            la doctrine qu'elle a toujours professée, est loin de renfermer c e t
                            esprit d'exclusion qui caractérise l e s décisions de la 2me Ch. Civ.
                            A</p>
                        <p>Alexandrie, la l r e Ch. Civ. ainsi q u e la Chambre Sommaire ont, d a n
                            s d e u x j u g e ments qu'elles ont rendus respectivement le 16 et le 2
                            3 Mai dernier (Gaz. N° 4 5 § 422-</p>
                        <p>423) commenté excellemment l'arrêt précité, e t elles sont arrivées à d e
                            s déductions qui s o n t presque le contrepied du système professé par
                            le Tribunal du Caire. D'où il suit q u e l'arrêt d e s Chambres
                            réunies n'a pas solutionné pratiquement la controverse.</p>
                        <p>Chacun demeure sur s e s positions e n l'invoquant.</p>
                        <p>Voici le texte d e c e jugement:</p>
                        <p>Attendu que l'action tend à la revendication des meubles et autres objets
                            saisis s u r la demande d e l'Anglo Egyptian Bank Ltd, l l e
                            défenderesse en cause, contre le second défendeur</p>
                        <p>Mohamed bey Assaad, en vertu d'un procès-</p>
                        <p>verbal de saisie en date du 31 Mars 1914;</p>
                        <p>Attendu que la demanderesse soutient que c e s meubles, qui ont été
                            saisis comme appartenant à son mari, le second défendeur, sont sa
                            propriété exclusive et forment son trousseau de mariage;</p>
                        <p>Attendu que l'Anglo Egyptian Bank conteste, en 1er lieu, le mariage de la
                            demanderesse avec son débiteur et conclut au fond au rejet de la
                            revendication;</p>
                        <p>Attendu que la banque base sa contestation à propos du mariage sur, la
                            non production du contrat par la revendiquante;</p>
                        <p>Attendu qu'il est vrai, que la demanderesse n'a pas produit le contrat,
                            mais les pièces p a r elles produites et les circonstances de la cause
                            semblent être suffisantes pour établir l e mariage en question;</p>
                        <p>Qu'en effet il est constant p a r une déclaration de deux témoins devant
                            leMaazoum d e Hélouan en date du 14 Mai 1914 dans un acte confirmatif
                            que le dit mariage a eu lieu en leur présence devant feu El Cheikh Abdel
                            Kader El Rafaï, membre du Grand Mehkémé du Caire, en date du 1 Rabi Awel
                            1306, c'est-à-dire depuis 26 a n s;</p>
                        <p>Qu'il est en outre établi p a r deux certificats authentiques produits au
                            dossier: la naissance de deux enfants en dates des 17 Février 1891 e
                            t</p>
                        <p>30 Juillet 1912, issus de la demanderesse et son époux, le second
                            défendeur ;</p>
                        <p>Qu'enfin le mariage a eu lieu en 1889 e t il est d e</p>
                        <p>.texte dans le règlement des Mehketneh, art. 101:</p>
                        <p>« Que pour les mariages antérieurs à l'année</p>
                        <p>« 1897, l'action de l'un des époux tendant à la</p>
                        <p>« constatation ou à la reconnaissance du mariage</p>
                        <p>« pourra être reçue et la preuve testimoniale</p>
                        <p> admise lorsque le mariage est reconnu par la</p>
                        <p>« notoriété publique;</p>
                        <p>« Pour les mariages survenus à partir de l'an-</p>
                        <p>« née 1911, toutes c e s actions ne seront rece-</p>
                        <p>« vables que si l'allégation est confirmée par d e s</p>
                        <p>« actes authentiques ou des actes écrits tout</p>
                        <p>« entiers et signés de la main du decujus »;</p>
                        <p>Que dans ces conditions, il y a lieu de passer outre à la contestation de
                            la banque.</p>
                        <p>Au fond:</p>
                        <p>Attendu qu'il ßst d'usage constant chez tous les Musulmans en Egypte q u
                            e la femme achète de ses propres deniers ou avec sa dot tous les meubles
                            garnissant la maison conjugale s a n s exception ni distinction entre
                            les meubles affectés spécialement à l'usage des femmes et ceux destinés
                            à l'usage commun ou à l'usage d e s hommes;</p>
                        <p>Attendu, en l'espèce, qu'il est constant que la saisie a eu lieu dans la
                            maison conjugale et s u r d e s meubles et autres effets garnissant
                            cette maison;</p>
                        <p>Attendu que c'est à tort que la Banque soutient que la Cour n'a pas admis
                            p a r son arrêt du 19 Avril 1914, cet usage;</p>
                        <p>Qu'au contraire, 1' arrêt en question tient compte de cet usage et dit à
                            ce s u j e t :</p>
                        <p>« Attendu que, en ce qui touche c e s présom-</p>
                        <p>« tions, il est impossible de ne pas tenir compté</p>
                        <p>« d e l'usage constant dans presque toute l'Egypte</p>
                        <p>« qui fait comprendre des meubles meublants</p>
                        <p>« dans le trousseau ou djehaz que la femme</p>
                        <p>« indigène, du moins musulmane ou copte, reçoit</p>
                        <p>« d e son père ou acquiert des deniers provenant</p>
                        <p> d e la partie de la dot qui lui est versée par son</p>
                        <p>« mari avant le mariage (art. 112 et s . art. 188</p>
                        <p>«. C. Stat. P e r s j;</p>
                        <p>« Que joint à certaines circonstances de la</p>
                        <p>« cause, il peut constituer avec elles un ensemble</p>
                        <p>« d e présomptions suffisantpour former la preuve</p>
                        <p>« nécessaire;</p>
                        <p>« Qu'il en doit être ainsi, notamment lorsque</p>
                        <p>« la femme est d'une certaine condition sociale,</p>
                        <p>« que son père avait une fortune apparente; que</p>
                        <p>« s a dot a été assez importante pour permettre</p>
                        <p>« l'achat du mobilier et q u e son mariage ne.</p>
                        <p>« remonte p a s à une époque trop éloignée pour</p>
                        <p>« q u e le mobilier alors acquis ait disparu »;</p>
                        <p>Attendu, en l'espèce, qu'il est constant: Io )</p>
                        <p>Que la demanderesse avait reçu une dot anticipée d e L.Eg. 100; 2°) Que
                            son père était un grand négociant connu au Caire et possédait des
                            immeubles et d e s terrains et qu'à s a mort il avait laissé à ses
                            héritiers différents immeubles e t 15</p>
                        <p>feddans de terrain à Galioubieh;</p>
                        <p>Attendu qu'il est vrai que le mariage remonte à 1899, mais cette date
                            n'est pas trop éloignée et ne suffit pas pour la détérioration ou la
                            disparition du trousseau;</p>
                        <p>Que d'ailleurs, il est d'usage également, comme il est de principe en
                            droit musulman, q u e le mari fait remplacer les objets du trousseau qui
                            s e détériorent par son usage ou par celui de ses h ô t e s;</p>
                        <p>Que dans ces conditions et faute de preuve contraire de la part du
                            créancier saisissant, il y a lieu de retenir les meubles litigieux comme
                            faisant partie du trousseau de la demanderesse.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>494. - S a i s i e - arrêt. — Recours devant le juge qui a rendu
                            l'ordonnance. — Recevabilité.</p>
                        <p>Le recours d e v a n t le Juge q u i a r e n d u l'ordonnance d e
                            saisie-arrêt p e u t être f o r m é jusqu'à c e q u e la s a i s i e s o
                            i t c o n s o m m é e, maison ne peut p a s c o n s i d é r e r l a s a
                            i s i e comme c o n s o m m é e à m o i n s que la formalité de la d é n
                            o n c i a t i o n a u débiteurs a i s i s o i t a c c o m p l i e s a n
                            s opposition d e s a part.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. R é f . Alex. Prés. M. M. H a n s s o n . 19 Septembre 1914. — J a
                            c q u e s S e t t o n &amp; Cie c. Frateili B r a c h a ) .</p>
                        <p>Le débiteur s a i s i e s t recevable e n s o n r e c o u r s même s'il
                            n'a pas d e m a n d é à l'huissier d'être c i t é d e van t l e j u g e,
                            mais s'il a agi immédiatement après .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. R é f . Alex. Prés. M. M. H a n s s o n . 24 Septembre 1914. — G. S
                            t a g n i e figli c. C a p . A. S v e n s s o n e s q . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte de la première ordonnance:</p>
                        <p>Vu notre ordonnance du 8 Septembre 1914;</p>
                        <p>Attendu que le saisissant a prétendu q u e l e recours formé par l e
                            débiteur saisi contre cette ordonnance est irrecevable, mais cela à
                            tort;</p>
                        <p>Que la maison Setton, lors de la dénonciation même de la saisie-arrêt, a
                            demandé à être citée devant nous en rétractation d e l'ordonnance;</p>
                        <p>Que si le débiteur saisi ne pouvait invoquer le bénéfice à lui accordé p
                            a r l'Art. 474 C. Proc.</p>
                        <p>a u moment de la dénonciation, c'est-à-dire aussitôt que l e fait de la
                            saisie est porté sa connaissance, il n'anrait pas l'occasion de le faire
                            d u t o u t;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs que le saisissant même reconnaît q u e le recours
                            admis p a r l'article p r é cité peut être formé jusqu'à ce que la
                            saisie soit consommée, mais qu'on ne saurait guère considérer la saisie
                            consommée à moins que la formalité de la dénonciation a u débiteur saisi
                            soit accomplie sans opposition d e sa part.</p>
                        <p>La s e c o n d e ordonnance s'exprime e n c e s termes :</p>
                        <p>Vu nos ordonnances d e s 10 et 21 Septembre 1914;</p>
                        <p>Attendu que le saisissant a prétendu q u e le recours formé par les
                            débiteurs saisis contre ces ordonnances est irrecevable;</p>
                        <p>Attendu que pour ce qui concerne la première ordonnance du 10 Septembre
                            1914 la maison</p>
                        <p>G. Stagni e figli n'ayant pas au moment de la dénonciation même dé la
                            saisie demandé à être citée devant Nous en rétractation de la même, n e
                            saurait aujourd'hui invoquer le bénéfice a c cordé par l'Art. 474 C. Pr.
                            Civ. et Com.;</p>
                        <p>Que dans ces conditions le Juge de Service est incompétent à connaître la
                            main-levée de la saisie pratiquée en vertu de la dite ordonnance;</p>
                        <p>Attendu par contre, que le recoiirs formé contre la seconde ordonnance,
                            doit être déclaré recevable; car si les débiteurs saisis n'ont pas
                            demandé à l'huissier d'être cités devant Nous, ils ont agi immédiatement
                            après, et ce, par a p plication des principes déjà admis dans dans notre
                            ordonnance du 19 Septembre 1914 dans l'affaire Jacques Setton contré
                            Fratelli Bracha.</p>
                        <p>(Voir sur cette question De la saisie-conservatoire, l'article d e M. A.
                            Eeman (Gaz. I, p . 29).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>495. — Séquestre. — Honoraires. — Privilège. — Non indivisibilité —
                            Collocation.</p>
                        <p>M ê m e e n admettant' que les h o n o r a i r e s d e séquestre d o i v
                            e n t être a s s i m i l é s a u x frais de j u s t i c e p r i v i l é
                            g i é s aux termes d e l'art. 7 2 7, I° Code Civ., l e p r i v i l è g e
                            e n d é c o u l a n t n e saurait être e x e r c é, pour l a totalité d
                            e s h o n o r a i r e s, s u r le p r i x d'un s e u l i m m e u b l e
                            d'une succession mise sous séquestre . En effet, l e p r i v i l è g e
                            s'é t e n -</p>
                        <p>d a n t à t o u s les biens d e l a succession, e t d o n n a n t a u x
                            séquestre s l e droit d'être p a y é s s u r l e prix d e t o u s c e s
                            b i e n s avant l a créance d e c e u x a u profit d e s q u e l s le
                            séquestre fut o r d o n n é, e t aucune d i s p o s i t i o n d e la loi
                            n e r e c o n n a i s s a n t a u x privil è g e s g é n é r a u x le b
                            é n é f i c e d e l'indivisibilité, il serait a b s u r d e q u e le p r
                            i x d'u n s e u l immeuble s u p p o r t â t même a u détriment des
                            créanciers hypothécaire s, tout l e p o i d s d e s h o n o r a i r e s
                            des séquestres, q u i c o n s t i t u e n t d e s frais faits n o n p a
                            s seulement a u b é n é f i c e o u pour la c o n s e r v a t i o n d u
                            dit immeuble, mais à celui d e toute l a s u c c e s s i o n, e t
                            partant a u b é n é f i c e d e t o u s l e s créanciers de cette
                            succession .</p>
                        <p>L a c o l l o c a t i o n d o i t donc être p r o p o r t i o n n e l l e
                            à la v a l e u r d e toute la succession, e t il appartient a u x s é q
                            u e s t r e s p r o d u i s a n t s d e former leur d e m a n d e d a n
                            s c e s e n s e n p r é s e n t a n t l e s éléments nécessaires p o u r
                            établir la v a l e u r totale de la succession .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex.2e Ch. Prés. M. O. d'Alpoim, 2 Juin 1914. — Mohamed Ali
                            bey Delawer esq. et autres c. Andrea Montano).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>496. - Société anonyme. — Assemblée Générale. — Statuts. — Actionnaire.
                            — Action individuelle. — Liquidation judiciaire.</p>
                        <p>I. - L a c l a u s e d e s s t a t u t s d'une société anonyme stipulant
                            q u e — « l e s c o n t e s -</p>
                        <p>« tations touchant l'intérêt général e t c o l -</p>
                        <p>« lectif de la société ne peuvent être d i -</p>
                        <p>« r i g é e s contre le C o n s e i l d'Administration</p>
                        <p>« o u l'un d e s e s membres qu'au n o m d e</p>
                        <p>« l a m a s s e d e s actionnaires e t en vertu</p>
                        <p>« d'une délibération d e l'a s s e m b l é e g é -</p>
                        <p>* nérale », — n e s u p p r i m e p a s d'une manière a b s o l u e l e
                            droit i n d i v i d u e l d e chaque actionnaire de pour s u i v r e l e
                            s a d ministrateurs pour g e s t i o n m a u v a i s e o u
                            antistatutaire, s a n s le c o n c o u r s d e la majorité des
                            actionnaires o u d e l'A s s e m b l é e g é n é r a l e, mais i m p o s
                            e à l'actionnaire d e s o u m e t t r e a u préalable s e s g r i e f s
                            à l'Assemblée générale, e t d e n e l'exercer e f f e c t i v e m e n t
                            qu'en c a s d e d é s a c c o r d e n t r e l e s v u e s d e
                            l'Assemblée g é n é r a l e e t l e s s i e n n e s; e t c e même s'il
                            apparaît d'a v a n c e comme certain q u e l'appel à l'Assemblée g é n é
                            r a l e, en raison de l a</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>.</p>
                        <p>c o m p o s i t i o n d e celle-ci, n'aurait a u c u n résultat.</p>
                        <p>II. -Il n'appartient p a s au Tribunal de substituer un liquidateur
                            judiciaire a u liquidateur nommé régulièrement par la majorité des
                            actionnaires, surtout q u a n d l e s statuts o n t pour v u à la
                            manière d o n t d o i t s e faire e t la liquidation e t l a n o m i
                            nation des liquidateurs, e t a lorsque l a délibération d e l'Assemblée
                            g é n é r a l e e s t régulière et n'a p o i n t é t é a n n u l é e
                            pour d o l o u fraude.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire. Prés. M. Halton. 20 Juin 1914. — c . Administrateurs
                            de la Banque Egyptienne de Commerce).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici la teneur d e c e jugement:</p>
                        <p>I° Sur l'action en responsabilité:</p>
                        <p>Attendu que les défendeurs excipent de l'irrecevabilité de cette demande
                            en invoquant l'art. 47 d e s statuts de la société qui est ainsi concu
                            :</p>
                        <p>« Les contestations touchant l'intérêt général et</p>
                        <p>« collectif de la Société ne peuvent être dirigées</p>
                        <p>« contre le Conseil d'Aministration ou l'un d e</p>
                        <p>« ses membres qu'au nom de la masse d e s</p>
                        <p>« actionnaires et en vertu d'une délibération d e</p>
                        <p>« l'assemblée générale »;</p>
                        <p>Que le litige actuel constitue l'exercice par un actionnaire de l'action
                            sociale en responsabilité dirigée contre les administrateurs, et il est
                            évident que l'article des statuts cité ci-devant a pour effet d'enlever
                            l'exercice individuel de cette action aux actionnaires en la
                            subordonnant à l'obtention préalable de l'autorisation d e l'assemblée
                            générale;</p>
                        <p>Que les tribunaux tant en France qu'ailleurs ont eu à examiner la portée
                            de cet article, qui est de style dans les statuts de sociétés anonymes,
                            et tout en reconnaissant la validité de cet article la doctrine et la
                            jurisprudence tant française q u e mixte, sont d'accord pour reconnaître
                            qu'il ne faut p a s pousser trop loin l'application du dit article qui
                            doit être interprété restrictivement;</p>
                        <p>qu'en effet une clause de cette nature ne saurait supprimer d'une manière
                            absolue le droit individuel de chaque actionnaire de poursuivre les
                            administrateurs pour gestion mauvaise ou antistatutaire, et ce, sans le
                            concours de la majorité des actionnaires ou de l'assemblée générale;</p>
                        <p>Que ce droit individuel est une arme puissante qu'il faut laisser entre
                            les mains des actionnaires pour vaincre l'arbitraire ou l'indifférence
                            d'une majorité d'actionnaires agissant souvent par exclusion;</p>
                        <p>Qu'en admettant ces principes les auteurs sont cependant d'accord pour
                            reconnaître que cet article a tout au moins pour effet d'imposer à
                            l'actionnaire voulant exercer ce droit individuel de soumettre au
                            préalable ses griefs à l'assemblée générale et de ne l'exercer
                            effectivement qu'en cas de désaccord entre les vues de l'assemblée
                            générale et les siennes;</p>
                        <p>Que c'est en vain que les demandeurs s'efforcent à dire que l'appel à
                            l'assemblée générale n'aurait eu aucun résultat la majorité des voix
                            étant sous le contrôle des administrateurs, dont la gestion été
                            attaquée; que ce fait, même avéré, ne saurait dispenser les demandeurs
                            de faire constater par un vote d e l'assemblée générale son refus de
                            leur donner satisfaction, d'autant plus qu'il y a d e s indices qu'il y
                            avait parmi les administrateurs quelques uns qni partageaient la matière
                            de voir des demandeurs, et notamment le Président du Conseil
                            d'Administration avait sommé les administrateurs délégués de restreindre
                            leurs comptes à découvert, ce qui constitue le principal grief soulevé
                            par les demandeurs contre les défendeurs;</p>
                        <p>Que c'est à tort que les demandeurs prétendent que l'art. 49 n'a pas
                            d'application au litige actuel parce que les administrateurs sont
                            poursuivis personnellement, étant donné que les</p>
                        <p>mots « ou l'un n e s e s membres » qui s e trouve dans le dit article
                            indique que cet art. s'applique non seulement aux actions dirigées
                            contre la société, mais aussi aux actions dirigées contre les
                            administrateurs en leur nom personnel;</p>
                        <p>Que c'est également à tort que les demandeurs prétendent q u e la Banque
                            étant en liquidation, l'application d e l'art 47 n'est plus possible, et
                            l'on ne peut plus soumettre les contestations ou les griefs à
                            l'assemblée générale;</p>
                        <p>Qu'il est à remarquer que la liquidation de la Banque n'a été décidée
                            qu'au cours de l'instance actuelle;</p>
                        <p>Qu'il résulte de ce qui précède q u e la demande en responsabilité d e s
                            administrateurs est irrecevable comme n'ayant pas été soumise
                            préalablement au conseil d'administration conformément à l'art. 47 des
                            statuts;</p>
                        <p>2° Sur la demande en nomination d'un liquidateur judiciaire :</p>
                        <p>Attendu que, au cours d e l'instance actuelle, une assemblée générale
                            extraordinaire des actionnaires de la Banque a décidé sa mise en
                            liquidation et a nommé les liquidateurs;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 44 d e s statuts dispose q u e la liquidation de la
                            société sera décidée par une assemblée générale extraordinaire sur la
                            proposition du Conseit d'Adminstration, laquelle assemblée règle le mode
                            de liquidation, nomme les liquidateurs et définit leurs pouvoirs;</p>
                        <p>Attendu que par décision d e l'assemblée générale la liquidation amiable
                            de la Banque Egyptienne d e Commerce a été décidée et les liquidateurs
                            nommés ;</p>
                        <p>Qu'il est de principe qu'il n'appartient p a s a u</p>
                        <p>Tribunal de substituer un liquidateur judiciaire au liquidateur nommé
                            régulièrement par la m a j o rité des actionnaires, surtout quand les
                            statuts ont pourvu à la manière dont doit s e faire et la liquidation et
                            la nominations des liquidateurs;</p>
                        <p>Que cette liquidation judiciaire ne pourrait être, que si la délibération
                            de l'assemblée générale n'était pas régulière ou avait été annulée pour
                            dol ou fraude, ce qui n'a pas eu lieu en en l'espèce;</p>
                        <p>Que d'une façon générale, les stipulations des statuts qui règlent le
                            mode de liquidation et le choix du liquidateur font la loi des parties
                            et doivent être respectées;</p>
                        <p>Que ce principe est consacré p a r l'art. 546 du Code Civil qui dispose
                            que les liquidateurs des sociétés commerciales sont nommés p a r la
                            majorité des associés ou par le Tribunal, dans le cas seulement où la
                            majorité des associés n'est pas tombée d'accord sur le choix à
                            faire;</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit que la demande en substitution d'un liquidateur à nommer
                            par l'assemblée générale est également irrecevable.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>497. - Vente à r é m é r é . - Bail. — Part indivise. — Gage.</p>
                        <p>I. - A u c u n t e x t e d e loi n e s'o p p o s e à c e qu'u n acheteur
                            à r é m é r é d o n n e à bail a u v e n d e u r l'immeuble v e n d u à
                            réméré.</p>
                        <p>II. - S i l'on p e u t c o n c e v o i r u n e vente à réméré d'une part
                            i n d i v i s e, o n n e saurait admettre s u r u n e part i n d i v i s
                            e u n a c t e d e g a g e q u i e x i g e l a r e m i s e d e la chose e
                            n l a p o s s e s s i o n d u créancier e t q u i c o n f è r e à c e
                            dernier l e droit d e r e t e ñ i r la chose e n g a g é e jusqu'à
                            parfait p a i e m e n t, c e q u i e s t i n c o m p a t i b l e avec l
                            a propriété i n d i v i s e d a n s laquelle l e co-propriétaire n'a a u
                            c u n droit s u r u n e partie déterminé e et ne peut e n d i s p o s e
                            r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2™ C h . Prés. Ai. A. Souza Larcher. 28 Avril 1914. —
                            Francesca Bolle c. Talier Hyi™¡).</p>
                        <p>La table des matières qui, en raison de l'abondance des matières, n'a pu
                            trouver place aujourd'hui, figurera en tête du prochain numéro, et tirée
                            à part, de façon à pouvoir être relice ensemble aux</p>
                        <p>12 numéros de la IV' année.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>L a question d e s m a g i s t r a t s a l l e m a n d s e t a u t r i c h i
                        e n s v i e n t d'être r é s o l u e d e l a f a ç o n la p l u s éTégante,
                        par l a décision du Gouvernement Egyptien d'accorder d'o f fice à c e s m a
                        g i s t r a t s p r o l o n g a t i o n d e leur c o n g é jusqu'a u 1er
                        Février 1915, d a t e à la q u e l l e e x p i r e n t l e u r s contrats, e
                        n même t e m p s q u e la p é r i o d e q u i n q u e n n a l e e n c o u r
                        s .</p>
                    <p>B i e n e n t e n d u leur traitement leur e s t i n t é g r a l e m e n t a
                        l l o u é p e n d a n t toute la d u rée de leur c o n g é .</p>
                    <p>Le s p é n i b l e s circonstances qui o n t r e n d u impossible u n e p l u
                        s l o n g u e collaboration a u x Tribunaux Mixtes d e s représentants d e
                        l'A l l e m a g n e e t d e l'Autriche-Hongrie ne sauraient faire
                        disparaître le s o u v e n i r d e s p r é c i e u x services que la plupart
                        d'e n tre e u x leur o n t r e n d u s, p e n d a n t d e l o n g u e s
                        année s .</p>
                    <p>Ils quittent l e u r s p o s t e s e n c o n s e r v a n t l'estime et la s y
                        m p a t h i e d e l e u r s c o l l è g u e s et du barreau, et n u l l e m
                        e n t • atteints i n d i v i d u e l l e m e n t par l e s f a u t e s d e l
                        e u r s gouvernement s .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Le s v i d e s nécessaires s u b i s p a r l a m a gistrature mixte n e v o n
                        t p a s s a n s e x e r c e r u n e f â c h e u s e influence s u r la m a r
                        c h e d e s affaires.</p>
                    <p>Il v a falloir faire f a c e a u f o r m i d a b l e arriéré qui g r è v e l
                        e s r ô l e s, a i n s i qu'a u s t o c k d e s nouveaux litiges, q u e l '
                        e x p i r a t i o n p r o c h a i n e d u m o r a t o r i u m accroîtra e n
                        c o r e .</p>
                    <p>A quelques m o i s d e l'é c h é a n c e d e la p é r i o d e q u i n q u e n
                        n a l e, et malgré l'é v e n tualité p r e s q u e certaine d'u n r e
                        nouvelle m e n t au moins p r o v i s o i r e, il est p e u p r o b a b l e
                        q u e l e Gouvernement Egyptien v e u i l l e c o m b l e r c e s v i d e s
                        e n p r o c é d a n t actuellement à d e n o u v e l les nominations .</p>
                    <p>L a b o n n e m a r c h e d e l a Justice l'e x i g e rait p e u t être, mais
                        u n facteur important s'y o p p o s e : l a n é c e s s i t é d e s é c o n
                        o m i e s d a n s toute s l e s b r a n c h e s d e l'Administrat i o n . L
                        e s T r i b u n a u x Mixte s, p r e s s e n t i s, o n t d û f r a n c h e
                        m e n t déclarer q u e l e m a x i m u m d'é c o n o m i e s étant r é a l i
                        s é d e l o n g u e d a t e, il n'était p l u s p o s s i b l e d'e n o p é
                        r e r davantage : E t d a n s c e s conditions...</p>
                    <p>T o u t e fois u n p o s t e e s t v a c a n t depuis plusieurs m o i s déjà
                        : celui d e M. K l u z i n s k y au Tribunal du Caire. P e u t - être à
                        celui-là pourrait-il être pour v u, par la nomination d'un j u g e n o n
                        autrichien.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>N o u s p u b l i o n s c i - après l e s d e u x d é c r e t s qui, s u c c
                        e s s i v e m e n t, du 1 5 Septembre a u 1er Octobre, et du 1er a u 15
                        Octobre, o n t p r o r o g é l e moratorium en matière c o m merciale.</p>
                    <p>Il s e m b l e b i e n q u e c e s e r o n t l e s derniers, b i e n q u e, d
                        e d i v e r s côté s, d e nouveaux d é l a i s s o i e n t r é c l a m é s
                        .</p>
                    <p>Il est certain q u e, l o i n d'avoir repris, l e s affaires s o n t p l u s
                        q u e jamais p a r a l y s é e s, e t q u e, d a n s c e s c o n d i t i o n
                        s, u n r e nouvelle m e n t au moins partiel serait b i e n accueilli.</p>
                    <p>Déerets et Règlements</p>
                    <p>Décrets prorogeant le moratorium en matière commerciale.</p>
                    <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                    <p>Vu Notre Décret du 12 Ramadan 1332 4)</p>
                    <p>Août 1914) reportant au 1er Novembre 1914 les valeurs négociables;</p>
                    <p>Vu Notre Décret du 17 Ramadan 1332 (9 Août 1914) étendant la remise jusqu'au
                        15 septembre 1914 à toutes les affaires commerciales;</p>
                    <p>Considérant que, malgré l'amélioration de la situation économique du pays, le
                        moment n'est pas encore venu de rendre entièrement ces affaires à leur cours
                        normal;</p>
                    <p>Qu'il est toutefois possible de leur laisser dès à présent plus de latitude
                        et de facilité;</p>
                    <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme d e
                        Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DÉCRÉTONS :</p>
                    <p>Article premier. — Dans les limites et sous les modifications spécifiées
                        ci-après, Notre Décret du 9 Août 1914 portant remise pour les affaires
                        commerciales est prorogé du 15 Septembre a u premier Octobre 1914, sans
                        préjudice d e Notre</p>
                    <p>Décret du 4 Août 1914 qui continue de régir les valeurs négociables; •</p>
                    <p>Art. 2. — Les Banques et Etablissements de crédit sont tenus de rembourser
                        tous les dépôts antérieurs au 9 Août 1914, savoir :</p>
                    <p>1. Les dépôts ne dépassant pas à ce jour deux cents livres égyptiennes de
                        solde exigible, jusqu'à concurrence de trente livres égyptiennes par dépôt
                        ;</p>
                    <p>2. Les dépôts dépassant deux cents livres égyptiennes, à raison de 1 5 % d e
                        leur solde exigible au 8 Août 1914 et sous déduction de tout versement déjà
                        fait depuis la même date du 8 Août, sans que toutefois la somme à rembourser
                        puisse dépasser le maximum de neuf mille livres égyptiennes.</p>
                    <p>L'obligation de remboursement est portée à 30 % dans les mêmes conditions sur
                        ceux de ces dépôts appartenant aux Institutions, Sociétés,</p>
                    <p>Œ u v r e s ou Etablissements d'Assistance Publique ou d e Bienfaisance.</p>
                    <p>Art. 3. — Nonobstant les dispositions d e l'article précédent, les
                        commerçants, les entrepreneurs, les concessionnaires de services ou de
                        travaux publics auront toujours le droit de prélever sans limitation sur ces
                        mêmes dépôts a u f u r e t à mesure et en sus du 15 %, le montant des
                        salaires industriels et commerciaux par eux dûs.</p>
                    <p>Art. 4. — Devront aussi être soldés intégralement et en s u s du 15 % sur les
                        dits dépôts tous chèques ou assignations pour paiement d é t a x é s ou
                        impôts d u s à l'Etat, aux Conseils Provinciaux,</p>
                    <p>Municipalité ou Commissions locales.</p>
                    <p>Art. 5. — T o u s les dépôts faits dans les Banques et Etablissements de
                        crédit postérieurement au 8 Août 1914 demeurent exigibles et remboursables
                        sous les seules conditions de leur constitution.</p>
                    <p>Art. 6. — Toutes dettes commerciales, valeurs négociables ou autres, venues à
                        échéance avant le 4 Août 1914, mais dont les poursuites ont été empêchées ou
                        suspendues par l'effet d e Notre</p>
                    <p>Décret du 9 Août 1914, redeviennent exigibles à compter du 15 Septembre 1914
                        jusqu'à concurrence de 15 % du capital seulement.</p>
                    <p>Art. 7. — T o u t débiteur d'uneffet négociable détenu sous prorogation d e
                        paiement par une Banque ou un autre Etablissement de crédit peut néanmoins
                        et s a n s limitation en compenser d'ores et déjà le montant avec tout solde
                        créditeur de dépôt ou de compte-courant qu'il aurait à la même Banque ou a u
                        même Etablissement.</p>
                    <p>Art. 8. — Toutes les dispositions d e Nos</p>
                    <p>Décrets susvisés des 4 et 9 Août 1914 sont</p>
                    <p>2 0 9 '</p>
                    <p>maintenues en tant qu'il n'y est pas expressément dérogé p a r la présente
                        Loi.</p>
                    <p>Art. 9. — Notre Ministre a e la Justice e s t chargé d e l'exécution de la
                        présente Loi qui entrera en vigueur d è s sa publication au J o u r nal</p>
                    <p>Officiel.</p>
                    <p>Fait au Caire, le 23 Chawal 1332 (14 Septembre 1914).</p>
                    <p>P o u r le Khédive:</p>
                    <p>HUSSEIN RUCHDI.</p>
                    <p>Par l e Khédive :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>HUSSEIN RUCHDI</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>S A R W A T.</p>
                    <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                    <p>Vu Notre Décret du 4 Août 1914 reportant a u</p>
                    <p>1er Novembre 1914 l e s valeurs négociables;</p>
                    <p>Vu Notre Décret du 9' Août 1914 étendant la remise jusqu'au 15 Septembre 1914
                        à toutes l e s affaires commerciales;</p>
                    <p>Vu Notre Décret du 14 Septembre 1914 p r o rogeant cette remise sous
                        certaines restrictions et modifications jusqu'au 1er Octobre 1914;</p>
                    <p>„ Considérant qu'il est encore nécesssaire de proroger pour un temps la
                        remise, s a n s qu'il y ait, d'ailleurs, à en modifier les conditions;</p>
                    <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme de
                        Notre Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres;</p>
                    <p>Décrétons :</p>
                    <p>ARTICLE P R E M I E R.</p>
                    <p>Notre Décret du 9 Août 1914, portant remise pour les affaires commerciales
                        jusqu'au 15 S e p tembre</p>
                    <p>1914 et Notre Décret du 14 Septembre 1914 prorogeant le précédent sous
                        certaines r e s trictions et modifications jusqu'au 1er Octobre 1914, sont
                        purement et simplement prorogés dans leur combinaison actuelle jusqu'au 15 O
                        c tobre</p>
                    <p>1914 s a n s préjudice d e Notre Décret du 4 Août 1914 qui continue de régir
                        les valeurs négociables dont l'échéance n e dépasse pas son terme
                        spécial.</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>Notre Ministre de la Justice est chargé d e l'exécution d u présent Décret
                        qui entrera en vigueur dès s a publication au Journal Officiel.</p>
                    <p>Fait au Caire, le 10 Zilkadeh 1332 (30 Septembre 1914).</p>
                    <p>P a r le Khédive;</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>HUSSEIN RUCHDI.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>A. SARWAT.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>M. PUPIKOFER. — Code de Commerce</p>
                <p>Egyptien Mixte Annoté. — U n v o l . in-6,</p>
                <p>Alex. Edition d e l a Gazette des Tribunaux Mixtes d Egypte.</p>
                <p>A u moment où v o n t s e poser devant l e s</p>
                <p>Tribunaux l e s questions commerciales l e s plus ardues, et alors que depuis l o
                    n g t e m p s toutes les éditions des Codes s e trouvent épuisées, l e volume
                    que n o u s allous faire paraître sera certainement bien accueilli.</p>
                <p>Il contiendra notamment, s o u s chaque article, l e s références avec les t e x
                    t e s d e la législation mixte, l e s concordances avec l e s autres
                    dispositions correspondantes d e s</p>
                <p>Code s d e s Commerce Français e t Indigène, l e s anciens textes ayant fait
                    l'objet de m o difications, l e s sommaires de la jurisprudence mixte,
                    méthodiquement c l a s s é s e t coordonnés, depuis l'origine d e l a Réforme
                    jusqu'à la quarantième année judiciaire, et, e n annexes, le chapitre IX du Code
                    P é nal, sur la « Banqueroute », également a n noté, et l e s Décrets et
                    Règlements sur l e s</p>
                <p>Société s Anonyme s, la Bourse, l e s Mais o n s d e Prêts sur G a g e s,
                    etc.</p>
            </div>
            <pb n="210" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Septembre 1914.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec u n e a t t e n t i o n s c r u p u l
                    e u s e à d o n n e r d a n s cette r u b r i que les i n f o r m a t i o n s l
                    e s p l u s c o m p l è t e s e t les p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n
                    s r é p o n d r e d e s e r r e u r s o u d e s o m i s s i o n s i n v o l o n
                    t a i r e s, particulièrement d a n s l a c o m p o s i t i o n t y p o g r a p
                    h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire M. M. HANSSONÏ.</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Abdel L a t i f C h e t a, nég. sujet local domicilié à Alexandrie, rue
                        Midan. (Syndic R. Auritano).</p>
                    <p>Jug. décl. le 1.9.14. Date de la cess. d e s payem.</p>
                    <p>31.3-Î4. Rapp. syndic prov. 15.9.14. Le failli nég. en manuf. est établi plus
                        d e 20 a n s . Compt.</p>
                    <p>tenue sommairement et irrég. Il n'a jamais é t é dressé de bilans ni
                        inventaires d e fin d'année.</p>
                    <p>Un compte profits et pertes n'a jamais été tenu.</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 68117,30; Actif: P. T. 36028,30;</p>
                    <p>Déficit: P. T. 32089. La moyenne des ventes d e s d e u x dernières années
                        s'élève à environ L.Eg. 180</p>
                    <p>p a r mois, dont les bénéfices ne suffisaient p a s à couvrir les frais d e
                        beaucoup plus élevés. Le failli ne réalisait q u e 9 à 10 livres de bénéfice
                        p a r mois. Les frais généraux s'élevaient d e</p>
                    <p>L.Eg. 15 à 18 et s e s prélèvements à L.Eg. 8 env.</p>
                    <p>Conclusion: Banq. simple.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El I r a k i (Syndic Auritano).</p>
                    <p>1.9.14 jug. h o m . conc. 40 % payable en 4</p>
                    <p>trimestrialités égales à 3, 6, 9, 12 mois de date à partir d e l'hom. avec la
                        g . solidaire du sieur El Sayed Abdel Latif Abou Len, nég. sujet local à
                        Tantah. Ord. d u . 4.9.14 autorisant M r le Greffier en Chef à payer au
                        sieur Auritano ès. q .</p>
                    <p>toute somme s e trouvant déposée à la baisse d e c e Tribunal pour compte de
                        la faillite.</p>
                    <p>V a s s i i i M a s c h a s (Synjlic Constantinidis) 1.9.14</p>
                    <p>jug. hom. conc. 4 0 % payable a u comptant après l'homologation.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El M a d a n i (Syndic Béranger). 1.9.14 jug. hom. conc. 25 %
                        payable e n 4 termes égaux à 4, 8, 12 e t 16 mois de date à partir d e
                        l'homologation du concordat avec la g . du sieur Hassan Él Madani nég. local
                        domicilié à El Atf.</p>
                    <p>P a u l S a s s o (Syndic Auritano). 1.9.14 jug.</p>
                    <p>hom. conc. 35 % payable en 7 versements égaux à raison d e 5 % chacun à 6, 9,
                        12, 15, 18, 21 et</p>
                    <p>24 mois de date à partir d e l'homologation.</p>
                    <p>A n t o n i o F e l i c e (Syndic Auritano). 1.9.14 jug.</p>
                    <p>h o m . conc. 30 % immédiatement après l'homo-</p>
                    <p>gation.</p>
                    <p>L a m b r o s D e n d r i n o s (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Dissolution d e l'état d'union proclamée à la séance du 15.9.14. A répartir
                        P. T. 28485,90 s o u s déduction des frais.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF TERMINÉ.</p>
                    <p>Dimitri K. M a k r i (Constantinidis expert).</p>
                    <p>1.9.14 jug. h o m . conc. 2 5 % payable 30 jours après l'homologation avec la
                        g . d e s sieurs Michel</p>
                    <p>Makri, Gerasimo Makri et fils.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>J. P. B o l l a s (Syndic Constantinidis). 15.9.14</p>
                    <p>lect. du rapp. L'expl. aut. n'a pas donné le résultat désiré, soit à cause d
                        e la nature du commerce d u failli, soit p a r suite de la situation d u
                        marché. Le produit net s'élève à P. T. 2165,5.</p>
                    <p>Aucun fait de nature à modifier les conclusions prises p a r le premier
                        rapport n e s'étant révélé, l e syndic maintient les mêmes conclusions
                        prises d a n s son précédent rapport qualifiant la faillite de banq.
                        simple.</p>
                    <p>Aly Mohamed F a r g h a l i (Syndic Bakr bey).</p>
                    <p>20.10.14 à 9 y z h . a . m . Vér. et conc.</p>
                    <p>Mohamed El S o m b o c k t i e t Abdel M e g u i d</p>
                    <p>El S o m b o c t i ( Syndic Bakr bey). 13.10.14 à 9 h > £</p>
                    <p>a . m . vér. et conc.</p>
                    <p>M o s e s M o n t e ñ o r e (Syndic Auritano). 1.12.14</p>
                    <p>à 9 h . Yi a . m . vér. et conc.</p>
                    <p>Société S a l e h H a m m o u d a e t Amin C h e h a -</p>
                    <p>y e b (Syndic Hanna Samaan). 27.10.14 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>v é r . e t conc.</p>
                    <p>Amin C h e h a y e b (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>27.10.14 à 9 h . X a m</p>
                    <p>-</p>
                    <p>-</p>
                    <p>y é r . e t conc.</p>
                    <p>Ahmed S a l e h H a m m o u d a e t C i e (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaau). 27.10.14 à 9 h . y i a . m . vér. et conc.</p>
                    <p>Ahmed e t Mohamed S a d e k Abou H e i f</p>
                    <p>(Syndic F. Busic). 27.10.14 à 9 % h. a . m . dernière séance pour vér. e t
                        conc.</p>
                    <p>D. J. A b r a m (B. | . Anastassiadis Syndic).</p>
                    <p>Conc. voté à la séance du 15.9.14. 50 % payable en 9 versements égaux à 6, 9,
                        12, 15, 18, 21,</p>
                    <p>24, 27 et 30 mois de date à partir d e l'hom.</p>
                    <p>avec la garantie Solidaire du sieur Dimitri</p>
                    <p>Chryssoverghi comm. suj. hellène domicilié à Alexandrie, acceptant, plus les
                        frais du dossier et les honoraires du syndic à déposer avant l'hom. a u
                        concordat, le tout moyennant s o u s cription d e nouvelles acceptations
                        avalisées par le garant.</p>
                    <p>Mohamed bey Abou G u i b r i l (Léon M e -</p>
                    <p>guerditchian Syndic;. Le 17.11.14 vente aux enchères publiques de 29 feddans
                        d e terrains cultivables sis a u village d e Berriet El Gheiha dépendant d e
                        Kom El Hanache (Kafr El Dawar</p>
                    <p>Behera) au h o d El Mahar en deux parcelles sur mise à prix d e L.E. 300.</p>
                    <p>R. S. K a r a m e t N e m r (H. Samaan Syndic).</p>
                    <p>Le 30.9.14. Vente aux ench. publ. d'une p a r celle de terrain sis à Zahrieh
                        (Ramleh) d e la superf. d e 5274 pics carrés sur mise à prix d e</p>
                    <p>L.E. 260.</p>
                    <p>A b d o l Rahman R a g a b M o u r a d (A. Béranger</p>
                    <p>Syndic) 15 Fév. 1914. Séance vér. et conc.</p>
                    <p>Aucune proposition concordataire n'étant faite p a r le failli à cette séance
                        l'état d'union des créanciers a été proclamé. Le syndic dans son rapport
                        déclare qu'aucun fait nouveau n e s'e s t révélé depuis la lecture de son
                        rapport prov.</p>
                    <p>e t maintient les mêmes conclusions. Banqueroute simple.</p>
                    <p>Elie TTessim (Gantous T a b e t Syndic). Le</p>
                    <p>20.10.14. Vente aux enchères publ. d'une parcelle de terrain d e 2000 pics
                        carrés avec deux constructions à usage d'habitat, y élevées avec mur
                        d'enceinte qui l'entoure, le tout sis à Alexandrie dans la localité dite «
                        Colline d e Hadra». La dite parcelle forme le lot N° 191 du plan de lotiss.
                        d e s terrains dits « Terreni dei Bagni di Cleopatra»</p>
                    <p>e x propriété Stagni,sur mise à prix d e L.E. 3500.</p>
                    <p>C. e t c. C h i u s s i (Syndic R. Auritano). 15.9.14</p>
                    <p>conc. voté 25 % payable en 6 semestrialités égales soit à 6, 12, 16, 24, 30
                        et 36 mois de date à partir d e l'homologation plus les frais d u dossier et
                        les honoraires du syndic, à déposer avant l'homologation, le tout garanti
                        solidairement p a r le sieur Dimitri N. Vassiliou, négociant sujet hellène
                        domicilié à Belcas, acceptant. Les faillis s'engagent à souscrire de
                        nouveaux effets avalis é s par le garant.</p>
                    <p>Mahmoud Abou D a h e r (Badr El Dine Syndic)</p>
                    <p>27.10.14. Vér. et conc.</p>
                    <p>Ahmed C h a r a f El Dine (Hanna Samaan</p>
                    <p>Syndic). Les créanciers présents à la séance du 15.9.14 aut. le syndic à
                        transiger séparément avec les créanciers qui auraient touché des sommes en
                        contravention aux clauses du conc.</p>
                    <p>amiable et ce, selon le c a s d e chacun d'e u x, avec obligation toutefois d
                        e soumettre à l'a p p r o bation de M. l e j u g e commissaire les
                        transactions conclues avec chaque créancier, s a n s besoin de nouvelles
                        convocations ni d'homologation.</p>
                    <p>G. Zervudachi(Méguerditchian et Anastassiadis</p>
                    <p>Syndics). Ord. 2.9.14 aut. les syndics à assigner le sieur Khalil Bey Chahine
                        devant le Tribunal d e s Référés d e Mansourah aux fins de payer la clause
                        pénale contenue dans le contrat de location du 30.1.12. Ord. 2.9.14 aut. les
                        syndics à mettre en vente ensemble avec l e s terrains du Nazirah de Saadieh
                        les 524 fed. e t</p>
                    <p>12 kirats sis à Dingway s u r la mise à prix fixée à L.E. 11500; disant que
                        le prix qui sera réalisé du chef de ces deux lots devra être réparti entre
                        le Crédit Foncier Egyptien et les syndics ès-q. par le procédé de
                        ventilation d e commun accord avec la dite banque, et, en cas de désaccord,
                        par voie légale. Ord. 2.9.14 aut. les syndics à provoquer des offres p a r
                        voie d'adjudication e t a u moyen d'insertions pour la location soit en
                        bloc, soit nazirat par nazirat, d e 2553 fed. d e terrains à Cherbine, et
                        ce, pour la durée d'n n e année à partir du 1.12.14 jusqu'au 30.11.15 e t
                        aux conditions établies d'accord avec la délégation des créanciers. Aut. les
                        syndics : I° à donner en location de g r é à gré, aux villageois en petites
                        parcelles d e 1 à 3 fed. une quantité d e 2000 fed, environ sis au nazirat d
                        e Moherdiz;</p>
                    <p>2° à mettre eu culture directe une partie des terrains d u nazirat d e
                        Salamit.</p>
                    <p>Abdel S a l a m bey C h i t a (Deutsehe Orien-</p>
                    <p>bank syndic). Ord. 2.9.14 aut. M. le Greffier en Chef à payer sur les fonds
                        déposés à la Caisse de ce Tribunal pour compte de la faill., a u failli, la
                        somme d e L. 15 montant d e l'allocation à titre de secours alimentaire pour
                        l e mois d'Août écoulé. Ord. 16.9.14 aut. M. le Greffier en Chef à payer au
                        sieur H. M o g s u r les fonds déposés à la Caisse d e ce Tribunal pour
                        compte de la faillite, la somme de L.E. 40</p>
                    <p>pour supplément de rémunération.</p>
                    <p>N. Z a r a n i (Syndic Anastassiadis). Ord. 4.9.14</p>
                    <p>aut. M. le Greffier en Chef à payer sur les f o n d s déposés à la Caisse, d
                        e ce Tribunal, pour compte de la faillite au sieur B. J. Anastassiadis, l a
                        somme d e P. T. 591 5/10 pour solde d e s e s honoraires taxés.</p>
                    <p>Ord. 4.9.14 aut. M. le Greffier en Chef à p a y e r à S.E. Ahmed Pacha Yehia
                        toute somme s e trouvant déposée à la Caisse de ce Tribunal pour compte de
                        la faillite, à valoir jusqu'à concurrence du montant d e s a créance, et ce,
                        s o u s déduction du solde des frais d u dosssier de la faillite e t d e la
                        somme de P. T. 1647,5 revenant à divers.</p>
                    <p>D. e t B. S e r a p i o n (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Ord. 4.9.14 allouant a u failli B. Serapion l a somme de L.E. 14 à titre d e
                        secours alimentaire et pour une fois seulement. Aut. M. le Greffier en Chef
                        à payer sur les f o n d s déposés à la Caisse de ce Tribunal pour compte de
                        la faillite à M. Pezmazoglou e s q . la dite somme d e L.E. 14.</p>
                    <p>S. M a v r i d i s e t fils (Syndics Hanna Samaan e t</p>
                    <p>Anastassiadis). Ord. 10.9.14allouantà5employés un mois de salaire à titre
                        d'indemnité et aut.</p>
                    <p>les syndics à leur verser les sommes qui leur reviennent et ce, à prélever
                        sur les fonds qu'ils détiennent pour compte de la faill. Ord. 12.9.14</p>
                    <p>o r d . la cess. immédiate d e l'exploit, d u fonds de commerce ainsi q u e
                        la fermeture de tous magasin, fabriques de cigarettes ou entrepôts
                        quelconques. Ord. 23.9.14, aut. la contin. d e l'exploit, du f o n d s d e
                        commerce d e s faillis s o u s le contrôle exclusif d e M. Panayotti
                        Comminos et avec la gar. sol. d e M. N. Francoudi; disant q u e M. P.
                        Comminos devra présenter à la fin de chaque mois à M. M. les syndics un
                        compte</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> détaillé de sa gestion et veiller rigoureusement à ce que l'expl. ne soit
                        pas désavantageuse aux intérêts de la masse; aut. les syndics à consigner à
                        M. Comminos après inventaire détaillé et signé par ce dernier, le fonds de
                        commerce consistant en marchandises, machines et autres.</p>
                    <p>R a m a d a m Chargaouieh (Syndic BadrEl Din).</p>
                    <p>3 Novembre 1914, à 9 h. a . m. vérif. et conc.</p>
                    <p>Moustafa G a m a l El D i n (Syndic Hanna Sa-</p>
                    <p>maan). Ord. 23.9.14, autor. M. le Greffier en</p>
                    <p>Chef à payer sur les fonds déposés à la Caisse de ce Tribunal pour compte de
                        la faillite Io) à la Maison G. Padova et Co. la somme de</p>
                    <p>P. T. 2985,4; 2°) à la Maison Albert Seeger &amp; C°</p>
                    <p>celle de P. T. 2787</p>
                    <p>F o t i o s F o t i a d i s (Syndic Anastassiadis). Ord.</p>
                    <p>du 26.9.14 autor. M. le Greffier en Chef à payer sur les fonds déposés à la
                        Caisse de ce Tribunal pour compte de la faillite, à divers, la somme globale
                        d e P. T. 45.384,90; disant que la somme d e P.T. 2.198,20 demeurera
                        réservée à la Caisse de ce Tribunal pour compte de l'Anglo Exchange</p>
                    <p>Finance Co. Ltd. jusqu'après liquid, de son gage.</p>
                    <p>Banque d e Mételin (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Ord. 25.9.14 aut. Mr le Greffier en Chef à payer sur les fonds déposés à la
                        Caisse de ce Tribunal, pour compte de la faillite, au sieur Geo. Calo-</p>
                    <p>yanni, le montant du dividende lui revenant.</p>
                    <p>G i a e o m o E l i (Syndic Quelle). Ord. 23.9.14</p>
                    <p>aut. Mr le Greffier en Chef à verser au sieurs P.</p>
                    <p>Bless et Cie, sur les fonds déposés à la Caisse de ce Tribunal, pour compte
                        de la faillite, et sur le vu du procès verbal de vér., la somme de</p>
                    <p>P. T. 1079 8/19, montant du dividende leur revenant.</p>
                    <p>Vit a Youssef H e l o u e t Cie (Syndic Badr El</p>
                    <p>Din). Ord. du 23.9.14 aut. Mr le Greffier en Chef à verser à Lancaster Sasson
                        et.Cie, sur le vu de l'ordonnance et du procès verbal de vér., le montant du
                        dividende leur revenant soit personnellement soit comme représentants de la
                        County</p>
                    <p>Dawn Weaving, et ce, à prélever sur les déposés à la Caisse de ce Tribunal;
                        autorisant en outre le syndic à verser aux mêmes requérants, sur les fonds
                        qu'il détient, la somme de P. T. 8284 montant de leur créance privilégiée, —
                        sauf à en rendre compte. Ord. 23.9.14 autorisant le Greffier en Chef à payer
                        sur les fonds déposés à la Caisse de ce Tribunal, pour compte de la
                        faillite, à la Maison Lusena, Rosa et Cie, le montant du dividende lui
                        revenant, sous déduction de la somme de P.T, 771,8/10 qui demeurera réservée
                        à la Caisse jusqu'à production de la procuration des sieurs Schiibach et
                        Cie.</p>
                    <p>V. Mareovitz (Syndic Auritano). Ord. 15.9.14</p>
                    <p>autor. M. le Greffier en Chef à payer sur les fonds déposés à la Caisse de ce
                        Tribunal pour compte de la faillite une somme globale de L.Eg. 69,</p>
                    <p>858/000 à divers mentionnés dans l'état de répartition à titre de répartition
                        définitive.</p>
                    <p>Sotiri D u v o p o u l o (Syndic Beranger). Ord.</p>
                    <p>15.9.14 autor. M. le Greffier en Chef à payer sur les fonds déposés à la
                        Caisse de ce Tribunal pour compte de la faillite, aux créanciers mentionnés
                        au tableau de répartition, la somme de L.Eg. 144,831/000.</p>
                    <p>Mohamed El S e r g a n i (syndic F. Busic). Ord.</p>
                    <p>du 25.9.14 rendue à requête du syndic sur l'opposition faite par le failli
                        contre la vente amiable de ses quotes-parts dans les immeubles successoraux,
                        autorisant le syndic à déposer le cahier des charges pour parvenir à
                        l'expropriation des quotes-parts dans des immeubles faisant partie de
                        l'actif de la faillite et ce sur la mise à prix fixée à L.Eg. 250.</p>
                    <p>Ibrahim Mohamed E t t e c h e (Syndic Bakr</p>
                    <p>El Dine). Ord. 6.9.14 aut. M. le Greffier en</p>
                    <p>Chef à payer au syndic sur les fonds déposés à la Caisse de ce Tribunal, pour
                        compte de la faillite, la somme de L.E. 60 montant de ses honoraires et
                        frais taxés suivant jug. du 1.9.14.</p>
                    <p>Ord. 12.9.14 taxant les honoraires de MES Soussa et Kecaty à L.E. 10 chacun
                        outre P. T. 1378</p>
                    <p>pour frais. Aut. M. le Greffier en Chef à payer au syndic sur les fonds
                        déposés à la Caisse de ce Tribunal pour compte de la dite faillite, la somme
                        de P.T. 3378 pour être versée aux avocats susnommés, sauf à en rendre compte
                        ultérieur, à M. le Juge Commissaire et à réclamer remb. des frais à la
                        partie succombante.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>P a n a y o t t i Bollas (Constantinidis Expert).</p>
                    <p>Ord. 16.9.14 taxant les honoraires de l'expert à L.E. 75.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire M. ALY BEY HUSSEIN).</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>H a m e d Mohamed El O k r, nég. en manuf., sujet local, demeur. à Menouf
                        (Menoufieh) jug.</p>
                    <p>décl. le 8.9.14. Syndic P. Schwab. Vérification cr. le 19.10.14.</p>
                    <p>DÉPOTS D E B I L A N S</p>
                    <p>Mohamed Hassan e l Zoghbi, nég. local, demeur. au Caire (Boulaq) bilan déposé
                        le 2.9.14.</p>
                    <p>Passif P.T. 129.306, Actif P. T. 96.873 cessation paiem. le 27.8.14.
                        Surveill. délégué Edg. Papa-</p>
                    <p>sian. Dépôt du rapport le 19.10.14.</p>
                    <p>I s a a c H a m a o u i e t Cousins, rais. soc. composée des Isaac Soliman
                        Hamaoui et Isaac Elie</p>
                    <p>Hamaoui, administrée locale faisant le commerce des manufactures ayant siège
                        à Benha, bilan déposé le 5.9.14. Passif: P. T. 1.142.101; Actif:</p>
                    <p>P. T. 10.5.221; cess. paiem. le 1.9.14. Surveill.</p>
                    <p>délégué Alexandre Piromally. Dépôt du rapport le 19.10.14.</p>
                    <p>El H a g M o h a m e h Ahmed e l G h a n n a m e t s o n f r è r e Abdel F a
                        t t a h Ahmed el G h a n n a m .</p>
                    <p>Rais. soc. administrée locale, faisant le commerce des manufac., ayant siège
                        au Fayoum, bilan déposé le 13.9.14, Passif: P. T. 453000; Actif:</p>
                    <p>P. T. 607000; cess. paiem. le 10.9.14. Nom. cr.</p>
                    <p>délégués le 7.10.14. Dépôt rapport le 26.10.14.</p>
                    <p>Mohamed El Tawansi, nég. en ferronneries, sujet local, dem. au Caire (Bab el
                        Khalh) bilan déposé le 23.9.14. Passif: P. T. 65910; Actif :</p>
                    <p>P. T. 35319. Cess. p . le 15.9.14. Surv. délégué</p>
                    <p>P. Schwab. Nom. créanc. délégués le 7.10.14.</p>
                    <p>Abou Bakr Ahmed e l Souefi, nég. en manuf.</p>
                    <p>sujet local, au Fayoum bilan déposé le 24.9.14.</p>
                    <p>Passif: P. T. 266245; Actif: P. T. 292328. Cess. p .</p>
                    <p>le 5.9.14. Surv. dél. P. Caloyanni. Nom. créanc.</p>
                    <p>délégués le 7.10.14.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES.</p>
                    <p>Sayed Hassan W a h i b, union diss, le 2.9.14.</p>
                    <p>Stavro M é k a s (Syndic Caloyanni). Rapp. du syndic déf. du 12.8.14. La
                        présente faiü. ne possède absolument aucun actif, le seul mobilier
                        garnissant son bar ayant été cédé au propriétaire en règlement des loyers
                        dûs. 11 y a lieu de clôturer.</p>
                    <p>Jug. 8.9.14 clôt. p . insuff. d'actif.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>OU RAYÉS.</p>
                    <p>Nicolas P o l y m e r i s, hom. conc. prév. jug. du 8.9.1420 % en 5
                        versements seméstriels le premier payable le 8.3.15; garant : Mohareb
                        Hanna.</p>
                    <p>H a m e d Mohamed e l A k r, faill. décl. p. jug.</p>
                    <p>du 8.9.14. iVoir faillite déclarées).</p>
                    <cb/>
                    <p>S a l a m a Mohamed Zein, hom. conc. prév. p.</p>
                    <p>jug. 8.9.1440 % en 4 versements semestriels le premier payable le 8.3.15 gar:
                        Abdallah Souedan.</p>
                    <p>A n t o i n e N. B e s t a u r o s Suce. hom. conc. prév.</p>
                    <p>p. jug. du 29.9.14: 100 % en 7 versements trimestriels le premier payable le
                        29.3.15 garanti par une hypothèque.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed el Missrati, rayé à l'audience du 29.9.14.</p>
                    <p>Ahmed Ohalabi, hom. conc. prév. p. jug. du 29.9.14 : 100 % en 6 versements
                        trimestriels le premier payable le 29.12.14; garant: Mohamed</p>
                    <p>Chalabi.</p>
                    <p>M o h m o u d el Souéfi, hom. conc. prév. p.</p>
                    <p>jug.du 29.9.14: 35% en 8 versements trimestriels le premier payable le
                        29.12.14 garant: Aly Hassan el Nadi.</p>
                    <p>_</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>Hanna bey Abdel Sayed (Syndic Papasian).</p>
                    <p>p. consulter les créanciers au sujet de l'appel à interjeter sur le jugement
                        du 24.6.14 le 19.10.14.</p>
                    <p>A. Billis e t Cie (Syndic Demanget). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. ou état d'union le 19.10.14.</p>
                    <p>Abdel B e h i m El B e s s a r i e t Cie (Syndic Anis).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. le 19.10.14.</p>
                    <p>Behor V i t a Cochti (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. le 19.10.14.</p>
                    <p>Mohamed Aly Khalil (Syndic Schwab). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. le 19.10.14.</p>
                    <p>Ahmed El K o r a c h i Youssef El H a g g a g u i</p>
                    <p>(syndic Schwab). Cont. vér. cr. et conc. 19.10.14.</p>
                    <p>N. S. A n h o u r y, (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 19.10.14.</p>
                    <p>M i e h r i k i M o r c o s El B a n n a (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou clôture 19,10.14.</p>
                    <p>Milad Guirguis (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vér. et cr. ou clôture 19.10.14.</p>
                    <p>M o r c o s G h o b r i a l e t Cie (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Redd, comptes des 3 syndics 19.10.11.</p>
                    <p>Salem Frères (Syndic Fréville). Pour signer le concordat de Tadma Rayai et
                        remettre 107</p>
                    <p>montres à M. A. Kramer.</p>
                    <p>S i d h o m T a d r o s e t G. K a y a l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 19.10.14.</p>
                    <p>N e g u i b K a m e l T o u e g (Syndic Anis). Cont.</p>
                    <p>ver. cr. et conc. 19.10.14.</p>
                    <p>Dimitri e t Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. 26.10.14.</p>
                    <p>Hanna bey Abdel Sayed (Syndic Papasianj.</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union.</p>
                    <p>Soliman Hassan Abdel R e h i m (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.10.14).</p>
                    <p>Ibrahim Hussein A r a f a (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.10.14.</p>
                    <p>El H a g Khalil Ibrahim El M e s b e k a o u i .</p>
                    <p>(Syndic Padova). Redd, comptes 26.10.14.</p>
                    <p>A y o u b bey El H a d i d i e t Frères (Syndic Schwab). Redd, comptes
                        29.10.14.</p>
                    <p>B e n i a m i n e t T h o m a s Abdel C h e h i d (Syndic Barocas). Cont.
                        vérif. cr. 26.10.14.</p>
                    <p>Y o u n a n M a h a r El M a l l a k h (Syndic Anis).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. 28.10.14.</p>
                    <pb n="212" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u'ÉGYPTE"/>
                    <p>E. P. Blattner (Syndic Barocas). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 26.10.14.</p>
                    <p>Linder Bredebrush e t Cie (Syndic Schwab),</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 26.10.14.</p>
                    <p>Youssef Abdou (Syndic Barocas). Vente de cr. 26.10.14.</p>
                    <p>Boulos Bibaoui (Syndic Barocas). Dissol.</p>
                    <p>d'union 26.10.14.</p>
                    <p>Artin Kougassian (Syndic Anis). Cont. vér.</p>
                    <p>cr.. 26.10.14.</p>
                    <p>T h e New Economical Building (Synd. Anis).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 26.10.14.</p>
                    <p>Boulos Abdallah (Syndic Demanget). Redd, comptes 26.10.14.</p>
                    <p>Mohamed Galali el Maghrabi (Syndic Demanget.</p>
                    <p>Dissol. d'union 26.10.14.</p>
                    <p>Abdel Rahman Ahmed Sabbahi (Syndic Schwab). Cont. vér. cr. 26.10.14.</p>
                    <p>Ahmed Salem Aly (Syndic Caioyanni). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. clôture 26.10.14.</p>
                    <p>Gabra Rophaïl (Syndic Caioyanni). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. 26.10.14.</p>
                    <p>Lambi Gabra (Syndic Schwab). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 26.10.14.</p>
                    <p>Boulos Rophaïl (Syndic Schwab). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 26.10.11.</p>
                    <p>Jacob Zehnder (Syndic Fréville). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>Sourial Boutros (Syndic Papasian). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>Farid Amin e t Boutros Nosseir (Syndic Demanget). Pour consulter les
                        créanciers au sujet de la taxe de M. Caioyanni 9.11.14.</p>
                    <p>Avram Stephan Papp a (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. 9.11.14.</p>
                    <p>Kamel Abdel Malak (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. 9.11.14.</p>
                    <p>Hafez Mahmoud e t R. Malluk (SyndicDoss).</p>
                    <p>Redd, comptes 9.11.14.</p>
                    <p>Mohamed El Medani Ismaïl (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>D. M. Plisco (Syndic Barocas). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>Tarés Khouzam e t Fils (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>Nessim El Mandaraoui (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Contr vér. cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>Hamed Amin (Syudic Fréville). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>.Mohamed Ibrahim El Chérif (Synd. Fréville).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 9.11.14.</p>
                    <p>Choaga Harari e t Cie (Syndic Piromaly.</p>
                    <p>Cont. vér. cr. 9.11.14.</p>
                    <p>Stavro Georgiadis (Syndic Piromaly. Cont.</p>
                    <p>vér. cr. 9.11.14.</p>
                    <p>Salama Hemsi (Syndic Piromaly). Cont. vér cr. 9.11.14.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>A. Sednaoui &amp; Cie. Rapp. des créanc. délég.</p>
                    <p>du 16.9.14. La société a été formée le 27.3.1897, en nom collectif, entre S.
                        et S. Sednaoui et</p>
                    <p>Antoine Sednaoui, sans acte régulier. Le 7.6.14</p>
                    <p>intervient un nouvel acte de société, celle-ci devenant soc. en commandite
                        simple au capital de L.E. 10.000. Aucun rapport estimatif sur inventaire ne
                        fut dressé alors. Tout le capital ne fut pas versé effectivement. La maison
                        S. et S. Sednaoui n'aurait versé au compt. que P.T. 150679.</p>
                    <p>La comptabilité paraît à première vue bien tenue.</p>
                    <p>En réalité il n'en est pas ainsi. Il y a des omissions et du désordre. De la
                        sorte le passif ne peut être exactement établi. Passif apparent:</p>
                    <p>Chirogr. P.T. 2140573; Privilégié P.T. 700189;</p>
                    <p>Hypothéc. P. T. 420000. Total P. T. 3260762, mais ce chiffre peut être sujet
                        à augmentation.</p>
                    <p>Actif: Total P.T. 642914. D'où 30 % environ de dividende. Concl. mauvaise foi
                        pour divers chefs.</p>
                    <p>A. Ravida &amp; Trinchierà. Rapp. des créanc.</p>
                    <p>délég. du 16.9.14. Les débiteurs s'occupent d'entreprises de menuiserie et
                        exploitent un atelier mécanique à Chareh TeraaelBoulakieh. Absence de
                        comptabilité régulière. Actif: P.T. 203441;</p>
                    <p>Passif: 116937. En réalité l'actif doit se réduire à P.T. 24000. D'où 25% de
                        dividende. Malheur, et bonne foi.</p>
                    <p>Heraelis Peteio, p. le conc. 19.10.14.</p>
                    <p>Mohamed Rachidi &amp; Mohamed Nour, p. le conc. 19.10.14.</p>
                    <p>Darwiche Moustafa El Souefl &amp; fils, p. le conc. 10.10.14.</p>
                    <p>Hassan Mohamed Abdel Kai, p. le conc. le 19.10.14.</p>
                    <p>Nicolas Cardouss, p. le conc. 19.10.14.</p>
                    <p>Abdel Salam Farghal, p. le conc. 26.10.14.</p>
                    <p>Nessim Chiha, p. le rapp. 9.11.14.</p>
                    <p>Ahmed Aboul Séoud, p. le conc. 9.11.14.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : Zaki Bey Barzi)</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Hussein e t Elewa Hassan Chalabi, né g. en manuf. ind. domiciliés à Oulela
                        (Dak). (Syndic</p>
                    <p>E. Ghaliounguiï. Jug. du 15.9.14, homol. conc.</p>
                    <p>25 % en deux termes le 1er payable fin Juin 1915</p>
                    <p>et le 2me fin Novembre même année avec la garantie solidaire de Hassan
                        Mohamed Chalabi leur père.</p>
                    <p>Abdel Mooti Moursi Moussa e t Moursi</p>
                    <p>Moussa, nég. en manuf. ind. dorn, à Bagalat</p>
                    <p>(Dak). (Syndic H. Razoukï. Jugement du 15.9.14, hom. conc. 10% payable à la
                        fin de Juillet 1915 et 1916 en deux termes égaux.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Ephtimios Frères, merciers, indigènes à Port-Saïd (Délégué des créanciers
                        Vittorio Dello</p>
                    <p>Strologo). Rapp. du 10.9.14: Les débiteurs ont été amenés à la situation
                        actuelle par un ensemble de circonstances indépendantes de leur volonté et
                        qui ne peuvent porter atteinte à leur bonne foi et à leur probité
                        commerciale. Si l'on considère aussi la situation commerciale de la ville de
                        plus en plus désastreuse depuis la guerre</p>
                    <p>Balkanique jusqu'au jour où les débiteurs ont été obligés de déposer leur
                        bilan pour obtenir un concordat préventif les créanciers doivent examiner
                        avec bienveillance les propositions des débiteurs, qui sont les suivantes:
                        Paiement du 30% sur le montant des créances en 4 semestres égaux à partir de
                        I'hom. avec la garantie de la Rais. Soc. Ephtimios et Marcoulidès.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e m o i s d e Septembre 1914)</p>
                    <p>Caridia et Cie. Const, d'une soc. en commandite entre Reginald Coverdale
                        Caridia et un commandit. Objet: Agence des Sociétés d'Assurance de tout
                        genre et pour prendre la suite des aff. de la Rais. Soc. P. N. Caridia.
                        Siège a Alexandrie. Cap. Lst. 450. Gér. et sign.appart.</p>
                    <p>au Sieur Reginald C. Caridia. Durée: 14 années à p. du 1.8.14 (Contr.
                        13.7.14).</p>
                    <p>Constantin Z. Hngelopouio e t (Sie. Prorogation de la soc. mixte en
                        commandite const, suiv. acte port, date certaine du 17.8.14 jusqu'au</p>
                    <p>31.7.15.</p>
                    <p>Isaia L e v y et Cie. Diss, de la soc. ayant existé entre Mrs Carlo Mieli et
                        Isaia Levy suiv.</p>
                    <p>contr. du 1.6.12 (Contr. 25.8.14).</p>
                    <p>Riccardo Sanguinetti et Cie. Diss, de la soc. ayant existé entre Riccardo
                        Sanguinetti et</p>
                    <p>Joseph Cavaliero, ce dernier s'est retiré de la soc. et Riccardo Sanguinetti
                        a pris la suite des aff. en assumant l'actif et le passif de la soc.</p>
                    <p>dissoute (Contr. 15.7.14).</p>
                    <p>Youssef Yacoub Chamla e t S i e . Const.</p>
                    <p>d'une soc. entre Youssef Yacoub Chamla et Mohamed</p>
                    <p>El Mehi et divers autre commandit.</p>
                    <p>Siège: Tantah. Objet achat et revente de manufactures importées de
                        l'étranger. Cap. L. Ëg. 3000</p>
                    <p>Gér. et administr. appart. à Youssef Yacoub</p>
                    <p>Chamla et Mohamed El Mehi; quant à la signât, elle appart. exclusivement au
                        premier. Durée: 2</p>
                    <p>années à part du 1.7.14 prorog. d'année en année faute de dédit 3 mois avant
                        expiration.</p>
                    <p>Ancienne maison Richard C a s a s, Äamar e t Elba successeurs . Const, d'une
                        soc. en nom collectif entre Mohamed Mohamed Elba et</p>
                    <p>Aamar Mohamed. Objet : l'exploit, du fonds de commerce ayant appartenu au
                        Sieur Richard Casas y compris l'actif et le passif ainsi que le droit à
                        l'étiquette Femina pour la parfumerie.</p>
                    <p>Gest. administréet sign, appart. indistinct, à chacun des associés. Durée: 5
                        années à p. du 1.9.14.</p>
                    <p>Clément S u a r è s et Cie. Modif. de la soc.</p>
                    <p>en nom collectif et en commandite formée par acte du 12.1.10. Par suite du
                        décès du commanditaire et du retrait de ses héritiers la société devient en
                        nom collectif. La soc. continuera à fonctionn. sous la même Rais. soc. aux
                        mêmes clauses et conditions du contrat du 12.1.10.</p>
                    <p>E i ly Cohen &amp; Cie. Par contr. du 6.4.13 les héritiers de l'associé
                        commandit. de la maison</p>
                    <p>Elly Cohen &amp; Cie ont convenu avec Elly Cohen seul associé collectif et
                        gérant la continuât, de la soc. pendant 5 années jusqu'au 2.4.18 renouv.</p>
                    <p>tacit d'année en année; l'associé collectif conserve exclusiv. la gestion et
                        signature sociales.</p>
                    <p>G. L* Mortera. Retrait du sieur Pacifico Luz-</p>
                    <p>zatto de la soc. formée par acte du 1.1.908 et ayant pour objet l'expl. de
                        l'Agence de Bourse fondée par feu G. L. Mortera et ce à part, du 1.10.14. La
                        soc. continuera à exister entre les deux ass. en nom coll. MM. Giulio et
                        Aldo Mort e s sous la même R. S. et elle a été prorogée au 31.12.15 et sera
                        renouv. d'année en année faute d'avis 2 mois avant expir. (Contr.
                        26.9.14).</p>
                    <p>N. Yaghiano et Cie. Diss, de la soc. Le sieur N. Vaghiano continuera les
                        affaires p. son propre compte (Contr. 20.9.14).</p>
                </div>
                <div type="advert">
                    <p>Fumez les cigarettes " SALONICA</p>
                    <p>Meilleures marques: Elmas, Melek, Mes</p>
                    <p>Délices.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="213" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
        </body>
    </text>
</TEI>
