<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0008-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1918-08-10">August 10, 1918</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 94</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>8m0 ANNÉE (43me Année /u^ciaire). N - 9 4 . 10 AOÛT 1918</p>
                <p>' DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>*9, R u e Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>-S, R u e Elfi b e y .</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉGYPTE P. T. 1 2 0</p>
                <p>ETRANGER F r s . 3 0</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>TRIBUNAUX</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>MIXTES</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ:</p>
                <p>S'adresser à la Société Orientale de Publicité</p>
                <p>30, Rue Chérit Pacha.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E SOUS L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A L
                    O, AVOCATS A L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE S : MES ALFRED DE SCHIZEAUX ET AZIZ ANTOINE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>A Propos des Réformes an» Codes</head>
                <p>De Qnelpes Vices et Lacunes delà</p>
                <p>Protitre Filiale Mixte,</p>
                <p>Principalement enlatière Correctionnelle"</p>
                <p>§ m . - Tribunal Correctionnel.</p>
                <p>L e p r é v e n u e s t a p p e l é à c o m p a r a î t r e p a r d e v a n t le
                    Tribunal Correctionnel en vertu d'un réquisitoire de citation</p>
                <p>•qui, d a n s la pratique, s e limite à r e p r o d u i r e les indications d e l
                    ' ordonnance d e r e n v o i .</p>
                <p>Celle-ci n e p o u v a n t être a t t a q u é e ( art. 2 6 1 al. 2 ), il en
                    résulte q u e le p r é v e n u s e t r o u v e déjà d a n s l'incapacité légale
                    d e s e p l a i n d r e d e s vices, e t spécialement d e l'imprécision d'une
                    pareille citation, puisque, c e f a i s a n t, il attaquerait indirectement
                    l'ordonnance d e renvoi (arrêt du 18 Avril 1918 précité, Gaz., VIII,
                    114-239).</p>
                <p>D u m o i n s a-t-il la connaissance p l u s o u m o i n s e x a c t e d e s
                    délits q u i lui s o n t r e p r o c h é s, p a r la c o m m u n i c a t i o n q
                    u i lui a été faite d u dossier d e l'instruction ( art. 107 C. Instr. Crim.),
                    et le r a p p o r t d u j u g e d'i n s t r u c t i o n qu'il a e n t e n d u e
                    n C h a m b r e d u C o n s e i l (art. 117).</p>
                <p>S i d e s nullités o n t é t é c o m m i s e s d a n s l'instruction p a r d e v
                    a n t la C h a m b r e d u</p>
                <p>C o n s e i l, la loi lui accorde, n o u s l'a v o n s v u, le droit d e p r é s
                    e n t e r immédiatement c e s nullités au Tribunal . C e n e s e r a m a l h e u
                    r e u s e m e n t, d a n s la généralité d e s c a s, qu'une p u r e formalité,
                    puisque la jurisprudence que nous a v o n s é t u d i é e r e f u s e au
                    Tribunal la connaissance d e s nullités déjà s o u m i s e s à la C h a m b r e
                    d u C o n s e i l, et même s d e s irrégularités d e s ordonnance s d e cette C
                    h a m b r e, lorsq u e celles-ci n'ont p a s é t é f r a p p é e s d'a p p e l
                    .</p>
                <p>Q u o i qu'i l en soit, u n e garanties e m b l e r e s t e r a u p r é v e n u :
                    c'est qu'il v a être p r o (*)</p>
                <p>V. Gaz., VIII, N « 92, p . 105, et 93, p . 225.</p>
                <p>c é d é, et cette f o i s en sa présence, c o n t r a -</p>
                <p>dictoirement avec lui e t s o n d é f e n s e u r, à une instruction entièrement
                    nouvelle, parfaitement distincte d e 1' instruction écrite, e t q u e c'est s u
                    r cette instruction à l'audience seule q u e d e v r a s e f o r m e r la
                    conviction d e s e s j u g e s .</p>
                <p>L a loi e s t formelle à cet é g a r d .</p>
                <p>N o n seulement, — règle élémentaire, —</p>
                <p>l e Tribunal Correctionnel doit être composé d e m a g i s t r a t s « autres q u
                    e c e u x</p>
                <p>« q u i o n t p u s t a t u e r e n C h a m b r e d u</p>
                <p>« C o n s e i l » (art. 158, a l . 2), mais encore, a r t . 1 6 3 : « Il n e s e
                    r a d o n n é lecture d'a u -</p>
                <p>« c u n e pièce d e l'instruction écrite... »</p>
                <p>et, art. 1 6 5 : « I l n e s e r a p a s d o n n é c o n -</p>
                <p>« naissance d e l'interrogatoire d u p r é v e n u</p>
                <p>« ni d'aucune d e s e s déclarations d a n s</p>
                <p>« l'instruction ».</p>
                <p>L a sanction s u i t immédiatement, art. 166:</p>
                <p>« L e défaut d'o b s e r v a t i o n d e s règles é n o n -</p>
                <p>« c é e s a u x d e u x articles q u i précèdent,</p>
                <p>« s'il est i m p u t a b l e a u Président o u à un</p>
                <p>« j u g e, o u a u Ministère P u b l i c, e n t r a î n e r a</p>
                <p>« nullité ».</p>
                <p>T e l l e e s t la r è g l e a b s o l u e d e la loi, à laquelle u n e s e u l e
                    exception e s t prévue p a r l'art. 164, pour « les d é p o s i t i o n s o
                    u</p>
                <p>« rapports d e s t é m o i n s o u e x p e r t s » e m p ê c h é s .</p>
                <p>Mais malheureusement, dans la pratique, cette g a r a n t i e essentielle doit
                    encore d i s paraître, puisque le m e m b r e le p l u s i m p o r t a n t d u
                    Tribunal, s o n Président, a r r i v e à l'audience après avoir p r i s c o m m
                    u n i cation c o m p l è t e d u dossier d e l'instruction écrite, et, comme c o
                    n s é q u e n c e nécessaire de cette préparation, a p r è s s'être f a t a l e
                    m e n t f o r m é u n e conviction. Bien plus, ce s e n t i m e n t il le c o m
                    m u n i q u e r a n o n m o i n s f a t a l e m e n t a u x autres membres d u T
                    r i b u n a l p a r s a direction des débats, et les efforts de la d é f e n s e
                    p o u r r o n t b i e n m a l a i s é m e n t a b o u t i r à le modifier.</p>
                <p>Cette p r a t i q u e, qu'u n jugement du 19 Janvier 1918 d u Tribunal
                    Correctionnel</p>
                <p>Mixte d'Alexandrie a déclaré nécessaire</p>
                <p>« d a n s l'intérêt d e la b o n n e administration de la Justice, » u n arrêt d
                    e C a s sation du 18 Avril 1918 ( a r r ê t Nasser, précité), l'a m a l h e u r
                    e u s e m e n t d é c l a r é à s o n t o u r conciliable avec la loi. pour n e
                    :</p>
                <p>p a s revenir « après tant d'année s s u r</p>
                <p>« u n e tradition s i bien é t a b l i e, » a u r i s q u e d e c o m p r o m e t
                    t r e la m a r c h e d e s affaires p é n a l e s .</p>
                <p>N o u s n e s a u r i o n s partage r cette o p i n i o n, d'abord p a r c e q u
                    e l a Loi n o u s s e m b l e formelle en s e n s contraire, et e n s u i t e
                    parce que la c o n d u i t e d e s d é b â t s s e t r o u v e a s s u r é e p a
                    r d'autres m o y e n s, q u e le Code d'Instruction Criminelle Mixte a
                    d'ailleurs prévu s .</p>
                <p>Il s e m b l e difficilement a d m i s s i b l e qu'à l'encontre d e s t e x t e
                    s où le Code d'I n s truction p r o h i b e toute communication d e
                    l'instruction écrite au Tribunal Correctionnel, p u i s s e prévaloir u n e p r
                    a t i q u e c o n traire, même c o n s t a n t e, mais q u i p e r mettrait à la
                    conviction d e s j u g e s d e s'é t a b l i r s u r d e s b a s e s o u d'après
                    d e s éléments autres q u e c e u x recueillis à l'audience p u b l i q u e
                    .</p>
                <p>La Loi d é f e n d d e condamner s u r d e s élém e n t s q u e l'inculpé n'a pas
                    p u combattre, e t il e s t d a n g e r e u x d e rechercher « u n e</p>
                <p>« b o n n e administration de la justice » d a n s u n e manière d e p r o c é d
                    e r autre que celle q u e la Loi a o r g a n i s é e .</p>
                <p>Il suffit en effet d e s e reporter à la procédure prévue p a r l e Code
                    d'Instruction</p>
                <p>Criminelle pour y constater q u e les intér ê t s d e l a « b o n n e
                    administration de la</p>
                <p>« justice » p a r u n e direction c o n v e n a b l e d e s d é b â t s o n t é t
                    é prévu s et s a u v e g a r d é s, mais autrement que p a r la communication d
                    e l'instruction écrite.</p>
                <p>L'art. 167 d i s p o s e en effet: « A v a n t</p>
                <p>« I' audition des témoins, le Ministère</p>
                <p>« P u b l i c et la partie civile pour r o n t faire</p>
                <p>« l'e x p o s é d e s faits qu'ils e n t e n d e n t p r o u -</p>
                <p>« ver. L e p r é v e n u a u r a le droit d'é n o n c e r</p>
                <p>« les f a i t s contraires » .</p>
                <p>Voilà donc, d è s le seuil des débats, le m o y e n prévue t o r g a n i s é p a
                    r l a Loi pour mettre à même le Tribunal d e jugement d e connaître
                    l'accusation, l e s faits r e p r o c h é s, l e s p o i n t s sur les q u e l s
                    d e v r a p o r t e r l'instruction à l'audience.</p>
                <p>Le Président n'a d o n c p a s b e s o i n, a v a n t l'audience et hors le
                    contrôle du prévenu, d e consulter l e dossier d e l'instruction écrite.</p>
                <p>C e qu'il doit s avoir pour diriger les débats, c e s o n t les f a i t s q u e
                    l'accusation entend p r o u v e r .</p>
                <p>Cela, c'est à l'audience, mais à l'a u dience seulement, q u e cela pour r a être
                    p o r t é à s a connaissance s o u s le c o n t r ô l e</p>
                <pb n="242" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>d u p r é v e n u, a u q u e l l e droit f o r m e l d e m i s e à p o i n t e s
                    t r e c o n n u ( a l i n é a 2 d e l'art. 167).</p>
                <p>L a L o i e s t m a n i f e s t e m e n t v i o l é e q u a n d l'u n d e s m e m
                    b r e s, — l e p l u s i m p o r t a n t,</p>
                <p>— d u Tribunal, s o n Président, q u i c o n d u i t l e s d é b a t s, e t, c e
                    q u i e s t encore p l u s i m p o r t a n t, d i r i g e l e s d é l i b é r a
                    t i o n s, a p r i s connaissance d e l'i n s t r u c t i o n é c r i t e q u e
                    l e Code v e u t l a i s s e r i g n o r é e d u Tribunal d e jugement .</p>
                <p>Mais puisque la Cour d e C a s s a t i o n e n a j u g é autrement, il d e v i e
                    n d r a nécessaire, s i, l o r s d e l a r e f o n t e du Code d'I n s t r u c t
                    i o n</p>
                <p>C r i m i n e l l e, l e même principe d e l'oralité des débats e s t p r i s
                    pour b a s e, d'i n s é r e r dans la loi u n t e x t e f o r m e l i n d i q u
                    a n t q u e c e q u i n'est p a s p e r m i s p o u r l e s membres d u Tribunal
                    c o l l e c t i v e m e n t n e d o i t p a s l'être davantage i s o l é m e n t
                    .</p>
                <p>P a r e i l l e d i s p o s i t i o n e s t d'a u t a n t p l u s i n d i s p e n
                    s a b l e qu'e s t r i g o u r e u s e l'i n t e r d i c t i o n pour la Cour d
                    e C a s s a t i o n d e rechercher e n d e h o r s d e c e q u i r é s u l t e d
                    u jugement lui-même, l a f a ç o n dont o n t é t é c o n d u i t s l e s débats
                    à 1' audience c o r r e c t i o n n e l l e .</p>
                <p>Il n'est u n m y s t è r e pour personne que la p r o c é d u r e à l'a u d i e n
                    c e n'est pas toujours c e qu'elle d e v r a i t être, e t q u e s i, d a n s a
                    u c u n système j u d i c i a i r e, il n'est p o s s i b l e d e p r é v e n i
                    r d e s a b u s, c e u x - c i s e t r o u ventencore p l u s f a v o r i s é s
                    d a n s u n e o r g a n i s a t i o n où, l'a p p e l é t a n t e x c l u p a r
                    la loi même, c e q u i s e p a s s e à l'audience d u Tribunal é c h a p p e à t
                    o u t c o n t r ô l e .</p>
                <p>D ' autre part, q u a n d c e c o n t r ô l e e s t r e n d u p o s s i b l e p a
                    r l e s r a r e s e t toujours i n c o m p l è t e s i n d i c a t i o n s d e s
                    p r o c ès-v e r -</p>
                <p>b a u x d'audience, l e s l a c u n e s d e la loi peuvent e n c o r e e n t r a
                    î n e r s o n inefficacité.</p>
                <p>II n'e n d e v i e n t d o n c q u e p l u s nécessaire d e s e r r e r e t d e p
                    r é c i s e r l e s t e x t e s d e f a ç o n à e x c l u r e d e l a f a ç o n
                    l a p l u s r a d i c a l e toute p o s s i b i l i t é d e d i s c u s s i o
                    n</p>
                <p>S u r l e u r p o r t é e r é e l l e o u l e u r v é r i t a b l e s e n s .</p>
                <p>D u m o m e n t q u e, e n l'état d e l a législation a c t u e l l e, il a p u
                    être p e r m i s a u Président d e s e f o r m e r s a r e l i g i o n à l'a v a
                    n c e p a r l'é t u d e d u dossier d e l ' i n s t r u c t i o n é c r i t e,
                    cependant i n t e r d i t e a u T r i b u n a l qu'i l p r é s i d e, puisque,
                    malgré l'article 16 9 C.</p>
                <p>I n s t r . C r i m . q u i f i x e l e r é q u i s i t o i r e e t l e s p l a i
                    d o i r i e s au moment où « l'instruction</p>
                <p>« sera close », il a été a d m i s ( arrêt Nasser du 1 8 Avril 1 9 1 8 ) q u e d
                    e s t é m o i n s peuvent être r a p p e l é s e t e n t e n d u s à n o u v e a
                    u</p>
                <p>« pour f i x e r d'une manière p r é c i s e l e s e n s</p>
                <p>« e t l a p o r t é e d e l e u r d é p o s i t i o n », il f a u t q u e c e s o
                    i t l a L o i e l l e - même q u i d e v i e n n e s i p o s s i b l e p l u s c
                    a t é g o r i q u e e t p l u s f o r m e l l e .</p>
                <p>E n matière p é n a l e, l e droit d e l a d é f e n s e d o i t d o m i n e r
                    toute l'o r g a n i s a t i o n j u d i c i a i r e :</p>
                <p>il a p partie n t à la Cour d e C a s s a t i o n d'a p p l i q u e r e t d'i n t
                    e r p r é t e r l e s dispositions e x i s t a n t e s d a n s l e s e n s l e p
                    l u s f a v o r a b l e a u p r é v e n u . Mais l ' e x p é r i e n c e a d é m
                    o n t r é q u e c e l a n e s u f f i t p a s toujours . A u r i s q u e d e s e
                    r é p é t e r, q u e l e l é g i s l a t e u r s'e x p l i q u e .</p>
                <p>L e v i c e fondamental d u système a c t u e l, c'est l'a b s e n c e d e r e c
                    o u r s e n a p p e l contre des décisions q u i peuvent aller j u s qu'à p r o
                    n o n c e r d e s c o n d a m n a t i o n s à 7 année s d'e m p r i s o n n e m
                    e n t ( a r t . 2 9 4 e t 2 9 9 C. P é n . ), e n l'état d'une législation
                    exception n e l l e a u p o i n t d e p e r m e t t r e l e c u m u l d e s p e
                    i n e s .</p>
                <p>Il s u f f i t qu'on l è s e u n p l a i d e u r pour u n e v a l e u r d é p a s
                    s a n t 1 0 l i v r e s é g y p t i e n n e s pour q u e c e p l a i d e u r p u
                    i s s e r e c o u r i r à l a</p>
                <p>J u r i d i c t i o n s u p é r i e u r e, e t p l u s t a r d même f o r m e r
                    requête civile contre l a décision d u s e c o n d d e g r é , d a n s c e r t a
                    i n s c a s déterminé s : mais c e même p l a i d e u r pour r a être e n f e r
                    m é s e p t a n s d a n s u n c a c h o t à la s u i t e d e s p é c u l a t i o
                    n s m a l h e u r e u s e s, s a n s a v o i r l e droit d e f a i r e r é e x a
                    m i n e r s o n c a s p a r u n T r i b u n a l d'a p p e l .</p>
                <p>V o i l à la législation é g y p t i e n n e m i x t e .</p>
                <p>C'est du reste cette même législation q u i, même en matière p é n a l e, p e r m
                    e t l e r e c o u r s e n a p p e l p o u r c e r t a i n e s contraventions, e
                    t l e r e f u s e pour l e s délits.</p>
                <p>C e jugement q u e le Tribunal C o r r e c t i o n n e l p r o n o n c e a i n s
                    i avec l'a s s u r a n c e qu'a u c u n r e c o u r s d u p r é v e n u n e pour
                    r a l e s o u m e t t r a à la juridiction s u p é r i e u r e, d a n s q u e l
                    l e s conditions a-t-il é t é d é l i b é r é, comme n t v a - t - i l être p r
                    o n o n c é ?</p>
                <p>L a d é l i b é r a t i o n a lieu après d e l o n g u e s e t quelque f o i s d
                    e n o m b r e u s e s j o u r n é e s d e débats c o n f u s g é n é r a l e m e
                    n t, p a s s i o n n é s souvent, e t f a t i g a n t s toujours .</p>
                <p>B i e n q u e l'art. 1 7 0 C. Proc. I n s t r . C r i m .</p>
                <p>p e r m e t t e l e r e n v o i d u jugement à une audience u l t é r i e u r e,
                    s i l e p r é v e n u n'est p a s e n état d e d é t e n t i o n, la p r a t i q
                    u e s'e s t a f f i r m é e d e d é l i b é r e r séance t e n a n t e, d e s o
                    r t e que la d é l i b é r a t i o n s e t r o u v e r a d o m i n é e p a r u n
                    e h â t e f â c h e u s e, c o r o l l a i r e c e r t a i n d e l a f a t i g u
                    e .</p>
                <p>C o m m e n t, d a n s u n e p a r e i l l e s i t u a t i o n, l e s a s s e s s
                    e u r s, q u i n e s o n t p a s d e s M a g i s t r a t s d e c a r r i è r e,
                    n e s e r a i e n t - i l s p a s e n c l i n s l e p l u s souvent à s e r a n
                    g e r à l'o p i n i o n d e s j u g e s ? (*) E t, si le p r é s i d e n t s'e s
                    t déjà f o r m é u n e c o n v i c t i o n s u r la b a s e d e l'i n s t r u c
                    t i o n é c r i t e, l'o n v o i t e n définitive c o m b i e n p e u p è s e r
                    o n t, dans la décision f i n a l e , l e s éléments c o n t r a d i c t o i r e
                    s r e cueillis.</p>
                <p>E t l a h â t e d e l a d é l i b é r a t i o n s e r e nouvelle r a a u m o m e
                    n t d u p r o n o n c é, où l a</p>
                <p>Cour d e C a s s a t i o n a a d m i s q u e, « s i</p>
                <p>« d é s i r a b l e qu'ils o i t q u e l e Tribunal</p>
                <p>« C o r r e c t i o n n e l f a s s e c o n n a î t r e à l'a u -</p>
                <p>« d i e n c e les motifs d e s a décision, il n'est</p>
                <p>« p a s p o s s i b l e d e lui e n f a i r e u n e o b i i -</p>
                <p>« g a t i o n à p e i n e d e nullité . » ( A r r ê t s d e s</p>
                <p>(*) 11 n e f a u t p a s p e r d r e d e v u e q u e les assesseurs ignorent
                    généralement t o u t d e la façon dont ils s o n t a p p e l é s à r e n d r e l
                    a justice. L e législateur, q u i a désiré qu'ils f u s s e n t en majorité s u
                    r les t r o i s j u g e s d e carrière, a p e r d u d e vue q u e cette majorité
                    risquait f o r t d e d e m e u r e r purement normale, f a u t e d e
                    prescriptions pour a s s u r e r a u x délibérations leur marche légale. T a n d
                    i s q u e le Code de</p>
                <p>Procédure prescrit q u e la décision sera le résultat d e v o t e s recueillis p
                    a r o r d r e inverse d'â g e, l e s q u a t r e m a g i s t r a t s
                    occasionnels qui siègent a u x c ô t é s d e s véritables j u g e s s o n t trop
                    souvent inclins à a c c e p t e r u n rôle purement consultatif d e comparses, à
                    s e p r ê t e r à d e s concessions a u lieu d e s e limiter à la discussion.
                    C'est là s a n s d o u t e u n vice inhérent a u système même q u i confond le j
                    u r é avec le j u g e, e t qui a si inharmouieusenient fondu d e u x
                    institutions si différentes, f a u t e d'avoir osé choisir e n t r e elles.</p>
                <p>12 Février 1913 e t 2 3 Février 1916, Gaz.,</p>
                <p>VI, 8 5 - 2 5 9; V o i r é g a l e m e n t arrêt du 1 6 Mai 1918, Gaz., VIII, 1 0
                    9 - 2 3 6 ) .</p>
                <p>T a n d i s e n effet q u e l'art. 8 7 C. Proc., e x i g e q u e l e j u g e m e
                    n t s o i t « d é l i b é r é,</p>
                <p>« r é d i g é p a r é c r i t, e t p r o n o n c é s u r l e</p>
                <p>« c h a m p », l'art. 1 7 0 C. I n s t r . C r i m . s'e s t l i m i t é à p r e
                    s c r i r e q u e l e jugement s o i t</p>
                <p>« r e n d u » à l'audience .</p>
                <p>Mais s i, e n matière o r d i n a i r e, l a r é d a c t i o n d e s m o t i f s
                    p o s t é r i e u r e a u p r o n o n c é,</p>
                <p>— déjà r e g r e t t a b l e parce que la justification d o i t t o u j o u r s p
                    r é c é d e r et n o n s u i v r e l a décision, — p r é s e n t e d e m o i n d
                    r e s i n c o n v é n i e n t s parce que l e s membres d u Tribunal p e u v e n
                    t toujours s e r é u n i r pour e x a m i n e r e t c o n t r ô l e r l a r é d
                    a c t i o n d u jugement, cette g a r a n t i e e t c e c o n t r ô l e f o n t
                    défaut en matière p é n a l e .</p>
                <p>U n e f o i s l e jugement p r o n o n c é, l e s membres d u T r i b u n a l C o
                    r r e c t i o n n e l s e s é p a r e n t, l e s assesseurs r e t o u r n e n t
                    à l e u r s o c c u p a t i o n s civiles et les m a g i s t r a t s d e c a r r
                    i è r e à l e u r s autres d e v o i r s p r o f e s s i o n n e l s . L a r é d
                    a c t i o n r e s t e d o n c l i v r é e à la s e u l e d i s c r é t i o n d u
                    Président . O ù e s t d o n c l a g a r a n t i e q u e cette r é d a c t i o n
                    c o r r e s p o n d r a à l ' i n t e n t i o n d e s j u g e s ? E t, d'autre
                    part, comme n t n e p a s être f r a p p é d e toute l'é t e n d u e d e s p o u
                    v o i r s l a i s s é s a i n s i a u</p>
                <p>Président s e u l, lorsque l'on c o n s i d è r e p a r ailleurs qu'e n matière c
                    o r r e c t i o n n e l l e l a j u r i s p r u d e n c e a s a n c t i o n n é
                    le s i l e n c e d e s procès-verbaux sur les d é p o s i t o n s d e s t é m o
                    i n s ( v o i r n o t a m m e n t arrêts d e s 2 9 Juin 1916 Gaz., VI, 1 7 7 - 5
                    4 4, e t 1 4 Juin 1917,</p>
                <p>VII, 1 7 0 - 4 0 4 ), d e s o r t e q u e, lorsque « l e</p>
                <p>« Tribunal a f f i r m e, d a n s s o n jugement,</p>
                <p>« que la décision qu'i l a p r i s e r e p o s e s u r</p>
                <p>« l a procédure o r a le fait e à l'audience . . .</p>
                <p>« la Cour d e C a s s a t i o n . . . e x c é d e r a i t l e s</p>
                <p>« l i m i t e s d e s e s pouvoirs e n r e c h e r c h a n t</p>
                <p>« s i l'a f f i r m a t i o n d u Tribunal e s t o u n o n</p>
                <p>« e x a c t e » ( arrêt K h a t t a b du 2 5 Avril 1918,</p>
                <p>Gaz., VIII, 1 0 9 - 2 3 5 ) ?</p>
                <p>Lorsque la m a j o r i t é d e s j u g e s n'a r e t e n u l e d é l i t q u e
                    pour u n s e u l des faits poursuivi s, e t q u e l e r é d a c t e u r p e u t
                    e n s u i t e l i b r e m e n t m o t i v e r s a d é c i s i o n s u r d'autres
                    f a i t s, f e r m a n t a i n s i l a v o i e à une c a s s a t i o n p o s s i
                    b l e, comme n t ne peut pas ê t r e f r a p p é p a r l e v i c e d'un s y s t
                    è m e j u d i c i a i r e p e r m e t t a n t d e t e l l e s v i o l a t i o n
                    s d e s droit s d e l a d é f e n s e ?</p>
                <p>C'est pour q u o i n o u s c o n s i d é r o n s comme absolument i n d i s p e n
                    s a b l e l'i n s e r t i o n d a n s l e Code d'I n s t r u c t i o n C r i m i
                    n e l l e d'une d i s p o s i t i o n a n a l o g u e à c e l l e d e l'art. 8 7
                    C.</p>
                <p>Proc., el imposant, d'une f a ç o n p l u s c a t é g o r i q u e e n c o r e q u
                    e c e t e x t e, la r é d a c t i o n d e s jugement s c o r r e c t i o n n e l
                    s a v a n t l e u r p r o n o n c é .</p>
                <p>L e jugement, une fois p r o n o n c é, d e v r a i t être c o m p l e t,
                    définitif, i n v a r i a b l e .</p>
                <p>L'e x p é r i e n c e a m a l h e u r e u s e m e n t d é m o n t r é (*) qu' e n
                    l'état a c t u e l d e la loi, il n'e n é t a i t m a l h e u r e u s e m e n t
                    p a s toujours a i n s i . . .</p>
                <p>(à suivre) MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
                <note place="bottom">{*) V. arrêts d e s 16 e t 30 Mai 1918, Caz., VIII, 109-263 e t
                    111-237.</note>
                <pb n="243" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>28 1 . - A d j u d i c a t i o n . — Clause de non garantie. — Déficit. —
                            Vice du consentement.</p>
                        <p>— Intérêts à payer par l'adjudicataire.</p>
                        <p>I. - Il e s t d e jurisprudence que la c l a u s e e x c l u s i v e d e
                            l a g a r a n t i e e n e a s d e d é f i c i t d a n s les biens a d j
                            u g é s, e s t parfaitement v a l a b l e (Gaz., VII, 1 7 - 2 9 e t 3 4
                            - 9 9 ), à-</p>
                        <p>m o i n s q u e l e d é f i c i t s o i t t e l que la c o n n a i s s a
                            n c e qu'e n a u r a i t e u l'a d j u d i c a t a i r e l'a u r a i t e
                            m p ê c h é d e s e p o r t e r a d j u d i c a t a i r e .</p>
                        <p>II. - L'a d j u d i c a t a i r e n'est p a s a d m i s à r e t e n i r à
                            l a f o i s l'immeuble e t son prix s a n s e u p a y e r l e s i n t é
                            r ê t s, q u i s o n t l a</p>
                        <p>• contre partie d e s f r u i t s d e l'immeuble .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 9 Avril 1918. — G u i r g u
                            is Avvad et Cts c. Labib G h e z z a o u i et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>L a Cour n'a qu'à s t a t u e r s u r le contre d i t f o r m a n t o b j
                            e t d e l'a p p e l, s avoir s u r l a r é d u c t i o n</p>
                        <p>-du p r i x d'adjudication p r é t e n d u e p a r l e s appelants a d j
                            u d i c a t a i r e s à r a i s o n d u déficit ( d'ailleurs c o n t e s
                            t é ) d e 4 feddans et fraction sur les 206</p>
                        <p>feddans à e u x a d j u g é s .</p>
                        <p>L'a r t . 2 d u cahier d e s c h a r g e s, r e p r o d u i t d a n s l e
                            j u g e m e n t d'adjudication, p o r t e q u e : « l'a d j u -</p>
                        <p>« d i c a t a i r e d e s b i e n s e x p r o p r i é s d e v r a en p r
                            e n d r e</p>
                        <p>* p o s s e s s i o n d a n s l'état où ils s e t r o u v e n t a u</p>
                        <p>« j o u r d e l'adjudication s a n s p o u v o i r p r é t e n d r e</p>
                        <p>« à a u c u n r e c o u r s contre l e pour s u i v a n t à r a i s o
                            n</p>
                        <p>•« d e différence e n t r e la c o n t e n a n c e effective e t</p>
                        <p>« celle indiquée, q u e l l e q u e s o i t cette différence».</p>
                        <p>Cette disposition — m i s e e n r e g a r d avec celle d e l'art. 4,
                            laquelle stipule: &lt; qu'e n c a s d'é v i c t i o n</p>
                        <p>« totale o u partielle, l'a d j u d i c a t a i r e n'a u r a v i s -</p>
                        <p>« à - v i s d u pour s u i v a n t a u c u n droit à d e s d o m -</p>
                        <p>« m a g e s - intérêts, mais seulement à la restitution</p>
                        <p>-« d u p r i x, e n t o u t o u en partie, s u i v a n t l e c a s », n e
                            peut étre i n t e r p r ê t é e autrement q u e d a n s l e s e n s q u
                            e t o u t r e c o u r s e n r é d u c t i o n d u p r i x d'a d
                            judication à r a i s o n d'un déficit d e c o n t e n a n c e e s t i n
                            t e r d i t .</p>
                        <p>La jurisprudence e s t d é s o r mais fixée d a n s l e s e n s d e la
                            validité d e la c l a u s e e x c l u s i v e d e la g a r a n t i e e n
                            c a s d e déficit (à la différence de la c l a u s e a n a l o g u e
                            pour le c a s d'éviction) s o u s r é s e r v e b i e n e n t e n d u, d
                            u c a s où l e déficit e s t d'une telle i m p o r t a n c e e n c o m p
                            a r a i s o n d e la c o n t e n a n c e totale, à vicier le c o n s e n
                            t e m e n t, s avoir : à n e l a i s s e r a u c u n d o u t e q u e l'a
                            d j u d i c a t a i r e n e se serait p a s p o r t é a c q u é r e u r
                            s'i l a v a i t p u p r é v o i r u n tel é c a r t e n t r e l e n o m
                            b r e d e feddans m i s e n vente et l e n o m b r e d e feddans p o u v
                            a n t être effectivement c o n s i g n é s . T e l n'est c e r t a i n e
                            m e n t p a s l e c a s e n l'e s p e c e, s'a g i s s a n t seulement
                            d'un déficit d e 4 feddans s u r 206.</p>
                        <p>V a i n e m e n t l e contre d i s a n t c h e r c h e à s e s o u s t r
                            a i r e à l'application de cette jurisprudence e n f a i s a n t valoir
                            qu'e n l'e s p è c e, il n e s'agit p a s d'un déficit de contenance,
                            mais d'un déficit d e propriété, s a n s toute f o i s e x p l i q u e r
                            n e t t e m e n t e n q u o i c o n s i s t e cette distinction qu'i l
                            voudrait i n t r o d u i r e .</p>
                        <p>E n f a i t, c e t argument e s t u n e p u r e subtilité j u r i d i q u
                            e s a n s c o n s i s t a n c e réelle, l e contre d i s a n t n'a y a n
                            t p a s même p r é t e n d u, e t d'a u t a n t m o i n s e s s a y é d
                            e d é m o n t r e r, q u e la Société d e s S u c r e r i e s e t
                            Raffineries d'Egypte, a g i s s a n t e n v e r t u d'un acte d e r e
                            connaissance d e dette avec c o n s titution d'h y p o t h è q u e, a u
                            r a i t m i s e n vente u n e q u a n t i t é d e f e d d a n s s u p é
                            r i e u r e à celle p o r t é e d a n s l e s t i t r e s d e p r o p r
                            i é t é à e l l e c o n s i g n é s l o r s d e l a constitution d'h y p
                            o t h è q u e, circonstance q u i pourrait a m e n e r l a d i s c u s s
                            i o n s u r l e t e r r a i n d e la b o n n e o u d e la m a u v a i s
                            e f o i d u pour s u i v a n t .</p>
                        <p>E n c e t état la Cour n'a pas à s e p r é o c c u p e r d e vérifier si
                            l e déficit (contesté p a r l e s intimés)</p>
                        <p>e x i s t e o u n'e x i s t e p a s .</p>
                        <p>P o u r c e q u i c o n c e r n e l a condamnation d e s appelants à p a
                            y e r l e s intérêts d e r e t a r d, cette c o n d a m n a t i o n
                            n'est q u e l'application d u principe d e r a i s o n e t d'é q u i t
                            é, c o n s t a m m e n t suivi p a r la j u r i s p r u d e n c e, q u i
                            n e p e r m e t p a s à l'a d j u d i c a t a i r e d e tenir à la f o i
                            s l'immeuble et le p r i x, s a n s en p a y e r l e s intérêts q u i s
                            o n t la contre partie d e s f r u i t s d e l'immeuble .</p>
                        <p>28 2 . - Appel . — Cas de solidarité ou d'indivisibilité. — Action
                            provocatoire.</p>
                        <p>I. - S i, e n r è g l e g é n é r a l e, l'a p p e l n e p r o f i t e
                            qu' à l'appelante t n e n u i t qu'à l'i n t i m é e t qu'e n c o n s é
                            q u e n c e l'a p p e l i n t e r j e t é p a r o u contre l'u n d e
                            plusieurs c o - demandeur s o u c o - défendeur s e s t pour l e s
                            autres res inter alios acta, il n'e n e s t p a s de même lorsque c e s
                            c o - demandeur s o u c o - défendeur s s o n t u n i s p a r u n l i e
                            n s o i t d e s o l i d a r i t é s o i t d'i n d i v i s i b i l i t é
                            .</p>
                        <p>E n pareil cas, l e s c o - intéressés é t a n t c e n s é s s e r e p r
                            é s e n t e r l e s u n s l e s autres, i ' a p p e l r e l e v é p a r
                            o u contre l'u n d'e u x e s t r é p u t é f o r m é p a r o u c o n t r
                            e t o u s .</p>
                        <p>II. - S i l'o n p e u t admettre, à la r i g u e u r, q u e, m a l g r é
                            l e s i l e n c e du Code Mixte une partie p e u t s e p r é m u n i r,
                            p a r u n e a c t i o n p r o v o c a t o i r e, contre u n f a i t g r
                            a v e e t d e n a t u r e à p o r t e r a t t e i n t e à s o n é t a t
                            o u à s o n patrimoine, l e droit n a t u r e l e t l'é q u i t é s'o p
                            p o s e n t par contre à c e qu'on s o i t a p p e l é e n j u s t i c
                            e, a u x s e u l s f i n s d e s'e x p l i q u e r s u r d e s g r i e f
                            s m a l d é f i n i s e t v a g u e m e n t f o r m u l é s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher , 14 Mars 1918. — S
                            é l i m C h é d i d c. Caisse H y p o t h é c a i r e e t autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - L'arrêt expose, s u r c e p o i n t :</p>
                        <p>. . . Attendu, s u r l e m é r i t e d u d i t a p p e l, q u e s u i v a
                            n t jugement de la C h a m b r e d e s C r i é e s d u</p>
                        <p>Tribunal Mixte d e Mansourah en date du 2 6 Février 1914, l e sieur S é l
                            i m C h e d i d était r e s t é a d j u d i c a t a i r e d e 244
                            feddans, 6 k i r a t s e t 5 s a l î m e s d e t e r r a i n s e x p r o
                            p r i é s p a r la B a n q u e I m p é r i a l e</p>
                        <p>O t t o m a n e a u p r é j u d i c e d e son débiteur Abdel</p>
                        <p>M é g u i d b e y Loutfi, dont il a v a i t régulièrement p r i s p o s s
                            e s s i o n, ainsi qu'i l r é s u l t e d'un procès -</p>
                        <p>v e r b a l en date du 27 Avril s u i v a n t;</p>
                        <p>Attendu que, s o u s l e p r é t e x t e q u e la procédure
                            d'expropriation d e la d i t e B a n q u e a u r a i t é t é irrégulière
                            p a r e e q u e comme n c é e s u r 179 feddans elle a u r a i t é t é a
                            b u s i v e m e n t é t e n d u e à 244 e t fraction e t p a r c e
                            qu'aucune s o m m a t i o n n'a u r a i t é t é signifiée à c e r t a i
                            n s p r é t e n d u s t i e r s - d é t e n t e u r s d'une partie d e s
                            t e r r a i n s e x p r o p r i é s, d o n t malgré s a m i s e en p o s
                            s e s s i o n il ne pourrait p a r t a n t j o u i r p a i s i b l e m e
                            n t e t d i s p o s e r e n propriétaire, le s i e u r Sélim C h é d i d
                            a v a i t, p a r exploit du 30 Janvier 1915, a s s i g n é d e v a n t l
                            e Tribunal Civil d e Mansourah la B a n q u e I m p é r i a l e O t t o
                            m a n e, le débiteur e x p r o p r i é, l e s créancier s inscrits e t l
                            e s p r é t e n d u s t i e r s - d é t e n t e u r s a u x fins d e : e
                            n v o i e principale e n t e n d r e d é c l a r e r nul le jugement
                            d'adjudication précité, avec toute s l e s conséquences d e droit e t, e
                            n v o i e s u b s i d i a i r e, l'entendre déclarer v a l a b l e a v e
                            c toute s l e s conséquence s d e droit, n o n o b s t a n t l e s
                            irrégularités d o n t il s e r a i t e n t a c h é;</p>
                        <p>Attendu qu'e n v i s a g é e au point de vue d e s e s fins principal e
                            s, l'action du sieur C h é d i d était i n c o n t e s t a b l e m e n t
                            n o n recevable, la nullité d u jugement d'a d j u d i c a t i o n étant
                            d e m a n d é e e x j u r e t e r t i i; -</p>
                        <p>Qu'e l l e l'é t a i t d'a u t a n t plus que, d'un c ô t é, à s u p p o
                            s e r q u e la procédure d'expropriation avait é t é a b u s i v e m e n
                            t é t e n d u e d e 179 feddans à 244, c e q u e rien n e d é m o n t r
                            e, le débiteur e x p r o p r i é n e pouvait p l u s, é t a n t f o r c
                            l o s, s'e n prévaloir p o u r demander l'annulation d e l'adjudication
                            e t q u e, d'u n a u t r e c ô t é, cette annulation n e pouvait p a s
                            davantage être d e m a n d é e p a r l e s défendeur s d é n o m m é s s
                            u b N o s 10 e t 19 d e l'e x p l o i t i n t r o -</p>
                        <p>ductif d'instance, l e s d i t s défendeur s n'é'tant p o i n t , à l'é g
                            a r d d e la B a n q u e Impériale Ottomane»</p>
                        <p>d e s tiers-détenteurs, é t a n t d o n n é q u e l e u r s t i t r e s
                            d'a c q u i s i t i o n étaient a n t é r i e u r s à s o n affectation,
                            ainsi q u e l e s i e u r C h é d i d lui même le r e c o n n a î t</p>
                        <p>(Voir s e s conclusions d'a p p e l p a g e 4 );</p>
                        <p>Attendu qu'e n v i s a g é e au point de vue d e s e s fins s u b s i d i
                            a i r e s, son action é t a i t é g a l e m e n t n o n recevable;</p>
                        <p>Attendu, e n effet, q u e s i l'o n p e u t admettre, à la r i g u e u r,
                            q u e, malgré le s i l e n c e du Code</p>
                        <p>Mixte une partie p e u t s e p r é m u n i r, p a r u n e action p r o v
                            o c a t o i r e, contre un fait g r a v e e t d e n a t u r e à p o r t
                            e r atteinte à s o n état o u à s o n patrimoine, l e droit naturel e t
                            l'é q u i t é s'o p p o s e n t par contre à c e qu'o n s o i t attrait
                            en justice, a u x s e u l e s fins d e s'e x p l i q u e r s u r d e s g
                            r i e f s m a l définis e t v a g u e m e n t f o r m u l é s;</p>
                        <p>Attendu que tel e s t précisément le c a s d e l'e s p è c e;</p>
                        <p>Que l e s i e u r Sélim C h é d i d s e b o r n e à a v a n c e r, d e s
                            a l l é g a t i o n s v a g u e s e t n é b u l e u s e s, s a n s f o r
                            m u l e r a u c u n fait précis d'où l'o n p u i s s e d é d u i r e q u
                            e s e s d r o i t s d e p o s s e s s i o n e t d e propriétaire a u r a
                            i e n t é t é m é c o n n u s;</p>
                        <p>Attendu que c'est à b o n droit, d a n s c e s condition s, que les P r e
                            m i e r s J u g e s, q u o i q u e pour d'a u t r e s motifs, l'o n t d
                            é b o u t é d e s o n a c t i o n .</p>
                        <p>28 3 . - Appel . — Jugement interlocutoire non expressément visé dans
                            l'acte d'appel,</p>
                        <p>— Revendication. — Effet de la reconnaissance du droit du revendiquant
                            par un co-héritier.</p>
                        <p>I. - II e s t de principe q u e l'a p p e l n e f r a p p e d'a u t r e s
                            décisions q u e celles e x p r e s s é m e n t indiquées d a n s l'e x p
                            l o i t e n v e r t u d u q u e l la Cour e s t s a i s i e; e t c e a l
                            o r s même qu'i l a p p a r a î t r a i t d e s m o t i f s d e c e t e
                            x p l o i t q u e c'est p a r p u r e négligence q u e l'a c t e d'a p p
                            e l n'a pas e x p r e s s é m e n t v i s é u n j u g e m e n t i n t e
                            r l o c u t o i r e a n t é r i e u r a u jugement d é f i n i t i f m e
                            n t i o n n é .</p>
                        <p>II. - L a reconnaissance d u droit p r é t e n d u d'un r e v e n d i q u
                            a n t p a r u n c o - h é r i t i e r n e saurait avoir p o u r e f f e
                            t d e f a i r e p e r d r e l e u r droit d e propriété a u x autres
                            propriétaires .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 3 0 Avril 1918. — Hassan
                            Amine M a a g o u n c. Gouvernement Egyptien ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - L'arrêt rapporté n'a pas é t e n d u à la d é c i s i o n f
                            r a p p é e d'a p p e l l a jurisprudence s e l o n l a q u e l l e l'o
                            m i s s i o n d e c e r t a i n e s i n d i c a t i o n s d e l'acte d'a
                            p p e l « p e u t</p>
                        <p>« être r é p a r é e à l'a i d e d e s autres é n o n -</p>
                        <p>« c i a t i o n s c o n t e n u e s d a n s l e c o r p s d e l'acte</p>
                        <p>« lui-même, lorsqu'elle s s o n t suffisante s p o u r</p>
                        <p>« d é t e r m i n e r e t p r é c i s e r d'une manière c e r -</p>
                        <p>« t a i n e l a d a t e o m i s e » ( v o i r arrêt 2 3 Janvier 1913,
                            Gaz., III, 8 4 - 1 4 1 ) .</p>
                        <p>E n c e q u i c o n c e r n e l'a p p e l d e s jugement s i n t e r l o
                            c u t o i r e s, v o i r, e n s e n s contraire à celui d e l'arrêt
                            rapporté, l'arrêt du 4 Juin 1913, Gaz., III, 1 7 6 - 3 5 4 .</p>
                        <p>28 4 . - Appel . — Evocation. — Confirmation de jugement.</p>
                        <p>I à VI. - ( v . c i - après § 2 8 6, N o s I à VI ) .</p>
                        <p>VI à VIII. - ( v . c i - après § 2 8 7, N o s VIII à X ) .</p>
                        <p>IX. - L e droit d'é v o c a t i o n d u f o n d n'est d o n n é à la Cour
                            q u e d a n s l e c a s où e l l e i n f i r m e u n jugement, e t n o n
                            d a n s l e c a s où e l l e l e c o n f i r m e .</p>
                        <pb n="244" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉOYPTE"/>
                        <p>E n conséquence il n'y a p a s lieu à é v o c a t i o n d a n s le c a s
                            d e confirmation d'un jugement qui, retenant en principe la r e s p o n
                            s a b i l i t é d'un assureur, a déclaré qu'il n'y a v a i t lieu à p l
                            u s a m p l e e x a m e n a v a n t que les conséquences d e cette
                            responsabilité n e s e f u s s e n t réalisées par l'effet d e l'arrivée
                            de la m a r c h a n d i s e à destination, et c e a l o r s même qu'au m
                            o m e n t d e s débats d e v a n t la Cour c e fait s e serait d é j à
                            produit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë. 20Février 1918.</p>
                        <p>— Compagnie d'Assurance « R o s s i a . c. Schneider &amp; Ro-</p>
                        <p>thacker en liquidation). *</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I à VIII. - C e s divers points sont développés, dans d e s e s p
                            è c e s analog u e s, par d e u x arrêts de même date, entre l e s même
                            s parties, dont n o u s publions ci-</p>
                        <p>après, § 286 et 287, le sommaire et le texte.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>285. - Appel. — Taux. — Recevabilité.</p>
                        <p>— Contredit. — Revendication.</p>
                        <p>L o r s qu'une revendication a été greffée s u r u n e instance en
                            contredit à une d i s tribution e t que les d e u x c h e f s s o n t s
                            i intimément l i é s qu'ils ne peuvent être s é p a r é s, la
                            recevabilité d e l'appel s u r l a r e v e n d i c a t i o n entraîne la
                            recevabilité d e l'appel s u r l e contredit, malgré q u e celui -</p>
                        <p>ci ait pour o b j e t une somme inférieure a u t a u x d e l'appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3ine Ch. Prés. M. P. Bernardi, 16Avril 1918. — Emile
                            Boulad c. Bokhor Bialobos et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>286. - Assurances. — Liquidation de maisons ennemies. — Nullité des
                            contrats d'assurance antérieurs à la guerre. — Décision du Conseil des
                            Ministres égyptiens du 5 Août 1914. — Fins de non recevoir des art. 274
                            et 275 du Code Maritime. —</p>
                        <p>Prescription contractuelle. — Suspension des délais par pourparlers. —
                            Risque de guerre. — Etendue du risque assuré. —</p>
                        <p>Changement de route forcé. — Réassurance.</p>
                        <p>I. - C'est en partie dans le b u t d e s e constituer d e s g a g e s p o
                            u r l'avenir q u e la liquidation des maison s e n n e m i e s a été o r
                            d o n n é e par l e gouvernement, e n Egypte .</p>
                        <p>Cette liquidation d o i t nécessairement c o m prendre, d a n s l'intérêt
                            c o m m u n, la réalisation d e l'actif d e c e s maison s, y c o m p r
                            i s l e s c r é a n c e s qu'elle s p o s s è d e n t s u r u n
                            particulier non ennemi ou même allié.</p>
                        <p>II. - L'art. 2 d e la D é c i s i o n d u C o n s e i l d e s M i n i s t
                            r e s é g y p t i e n s du 5 Août 1914</p>
                        <p>n e p r o n o n c e p a s la nullité des contrats d'a s s u r a n c e
                            antérieurs à la d a t e d e l a</p>
                        <p>Décision, e t se borne à interdire le paiement, s u r la b a s e d e c e
                            s contrats, d e s pertes d u e s à des faits d e guerre.</p>
                        <p>III. - L'interdiction de conclure d e nouveau x contrats d'a s s u r a n
                            c e e n Egypte n'est é d i c t é e qu'à l'égard des personne s résidant
                            en pays ennemi, qu'elles soient o u n o n e n n e m i e s; il e s t d o
                            n c p e r m i s a u x personne s e n n e m i e s résidant e n E g y p t
                            e d e conclure d e nouveau x contrats, e t d'obtenir p a i e m e n t s u
                            r l a b a s e d e c e s nouveau x contrats.</p>
                        <p>IV. - L e s d é c h é a n c e s prévue s par l e s art. 2 7 4 et 2 7 5 C.
                            C o m . M a r . n e s'a p p l i quent, e n principe, qu'a u c a s où la
                            m a r c h a n d i s e a été reçue s a n s protestation, c'est-à-dire a u
                            c a s où e l l e e s t arrivée à destination et a été d é l i v r é e a
                            u d e s t i n a taire.</p>
                        <p>Il n e suit pas nécessairement d u fait qu'elle a été d é l i v r é e e n
                            c o u r s d e route par le C a p i t a i n e d u navire s u r lequel e l
                            l e a v a i t été primitivement chargée, qu'elle a été r e ç u e par l e
                            destinataire.</p>
                        <p>V. - L e délai f i x é par l e s art. 2 7 4 e t</p>
                        <p>2 7 5 C. Mar. e s t s u s p e n d u par l e s pour parlers o u v e r t s
                            entre parties; il ne comme n c e à courir qu'à partir de leur
                            rupture.</p>
                        <p>VI. - Il e n e s t de même d'un délai de prescription prévu par la p o l
                            i c e d'a s s u rance.</p>
                        <p>VII. - L e r i s q u e a s s u r é court jusqu'à l'arrivée de la m a r c
                            h a n d i s e à destination;</p>
                        <p>car le contrat d'a s s u r a n c e e s t u n contrat d'indemnité et d e b
                            o n n e f o i ayant pour b u t d'indemniser l'assuré de tout le p r é j
                            u d i c e qu'il a s u b i, s a n s profit a s s u r é m e n t, mais
                            aussi s a n s aucune perte.</p>
                        <p>C e principe a pour conséquence q u e l'assurance c o n t i n u e à
                            couvrir la m a r c h a n d i s e malgré l e changement d e route f o r c
                            é résultant d u r i s q u e d e guerre assuré;</p>
                        <p>par s u i t e, s i d e nouvelle s a s s u r a n c e s s o n t
                            contractées, l'assuré ne peut l e s mettre à la c h a r g e d u premier
                            assureur, à m o i n s q u e celui-ci n'y ait adhéré, comme c o n s
                            tituant une réassurance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 20 Février 1918.</p>
                        <p>— Compagnie d'Assurance «Rossia» c. Schneider &amp; Ro-</p>
                        <p>thacker, en liquidation;.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir l e s arrêts en date du même jour, entre les même s parties,
                            ci-avant et ci-après § 2 8 4 et § 287.</p>
                        <p>II-III-V. - L'arrêt rapporté confirme un jug. comm. Alex. 2 8 Février
                            1916, Gaz.,</p>
                        <p>VI, 106-333.</p>
                        <p>I-VII. ' L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que la Compagnie appelante a repris, à l'appui de son recours,
                            les fins de non recevoir qu'elle avait opposées à Ja demande devant les
                            premiers juges et tirées: de la nullité du contrat d'assurances, de la
                            tardivité de l'assignation</p>
                        <p>(.art. 274 et 275 du Code de Commerce Maritime d'une part et art. 22 d e
                            la police d'autre pari);</p>
                        <p>qu'au fond elle a soutenu que les frais dont le remboursement est demandé
                            non seulement ne sont pas justifiés, mais ne peuvent être considérés
                            comme les conséquences du risque de guerre;</p>
                        <p>En fait:</p>
                        <p>Attendu que, suivant police en date du 30</p>
                        <p>Juillet 1914, la Compagnie «Rossia» a assuré, le risque de guerre
                            compris, 1100 sacs de café, chargés sur le vapeur Troyan en route de
                            Hambourg pour Alexandrie et ce pour une valeur d e Lst. 3.155;</p>
                        <p>Que suivant une autre police du premier Aoûî</p>
                        <p>elle a assuré dans les mêmes conditions 10 tonnes de café chargées sur le
                            vapeur Varzin, portantpa-</p>
                        <p>villon allemand et ce pour une valeur d e Lst. 460;</p>
                        <p>Attendu que ces deux navires ont été capturés et conduits le premier à
                            Liverpool et le second à Périm; mais que la maison Schneider et Ro-</p>
                        <p>thacker ayant obtenu de la Haute Cour d e Justice de Londres que les
                            cafés lui appartenant lui fussent restitués, c e s deux chargements
                            furent réexpédiés à Alexandrie;</p>
                        <p>(O missis).</p>
                        <p>Sur la fin de non recevoir tirée de la nullité de l'assurance :</p>
                        <p>Attendu que l'appelante s e base, pour l'opposer, sur les modifications
                            que la guerre a obligé les Alliés à apporter aux principes généraux du
                            droit en annulant les contrats intervenus antérieurement avec des
                            personnes devenues ennemies;</p>
                        <p>qu'elle s'appuie également sur les législations et jurisprudences
                            anglaise et française;</p>
                        <p>Attendu que la Cour croit inutile de suivre les parties dans les
                            considérations d'ordre général auxquelles elles se sont livrées et de
                            reproduire celles qu'elle a elle-même précédemment admises,</p>
                        <p>(arrêt du 13 Décembre 1916); qu'elle se borne à rappeler qu'il y a
                            intérêt pour les Gouvernements</p>
                        <p>Alliés à se constituer des gages pour l'avenir;</p>
                        <p>qu'il semble que c'est en partie dans ce but que la liquidation des
                            maisons ennemies a été ordonnée en Egypte; que cette liquidation doit
                            nécessairement comprendre, dans l'intérêt commun, la réalisation de
                            l'actif de ces maisons, y compris les créances qu'elles possèdent sur un
                            particulier non ennemi ou même allié;</p>
                        <p>Que cette constatation répond à l'objection d e l'appelante que les
                            particuliers alliés ne doivent p a s être appelés à réparer les dommages
                            causés p a r les armes alliées;</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne la législation, que la seule qui puisse être
                            invoquée dans la cause est la Législation Egyptienne, telle qu'elle a
                            été fixée p a r la Décision du Conseil des Ministres du 5 Août 1914;</p>
                        <p>Attendu que la «Rossia» prétend, il est vrai, que l'art. 2 de cette
                            décision comprend deux dispositions distinctes, l'une interdisant aux
                            personnes résidant en Egypte de conclure des contrats d'assurance avec
                            des personnes résidant en pays ennemi, l'autre frappant de nullité
                            tousles contrats d'assurance préexistants au profit de personnes
                            ennemies quelle que soit leur résidence, c'est-à-dire même celles
                            résidant en Egypte telle que la maisonSchneideretRolhacker en
                            liquidation;</p>
                        <p>Attendu qu'il convient de remarquer tout d'a bord que l'art. 2 ne
                            prononce p a s la nullité des.</p>
                        <p>contrats antérieurs à la date de la Décision e t s e borne à interdire le
                            paiement, sur la base de ces contrats, des pertes dues à des faits d e
                            guerre;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, que l'interprétation proposée ne saurait être
                            admise; qu'il faut retenir en effet: que l'interdiction de conclure d e
                            n o u veaux contrats d'assurance en Egypte n'est édictée qu'à l'égard
                            des personnes résidant en pays ennemi qu'elles soient ou non
                            ennemies;</p>
                        <p>qu'il est donc permis aux personnes ennemies résidant en Egypte de
                            conclure d e nouveaux contrats; que l'interdiction de payer les pertes,
                            résultant de faits de guerre, n'est édictée qu'à l'égard de celles
                            couvertes par des contrats.</p>
                        <p>déjà existants à la date de la Décision; qu'il s'ensuit que les personnes
                            ennemies résidant en</p>
                        <p>Egypte peuvent y obtenir paiement sur la base des nouveaux contrats;</p>
                        <p>Attendu que l'on doit donc reoonnaître que les termes d e l'art. 2 ne
                            permettent p a s la distinction proposée et q u e la défense qu'il
                            contient, dans sa seconde partie, d'effectuer un paiement, n e vise,
                            comme celle de conclure de nouveaux contrats, que les personnes résidant
                            en pays ennemi;</p>
                        <p>que, d'ailleurs, s'il en était autrement, on arriverait à cette
                            conséquence inadmissible qu'en</p>
                        <p>Egypte, les alliés ne pourraient, pas plus que les personnes ennemies y
                            résidant (puisqu'elles, y étaient sur un pied d'égalité) obtenir
                            paiement, sur la base des anciens contrats, des pertes éprouvées;</p>
                        <p>Sur lu fin de non recevoir tirée de la déchéance de l'action :</p>
                        <p>Io ) Attendu que l'appelante relève que la Maison intimée a connu, d è s
                            le 6 Octobre 1914, que le risque qu'elle avait assuré s'était réalisé e
                            t a donné le 13 Octobre à l'Anglo Egyptian Bank des instructions pour
                            retirer les marchandises pour leur compte; que les assurés doivent donc
                            être considérés comme en ayant pris possession à cette date; que par
                            suite l'action qu'ils ont intentée le 1er Juin 1915 seulement l'a été
                            après le délai d e 31 jours fixé par les art. 274 et 275 du Code de
                            Commerce Maritime et est donc non recevable;</p>
                        <p>Qu'elle ajoute que le délai n'a été suspendu par aucuns pourparlers;</p>
                        <p>Attendu que les déchéances prévues p a r les articles précités ne
                            s'appliquent, en principe, qu'au cas où la marchandise a été reçue sans
                            protestation, c'est-à-dire au cas où elle est arrivée à destination et a
                            été délivrée au destinataire;</p>
                        <p>que la police de la «Rossia» consacre ce principe puisqu'elle reconnaît
                            que les risques finissent au moment de la mise à terre au point de
                            destination (Art. 2);</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>¿45</p>
                        <p>Attendu, d a n s t o u s l e s c a s, que la jurisprudence affirme d'une
                            m a n i è r e constante q u e l e délai fixé p a r l e s dits articles e
                            s t s u s p e n d u p a r l e s pour p a r l e r s o u v e r t s entre l
                            a Compagnie d'A s s u r a n c e e t l'a s s u r é e t qu'il ne commence
                            à courir qu'à p a r t i r d e leur rupture c'est-à-dire d e l a d a t e
                            à laquelle pour la première fois, la Compagnie a d é c l a r é décliner
                            toute responsabilité;</p>
                        <p>Attendu que si l'o n fait application d e c e principe a u x faits de la
                            c a u s e o n constate q u e d e s pour p a r l e r s n'ont p a s c e s
                            s é d'être é c h a n g é s e n t r e l e s parties depuis le j o u r oû
                            la c a p t u r e d e s n a v i r e s a été portée à la connaissance d e
                            l'intimée e t p a r elle à celle de la « R o s s i a », c'est-à-dire d e
                            p u i s le 6 Octobre 1914, jusqu'à la veille d e l'assignation;</p>
                        <p>Attendu, e n c e qui concerne le T r o y a n, q u e,</p>
                        <p>-après avoir sollicité l e s conseils d e l a « R o s s i a »,</p>
                        <p>4e 10 Octobre, Schneider e t Rothacker lui s o u m i rent le 13 la lettre
                            qu'ils s e p r o p o s a i e n t d'é c r i r e</p>
                        <p>-à l'Anglo Egyptian B a n k pour la p r i e r d e s u i v r e l'affaire à
                            Liverpool, d e r é e x p é d i e r l e café à Alexandrie e n p ayant le
                            f r e t original ainsi q u e l e d é p ô t pour a v a r i e g é n é r a
                            l e s'il était exigé, e t e n a s s u r a n t la marchandise y c o m p r
                            i s ceux d u t r a n s b o r d e m e n t; que le 141a Compagnie r é p o
                            n d i t qu'elle était d'a c c o r d s u r c e s m e s u r e s; que l'A n
                            g l o Egyptian B a n k introduisit a l o r s a u p r è s d e la Cour d e
                            s p r i s e s, à Londres, a u n o m d e</p>
                        <p>Schneider e t Rothacker, pour obtenir la r e m i s e d u café, u n e
                            instance qui aboutit h e u r e u s e m e n t le 6 Février 1915; que la B
                            a n q u e s'o c c u p a a l o r s d e la réexpédition q u i, t e n t é e
                            s u r le s / s Austrian a u mois d e Mars ne put avoir lieu qu'a u m o i
                            s d'Avril p a r le s / s Falernian; que le 2 5 Avril,</p>
                        <p>Schneider e t Rothacker firent connaître à l a</p>
                        <p>«Rossia» le montant d e s f r a i s q u i s'é l e v a i e n t</p>
                        <p>•à P. T. 31.848,4, qu'e n réponse, l'a g e n c e d e la</p>
                        <p>« R o s s i a » à Alexandrie leur communiqua une lettre de leur siège d u
                            Caire qui exprimait d e s d o u t e s s u r la responsabilité de la C o
                            m p a g n i e d'A s s u r a n c e à raison d u retard a p p o r t é
                            depuis le 15 Octobre à la réexpédition d u c a f é et du p e u d'intérêt
                            q u e présentait cette r é e x p é d i t i o n;</p>
                        <p>Que c'est à la suite de cette lettre, d a t é e d u</p>
                        <p>-3 Mai, q u e le premier Juin, c'est-à-dire a v a n t l'e x p i r a t i o
                            n d u délai d e 31 jours, l'intimée a introduit son action :</p>
                        <p>Attendu, e n ce q u i concerne le Varzin, qu'une c o r r e s p o n d a n
                            c e volumineuse f u t échangée e n t r e l e s parties d a n s l e s m o
                            i s d'O c t o b r e e t Novembre 1914; que c'est le 9 Février 1915
                            seulement q u e</p>
                        <p>Schneider e t Rothacker f u r e n t a v i s é s q u e le c a f é était
                            arrivé à L o n d r e s; qu'ils en donnèrent a v i s le 13 Février à la
                            «Rossia» en la p r é v e n a n t qu'ils a v a i e n t chargé la B a n q
                            u e intervenante d e l e recharger pour Alexandrie en le couvrant d'une
                            nouvelle a s s u r a n c e comprenant l e s r i s q u e s d e guerre;
                            que sollicitée de faire connaître si elle a p p r o u v a i t c e s m e
                            s u r e s, la «Rossia» répondit le I 8 Février, comme elle l'a v a i t f
                            a i t le 14 Octobre précédent pour le T r o y a n, qu'elle n'a v a i t p
                            a s d'o b j e c t i o n à faire; que b i e n p l u s, le 3 Mars, elle a
                            j o u t a qu'elle n'avait p a s à faire d'objections a u p a i e m e n t
                            d e s frais, s o u s r é s e r v e d e vérifier s'i l s lui incombaient;
                            que le détail d e c e s f r a i s s'é l e v a n t à P. T. 9.118, lui
                            ayant é t é s o u m i s le</p>
                        <p>2 4 Avril, elle manifesta le 3 Mai l e s même s d o u t e s q u e ceux
                            ci-dessus relatés pour l e T r o y a n;</p>
                        <p>Que l'instance introduite le 3 Juin l'a d o n c bien é t é d a n s le
                            délai d e 31 j o u r s prévu p a r la loi;</p>
                        <p>2°) Attendu que l'appelante o p p o s e à la d e m a n d e u n e s e c o
                            n d e fin d e n o n recevoir tirée d e s t e r m e s d e l'art. 22 d e s
                            a police, d' après lequel toute réclamation e s t prescrite p a r s i x
                            m o i s d u j o u r d e la constatation d e l'a v a r i e lorsque cette
                            réclamation n'ayant p a s é t é reconnue f o n d é e p a r l e s a s s u
                            r e u r s a v a n t l'expiration d e c e délai, l e s a s s u r é s n e
                            les o n t p a s a s s i g n é s en p a i e m e n t;</p>
                        <p>Qu'elle fait remarquer q u e si la doctrine d é f é r é e a retenu q u e
                            l'art. 2 2 n e pouvait recevoir son application lorsqu'il n e s'agit p a
                            s d'a v a r i e s matérielles mais d'a v a r i e s f r a i s, d e u x
                            décisions ultérieures ont reconnu q u e l'a v a r i e prévue a u d i t
                            article e m b r a s s e aussi bien les f r a i s e x p o s é s pour le
                            transport de la m a r c h a n d i s e a u lieu d e</p>
                        <p>•destination que les a v a r i e s matérielles p r o p r e m e n t d i t
                            e s; •</p>
                        <p>Attendu que, s a n s qu'il soit nécessaire de rechercher si la
                            connaissance d e l'interruption d'un v o y a g e p a r la capture d u n
                            a v i r e peut ê t r e considérée comme une constatation d e s a v a r i
                            e s f r a i s, a l o r s q u e c e s f r a i s n e s o n t p a s encore
                            e x p o s é s e t, p a r suite, s o n t inconnus, ni, d'autre part, si
                            l'impossibilité d'agir d a n s laquelle l'int i m é e s'e s t t r o u v
                            é e n'a pas s u s p e n d u le c o u r s d e la prescription, il suffit
                            de retenir q u e le délai de six m o i s indiqué à l'art. 2 2 d e la
                            police a été nécessairement s u s p e n d u p a r les pour p a r l e r s
                            comme l'a été celui d e 31 j o u r s fixé p a r l e C. C o m .</p>
                        <p>M a r .; que l'o n ne peut pas admettre e n effet que les p o u r p a r l
                            e r s n'a i e n t p a s, d a n s le premier c a s, le même effet q u e d
                            a n s le second; que l'on ne peut pas davantage s u p p o s e r q u e l
                            a Compagnie d'A s s u r a n c e a i t songé, e n insérant cet article, à
                            s e procurer un moyen d'é c h a p p e r à l'exécution d e s e s e n g a
                            g e m e n t s e n prolongeant a u délai de six m o i s les pour p a r l
                            e r s o u v e r t s avec s e s a s s u r é s;</p>
                        <p>Au fond :</p>
                        <p>Attendu que la «Rossia» soutient q u e l e risq u e d e guerre qu'e l l e
                            a a s s u r é n e l'oblige à r e m b o u r s e r que les f r a i s
                            extraordinaires q u e la c a p t u r e d e s d e u x n a v i r e s a p u
                            occasionner, mais ni le fret supplémentaire a l o r s surtout q u e le
                            transport a été continué s a n s déviation, ni s u r t o u t l'a s s u r
                            a n c e qui e s t exclue p a r celle existante;</p>
                        <p>Attendu tout d'abord qu'i l n'est pas exact d e d i r e q u e l e v o y a
                            g e a été accompli s a n s déviation, puisque le T r o y a n dont la r o
                            u t e était H a m b o u r g -</p>
                        <p>Alexandrie a été conduit à Liverpool après s a capture e t q u e le
                            Varzin d'abord conduit à P e r i m l'a été ensuite à L o n d r e s d'où
                            il a fallu r é e x p é d i e r l e c a f é;</p>
                        <p>Attendu d'a u t r e part, q u e le r i s q u e a s s u r é c o u r t j u
                            s q u ' à l'a r r i v é e d e la marchandise à d e s tination;</p>
                        <p>qu'e n effet, le contrat d'a s s u r a n c e e s t u n contrat d'i n d e
                            m n i t é et d e b o n n e f o i qui a pour b u t d'i n d e m n i s e r
                            l'a s s u r é d e tout le préjudice qu'i l a s u b i, s a n s profit a s
                            s u r é m e n t, mais aussi s a n s aucune p e r t e; que p a r suite,
                            Schneider et</p>
                        <p>Rothacker qui o n t stipulé q u e moyennant l e f r e t p a y é a u x d e
                            u x navires, le café dont ils étaient l e s a c q u é r e u r s
                            arriverait a u port d'Alexandrie i n d e m n e d e s risques d e guerre,
                            doivent être c o u v e r t s d e t o u s l e s d é p e n s qui o n t é t
                            é la c o n s é q u e n c e d u r i s q u e couru e t s u b i; que c e s
                            risq u e s comprennent nécessairement l e s frais de d é c h a r g e m e
                            n t, d e magasinage, d e r e c h a r g e m e n t e t l'excédent du f r e
                            t, s'il y a lieu, p a y é à un a u t r e n a v i r e;</p>
                        <p>Attendu que le principe qui vient d'être indiq u é a pour conséquence q u
                            e l'a s s u r a n c e continue à couvrir la marchandise malgré le
                            changement de route f o r c é résultant d u r i s q u e d e guerre a s s
                            u r é; q u e, p a r suite, l e coût d e s nouvelles a s s u r a n c e s
                            n e d e v r a i t p a s être m i s à la charge de la « R o s s i a »,
                            mais l'adhésion formelle qu'elle a d o n n é à cette nouvelle a s s u r
                            a n c e d a n s laquelle elle a v u s a n s d o u t e une réassurance p
                            a r s e s l e t t r e s précitées pour le Varzin n e lui p e r m e t p a
                            s d e contester en fait son obligation de la payer...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>287. - Assurances. — Risques de guerre. — Capture. — Refuge. —
                            Déroutement.</p>
                        <p>— Frais couvetts par l'assurance.</p>
                        <p>I à VIL - (Voir ci-avant § 286).</p>
                        <p>VIII. - Une police d'assurance contre les risques de guerre, prévoyant
                            comme tels la capture « o u autres faits analogues», couvre les
                            conséquences du refuge, qui a précisément pour effet d'éviter le risque
                            plus grave de capture.</p>
                        <p>IX. - Le refuge doit être considéré comme légitime dès qu'il y a une
                            crainte fondée des poursuites de l'ennemi; il n'est pas nécessaire qu'il
                            soit déterminé par un acte d'hostilité directe.</p>
                        <p>X. - Le déroutement déterminé par le fait que le port de destination est
                            menacé par l'ennemi constitue le risquedeguerreassuré.</p>
                        <p>XI. - L'assurance contre le risque de guerre couvre tous les dépens qui
                            sont la conséquence du risque couru et subi.</p>
                        <p>Ces dépens comprennent nécessairement les frais de déchargement, de
                            magasinage, de rechargement et l'excédent du fret, s'il y a lieu, payé à
                            un autre navire. Cette règle admise par la jurisprudence en cas
                            d'inavigabilité matérielle survenu au navire doit évidemment recevoir
                            son application pour le cas de son innavigabilité relative résultant du
                            risque de guerre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 20 Février 1918. — Compagnie
                            d'Assurance « R o s s i a » c. Schneider et Ro- thacktr en
                            liquidation).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I à VII. - Ces divers points sont développés, dans une espèce
                            analogue, par un arrêt de même date entre les mêmes parties, dont nous
                            publions ci-haut, § 286, le sommaire et le texte.</p>
                        <p>VIII. - Confirm, jug. comm. Alex. 28 Février 1916, Gaz., VI, 106-229.</p>
                        <p>VIII à XI. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>... En fait:</p>
                        <p>Attendu que le 23 Juillet 1914 le s t e a m e r C o lumbia d e l'Unione
                            Austro-Ungarica di N a v i g a -</p>
                        <p>zione d i T r i e s t e, a quitté Rio d e Janeiro portant e n t r e
                            autres marchandises 2500 sacs de café, chargés à S a n t o s par T h e o
                            d o r Wille e t C o à destination d'Alexandrie pour y être l i v r é s à
                            Schneider et R o t h a c k e r;</p>
                        <p>Que le 29 Juillet la Compagnie Rossia a signé a u profit de ceux-ci u n e
                            police d'a s s u r a n c e d e ce chargement pour une valeur d e Lst.
                            6000 e n acceptant de couvrir le risque d e guerre exclu p a r le t e x
                            t e i m p r i m é d e la p o l i c e;</p>
                        <p>Qu'il résulte d'unextrait du livre d e b o r d d u</p>
                        <p>C o l u m b i a arrivé le 6 Août à L a s P a l m a s, q u e l e capitaine
                            a déclaré ne pouvoir continuer son voyage à cause de la guerre e u r o p
                            é e n n e, d a n s la crainte d'être capturé p a r l e s n a v i r e s e
                            n n e m i s;</p>
                        <p>Qu'après pour p a r l e r s dirigés p a r la S a l v a g e</p>
                        <p>Association d e L o n d r e s, l e capitaine a consenti à lui délivrer à
                            L a s P a l m a s 14,300 s a c s d e café, c o m p r e n a n t l e s
                            2500 précités, moyennant l e p a i e m e n t du f r e t plein, la
                            signature d'un c o m p r o m i s d'a v a r i e s et u n d é p ô t;</p>
                        <p>Que l e s c a f é s furent chargés s u r le s / s Figaro lequel partit l
                            e 1er Janvier 1915 pour L o n d r e s, où ils f u r e n t d é c h a r g
                            é s e t emmagasinés; qu'ils f u r e n t r é e x p é d i é s pour
                            Alexandrie où ils arrivèrent a u mois de juin suivant, grevés d e f r a
                            i s s'é l e v a n t à L s t . 2520.6.3; mais q u e cette s o m m e
                            comprenait le f r e t d e S a n t o s à Alexandrie (payé a u Columbia)
                            lequel é t a i t à la c h a r g e d e Schneid e r et Rothacker, ainsi q
                            u e le p r i x d e d o u b l e s -</p>
                        <p>sacs e m p l o y é s pour le r é e m b a r q u e m e n t à L o n d r e s
                            ;</p>
                        <p>q u e la déduction d e c e s d e u x s o m m e s (Lst. 354.7.6</p>
                        <p>et Lst. 129.17.4) réduisait les f r a i s e x p o s é s à Lst.
                            2036.1.5;</p>
                        <p>Qu'e n outre Schneider e t Rothacker, reconnaissant q u e la valeur d e s
                            c a f é s a s s u r é s (Lst. 7243.2.6)</p>
                        <p>était supérieure à la s o m m e a s s u r é e (Lst. 6000Ï, s e s o n t
                            considérés comme n'ayant a s s u r é q u e</p>
                        <p>82,84% d e cette valeur e t o n t l i m i t é à L s t . 1686.13.7</p>
                        <p>le montant de la demande d'indemnité qu'ils ont réclamée à la « R o s s i
                            a »;</p>
                        <p>[O missis).</p>
                        <p>Fin de non recevoir tirée des clauses de la police.</p>
                        <p>Attendu que l'appelante soutient que l e r e f u g e n'est point a u n o
                            m b r e d e s r i s q u e s d e guerre prévu s p a r la police et que, e
                            n admettant qu'il le soit, il n'était pas justifié dans la c a u s
                            e;</p>
                        <p>Attendu que, pour a p p u y e r le premier m o y e n, elle invoque
                            l'article 2 d e la police qui é n u m è r e l e s r i s q u e s d e
                            guerre et notamment la c a p t u r e, mais ne prévoit p a s l e refuge d
                            u navire d a n s u n p o r t n e u t r e pour é c h a p p e r à cette
                            capture; quelle en tire cette conséquence que le risque de guerre, exclu
                            p a r cet article mais couvert par l a clause manuscrite, n e c o m p r
                            e n d p a s l e refuge et q u e l'on ne doit p a s étendre p a r
                            analogie à d e s c a s non prévu s l ' a s s u r a n c e qui e s t un
                            contrat de droit s t r i c t;</p>
                        <p>Attendu que l e s premier s j u g e s o n t r é p o n d u avec raison q u
                            e l'énumération d e l'article p r é cité n'est pas limitative, mais s e
                            u l e m e n t indicative comme l e démontrent l e s m o t s q u i le t e
                            r minent:</p>
                        <p>ou autres faits analogues; que l'o n p e u t ajouter que,, parmi des
                            faits a n a l o g u e s à l a</p>
                        <pb n="2 4 6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T P S"/>
                        <p>capture, par exemple, se trouve évidemment le fait par un navire de se
                            réfugier dans un port pour l'éviter, puisque le refuge est une
                            conséquence du risque d'être capturé et moins grave que lui;</p>
                        <p>Attendu que le bon sens indique que, en contractant une assurance contre
                            les risques de guerre, les parties entendent couvrir toutes les pertes
                            et tous les dommages ayant leur cause directe dans les événements de la
                            guerre; que les suites du refuge, s'il est justifié, sont donc couvertes
                            par l'assurance;</p>
                        <p>Attendu que la «Rossia» soutient, il est vrai, qu'il n'en est pas ainsi
                            dans la cause parce que l e Columbia n'a pas été poursuivi par l'ennemi,
                            coondition qui, d'après elle, est nécessaire pour rendre le refuge
                            légitime ;</p>
                        <p>attendu çjue c'est encore avec raison que la décision déférée a déclaré
                            que le refuge doit être considéré comme légitime dès qu'il y a une
                            crainte fondée d e s poursuites de l'ennemi; que la jurisprudence
                            française s'est établie en ce sens qu'il n'est pas nécessaire que le
                            refuge soit déterminé par un acte d'hostilité directe (Bordeaux</p>
                        <p>26 Février 1900); qu'elle admet notamment que le déroutement déterminé
                            par le fait que le port de destination est menacé par l'ennemi constitue
                            le risque de guerre assuré (Rouen</p>
                        <p>1er Mai 1872); que le fait que le navire a changé de route parce qu'une
                            déclaration de guerre l'expose à être capturé s'il s e rend à
                            destination, laisse tous les événements postérieurs à la charge des
                            propriétaires e t chargeuis, s'ils n'ont pas assuré le risque de guerre
                            (Nantes 22 Mai 1861);</p>
                        <p>que, par suite, tous ces événements sont à la charge des assureurs qui
                            ont couvert le risque de guerre;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas douteux, en fait, q u e le Columbia courait les
                            plus grandes chances d'être capturé s'il continuait son voyage sur</p>
                        <p>Trieste puisque la route qu'i l devait suivre passait p a r le détroit de
                            Gibraltar et traversait des mers surveillées par de nombreux croiseurs
                            anglais et français; que le capitaine ayant de justes craintes d'être
                            surpris et capturé, était donc en droit de s e tenir au refuge qu'il
                            avait pu atteindre;</p>
                        <p>Au fond.</p>
                        <p>Attendu que la Compagnie «Rossia» soutient que le contrat qu'elle a
                            consenti a cessé d'avoir effet au débarquement du café à Las Palmas;</p>
                        <p>que c'est là qu'aurait dû avoir lieu le règlement d'avaries; que d'autre
                            part, l'assurance est spécialisée sur le navire désigné et sur le trajet
                            indiqué; que s a responsabilité n'est donc pas engagée pour tout ce qui
                            n'est pas passé postérieurement au déchargement du Columbia et notamment
                            à Londres qui n'est p a s sur la route</p>
                        <p>Santos-Trieste-Alexandrie qui était celle fixée;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas exact de dire que l'assurance a pris fin avec le
                            déchargement du Columbia et ne couvrait plus les marchandises embarquées
                            sur un autre navire; que, d'ailleurs, la police prévoyait non seulement
                            et d'une manière spéciale le transbordement à Trieste, mais en outre et
                            d'une manière générale la réexpédition sur un autre navire dans le cas
                            où le</p>
                        <p>Columbia serait tombé en état d'innavigabilité</p>
                        <p>(art, 19);</p>
                        <p>Attendu, quant au règlement d'avaries, qu'il doit en effet avoir lieu à
                            Las Palmas en ce qui concerne le Columbia; que la Salvage Association a
                            signé un compromis dans ce but, et que rien n'établit que ce règlement
                            soit déjà intervenu;</p>
                        <p>qu'il résulte en effet des pièces versées a u débat que la somme la plus
                            importante parmi celles qui forment le montant dont il lui est
                            réclamé</p>
                        <p>82, 84 %, c'est-à-dire Lst. 726.6.3 ne représente pas un paiement mais un
                            dépôt de 1 0 %</p>
                        <p>en v u e du règlement d'avarie grosse résultant du refuge; qu'il
                            appartiendra à la «Rossia», dont il devient la propriété, d e défendre s
                            e s intérêts dans ce règlement;</p>
                        <p>Mais attendu que, comme il vient d'être dit, le risque et ses effets ont
                            continué à courir jusqu'à l'arrivée du c a f é à Alexandrie; qu'il
                            convient de rappeler à cet égard q u e le contrat d'assurance est un
                            contrat d'indemnité e t d e bonne foi et qu'il a pour but d'indemniser
                            l'assuré de tout l e préjudice qu'il a subi, s a n s profit assurément,
                            mais aussi sans aucune perte; que par suite,</p>
                        <p>Schneider et Rothacker qui ont stipulé que, moyennant le fret payé au
                            Columbia, le café dont ils étaient les acquéreurs arriverait au port de
                            destination indemne des risques de guerre, doivent être couverts de tous
                            les dépens qui ont été la conséquence du risque couru et subi;</p>
                        <p>Attendu que ces dépens comprennent nécessairement les frais de
                            déchargement, d e magasinage, de rechargement et l'excédent du fret,
                            s'il y a lieu, payé à un autre navire (Marseille</p>
                        <p>10 Septembre 1858, Aix 13 Août 1859, etc.); que cette règle admise par la
                            jurisprudence au cas d'innavigabilité matérielle survenue au navire,
                            doit évidemment recevoir son application pour le cas de son
                            innavigabilité relative résultant du risque de guerre. ...</p>
                        <p>28 8 . - A v o c a t . — Honoraires dus. —</p>
                        <p>Saisie revendication de dossiers.</p>
                        <p>L'art. 1 9 2 d u R.O.J. n'autorise p a s l'av o c a t à faire e x é c u t
                            e r entre s e s mains, pour la justification d u travail fourni et pour
                            le p a i e m e n t d e s e s honoraires, u n e s a i s i e d e s dossier
                            s d e s o n client, alors surtout q u e l'art. 7 6 7 du C. d e Proc. d i
                            s p o s e q u e la requête d e s a i s i e revendication doit « d é s i
                            g n e r l e s effets à s a i s i r » .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Courd'Appel,3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 5 Mars 1918. — Ale E. Z. . c.
                            Habib Sakakini Pacha).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'art. 192 du R. O. J. est ainsi c o n ç u :</p>
                        <p>« L'assistance ayant cessé, l'avocat est tenu</p>
                        <p>« d e restituer au client sur sa demande les do-</p>
                        <p>« cuments et actes originaux; il est toutefois</p>
                        <p>« autorisé, au cas où il n'aurait pas été payé</p>
                        <p>« d e ses honoraires, à prendre copie, a u x frais</p>
                        <p>« de la partie, d e tous écrits pouvant servir à lui</p>
                        <p>« établir un titre.</p>
                        <p>« L'avocat n'est pas obligé de remettre au</p>
                        <p>« client les minutes d'acte, les lettres du client</p>
                        <p>« à l'avocat, les preuves des avances faites par</p>
                        <p>« l'avocat et à lui non encore remboursées par</p>
                        <p>« l e client; il est toutefois tenu d'e n laisser</p>
                        <p>« copie à la requête et aux frais du client. »</p>
                        <p>28 9 . - B a i l l e u r d e f o n d s . — Participation forfaitaire. —
                            Commission. —</p>
                        <p>Association en participation. — Garant.</p>
                        <p>— Recours contre le débiteur principal.</p>
                        <p>I. - U u e m i s e d e f o n d s avec participation forfaitaire d a n s l
                            e s b é n é f i c e s é v e n t u e l s d'une opération commerciale, n e
                            c r é e e n réalité qu'un s i m p l e droit d e c o m m i s s i o n e t
                            n e d o n n e p a s naissance à une a s s o c i a t i o n e n
                            participation avec obligation pour l e bailleur d e f o n d s d e s u b
                            i r u n e partie des pertes p o u v a n t résulter d'opérations d a n s
                            lesquelles il n'a p r i s aucune part effective.</p>
                        <p>IL - Dès q u e le garant e s t c o n d a m n é à réaliser le c a u t i o
                            n n e m e n t qu'il a p r o m i s,</p>
                        <p>11 e s t e n droit d e s e retourner v e r s c e u x qu'il a garantis
                            pour ê t r e r e l e v é par e u x d e cette condamnation .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 24 Avril 1918. — Daoud
                            Youssef Abdel Alalak c. Moussa Yahouda Mizrahi e t Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>290. - C a s s a t i o n . — Détournement des biens d'une faillite. —
                            Compétence mixte. — Textes à reproduire dans les jugements
                            correctionnels. — Attribution souveraine des frais par le Tribunal
                            Correctionnel.</p>
                        <p>— Contrainte par corps.</p>
                        <p>I. - L e d é t o u r n e m e n t d e s b i e n s appartenant à une
                            faillite m i x t e rentre e n t o u s c a s d a n s la compétence des
                            Tribunaux</p>
                        <p>Mixte s, qu'il ait é t é o u n o n c o m m i s d a n s l'intérêt d u
                            failli.</p>
                        <p>II. - L'art. 1 4 6 C. Instr. Crim., p r e s c r i v a n t l a m e n t i o
                            n d a n s le jugement de condamnation, à p e i n e d e nullité, d e s t
                            e x t e s d e la loi a p p l i q u é e, n e v i s e que les t e x t e s
                            f i x a n t la p e i n e applicable aux faits q u i m o t i v e n t la
                            condamnation, mais n o n l e s t e x t e s relatifs aux frais, l e s q u
                            e l s n e s o n t qu'une conséquence e t u n a c c e s s o i r e d e la
                            condamnation .</p>
                        <p>III. - Il n'y a p a s lieu à c a s s a t i o n pour l e motif q u e l e
                            dispositif d u jugement o r d o n n a n t la contrainte par c o r p s
                            n'aurait p a s reproduit l e s dispositions d e l'art. 5 5 du Code P é n
                            a l f i x a n t la d u r é e d e cette contrainte, alors d'ailleurs q u
                            e c e s d i s dispositions o n t é t é reproduites in e x t e n s o d a
                            n s l e c o r p s même d u jugement .</p>
                        <p>IV. - Il appartient souverainement a u</p>
                        <p>Tribunal d'apprécier d a n s q u e l l e m e s u r e l e s frais d o i v
                            e n t être m i s à charge d e s p r é v e n u s : s a décision q u e l l
                            e qu'elle s o i t ce sujet ne saurait d o n n e r ouverture à c a s s a
                            t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. s t a t . en Cass. Prés. M. A d e</p>
                        <p>Souza Larcher, 21 Mars 1918. — Aly El Chanawani c.</p>
                        <p>Ministère Public).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — IV. - Dans le même sens, arrêt du 18 Avril 1918, Gaz., VIII,
                            114-238.</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'Aly El Chanawani s'est pourvu en cassation contre un jugement
                            du Tribunal Correctionnel d'Alexandrie, e n date du 18 Février 1918, qui
                            le condamne à un emprisonnement d'un mois, pour avoir soustrait du coton
                            appartenant à la faillite Haridi, et aux frais, solidairement avec son
                            co-prévenu, Ahmed Haman;</p>
                        <p>Attendu qu'il soutient tout d'abord l'incompétence de la juridiction
                            mixte, le fait pour lequel il a été condamné ne constituant qu'un vol de
                            droit commun, comme n'ayant pas été commis dans l'intérêt du failli;</p>
                        <p>Mais attendu qu'aux termes de l'art. 6 (2)</p>
                        <p>titre II R. O.J., seront soumises à la Juridiction</p>
                        <p>Mixte les poursuites contre les auteurs ou les complices des délits
                            prévus au chapitre IX</p>
                        <p>titre III du Code Pénal dans le cas de faillites mixtes, et l'art. 300 §
                            1 du dit chapitre du Code</p>
                        <p>Pénal punit, sans distinguer si le délit est ou non commis dans l'intérêt
                            du failli, « toutes per-</p>
                        <p>« sonnes, même le conjoint et les descendants</p>
                        <p>« ou ascendants du failli, ou alliés au même</p>
                        <p>« degré, qui auront soustrait, dissimulé ou recelé</p>
                        <p>« tout ou partie d e l'actif mobilier ou immobilier</p>
                        <p>« du failli »; qu'il est à remarquer que le Code</p>
                        <p>Mixte a omis de reproduire les termes d e l'art. 593 du Code Pénal
                            français qui n'applique les peines de banqueroute frauduleuse q u ' aux
                            individus</p>
                        <p>«convaincus d'avoir, dans l'intérêt du failli,</p>
                        <p>« soustrait... etc...»; que cette omission ne peut être qu'intentionnelle
                            et qu'elle s e justifie p a r la considération q u e le législateur
                            mixte a fort justement voulu punir d'une peine plus sévère que celle d e
                            l'art. 288 C. Pénal, l'auteur de pareille soustraction, pour le double
                            motif qu'il s'agit de choses mises sous la main de la justice et qu'il
                            voulait garantir plus efficacement la conservation du gage des
                            créanciers d u failli;</p>
                        <p>qu'ainsi le délit dont s'agit tombait sous l'application d e l'art. 300
                            C. P. et rentrait p a r conséquent dans la compétence de la
                            Juridiction</p>
                        <p>Mixte;</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>Attendu qu'à tort encore l'auteur du pourvoi prétend qu'il y aurait
                            violation d e l'art. 146 C.</p>
                        <p>Instr. Crim., parce que le jugement le condamne aux frais solidairement
                            avec son co-prévenu, sans reproduire le texte d e L'art.. 24 C. P. q u
                            i</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> -autorise pareille condamnation; qu'en effet, le dit art. 146, dont la
                            disposition est exceptionnelle et ne peut être étendue, ne vise, d'après
                            s e s termes, que les textes de loi fixant la peine applicable aux faits
                            qui motivent la condamnation, mais non les textes relatifs aux frais,
                            lesquels ne sont qu'une conséquence et un accessoire de la condamnation;
                            que c'est en ce sens qu'a statué la Cour d e Cassation Indigène (6
                            Janvier 1894), s u r la base d e textes absolument conformes à ceux des
                            Codes mixtes (v. de Hults, du Pourvoi d e Cassation N° 258); que la loi
                            Française a été également interprétée et appliquée de la même manière
                            (voyez Dalloz, Code d'Instr. Crim. annoté art. 162 Noa 28 et suiv.
                            spécialement N° 36);</p>
                        <p>Attendu, pour ce qui concerne le 4e moyen, que le jugement reproduisant
                            le texte même de l'art. 55 C. P., qui fixe le maximum de la durée de la
                            contrainte par corps, il était absolument inutile qu'il reproduisit
                            cette règle dans son dispositif, la contrainte par corps ne pouvant
                            naturellement être exercée que dans les limites tracées par le dit
                            article de loi;</p>
                        <p>Attendu, quant au 5e et dernier moyen, relatif à la prétendue exagération
                            de la condamnation aux dépens, que cette condamnation est souverainement
                            prononcée par le Tribunal, à qui seul il appartient d'apprécier dans
                            quelle mesure les frais doivent être mis à charge des prévenus;</p>
                        <p>q u e s a décision à ce sujet, qui ne viole aucun texte de loi, ne
                            saurait donner ouverture à Cassation.</p>
                        <p>29 1 . - C a s s a t i o n . — Non identité du réquisitoire et de la
                            citation au correctionnel.</p>
                        <p>— Composition du Tribunal Correctionnel.</p>
                        <p>I. - N e c o n s t i t u e p a s u n e irrégularité de la procédure
                            entraînant c a s s a t i o n, l e fait q u e dans la citation a u
                            correctionnel serait f o r m u l é u n chef d'accusation ne figurant p a
                            s a u réquisitoire, lorsque c e chef n e c o n s t i t u e q u e
                            l'énoncé, e n d e s t e r m e s différents, d'une même a c c u s a t i o
                            n f o r m u l é e a u réquisitoire.</p>
                        <p>II. - N e c o n s t i t u e p a s u n c a s d e c a s s a t i o n, le
                            fait q u e d e u x d e s m a g i s t r a t s</p>
                        <p>•qui o n t s i é g é a u x débats et s i g n é l e jugement
                            correctionnel, a v a i e n t antérieur e m e n t s i é g é au Tribunal d
                            e Commerce l o r s d e la déclaration de faillite et du rejet d u c o n
                            c o r d a t préventif, o u q u e l'un d'e u x était j u g e c o m m i s
                            s a i r e d e cette même faillite.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. s t a t . en Cass. Prés. M. A. d e Souza Larcher,
                            21 Mars 1918. — Joseph Rahmin Salama c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>292. - C h o s e j u g é e . — Identité de cause et d'objet. —
                            Expropriation. — Incident entre indigènes. — Compétence mixte.</p>
                        <p>I. - La c a u s e e s t, d'après la définition la p l u s autorisée, l e
                            fait juridique qui c o n s t i t u e le f o n d e m e n t d u droit.</p>
                        <p>II. - Il e s t d e principe q u e l'identité de la demande p e u t n e p
                            a s être a b s o l u e et e x i s t e r malgré q u e c e r t a i n e s m
                            o d i f i c a t i o n s aient p u s e produire. Il suffit pour q u e la
                            c h o s e d e m a n d é e s o i t la même, e t par conséquent qu'il y
                            ait c h o s e j u g é e, que les e c o n d jugement, e n accueillant l e
                            s conclusions des parties, p u i s s e être de nature à détruire l e
                            premier e n t o u t o u e n partie.</p>
                        <p>III. - L a juridiction m i x t e e s t c o m p é t e n t e à statuer s u
                            r u n incident entre indigènes e u c o u r s d'expropriation d e b i e n
                            s g r e v é s d'une inscription e n f a v e u r d'un étranger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                        <p>14 Mars 1918. - Aly Bey El Menzalaoui et C t . c. Mohamed et Hussein Bey
                            El Menzalaoui).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>2 9 3, - D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s .</p>
                        <p>— Caractère punissable. — Biens immeubles par incorporation. — Compétence
                            mixte. — Cassation.</p>
                        <p>L e détournement d'objets s a i s i s, m e u b l e s par leur nature,
                            mais i m m e u b l e s par incorporation, rentre dans la catégorie des
                            larcins e t filouteries prévu s e t p u n i s p a r l'art. 2 9 0 du Code
                            P é n a l d o n t l'art. 8 d u</p>
                        <p>R. O. J. attribue la r é p r e s s i o n à la Juridiction</p>
                        <p>Mixte . D o i t e n conséquence être rejeté un pour v o i b a s é s u r c
                            e q u e l e d é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s i m m o b
                            i l i è r e m e n t n e serait pas prévu par la loi m i x t e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. stat. e n C a s s . Prés. M. A. de Souza Larcher.
                            21 Mars 1918. — Alohamed Sid Ahmed Nammar c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Mohamed Sid Ahmed Nammar s'e s t pourvu en cassation contre
                            un jugement du Tribunal Correctionnel d e Mansourah, en date du 26
                            Janvier 1918, qui le condamne à deux mois d'emprisonnement du chef de
                            détournement d'objets saisis, détournement qui consistait en
                            l'enlèvement des portes, fenêtres, planchers, et toitures en bois
                            faisant partie de constructions qui avaient été immobilièrement
                            saisies;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que s'il est vrai que l'art. 523</p>
                        <p>C. P r . qui punit des peines du vol le détournement des objets saisis
                            est compris dans la section III du Titre III, laquelle ne traite que d e
                            l'exécution, par voie de saisie et vente de meubles et biens mobiliers,
                            il n e faut pas oublier que l'art. 8 du R.O.J. lett. d . donne
                            compétence à la Juridiction Mixte pour connaître de tout détournement
                            d'objets saisis, sans aucune distinction, et que le fait de détourner
                            des objets, meubles de leur nature, mais immeubles par incorporation ou
                            destination, rentre incontestablement dans la catégorie «des larcins et
                            filou-</p>
                        <p>« teries et autres vols non spécifiés », que l'art. 290 du Code Pénal,
                            appliqué en l'espèce, punit d'unemprisonnement de trois mois à un
                            an;</p>
                        <p>qu'il serait d'ailleurs impossible de donner une raison logique pour
                            laquelle la loi aurait fait une distinction entre le détournement
                            d'objets mobi-</p>
                        <p>lièrement saisis et celui de ces mêmes objets qui ne sont devenus
                            immeubles qu'accessoirement et cessent d e l'être lorsqu'ils sont
                            détachés d e l'immeuble, le but -manifeste du législateur étant
                            d'assurer à la fois les droits d e s particuliers et le respect dû aux
                            actes de l'autorité publique, et ce but justifiant l'application de la
                            loi à la saisie immobilière aussi bien qu'à la saisie mobilière</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Attendu que l'auteur du pourvoi invoque à tort aussi la Jurisprudence
                            Française en citant, à l'appui de sa thèse, un arrêt d e la Cour de</p>
                        <p>Caen du 19 Mars 1840; que la question a été, au contraire, résolue dans
                            un sens opposé par la Cour d e Cassation (arrêt du 16 Octobre 1850;</p>
                        <p>voyez aussi Agen 20 Septembre 1884, Bordeaux</p>
                        <p>6 Janvier 1892, Garçon Code Pénal Annoté t . 1, art. 400 No s 147 et 133,
                            Garraud, droit pénal français t . 5 N° 2231).</p>
                        <p>29 4 . - D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s .</p>
                        <p>— Constitution du débiteur saisi comme gardien judiciaire. — Saisie
                            irrégulière. —</p>
                        <p>Cassation.</p>
                        <p>I. - L e s dispositions d e s art. 5 0 4 e t 5 0 9</p>
                        <p>C. Proc. a u x t e r m e s d e s q u e l s le g a r d i e n judiciaire ne
                            doit être ni parent ni allié d u débiteur s a i s i, n e s o n t p o i n
                            t p r e s c r i t e s</p>
                        <p>2 4 7</p>
                        <p>à p e i n e d e nullité, et n e s'o p p o s e n t point à c e q u e le
                            débiteur saisi s o i t lui-même constitué g a r d i e n judiciaire.</p>
                        <p>II. - A l o r s même qu'une s a i s i e serait irrégulière, le
                            détournement d e s o b j e t s s a i s i s p a r l e gardien judiciaire
                            n'e n e s t p a s m o i n s un délit, l a s a i s i e d e v a n t être r
                            e s p e c t é e j u s qu'à s o n annulation par justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2rne Ch. s t a t . en Cass. Prés. M. A. d e Souza Larcher,
                            21 Mars 1918. — Sid Ahmed El Dalche c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Sid Ahmed El Dalche, condamné à la peine d'un mois de prison
                            pour détournement de récoltes saisies, par jugement du tribunal
                            correctionnel du Caire en date du 23 Janvier 1918, s'est pourvu en
                            cassation contre le dit jugement, pour les motifs suivants:</p>
                        <p>Io) q u e c'est par une interprétation erronée d e l'art. 509 C. Proc.
                            que la saisie a été déclarée valable;</p>
                        <p>2°) q u e cette saisie, étant nulle de plein droit, n'avait pas besoin
                            d'ê t r e annulée par décision de justice;</p>
                        <p>3°) q u e la quittance produite p a r l'inculpé est sincère, comme
                            émanant du sieur Georgiadès;</p>
                        <p>4°) q u e l'expert a déclaré à tort cette signature fausse et qu'une
                            autre expertise s'impose;</p>
                        <p>5°) q u e l'inculpé ayant désintéressé son créancier pour la presque
                            totalité de s a créance, n'avait aucun intérêt de commettre un f a u
                            x;</p>
                        <p>Sur le premier moyen:</p>
                        <p>Attendu qu'absolument à tort l'inculpé prétend soutenir que les
                            dispositions de l'art. 509 C. Pr., combinées avec celles d e l'art. 504,
                            lequel, d'après lui, dérogerait a u x règles de l'art. 598 du C. Proc.
                            Fr. n'admettent pas le saisi comme gardien judiciaire, puisque celui-ci,
                            n e devant être ni parent ni allié des parties, ne peut être la partie
                            elle-même; qu'ainsi, la saisie ayant été irrégulièrement faite ne peut
                            être considérée comme telle dans le s e n s légal d u m o t;</p>
                        <p>Qu'en effet, comme d'ailleurs le Ministère P u blic le relève, l'art. 509
                            ne prévoit aucune nullité, et d'autre part il e s t matière courante que
                            le saisi soit constitué gardien des meubles saisis sur lui, ce qui
                            constitue d'ailleurs pour l e saisi la mesure la moins vexatoire, la
                            plus favorable et la moins onéreuse; que l'on lit dans le formulaire de
                            procédure civile (Loria art. 506);</p>
                        <p>« N'ayant trouvé aucun autre objet saisissable,</p>
                        <p>« j'ai demandé a u dit sieur (le saisi) s'il voulait</p>
                        <p>« se constituer gardien des objets saisis comme</p>
                        <p>« ci-dessus. Sur son consentement, j'ai constitué</p>
                        <p>« ledit sieur gardien judiciaire de tous les objets</p>
                        <p>« saisis et il a promis de tout représenter quand</p>
                        <p>« il en sera requis par justice», et dans le formulaire de procédure
                            civile et commerciale d e</p>
                        <p>Baïramoglou et A. Rizzo, avocats, 1908, page 335:</p>
                        <p>« Après avoir procédé à la saisie des objets</p>
                        <p>« qui viennent d'être décrits, j'ai, s o u s toutes</p>
                        <p>* réserves, demandé au sieur (partie saisie), s'il</p>
                        <p>« voulait s e constituer gardien des objets saisis»;</p>
                        <p>Voir également Code des huissiers p a r H. e t</p>
                        <p>G. Orfanelli N°s 1728, 1730, 1734;</p>
                        <p>Que d'ailleurs, la Cour, dans son arrêt du 27 Avril 1886, Ministère
                            Public contre Sid Ahmed</p>
                        <p>El Saghaier, a déclaré que le débiteur, constitué gardien judiciaire
                            d'objets saisis à son préjudice, n e peut, sous aucun prétexte, disposer
                            des objets confiés à sa garde, lors même qu'il en aurait employé le prix
                            pour désintéresser son créancier;</p>
                        <p>Dans le détournement par le débiteur d'objets saisis à son préjudice, ce
                            n'est p a s le vol de l a chose d'autrui que la loi a entendu punir,
                            mais la violation d'un ordre de justice;</p>
                        <p>Sur le deuxième moyen:</p>
                        <p>Attendu, en tous cas, que le fait que la saisie aurait p u être déclarée
                            irrégulière, n'empêcherait pas les poursuites contre le gardien établi,
                            lequel serait tenu de la respecter jusqu'à c e qu'elle fut annulée par
                            justice et ne pourrait, d e s a seule volonté, se décharger d e
                            l'engagement par lui pris d e représenter les objets confiés à s a
                            garde.</p>
                        <p>2 4 3 295.-Détournement d'objets saisis.</p>
                        <p>— Délit perpétré par un tiers. — Caractère punissable. — Compétence
                            mixte. — Cassation.</p>
                        <p>L e d é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s e s t u n délit s p
                            é c i a l, auquel la loi a p p l i que les même s p e i n e s qu'au v o
                            l, contre t o u s c e u x, s a i s i, gardien et tiers, q u i m a n q u
                            e n t au r e s p e c t d û à une s a i s i e judiciaire, e t q u e l e
                            R.O.J. a s o u m i s a u x Juridictions Mixte s, e n c e q u i c o n c e
                            r n e l e s s a i s i e s a u x q u e l l e s il a été p r o c é d é par
                            l e u r s officiers de justice.</p>
                        <p>D o i t e n conséquence être rejeté un pour v o i b a s é s u r c e q u e
                            le d é t o u r n e m e n t d'objets s a i s i s n e pourrait être
                            perpétré q u e par le s a i s i o u le gardien judiciaire, un tiers n e
                            p o u v a n t e n la circonstance q u e s'être rendu c o u p a b l e
                            d'un v o l dont la juridiction mixteserait i n c o m p é t e n t e à
                            poursuivre e t à o r d o n n e r la répression.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. A. d e Souza
                            Larcher, 21 Mars 1918. — Abdel Rehim Aly Mohamed e t C t . c. Ministère
                            P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>296. - D i r e . — Moyen tiré du remboursement de la créance motivant les
                            poursuites.</p>
                        <p>S'il est e x a c t q u e l e Tribunal n'a pas à statuer s u r d'autres m
                            o y e n s q u e c e u x limitativement i n d i q u é s d a n s le procès
                            -</p>
                        <p>verbal même d u dire, il e s t n o n m o i n s e x a c t q u e cette
                            règle n'est p a s applicable a u c a s où la partie poursuivie e x c i p
                            e d u r e m b o u r s e m e n t d e la créance m o t i v a n t l e s
                            poursuites.</p>
                        <p>C e m o y e n p e u t i n c o n t e s t a b l e m e n t être p r o p o s
                            é e n tout état d e c a u s e et n'est pas sujet à la d é c h é a n c e
                            é d i c t é e p a r l'art. 6 3 5 du Code de Procédure .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, II Avril 1918. —
                            Mohamed Nazim e t Hassan H o s n i E l Ghaniraoui c. B a n q u e F r a n
                            ç a i s e d'Egypte e t autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>297. - D i s t r i b u t i o n . — Contredit. —</p>
                        <p>Dommages-intérêts dus par le contredisant.</p>
                        <p>— Solidarité. — Règlement définitif partiel.</p>
                        <p>I. - Lorsqu'un jugement a c o n d a m n é plusieurs contre d i s a n t s
                            à d é d o m m a g e r l a partie a d v e r s e d e la perte d'intérêts o
                            c c a s i o n n é e à cette dernière par s u i t e d u retard c a u s é
                            par l e s contredits, o n n e saurait c o n s i d é r e r comme tranchée
                            par cette d i s p o s i t i o n la question de la s o l i d a rité des
                            contre d i s a n t s d a n s l e s condamnation s p r o n o n c é e s
                            contre e u x, alors surtout q u e c e p o i n t n'avait pas fait l'objet
                            de la d i s c u s s i o n .</p>
                        <p>II. - Lorsque plusieurs personne s s'o p p o s e n t à la confection d u
                            r è g l e m e n t p r o v i s o i r e e n contestant l'intégralité de la
                            créance, c h a c u n d e s o p p o s a n t s e s t t e n u s o l i d a i
                            r e m e n t d e 1' intégralité d u d o m m a g e .</p>
                        <p>III.-Lorsqu'il e s t p o s s i b l e d e d r e s s e r un r è g l e m e n
                            t définitif partiel pour la somme n o n c o n t e s t é e, l e créancier
                            intéressé a-t-il l'obligation de profiter de cet a v a n t a g e s o u s
                            p e i n e de ne pas p o u v o i r réclamer l e s intérêts s u r la s o m
                            m e l a i s s é e e n s u s p e n s ? — ( N o n résolu).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 2 3 Avril 1918. Hoirs A p o
                            s t o l o P r i n g o c. Ibrahim Aly B a d r e t a u t r e s ) .</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>298. - D i s t r i b u t i o n . — Règlement provisoire et règlement
                            définitif. — Chose jugée. — Adjudicataire. — Danger d'éviction.</p>
                        <p>— Action principale.</p>
                        <p>L'adjudicataire m e n a c é d'éviction n'est p a s recevable à formuler u
                            n e d e m a n d e d e réduction d u p r i x d'adjudication e t d e s u r
                            s i s à la distribution, p a r v o i e d'opposition au r è g l e m e n t
                            définitif, lorsque c e r è g l e m e n t a été d r e s s é e n c o n f o
                            r m i t é d'un r è g l e m e n t p r o v i s o i r e n o n c o n t e s t
                            é e t p a s s é e n force d e c h o s e jugée; mais il c o n s e r v e l
                            e droit d e s a u v e g a r d e r s e s intérêts l é g i t i m e s par u
                            n e i n s t a n c e s é p a r é e à r e n contre d u pour s u i v a n t
                            o u par u n e s a i s i e arrêt régulière pour e m p ê c h e r le
                            créancier de toucher la totalité d e s a collocation à la Caisse d u
                            Tribunal .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah, 3me Ch. Prés. C o m t e d e A n d i n o,</p>
                        <p>3 Janvier 1918, c o n f . p a r a d o p t i o n d e motifs selon arrêt d
                            u</p>
                        <p>30 Avril 1918. — G. A. Lévy G a r g o u a &amp; C o c. C r é d i t</p>
                        <p>F o n c i e r Egyptien et autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que la contredisante, adjudicataire des biens dont le prix est en
                            distribution, expose par son opposition, qu'une revendication de la part
                            d'un tiers et portant sur une partie des dits biens s e trouve
                            actuellement sub judice et conclut à ce qu'il soit réservé une somme
                            suffisante pour la couvrir dans le cas où elle viendrait à être évincée
                            dans la partie revendiquée et à ce qu'il soit sursis à la distribution
                            d'une telle somme jusqu'au vidé de la revendication;</p>
                        <p>Attendu qu'à l'encontre d'une telle opposition le CréditFoncierEgyptien
                            soulève une exception d'irrecevabilité fondée sur ce que le règlement
                            provisoire dressé le lerMai 1917, n'ayant pas été contesté par la
                            contredisante, a acquis à son égard la force de la chose jugée et que le
                            règlement définitif partiel, en ce qui concerne la collocation de la
                            Banque, étant conforme au dit règlement provisoire, l'opposante est sans
                            droit de soulever une telle question pour laquelle elle e s t forclose
                            de contredire;</p>
                        <p>Attendu que cette exception est bien fondée comme étant basée sur le
                            principe général, toujours admis par la jurisprudence, que le règlement
                            provisoire non contesté acquiert l'autorité de la chose jugée au regard
                            des parties en cause; et comme s e trouvant appuyée plus spécialement
                            sur la consécration de ce principe par le Code de Procédure Mixte, dont
                            l'article 736</p>
                        <p>n'admet de contredit au règlement définitif q u e si ce dernier n'a pas
                            été fait sur les bases du règlement provisoire;</p>
                        <p>Attendu que les applications de ces règles de procédure édictées dans
                            l'intérêt d e s créanciers colloqués et pour la prompte distribution des
                            deniers leur revenant dans une distribution, ne fait pas obstacle à la
                            sauvegarde d e s droits légitimes d'un acquéreur évincé ou en danger
                            d'éviction des biens à lui adjugés, auquel il appartiendrait une action
                            susceptible d'être exercée, le c a s échéant, p a r instance séparée à
                            l'encontre du poursuivant aux termes de la loi ou au moyen d'une
                            saisie-arrêt dûment obtenue pour empêcher le créancier de toucher la
                            totalité de sa collocation à la Caisse du Tribunal;</p>
                        <p>Qu'il échet, en conséquence, d e déclarer irrecevable le présent
                            contredit.</p>
                        <p>29 9 . - D i s t r i b u t i o n . — Règlement provisoire et règlement
                            définitif. — Contredit.</p>
                        <p>— Bordereau de collocation. — Opposition à commandement.</p>
                        <p>I. - Lorsque l e règlement définitif n'a fait qu'appliquer l e s b a s e
                            s é t a b l i e s par u n r è g l e m e n t p r o v i s o i r e n o n c
                            o n t e s t é, l e d é biteur q u i prétend avoir d é s intéressé un
                            créancier c o l l o q u é n'est p a s recevable à s'o p p o s e r p a r
                            v o i e d e contredit a u r è g l e m e n t définitif à la d é l i v r a
                            n c e d u bordereau d e c o l l o c a t i o n, e t ne peut agir q u e p
                            a r v o i e d'opposition à c o m m a n d e m e n t o u par action s é p
                            a r é e .</p>
                        <p>II. - L'art. 7 3 6 dti Code de Proc. Mixte étant de stricte application
                            {Bull., XXVI, p . 2 9 7 ) la n o n recevabilité d'un contredit tirée d e
                            s e s dispositions, p e u t être s o u l e v é e e n tout état d e c a u
                            s e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 19 Mars 1918. — T h e M o r
                            t g a g e Cy of Egypt L t d c. N. J. C a r a -</p>
                        <p>m e s s i n i s e t fils).</p>
                        <p>30 0 . - D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s . —</p>
                        <p>Vente immobilière. — Intervention d'un tiers à l'acte avec délégation du
                            prix à son profit.</p>
                        <p>L'intervention dans un contrat d e vente immobilière d'un tiers à qui e s
                            t d é l é g u é le p a i e m e n t d u prix avec s u b r o g a t i o n d
                            a n s le privilège d u v e n d e u r ( c e tiers ayant préalablement à
                            l'acte p a y é d e s e s d e n i e r s pour c o m p t e d e l'acheteur)
                            c o n s titue u n e véritable c e s s i o n avec s u b r o g a tion et p
                            a r c o n s é q u e n t u n e opération i n d é p e n d a n t e d e c e
                            l l e d e la vente e t s u r laquelle un droit d e H % e s t d û e n d e
                            h o r s d e celui du 2 % relatif à la mutation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,,</p>
                        <p>4 Avril 1918. — D a n i e Hélène S u r s o c k e t C t . c. Greffier e n
                            Chef d u Tribunal d'Alexandrie ) .</p>
                        <p>Note.- L'arrêt, confirmatif d'un jug. Alex.</p>
                        <p>3 Mars 1913, Gaz., VII, 36-253, expose :</p>
                        <p>Attendu que la dame Hélène Sursock et Habib</p>
                        <p>Pacha Loutfalla, son père, interjettent appel du jugement du Tribunal
                            Civil d'Alexandrie, en date du 3 Mars 1917, soutenant que c'est p a r
                            une interprétation erronée des textes de loi e a matière de perception
                            de droits d'enregistrement, que le tribunal n'a pas fait droit à
                            l'opposition par eux formée à l'exécutoire qui leur avait été signifié,
                            et a retenu qu'en l'état de l'engagement pris par l'acheteur — la Dame
                            Hélène — dans l'acte de vente authentique du 20Novembre 1916, d e payer
                            le montant du prix de vente entre les.</p>
                        <p>mains d'un tiers — Loutfalla Pacha, — à qui l e vendeur — Victor Sursock,
                            mari d e la dame</p>
                        <p>Hélène — l'avait délégué, un droit d e Va % était dû, en dehors du droit
                            de mutation de 2 %;</p>
                        <p>Que les appelants allèguent que ce droit ne s e justifie aucunement par
                            l'argument invoqué par le Tribunal, à savoir, qu'il y a, dans cette
                            opération, une cession de créance avec subrogation, qui doit être
                            soumise, comme les autres cessions, à un droit de l / t %, car, en
                            l'espèce, il n'y a jamais eu de cession, mais une simple délégation de
                            prix, la subrogation dans le privilège du vendeur, ai: profit du
                            bailleur de fonds, s'effectuant de par la loi, sans aucun besoin de
                            cession;</p>
                        <p>Attendu que l'acte authentique du 20 Novemb r e 1916 porte que la vente a
                            été stipulée pour et moyennant le prix fixé, en bloc, à la somme d e
                            L.E. 34.566,610 que le sieur Victor Sursock reconnaît avoir été
                            intégralement payé, avant ces présentes, au moyen de fonds fournis p a
                            r</p>
                        <p>Habib Pacha Loutfalla, lequel est par conséquent subrogé dans le
                            privilège du vendeur, a u x termes et pour les effets de l'art.727 C.
                            Civ. Mixte.</p>
                        <p>Dans les rapports entre la dame Hélène Sursock et son père Habib Pacha
                            Loutfalla, il est stipulé que le dit prix est payable à la réquisition
                            de ce dernier;</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit que le contrat de vente est intervenu entre la dame Hélène
                            et son mari; le contrat est parfait, le vendeur donne à l'acheteur
                            quittance du prix que cette dernière s'engage à payer à son père. Le
                            Greffe n'a pas perçu d e droit sur cette quittance donnée par le
                            sieur</p>
                        <p>Sursock à s a femme. Mais, à côté de l'acte de vente, il s'est formé une
                            autre opération. Loutfalla</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> Pacha est intervenu à l'acte; il s'est fait subroger dans le privilège
                            du vendeur et l'acheteuse s'e s t reconnue débitrice, en s'engageant à
                            payer le prix à-première réquisition. Cette convention étant absolument
                            indépendante de celle de la vente — qui était déjà parfaite, sans
                            l'intervention du Pacha, — un droit distinct est dû en dehors de celui
                            relatif à la mutation ;</p>
                        <p>Qu'il s'a g i s s e d'une subrogation ou d'une reconnaissance de dette,
                            c'est toujours le droit d e V j % Qui est exigible. Ainsi donc, s'il est
                            vrai qu'au point de vue du privilège fart. 727 C.C.)</p>
                        <p>vendeur et bailleur de fonds se trouvent dans la même situation, il n'en
                            est plus.de même au point de vue duTarif qui taxe chaque convention
                            distincte.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>301. - E x p r o p r i a t i o n . — Qualité juridique de
                            tiers-détenteur. — Sommation au tiers-détenteur. — Péremption.</p>
                        <p>I. - L e propriétaire dont le v e n d e u r a lui-même acquis a v a n t
                            la transcription d'un c o m m a n d e m e n t contre le débiteur, p o s
                            s è d e la qualité juridique de tiers-</p>
                        <p>détenteur, même si son propre achat e s t postérieur à cette
                            transcription.</p>
                        <p>II. - Il e s t d e jurisprudence que les poursuite s en e x p r o p r i a
                            t i o n d o i v e n t être faites contre le débiteurs a i s i e t n o n
                            contre l e tiers-détenteur.</p>
                        <p>III. - Il ne peut y avoir p é r e m p t i o n e n matière d'expropriation
                            q u e s i l e s poursuite s e x e r c é e s contre le débiteur o n t é t
                            é interrompues p e n d a n t 3 a n s .</p>
                        <p>A u c u n t e x t e d e loi n'o b l i g e à r e n o u v e l e r après
                            l'expiration de trois année s la s o m m a t i o n a u
                            tiers-détenteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 21 Mars 1918. —
                            Hoirs de feu El Sayed Abdel Kader Qamgoum c. Crédit Foncier Egyptien et
                            Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V. arrêt 10 Juin 1918,</p>
                        <p>Gaz., VIII, 47-112 et arrêt 31 Janvier 1918</p>
                        <p>(Chambres Réunies), Gaz., VIII, 65-158.</p>
                        <p>I à III. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que le Crédit Foncier poursuivait à l'encontre de s e s
                            débiteurs, Tadros Bichai et</p>
                        <p>Rouman Ghali, l'expropriation d'un immeuble, terrain et maison, sis au
                            Caire et q u e les débiteurs avaient vendu aux consorts Attar, ceux-ci à
                            Abdel Kerim et ce dernier enfin aux Dames</p>
                        <p>Hafiza et Hosna, respectivement fille et veuve d e Abdel Kader Gamgoum;
                            que c e s dernières avaient été sommées, en qualité de tierces
                            détentrices, de payer ou d e délaisser, par exploits d e s 15 et 31 Mai
                            1911; que ces Dames ayant fait, depuis cette date jusqu'au 6 Novembre
                            1915, divers paiements au Crédit Foncier, celui-ci consentit plusieurs
                            renvois successifs des poursuites, les u n s sans baisse de mise à prix,
                            les autres avec baisse, mais finit p a r demander fa mise en vente, à
                            l'audience du 19 Janvier 1916, à laquelle l'immeuble fut adjugé, au prix
                            d e L. E. 550, à Amin Fahmy et Hanna G a y e d;</p>
                        <p>Attendu qu'expulsées par les adjudicataires, les</p>
                        <p>Dames Hafiza et Hosna demandèrent la nullité des poursuites et d e
                            l'adjudication, action dont elles furent déboutées par jugement du
                            Tribunal</p>
                        <p>Civil du Caire, en date du 17 Janvier 1917;</p>
                        <p>Attendu qu'elles ont interjeté appel d e c e jugement;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet d'abordderejeterlesexcep-</p>
                        <p>tions soulevées p a r le Crédit Foncier, qui soutient q u e la vente
                            consentie aux appelantes serait nulle, aux termes d e l'article 608 C. P
                            r . ; que les appelantes n'auraient pas la qualité de tierces-</p>
                        <p>détentrices et qu'en tout cas, elles auraient dû produire leur demande- p
                            a r devant le juge' des criées;</p>
                        <p>Attendu que le dit art. 608 ne peut recevoir ici aucune application;
                            qu'en effet, les appelantes n'ont pas acheté des débiteurs, après la
                            transcription du commandement (28 Mai 1908), puisq u e ces débiteurs ont
                            vendu aux consorts Aitar, p a r acte transcrit le 29 Août 1906 et par
                            conséquent avant la transcription du commandement, bien qu'après
                            l'inscription hypothécaire prise en Mars 1906; que les appelantes, qui
                            ont acheté en 1909 d'Abdel Kérim, acheteur lui-même des consorts Attar,
                            sont donc bien tierces-détentrices, qualité que le Crédit Foncier leur a
                            d'ailleurs reconnue, non seulement p a r la sommation qu'il leur a
                            faite, mais encore par les quittances successives qu'il leur a
                            délivrées; que d'autre part, les appelantes soutenant que la procédure
                            aurait été ignorée d'elles et l'adjudication faite à leur insu, on ne
                            peut sérieusement prétendre qu'elles auraient dû faire valoir leurs
                            droits devant le juge des criées et ne seraient pas recevables à les
                            réclamer par action principale;</p>
                        <p>Mais attendu q u e les préteniions des appelantes sont mal fondées;</p>
                        <p>Attendu, en efiet, qu'elles ne peuvent invoquer la nullité de la
                            procédure comme n'ayant pas été dirigée contre elles, puisque la Cour,
                            Chambres réunies, a décidé, par son arrêtdu lOJanvier 1918, q u e les
                            poursuites en expropriation ne doivent être faites que contre le
                            débiteur saisi et non contre le tiers-détenteur, auquel il suffit de
                            signifier la sommation prescrite par l'art. 697 C. C.;</p>
                        <p>Attendu que les appelantes ne sont pas non plus fondées à exciper de la
                            péremption de la procédure; qu'en effet, l'art. 712 C. C. ne fait que
                            rappeler, à propos de la restitution des fruits par le tiers-détenteur,
                            le principe général d e l'art. 344 C. Proc., applicable à toute
                            procédure et par conséquent il ne peut y avoir péremption, en matière
                            d'expropriation, que si les poursuites exercées contre le débiteur ont
                            été interrompues pendant trois ans, e t aucun texte de loi n'oblige le
                            poursuivant, qui a sommé le tiers-détenteur, d e renouveler cette
                            sommation après trois ans; o r il résulte des pièces au dossier que
                            l'affaire a été successivement renvoyée, avec ou sans baisse de mise à
                            prix, jusqu'a u 13 Mai 1914, date à laquelle elle a été renvoyée au
                            rôle, pour être reprise à nouveau, régulièrement, le 16 Octobre 1915, de
                            sorte qu'il n'y a eu, en réalité, qu'une interruption de procédure d e
                            17</p>
                        <p>mois; qu'en vain les appelantes soutiennent qu'en fait elles auraient
                            ignoré ces poursuites, ce qui serait d'ailleurs inopérant en droit; que
                            cette ignorance est inadmissible si l'on considère que les quittances
                            qu'elles produisent elles-mêmes portent toutes, en imprimé ou même écrit
                            à la main, q u e les paiements sont acceptés sous réserve des poursuites
                            en cours, et si, d'autre part, on observe que plusieurs de ces paiements
                            ont été faits la veille même des audiences ou quelques jours avant les
                            audiences fixées; que, d'autre part, il est à remarquer q u e si,
                            jusqu'au</p>
                        <p>18Décembre 1911, elles ont payé, plus ou moins régulièrement mais avec un
                            retard de deux ans, les échéances stipulées, depuis cette date elles
                            n'ont plus versé que de simples acomptes, de sorte qu'on comprend q u e
                            le Crédit Foncier, après avoir patienté plusieurs années, a fini par
                            exiger la mise en vente.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>302. - Faillite . — Femme du failli. —</p>
                        <p>Prête-nom du mari. — Actes consentis après la date de cessation des
                            paiements.</p>
                        <p>— Conditions d'annulation. — Créanciers du failli. — Effets de la
                            transcription du jugement de faillite.</p>
                        <p>I. - L a situation juridique de la f e m m e d'un comme r ç a n t, a u m
                            o m e n t où e l l e a c quiert un immeuble, e s t c e l l e d'un p r o
                            priétaire s o u s condition résolutoire dont l e s droit s s o n t s u s
                            c e p t i b l e s d'être m i s à n é a n t par la réalisation d e l a c
                            o n d i t i o n, c'est-à-dire p a r la déclaration de faillite.</p>
                        <p>E l l e d o i t a l o r s être considéré e, par l'effet même d e l a p r
                            é s o m p t i o n l é g a l e é t a b l i e à l'art. 3 7 4 du Code de C
                            o m . Mixte, comme ayant a g i e n qualité de prête-nom d e s o n mari e
                            t p a y é d e s d e n i e r s d e celui-ci.</p>
                        <p>2 4 9</p>
                        <p>II. - M o i n s r i g o u r e u s e q u e la loi franç a i s e, la loi m
                            i x t e s u b o r d o n n e la f a c u l t é pour le j u g e d e
                            prononcer l a nullité d e s a c t e s c o n s e n t i s par l e failli
                            après la d a t e d e c e s s a t i o n d e s e s p a i e m e n t s, à la
                            c o n dition n o » p o i n t seulement q u e c e u x à q u i i l s o n t
                            é t é c o n s e n t i s aient e u connaissance d u m a u v a i s état d
                            e s e s affaires, mais encore q u e c e s a c t e s « présentent</p>
                        <p>« un a v a n t a g e exceptionnel au profit d e</p>
                        <p>« celui qui a traité avec le failli ».</p>
                        <p>III. - L e prête-nom, régulièrement i n v e s t i d e s droits du maître
                            d e l'affaire, peut-il, toute i d é e d e fraude étant écartée, l e s c
                            é d e r valablement, b i e n q u e s o n m a n d a n t s o i t d e v e n
                            u i n c a p a b l e d e l e s c é d e r lui-</p>
                        <p>même ? — (Non résolu).</p>
                        <p>IV. - E n droit m i x t e, la transcription d u jugement déclaratif de
                            faillite n e c r é e p a s u n e hypothèque a u profit des créanciers d
                            u failli qui, par suite, restent s e s ayant cause jusqu'a u jour d e
                            l'inscription d u jugement d'h o m o l o g a t i o n du c o n c o r d a
                            t, et n e d e v i e n n e n t d e s tiers ayant des droit s réels s u r
                            s e s immeuble s qu'à partir d e cette dernière date (arrêls d e s 2 3
                            Avril 1903, 2 9 Mai 1912, et 12 Mars 1914 ) .</p>
                        <p>Dès lors un contrat d e vente c o n s e n t i par la f e m m e d u failli
                            d o i t être retenu comme valablement fait e t o p p o s a b l e a u x
                            créanciers de celui-ci, malgré le défaut d e transcription d e c e t
                            acte, et jusqu'à c e q u e c e s créanciers s o i e n t d e v e n u s d
                            e s tiers par l'effet d e l'inscription d u jugement d'h o m o l o g a t
                            i o n d u concordat.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Laloë, 3 Avril 1918. — A. Piromaly è
                            s q . c. Alohamed bey Safouat e t Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - L'arrêt ajoute, à c e t égard:</p>
                        <p>... Attendu qu'il s'ensuit que les actes de disposition accomplis
                            ultérieurement par elle doivent être envisagés, non pas comme des actes
                            accomplis a non domino, ainsi q u e l'ont dit à tort les premiers juges,
                            mais comme s'ils l'avaient été par le mari lui-même; qu'ils sont donc
                            régis par les règles posées par les articles 235 à 239 du Code de
                            Commerce;</p>
                        <p>Que, par suite, ceux intervenus après la date de la cessation des
                            paiements sont nuls et s a n s effet relativement à la masse lorsqu'ils
                            portent sur une translation de propriété à titre gratuit ou qu'ils
                            consistent en un paiement en espèces pour dettes non échues (art. 235;;
                            que les actes á titre onéreux sont seulement annulables s'ils présentent
                            un avantage exceptionnel pour celui qui, connaissant le dérangement des
                            affaires du failli a traité avec lui (art. 236).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>303. - F a u x (Inscription en). —</p>
                        <p>Inscription incidente à une saisie conservatoire.</p>
                        <p>— Réouverture des débats. —</p>
                        <p>Exceptions et nullités préjudicielles. —</p>
                        <p>Nullité de forme de l'assignation. — Défenses au fond.</p>
                        <p>I. - L a réouverture des débats, qu'elle ait é t é o u n o n r e q u i s
                            e p a r l e s parties o u l'une d'elles, a pour effet i n c o n t e s t
                            a b l e d e replacer l e s parties dans la même s i t u a tion q u e s i
                            la clôture n'avait p a s é t é p r o n o n c é e .</p>
                        <p>II. - L e s s e u l e s exceptions q u i d o i v e n t être p r o p o s é
                            e s a v a n t l e s conclusions au fond s o n t celles t i r é e s d e
                            l'i n compétence e t l e s demandes de renvoi p o u r c o n n e c t é o
                            u litispendance.</p>
                        <pb n="250" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>III. - L e s nullité s d e f o r m e d e l'acte i n l r o d u c t i f
                            d'instance s o n t l e s s e u l e s q u i, f a u t e d'être p r o p o s
                            é e s a u p a r a v a n t, s o n t c o u v e r t e s p a r d e s c o n c
                            l u s i o n s s u r l e f o n d .</p>
                        <p>IV. - L e défaut d e qualité des parties o u l a n o n r e c e v a b i l
                            i t é de la demande n e s o n t p a s d e s nullité s p r é j u d i c i
                            e l l e s e t c o n s t i t u e n t e n r é a l i t é d e s d é f e n s
                            e s au fond; l e u r r e j e t e s t d o n c c o m p r i s i m p l i c i
                            t e m e n t d a n s l e s conclusions t e n d a n t</p>
                        <p>« a u r e j e t de la demande » .</p>
                        <p>V. - L a v o i e d e l'i n s c r i p t i o n d e f a u x e s t o u v e r
                            t e à r a i s o n d e toute p r o d u c t i o n d'une p i è c e f a u s
                            s e d a n s l e c o u r s d'une procédure quelconque t e l l e q u ' u n
                            e s a i s i e .</p>
                        <p>L'ordonnance a u t o r i s a n t u n e s a i s i e s u r l a b a s e d' u
                            n t i t r e e t l a s i g n i f i c a t i o n q u i e n e s t f a i t e
                            s o n t, e n r é a l i t é, l e v é r i t a b l e comme n c e m e n t d
                            e l ' instance e n condamnation puisque la s a i s i e d o i t être s u
                            i v i e, à p e i n e d e nullité e t à bref d é l a i, d'une d e m a n d
                            e e n v a l i d i t é; il e s t d o n c l é g i t i m e q u e celui q u
                            i e s t m e n a c é d e l a s a i s i e p u i s s e s u s p e n d r e l
                            a procédure e n d é m o n t r a n t l a f a u s s e t é d e l a p i è c
                            e q u i l u i s e r t d e b a s e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 1 3 Mars l 9 I 8 . — T u c i l
                            l o C r i s t o f o r o c. J a c q u e s P a n z e t t a ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'e x p l o i t en date du 2 8 Avril 1917 p a r leq u e l T. C r i s t
                            o f o r o a régulière m e n t r e l e v é a p p e l d u jugement du 21 d
                            u même m o i s q u i a a d m i s</p>
                        <p>J. P a n z e t t a à p r o u v e r l e m o y e n i n v o q u é p a r lui
                            à l'a p p u i d e s a d e m a n d e e n inscription d e f a u x contre
                            un billet à o r d r e d e P. T. 38.000 e t a o r d o n n é u n e e x p e
                            r t i s e p o u r é t a b l i r l e s f a u x m a t é riels a f f i r m
                            é s p a r lui;</p>
                        <p>Attendu, e n fait, q u e C r i s t o f o r o p o r t e u r d u billet
                            dont il s'agit a d e m a n d é a u J u g e d e s e r v i c e e t o b t e
                            n u d e c e m a g i s t r a t, le 28 Novembre 1916, l'autorisation d e p
                            r a t i q u e r u n e s a i s i e c o n s e r v a t o i r e s u r l e s
                            f a c u l t é s m o b i l i è r e s d e P a n z e t t a s o u s c r i p
                            t e u r d e c e b i l l e t; qu'i l a t e n t é d e p r a t i q u e r
                            cette saisie, mais q u e P a n z e t t a a fait o p p o sition à l'o r d
                            o n n a n c e; que, toutefois, cette o p p o sition a été r e j e t é e
                            p a r u n e s e c o n d e ordonnance d u même m a g i s t r a t à la d a
                            t e du 3 Janvier 1917;</p>
                        <p>Que P a n z e t t a a a l o r s, s u i v a n t procès v e r b a l du 5 d
                            u même m o i s, d é c l a r é s'i n s c r i r e en f a u x contre le
                            billet, e t p a r e x p l o i t du 11, a a s s i g n é C r i s t o f o r
                            o d e v a n t l e Tribunal pour entendre d é c l a r e r p e r t i n e n
                            t s e t a d m i s s i b l e s l e s m o y e n s d e f a u x qu'i l lui
                            signifiait p a r le même exploit;</p>
                        <p>Qu'à l'audience du 2 4 Février à laquelle l'affaire a é t é p l a i d é
                            e, C r i s t o f o r o a conclu a u r e j e t d e l a d e m a n d e e t
                            r e c o n v e n t i o n n e l l e m e n t à la condamnation d e P a n z
                            e t t a a u p a i e m e n t d u montant d u b i l l e t; que l'affaire a
                            a l o r s é t é m i s e e n délib é r é pour l'arrêt ê t r e r e n d u à
                            l'audience du 10 Mars;</p>
                        <p>Que, toute f o i s, à cette dernière audience, l e</p>
                        <p>Tribunal a o r d o n n é la r é o u v e r t u r e d e s débats, s u r la
                            demande d e P a n z e t t a, pour lui p e r m e t t r e d e v e r s e r
                            d e nouvelle s p i è c e s a u d é b a t; que C r i s t o f o r o a a l
                            o r s s o u l e v é u n e exception d'i r r e c e v a -</p>
                        <p>b i l i t é d e l'inscription d e f a u x, b a s é e s u r c e qu'elle é
                            t a i t f o r m é e par action principale e t n o n p a s i n c i d e m
                            m e n t à une d e m a n d e e n instance;</p>
                        <p>Que, p a r l a décision d é f é r é e, l e s premier s</p>
                        <p>J u g e s o n t r e j e t é cette exception e t o r d o n n é l a m e s u
                            r e d'i n s t r u c t i o n sollicitée pour é t a b l i r l e f a u x
                            ;</p>
                        <p>Attendu que l'a p p e l t e n d à f a i r e d i r e q u e l'i n s
                            cription d e f a u x n'est p a s recevable e t s u b s i d i a i -</p>
                        <p>r e m e n t que les premier s j u g e s o n t s t a t u é u l t r a p e t
                            i t a e n a d m e t t a n t l e s m o y e n s d e f a u x parce que l e
                            s débats, après l e u r r é o u v e r t u r e n'a v a i e n t p o r t é
                            q u e s u r l'irrecevabilité; que, d a n s t o u s l e s c a s, il y a
                            lieu d e r e n v o y e r l e s parties d e v a n t q u i d e droit p o u
                            r p l a i d e r s u r l a p e r t i n e n c e e t l'a d missibilité d e
                            c e s m o y e n s;</p>
                        <p>Que, d e s o n c ô t é, l'i n t i m é soutient d e v a n t l a</p>
                        <p>Cour q u e l'exception d'irrecevabilité d e l'i n s c r i p tion d e f a
                            u x a été s o u l e v é e t a r d i v e m e n t comme ayant é t é p r o
                            p o s é e après d e s conclusions p r i s e s au fond (art. 147 e t ¡ 5
                            3 du Code de Procédure ), e t qu'elle n'a u r a i t même p a s p u
                            l'être s'il n'a v a i t p a s d e m a n d é la r é o u v e r t u r e d e
                            s débats;</p>
                        <p>Attendu, à cet é g a r d, qu'i l i m p o r t e p e u q u e cette m e s u
                            r e ait é t é p r i s e s u r s o n i n i t i a t i v e; que c'est a u x
                            j u g e s qu'i l a p partie n t d e l'o r d o n n e r, comme t o u t e s
                            celles q u i l e u r p a r a i s s e n t d e n a t u r e à l e u r f a i
                            r e m i e u x d é c o u v r i r la vérité; que lorsque l e s c i r c o n
                            s t a n c e s p a r t i c u l i è r e s l e s o n t déterminé s à la p r
                            e n d r e, e l l e a i n c o n t e s t a b l e m e n t pour effet d e r
                            e p l a c e r l e s parties dans la même situation q u e si la clôture
                            n'a v a i t p a s é t é p r o n o n c é e; que la s e u l e q u e s t i
                            o n q u i s e p o s e e s t d o n c d e s avoir s i, p a r le f a i t q
                            u ' i l a v a i t conclu</p>
                        <p>« a u r e j e t d e la d e m a n d e » d e P a n z e t t a (qualités d u
                            jugement) et f o r m é s a demander e c o n v e n t i o n nelle e n p a
                            i e m e n t, C r i s t o f o r o s'était r e n d u n o n recevable à c o
                            n c l u r e à la n o n admissibilité d e l'inscription d e f a u x ;</p>
                        <p>Attendu que l e s s e u l e s exceptions q u i d o i v e n t ê t r e p r
                            o p o s é e s a v a n t l e s conclusions au fond s o n t celles t i r é
                            e s d e l'i n compétence e t l e s d e m a n d e s d e r e n v o i pour
                            c o n n e x i t é o u litispend e n c e ( a r t . 148 du Code de
                            Procédure ); que, d'autre part, c e s o n t l e s nullités d e l'acte i
                            n t r o -</p>
                        <p>ductif d'instance seulement q u i, f a u t e d'être p r o p o s é e s a u
                            p a r a v a n t s o n t c o u v e r t e s p a r d e s conclusion s s u r
                            l e f o n d'a r t . 153);</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est p a s d o u t e u x q u e la nullité prévue p a r c e
                            d e r n i e r article e s t seulement l a nullité d e f o r m e e t que
                            les autres nullités comme l e défaut d e qualité des parties o u la n o
                            n r e c e vabilité de la d e m a n d e n e s o n t p a s d e s nullités
                            préjudicielles e t constituent e n r é a l i t é d e s d é f e n s e s
                            au fond; que leur r e j e t e s t d o n c c o m p r i s implicitement d
                            a n s l e s conclusions t e n d a n t a u</p>
                        <p>« r e j e t de la demande »;</p>
                        <p>Qu'il y a d o n c lieu d'e x a m i n e r l e m é r i t e d e l'e x c e p
                            t i o n p r o p o s é e;</p>
                        <p>Attendu que, pour s o u t e n i r q u e l'inscription d e f a u x f o r m
                            é e p a r P a n z e t t a n'est p a s a d m i s s i b l e, C r i s t o f
                            o r o s'a p p u i e e n fait, s u r c e qu'elle a été p o r t é e d i r
                            e c t e m e n t d e v a n t l e Tribunal e t, e n droit, s u r la
                            jurisprudence de la Cour, q u i d é c i d e e n effet d'une manière c o
                            n s t a n t e, d'après les termes d e l'article 314 du Code de
                            Procédure, qu'i l n'e x i s t e p a s e n droit m i x t e d'instance p r
                            i n cipale en déclaration d e f a u x e t qu'une demande de cette n a t
                            u r e n e peut étre f o r m é e qu'i n c i d e m m e n t à une d e m a n
                            d e e n i n s t a n c e;</p>
                        <p>Qu'il a j o u t e q u e l'on ne peut p r é t e n d r e q u e celle-ci r é
                            s u l t e d'une requête p r é s e n t é e a u J u g e d e s e r v i c e
                            a u x fins d'être a u t o r i s é à saisir, parce que l a c o m p é t e
                            n c e d e c e m a g i s t r a t e s t m o i n s é t e n d u e q u e
                            celle d u j u g e d e s r é f é r é s e t qu'i l a été r e c o n n u p a
                            r l a Cour qu'une instance e n r é f é r é ne peut a u t o r i s e r u n
                            e d e m a n d e incidente d'inscription e n f a u x ¡arrêt du 4 Janvier
                            1917);</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit d e s e r e p o r t e r a u x consid é r a t i o n s
                            d é v e l o p p é e s d a n s cet arrêt pour c o n s t a t e r qu'elle s
                            v i e n n e n t p l u t ô t à l'a p p u i d e l a décision d é f é r é
                            e;</p>
                        <p>Qu'il y e s t dit, e n effet, q u e s i l'instance e n r é f é r é n ' e
                            s t p a s suffisante pour a u t o r i s e r l'a d mission d e
                            l'inscription d e f a u x, c'est p a r c e qu'elle ne peut pas être
                            arrêt é e p a r cette procédure dont le premier effet e s t cependant d
                            e s u s p e n d r e la décision e t p a r c e q u ' e l l e n e t o u c
                            h e q u e d e s décisions p r o v i s o i r e s s a n s p r é j u d i c
                            e d u f o n d;</p>
                        <p>Qu'il e s t c o n s t a n t q u e t o u t au contraire l'i n s cription d
                            e f a u x a u n e influence directe e t i m m é d i a t e ¿ u r la p r o
                            c é d u r e d e saisie exécution o u d e s a i s i e c o n s e r v a t o
                            i r e qu'elle arrêt e, comme d a n s l'e s p è c e; qu' i l n'est p a s
                            p o s s i b l e e n effet de pour s u i v r e l'exécution d'un t i t r e
                            a r g u é d e f a u x;</p>
                        <p>Attendu, d'ailleurs, . q u e la Cour a déjà e u l'o c c a s i o n d e r e
                            l e v e r q u e l'article 314 du Code de Procédure m i x t e ne peut d i
                            r e autre chose q u e c e q u e p r é c i s e l'article 214 du Code
                            français e n d i s p o s a n t q u e celui-là p e u t s'i n s c r i r e
                            e n f a u x q u i p r é t e n d qu'une pièce signifiée, c o m m u n i q
                            u é e o u p r o d u i t e d a n s l e c o u r s d e la procédure e s t f
                            a u s s e o u f a l s i f i é e; qu'elle a d é c i d é e n conséquence
                            que la v o i e d e l'inscription d e f a u x e s t o u v e r t e à r a i
                            s o n d e toute p r o d u c t i o n d'un e p i è c e f a u s s e d a n s
                            le c o u r s d'une procédure quelconque telle qu'une s a i s i e (arrêt
                            du 9 Janvier 1913»;</p>
                        <p>Attendu que l e s premier s j u g e s o n t r e t e n u q u e
                            l'inscription d e f a u x s e c o m p r e n d d è s qu'une</p>
                        <p>« a g r e s s i o n juridique » e s t initiée s u r la b a s e d'une p i
                            è c e f a u s s e; que la p e n s é e qu'ils o n t t r a d u i t e p a r
                            cette e x p r e s s i o n c a r a c t é r i s t i q u e d o i t être p r
                            é c i s é e juridique m e n t p a r la c o n s t a t a t i o n q u e l'o
                            r d o n n a n c e a u t o r i s a n t u n e s a i s i e s u r l a b a s
                            e d'un titre et la signification qui e n e s t f a i t e e s t, e n r é
                            a l i t é, le v é r i t a b l e comme n c e m e n t d e l'instance e n c
                            o n d a m n a t i o n puisque la s a i s i e doit être s u i v i e, à p
                            e i n e d e nullité e t à bref délai d'une d e m a n d e e n validité; q
                            u ' i l e s t d o n c l é g i t i m e q u e celui qui e s t m e n a c é
                            d e la s a i s i e e t q u i, s u r s o n opposition e n t e n d l e j u
                            g e d e s e r v i c e d é c l a r e r qu'i l n'est p a s c o m p é t e n
                            t p o u r a p p r é c i e r l e m o y e n d e f a u x, p u i s s e s u s
                            p e n d r e la procédure e n d é m o n t r a n t l a f a u s s e t é d e
                            la p i è c e q u i lui s e r t d e b a s e;</p>
                        <p>Que la décision d é f é r é e q u i a d é c l a r é l'i n s cription e n
                            f a u x recevable d o i t d o n c être m a i n t e n u e;</p>
                        <p>Attendu que l'a p p e l a n t p r é t e n d il e s t v r a i, qu'i l n'a
                            c o n c l u q u e s u r cette recevabilité e t que les premier s j u g e
                            s o n t s t a t u é ultra p e t i t a e n d é c l a r a n t l e m o y e
                            n d e f a u x a d m i s s i b l e e t e n o r d o n n a n t u n e
                            expertise ;</p>
                        <p>Mais q u e, pour r e j e t e r cette p r é t e n t i o n, il suffit</p>
                        <p>"de remarquer que les conclusions a u x q u e l l e s il fait allusion s
                            o n t d a t é e s du 14 Avril 1917, a lorsqu'i l r é s u l t e d e s
                            qualité s d u jugement q u e, à l'audience du 7 Avril à laquelle a v a i
                            e n t e u lieu l e s débats e t l'affaire avait été m i s e e n d é l i
                            b é r é il a v a i t s u b s i d i a i r e m e n t conclu au fond ;</p>
                        <p>Que, d'ailleurs, P a n z e t t a a v a i t d e m a n d é l'a d judication
                            d e s fins d e s o n a c t e d e citation; qu'e n l a p r o n o n ç a n
                            t l a décision d é f é r é e n'a pas s t a t u é u l t r a p e t i t
                            a;</p>
                        <p>Attendu que, s u b s i d i a i r e m e n t, l'a p p e l a n t conclut à
                            être renvoyé d e v a n t q u i d e droit pour p l a i d e r s u r l a p
                            e r t i n e n c e e t l'admissibilité d e s m o y e n s d e f a u x;
                            mais qu'i l n e saurait être f a i t droit à cette d e m a n d e puisque
                            e l l e a u r a i t pour effet d e r e m e t t r e e n d i s c u s s i o
                            n u n e question s u r l a q u e l l e l e s premier s j u g e s o n t s
                            t a t u é d a n s la p l é n i t u d e d e l e u r s pouvoirs; qu'i l l
                            e u r e s t loisib l e e n effet, d e d é c l a r e r immédiatement f a
                            u s s e l a p i è c e a r g u é e d e f a u x q u a n d la preuve d e l
                            a f a u s s e t é l e u r p a r a î t acquise d è s à p r é s e n t
                            (art. 324 Code de Procédure ); qu'à p l u s f o r t e r a i s o n ils
                            étaient, d a n s l'e s p è c e, a u t o r i s é s à p e r m e t t r e à
                            P a n z e t t a d e l e u r r a p p o r t e r cette preuve .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>304. - Jeu (Etablissement de). —</p>
                        <p>Clause d'arbitrage. — Société civile —</p>
                        <p>Club. — Exploitation. — Acte commercial.</p>
                        <p>— Cause illicite. — Demande en nullité par un associé. — Recevabilité. —
                            Liquidation.</p>
                        <p>I. - U n e c l a u s e p r é v o y a n t l'a r b i t r a g e pour « t o u
                            t e s c o n t e s t a t i o n s e n t r e l e s s o -</p>
                        <p>« c i é t a i r e s » d o i t être i n t e r p r é t é e comme v i s a n
                            t l e s d é s a c c o r d s s u r g i s au cours de l a v i e d e l à s
                            o c i é t é e n t r e quelques - u n s d e s s o c i é t a i r e s, e t
                            n o n l e c a s où e s t m i s e e n d i s c u s s i o n u n e question
                            i n t é r e s s a n t t o u s l e s s o c i é t a i r e s, comme l'e x i
                            s t e n c e même de la société .</p>
                        <p>II. - L a q u a l i f i c a t i o n d e société c i v i l e d o n n é e d
                            a n s l'acte d e société n'est p o i n t a t t r i b u t i v e d e
                            compétence . L e caractère i n t r i n s è q u e d e l a s o c i é t é e
                            s t déterminé p a r s o n o r g a n i s a t i o n e t s o n b u t; c e
                            caractère l i e l a société d a n s s e s r a p p o r t s avec les tiers
                            e t o n n e s a u r a i t l e m o d i f i e r p a r u n e s i m p l e s
                            t i p u l a t i o n d a n s l'acte s o c i a l .</p>
                        <p>III. - F a i t a c t e d e comme r c e toute société q u i p r e n d e n
                            e n t r e p r i s e l a t o t a l i t é d e l'e x p l o i t a t i o n
                            d'u n C l u b d a n s l e b u t b i e n déterminé d e t i r e r d e
                            cette e n t r e p r i s e</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> un bénéfice destiné à être distribué comme dividende social.</p>
                        <p>IV. - La Société est représentée durant sa vie sociale par l'organe créé
                            par les statuts à cet effet: il n'est point nécessaire en cas de demande
                            de nullité de la Société d'assigner, en dehors d u Comité, tous les
                            sociétaires.</p>
                        <p>V. - 11 est de jurisprudence que la demande en nullité d'une association
                            illicite peut être, dans l'intérêt social, formulée par tout associé,
                            même par son fondateur allégant in hoc propriam turpitudinem.</p>
                        <p>VI. - Le jeu est considéré dans le droit commun comme un vice dont
                            l'exercice peut être éventuellement toléré par rapport aux personnes qui
                            s'y adonnent en assouvissant une passion, mais ce vice ne peut être,
                            selon les grands principes moraux, exploité par d'autres personnes ne
                            participant pas au jeu, de sorte que les bénéfices soient partagés, non
                            entre les joueurs, mais entre les actionnaires.</p>
                        <p>VII. - On ne peut s'opposer à la mise en liquidation d'une Société nulle,
                            en soutenant qu'elle reste nulle, à telle enseigne que la justice ne
                            saurait plus a d mettre un acte quelconque là où la nullité a créé un
                            terrain juridique stérile.</p>
                        <p>L' ancienne jurisprudence qui s'était prononcée en ce sens est
                            aujourd'hui abandonnée car elle n'avait pour résultat que de laisser
                            sans réparation les injustices commises.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Caire, Prés. M. Nyholm, 23 Mars 1918. — Joseph Bey C a s
                            s a b c. í d r í s Bey R a g h e b e t autres f a f f . d u C l u b M e
                            m p h i s ] ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>305. - J u g e m e n t i n t e r l o c u t o i r e . —</p>
                        <p>Appel. — Expertise. — Limites du droit d'évocation de la Cour.</p>
                        <p>Lorsqu'il a été interjeté appel d'un j u gement interlocutoire ordonnant
                            une e x pertise, que ce jugement ait été infirmé ou confirmé, la Cour ne
                            peut être saisie directement, après qu'il a été procédé à la mesure
                            d'instruction ordonnée, d e la solution du litige quand au fond, et doit
                            renvoyer d'office la cause par devant les premiers juges à qui les
                            résultats de l'expertise doivent être soumis au préalable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 2 3 Avril 1918. —
                            Gouvernement Egyptien c. M i c h e l Zaliki et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir les arrêts cités dans les</p>
                        <p>Tables Décennales: I N° 455 et s .; II N°</p>
                        <p>574 et s., auxquels se réfère la décision rapportée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>306. - L i q u i d a t i o n . — Conséquence d'une réalisation de l'actif
                            social. — Créanciers sociaux.</p>
                        <p>Les conséquences d'une réalisation d e l'actif social faite par les
                            liquidateurs, en consentant une vente entachée d'un vice qui en a
                            provoqué la réalisation par justice, doivent, — puisque cette
                            réalisation a été faite essentiellement dans l'intérêt commun de tous
                            les créanciers de la Société pour parvenir à les désintéresser, au
                            moins- partiellement, — rester à la charge de la masse.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 m e Ch. Prés. M. P. Bernardi, 9 Avril 1918. — Succession
                            d e f e u Menchaoui Pacha c. Abdel</p>
                        <p>Hamid b e y Abaza;.</p>
                        <p>307. xécution.</p>
                        <p>- Péremption . — Procédure d'eLes procédures d'exécution ne sont pas des
                            instances susceptibles de péremption.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch. Prés. M. E. G. d e H e r r e r o s, 16 Avril
                            1918. — Hanna Abdel Malak Youssef M a s s o u d c. G. Stagni et figli et
                            Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>308. - P r ê t e - n o m . — Intervention dans un litige.</p>
                        <p>— Tierce-opposition.</p>
                        <p>Si l'on a admis que dans certains cas une action peut e u e introduite
                            par un prête-nom, il en est tout autrement lorsqu'une cession fictive a
                            pour but d'entraver la marche d'un procès déjà existant, soit par voie
                            de tierce-opposition, soit par voie de simple intervention au préjudice
                            de l'une des parties en cause, et ce d'autant plus qu'en principe, même
                            l'intervenant sérieux n'est pas recevable si son intervention retarde le
                            jugement de l'affaire principale (art. 338 Code Proc.).</p>
                        <p>L'on doit évidemment, à plus forte raison, refuser d'admettre la
                            tierce-opposition fictive ayant pour but de faire revenir le tribunal
                            sur une décision déjà rendue.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 16 Avril 1918. — D m e F a h
                            i m a B e n t Chehata c. H a g Youssef Ghimei e t C t s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>309. - Référés . — Compétence. —</p>
                        <p>Examen de la sincérité des contrats. —</p>
                        <p>Exécution des mesures urgentes ordonnées par le Juge des Référés, avant
                            le recours au Juge du fond.</p>
                        <p>I. - S'il est vrai que le Juge des Référés n'est pas compétent pour
                            apprécier les critiques formées contre la sincérité de contrats en
                            apparence valables, il est également certain qu'il doit retenir sa
                            compétence lorsque les titres produits devant lui ne sont pas opposables
                            à la partie qui réclame son intervention.</p>
                        <p>II. - Si, pour se conformer au principe du respect des juridictions, le
                            Juge des</p>
                        <p>Référés doit s e refuser à statuer s u r les questions déjà soumises au
                            Juge du fond, on ne saurait admettre qu'il suffise de saisir le Juge du
                            fond pour empêcher l'exécution des mesures urgentes déjà ordonnées par
                            le Juge des Référés dans le juste exercice de sa compétence.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 6 Mars 1918. — Hamid a H a
                            n e r a Abbassi c. Abdel Hamid Bey A b a z a e t autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>310. - R e v e n d i c a t i o n . — Charge de la preuve. —
                            Possession.</p>
                        <p>Le revendiquant qui n'a pas été trouvé sur les lieux lors de la saisie
                            des récoltes qu'il revendique ne peut pas prétendre s e placer dans la
                            situation juridique du possesseur, et rejeter entièrement s u r le
                            créancier poursuivant le fardeau de la preuve de la propriété de ses
                            débiteurs, et ce alors qu'aucune contestation de la propriété de ces
                            derniers n'a été faite au moment de la saisie par les autorités du
                            village.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 2 3 Avril 1918. — Bakr S a y
                            e d Abdalla c. Chenouda et autres).</p>
                        <p>251</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>311.- R e v e n d i c a t i o n i m m o b i l i è r e .</p>
                        <p>—- Indivision. — Partage.</p>
                        <p>Une revendication de biens divis, basée sur un prétendu droit à une
                            quote-part indivise, est irrecevable, s'il n'est justifié ou fait état
                            d'aucun partage.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 30 Avril 1918. — C t s Aboul
                            E l a Raya c. Hoirs Chafei Raya et autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>312. - R e v e n d i c a t i o n i n c i d e n t e à une e x p r o p r i
                            a t i o n n u l l e . — Délai d'appel. — Signification du jugement sur
                            la revendication. — Indivisibilité.</p>
                        <p>I. - La nullité d'une procédure d'expropriation n'enlève p a s à la
                            revendication formée au cours de celle-ci le caractère dd revendication
                            incidente, où le délai d'appel n'est que de dix jours.</p>
                        <p>II. - La signification du jugement accueillant la revendication faite par
                            l'une des parties, fait courir le délai d'appel à l'égard de toutes, à
                            raison de l'indivisibilité de la matière.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A, d e Souza Larcher» I l Avril 1918. —
                            Beniamin R o u f a i l c. C r é d i t F o n c i e r E g y p t i e n e t
                            autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que l e Crédit Foncier, ayant hypothèque s u r 5Ö5 feddan s
                            appartenant pour m o i t i é par i n d i v i s à Skandar e t Falestine E
                            b e i d, e n poursuivit l'expropriation; que D a o u d Youssef, qui
                            avait acheté la m o i t i é i n d i v i s e d e S k a n d a r, obtint d
                            u poursuivant qu'il restreindrait p r o v i s o i r e m e n t
                            l'expropriation à l'autre m o i t i é, q u i fut a d j u g é e au dit D
                            a o u d Y o u s s e f; q u ' i l fut e n s u i t e p r o c é d é à la
                            distribution d u prix d'a d j u d i cation, sur lequel l e Crédit F o n
                            c i e r fut c o l l o q u é e n premier r a n g, e t qu'ainsi B e n i a
                            m i n Roufail, créancier postérieur d e Falestine, n e put être
                            utilement c o l l o q u é; que l e dit B e n i a m i n Roufail, ap rès
                            avoir renoncé à un contredit a u r è g l e m e n t définitif e t à une
                            action o b l i q u e, i n t e n t é e contre</p>
                        <p>D a o u d Youssef, e n v u e d'obtenir le r e m b o u r s e ment d e l a
                            partie de la dette du Crédit F o n c i e r d u e par Skandar E b e i d,
                            s o u t i n t q u e c e que l e Crédit</p>
                        <p>Foncier avait e x p r o p r i é c e n'était p a s l a m o i t i é i n d i
                            v i s e appartenant à Falestine E b e i d, mais s i m p l e m e n t u n
                            e moitié i n d i v i s e d e s 5 6 5 feddans, s a n s indiquer à qui e l
                            l e appartenait, d e s o r t e q u e l'expropriation n'aurait porté, e n
                            réalité, q u e s u r y i i n d i v i s contre chacun d e s c o - p r o p
                            r i é -</p>
                        <p>taires; qu'e n conséquence, il poursuivi t lui-même l'expropriation d u
                            quart i n d i v i s, qui s e r a i t r e s t é l a propriété d e s o n
                            débiteur F a l e s t i n e;</p>
                        <p>Attendu q u'incidemm en t à cette expropriation,</p>
                        <p>D a o u d Youssef, qui s e prétendait acquéreur de la totalité d e s
                            terrains dont s'agit, pour avoir a c h e t é u n e m o i t i é d e Sk a
                            ndar E b e i d e t l'autre m o itié d a n s l'expropriation poursuivie
                            par l e</p>
                        <p>Crédit Foncier, revendiqua, comme lui appartenant, l e quart dont Roufail
                            p o u r s u i v a i t l'e x p r o priation, soutenant q u e c'était bien
                            la m o i t i é i n d i v i s e d e F a l e s t i n e E b e i d q u e le
                            Crédit F o n cier a v a i t m i s e e n vente; qu'il a s s i g n a é g a
                            l e m e n t l e Crédit Foncie r, pour, a u c a s où l a revendication
                            serait rejetée, s'entendre condamner à lui p a y e r, comme r e s p o n
                            s a b l e d e l'éviction, d e s d o mmage s- in térêt s à libeller p a r
                            instance s é p a r é e;</p>
                        <p>Attendu que l e Tribunal Civil du Caire ayant, par s o n jugement e n
                            date d u 2 6 Juin 1917, a c cueilli l a revendication d e D a o u d
                            Youssef, j u g e m en t q u i fut signifié le 18 Septembre 1917, p a r l
                            e Crédit F o n c i e r à B e n i a m i n Roufail, celui-ci en interjeta
                            a p p e l, à la d a t e du 3 Novembre 1917;</p>
                        <p>Attendu que c e t a p p e l e s t tardif et comme t e l n o n r e c e v a
                            b l e;</p>
                        <p>Attendu, e n effet, qu'a u x t e r m e s d e l'art. 6 8 5</p>
                        <p>C. Proc., l e délai d'a p p e l contre l e jugement s t a t u a n t s u r
                            o n e d e m a n d e e n revendication i n c i d e n t e à une
                            expropriaton, e s t d e d i x jours à partir de la signification d u
                            jugement; qu'e n l'e s p è c e, l'appel a été interjeté 4 5 j o u r s
                            après l a signification;</p>
                        <pb n="252" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Attendu que l'appelant soutient que c e délai ne serait pas applicable
                            ici, pour le motif q u e la procédure d'expropriation ne serait pas
                            valable, étant donné qu'il la poursuit en vertu d'une o r donnance de
                            subrogation, qui vise Skandar et non point Falestine E b e i d;</p>
                        <p>Mais attendu que, s a n s trop insister sur le fait q u e l'appelant
                            concluait, en I r e instance, à la continuation d e c e s poursuites,
                            dont il invoque maintenant lui-même la nullité, et s u r cette
                            considération que-cette nullité n ' a p a s é t é prononcée, il est
                            certain qu'en supposant cette nullité établie, il n'e n résulterait, en
                            aucune façon, q u e la procédure en cours de laquelle la revendication
                            s'e s t produite ne serait pas une procédure d'expropriation et q u e
                            cette revendication n'aurait pas le caractère de revendication incidente
                            e t d e viendrait une action ordinaire en revendication;</p>
                        <p>que, par conséquent, elle est incontestablement soumise aux règles que la
                            loi a établies pour cette espèce de revendication;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant soutient encore vainement q u e le Crédit Foncier
                            seul pourrait s e prévaloir de la tardivité d e l'appel, ayant seul
                            signifié le jugement et qu'a u regard d e D a o u d</p>
                        <p>Youssef, qui serait le véritable adversaire d e l'appelant et qui, lui,
                            n'a p a s signifié le j u g e ment, l'appel serait parfaitement
                            recevable;</p>
                        <p>Attendu que cette prétention ne serait fondée q u e si la matière était
                            divisible; mais qu'il s'agit e n l'espèce d'une matière éminemment
                            indivisible;</p>
                        <p>qu'en effet l'objet du litige e s t d e savoir si</p>
                        <p>Daoud Youssef e s t ou non propriétaire d e l'immeuble exproprié, et si
                            la continuation des poursuites entamées par Beniamin Roufail peut ou non
                            être autorisée; or il n e s e conçoit p a s q u e ce droit de propriété
                            pourrait être reconnu et ces poursuites autorisées à l'égard d e l'une
                            des parties et non à l'égard d e l'autre; que le Crédit</p>
                        <p>Foncier, partie en cause, comme appelé en garantie p a r Daoud Youssef,
                            avait intérêt à obtenir une décision définitive et avait donc le droit
                            de signifier le jugement au demandeur, débouté de son action, et q u e
                            cette signification devait n é cessairement, à raison d e
                            l'indivisibilité de la m a tière, profiter a u revendiquant Daoud
                            Youssef, et, par voie de conséquence, faire courir à l'é gard de tous le
                            délai légal d e l'appel.</p>
                        <p>31 3 . - Séquestre . — Clause contractuelle déterminant la personne du
                            séquestre.</p>
                        <p>— Référé.</p>
                        <p>E n présence d'une c l a u s e c o n t r a c t u e l l e s t i p u l a n
                            t qu'e n c a s d e n o n p a i e m e n t p a r l'un d e s c o p r o p r
                            i é t a i r e s d'un immeuble d e s a part d a n s l e s c h a r g e s h
                            y p o t h é c a i r e s, l'autre propriétaire a u r a le droit d e s e
                            faire n o m m e r lui-même séquestre j u d i ciaire p a r l e J u g e d
                            e s Référé s, c'est à tort q u e c e m a g i s t r a t, même e n s'a p p
                            u y a n t s u r d e s d i s s e n t i m e n t s s u r g i s entre
                            parties, d é s i g n e comme séquestre u n e a u t r e personne q u e l
                            e copropriétaire demandeur .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Cil. Prés. M. F. Laloë, 24 Avril 1918. — Abdel
                            Megùid bey El Remali c. Halifa Levi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le contrat intervenu entre les parties, suivant l'acte
                            authentique du 5 Juin 1916, p a r lequel l'intimé a vendu à l'appelant
                            la moitié p a r indivis d e l'immeuble, objet d u litige, stipule
                            expressément, d a n s son a r t . 3, que, dans le c a s où l'une d'elles
                            ne paierait pas la moitié à s a charge des annuités hypothécaires,
                            l'autre aura l e droit d e s e faire nommer elle-même séquestre
                            judiciaire p a r l e Juge d e s Référés; qu'il ajoute même q u e les
                            deux comparants déclarent accepter cette clause contractuelle, laquelle
                            est irrévocable et enlève à chacune des parties le droit de proposer
                            comme séquestre d'autres personnes q u e son co-propriétaire;</p>
                        <p>Attendu que les conventions légalement form é e s tiennent lieu de loi à
                            ceux qui les ont faites;</p>
                        <p>qu'elles doivent être sanctionnées p a r les décisions de justice; que c'
                            e s t donc à tort q u e le Juge d e s Référés, malgré l'existence d'une
                            clause a u s s i formelle q u e celle ci-dessus, a, sur la de_</p>
                        <p>m a n d e f ormée dans les conditions prévues, d é signé comme séquestre
                            une personne autre q u e le co-propriétaire qui a p a y é une annuité e
                            n totalité;</p>
                        <p>Attendu que cette décision s'appuie à tort s u r les dissentiments surgis
                            depuis la vente entre les d e u x parties; que c'est seulement dans le c
                            a s où le séquestre nommé abuserait d e s e s fonctions au détriment de
                            son co-propriétaire q u e celui-ci pourrait invoquer le fait nouveau,
                            résultant d' u n e situation quelecontrat n'a pas prévue, pour demander
                            la mesure qu'elle rendrait nécessaire</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Attendu que les considérations qui précèdent démontrent le mal fondé d e
                            l'appel incident puisqu'il tend à la nomination d'un séquestre autre q u
                            e le séquestre conventionnel.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>314. - S e r m e n t l i t i s - d é c i s o i r e . —</p>
                        <p>— Preuve contre le contenu d'un acte écrit.</p>
                        <p>L e s e r m e n t l i t i s - d é c i s o i r e p e u t être d é f é r é
                            même contre l e c o n t e n u d'un acte é c r i t lorsqu'il a pour b u t
                            d e c o n s t a t e r q u e c e t a c t e a été d r e s s é précisément
                            a u x f i n s d'é l u d e r la loi o u d e fraude r l e s droit s d e s
                            tiers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 23 Avril</p>
                        <p>19i8. — Mohamed Mahmoud iieteit c. Abdel Salam Aly E l</p>
                        <p>Chami et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>315. - S e r v i t u d e d e v u e . — Vue droite. — Simples ouvertures
                            (jours).</p>
                        <p>L a jurisprudence m i x t e limite l'application d e l'art. 6 1 C. Civ.,
                            q u i d i s p o s e q u e n u l ne peut avoir s u r s o n v o i s i n u
                            n e v u e droit e à une d i s t a n c e m o i n d r e d'un m è t r e, a
                            u x s e u l e s o u v e r t u r e s d e vue à l'e x c l u s i o n d e s
                            o u v e r t u r e s ayant s i m p l e m e n t pour b u t d e d o n n e r
                            d e l'air o u d e l a lumière.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 16 Avril 1918. — Dîne Anne
                            Campaniou c. D m e Sophie Spanz et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. l'arrêt du 2 0 Décembre 1900,</p>
                        <p>Butt., XIII, 61 cité par l'arrêt rapporté e t l'arrêt du 1er Avril 1914,
                            Gaz., IV, 153-377.</p>
                        <p>31 6 . - S i g n i f i c a t i o n a u Parquet pour domicile i n c o n n
                            u . — Domicile à l'étranger.</p>
                        <p>— Recherches à faire.</p>
                        <p>Lorsque, à la suite d e m u l t i p l e s r e c h e r c h e s d u d o m i
                            c i l e d'une partie, l e r e q u é r a n t a p u seulement o b t e n i
                            r l'indication q u e cette partie s e t r o u v a i t d a n s u n e v i
                            l l e d e l'étranger ( e n l'e s p è c e G e n è v e ), cette s i m p l
                            e i n d i c a t i o n n e s u f f i s a n t p a s pour p e r m e t t r e
                            a u Parquet d'a c c e p t e r l a notific a t i o n d e l'acte p o u r t
                            r a n s m i s s i o n à l'étranger, e t d'autre part l e r e q u é r a n
                            t n'étant p a s t e n u d e f a i r e d e s i n v e s t i g a t i o n s
                            p l u s a p p r o f o n d i e s pour c o n n a î t r e 1' a d r e s s e
                            e x a c t e d e l a partie a d v e r s e d a n s la v i l l e i n d i q
                            u é e, il y a lieu de tenir pour v a l a b l e l a notification faite
                            dans la f o r m e d e s personne s d e domicile i n c o n n u .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 16 Avril 1918. — Georges
                            Adamidis c. Mohamed Bey Hussein E l</p>
                        <p>Bennaoui et autres).</p>
                        <p>31 7 . - S u c c e s s i o n musulman e . —</p>
                        <p>Perte du droit de préférence des créanciers successoraux. — Confusion des
                            patrimoines.</p>
                        <p>— Novation. — Transaction nulle homologuée par une décision de justice. —
                            Inop-</p>
                        <p>posabilité aux tiers.</p>
                        <p>I. - L o r s qu'u n créancier, d a n s s e s r e l a t i o n s avec l e s
                            héritiers d e s o n débiteur défunt, a c o n f o n d u l a s u c c e s s
                            i o n avec l e s patrimoine s particuliers des héritiers, il ne peut p l
                            u s faire v a l o i r s o n droit d e p r é f é r e n c e s u r l e s b
                            i e n s s u c c e s s o r a u x a u p r é j u d i c e d e s c r é a n c
                            i e r s personnel s d e s héritiers.</p>
                        <p>C'est a i n s i que la c l a u s e p a r l a q u e l l e c e créancier, a
                            p r è s l a m o r t d e s o n débiteur, s e fait c o n s e n t i r p a r
                            l e s héritiers d e c e d e r n i e r u n a c t e d e c o n f i r m a t
                            i o n d e dette, e n s e r é s e r v a n t u n droit s u r l'u n i v e r
                            s a lité d e s b i e n s d u défunt e t d e s e s héritiers, e n t r a î
                            n e u n e n o v a t i o n sui generis de dette, e t l e créancier, toute
                            n p e r d a n t s o n droit d e p r é f é r e n c e sur les b i e n s s
                            u c c e s s o r a u x, a c q u i e r t e n même t e m p s u n droit s u
                            r l'u n i v e r s a l i t é d e s d e u x patrimoine s, e n c o n c u r
                            r e n c e avec l e s créancier s personnel s d e s héritiers.</p>
                        <p>II. - S i l e s Tribunaux d é c l a r e n t quelque f o i s homologuer u
                            n e transaction entre parties toute s m a î t r e s s e s d e l e u r s
                            droit s, a u lieu d e d i r e p l u s c o r r e c t e m e n t qu'ils en
                            donnent acte, cette e x p r e s s i o n e m p r u n t é e a u x
                            décisions r e l a t i v e s à c e r t a i n e s matière s s o u m i s e
                            s à la l é g a l i s a t i o n p a r l e s Tribunaux ( comme c'est l e c
                            a s par exemple en matière de faillite) n e saurait d o n n e r p l u s
                            d e f o r c e à une t r a n s a c t i o n qu' e l l e n'e n a p a r e l
                            l e - même .</p>
                        <p>Dès l o r s, u n e trransaction e n t a c h é e d e fraude et q u i
                            n'était p a s o p p o s a b l e a u x tiers, ne peut l e d e v e n i r p
                            a r le s e u l fait d'une décision d e j u s t i c e q u i aurait d é c
                            l a r é l'h o m o l o g u e r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, »9 Mars 1918. — Dame Asma
                            Haneni, épouse Hussein Pacha Nassif et C t s c. Elias bey Awad et
                            Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>...Créance de la Dame Asma Hartem.</p>
                        <p>D ' après les prétentions de la d a m e Asma, elle aurait dû être
                            colloquée p a r préférence aux créanciers personnels des héritiers
                            Menchaoui et non au marc le franc comme elle l'a été, et ce, dit-</p>
                        <p>elle, parce que, d'une part, s a créance est d'origine successorale pour
                            avoir été acquise contre feu le père des dits héritiers et q u e d'autre
                            part, la somme à distribuer revient à Mohamed Menchaoui en sa qualité
                            d'héritier.</p>
                        <p>Il sera inutile d'examiner de plus p r è s la seconde partie de cette
                            thèse, car la Cour estime, d'accord avec les premiers juges quant à ce,
                            qu'ayant, d a n s s e s relations avec les hoirs Menchaoui, confondu la
                            succession avec les patrimoines particuliers des héritiers, la d a m e
                            Asma ne saurait plus faire valoir son droit de préférence sur les biens
                            successoraux au préjudice d e s créanciers personnels des héritiers.</p>
                        <p>Par acte s.s.p. du 21 Novembre 1904, la dame</p>
                        <p>Asma vendit à feu Menchaoui Pacha un domaine d e 1223 feddans. Une partie
                            du prix fut p a y é e a u comptant, tandis que pour le solde, l'acheteur
                            s'engagea à l e payer le 31 Décembre 1905. La mort d e Menchaoui Pacha
                            étant survenue avant cette date, la dame Asma conclut avec s e s hérit i
                            e r s personnellement un acte authentique de confirmation, e n date du 2
                            Juin 1905,aux termes d u quel ceux-ci s e déclarent conjointement et
                            solidairement tenus a u paiement du solde d u prix. Il est vrai que la
                            venderesse s e réserva en même temps «son droit sur l'universalité des
                            biens d u</p>
                        <p>« défunt et d e s e s héritiers, » mais pareille réserve n'a p u empêcher
                            la conséquence juridique de la dite novation sui generis d e s'effectuer
                            ivoir Baudry-Lacantinerie, D e s Successions, III,</p>
                        <p>Ñ o s 3154 et 3155).</p>
                        <p>On n e saurait, en effet, admettre que le créancier successoral, à qui la
                            loi a déjà accordé des avantages p a r préférence aux créanciers des
                            héritiers, par des arrangements conclus directement avec s e s derniers,
                            s'e n procurer encore d'autres a u préjudice des créanciers de ceux-ci.
                            Il n'est q u e juste d'obliger l e créancier successoral d e</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> choisir entre les deux alternatives, à savoir ou l'exercice de ses
                            droits successoraux par préférence aux autres créanciers, mais seulement
                            jusqu'à concurrence de la valeur des biens de la succession, ou bien
                            l'acceptation d e s héritiers comme débiteurs personnels en substitution
                            de la succession, avec cette conséquence que sa créance grève tant les
                            biens successoraux que ceux des héritiers personnellement, mais alors s
                            a n s aucun droit de préférence par rapport aux autres créanciers.</p>
                        <p>Aux termes de l'acte précité, la dame Asnia, tout en s e réservant
                            expressément aussi bien le privilège pour le solde du prix que son droit
                            de préférence successoral, a voulu avoir en même temps les héritiers
                            comme ses débiteurs personnels et solidaires. C'est manifestement
                            excessif.</p>
                        <p>Ce qui vient d'être dit suffit à justifier la confirmation de la décision
                            d e s premiers juges, sans qu'il soit nécessaire de s'attacher à
                            examiner encore les autres éléments existant au dossier et qui
                            démontrent que la dame, en rachetant plus tard des héritiers les
                            terrains à eux vendus, les a consi dérés, et notamment Mohamed
                            Menchaoui, comme propriétaires personnels des terrains. 11</p>
                        <p>est également superflu de discuter si la dame</p>
                        <p>Asnia n'a pas encore perdu son droit d'exercer le privilège successoral
                            contre Mohamed Menchaoui pour n'avoir pas agi en temps utile contre
                            lui.</p>
                        <p>31 8 . - V e n t e . — Action en paiement du prix. — Action personnelle.
                            — Action oblique. — Sursis.</p>
                        <p>I. - La d e m a n d e e n p a i e m e n t d u p r i x d'une c h o s e v e
                            n d u e n'est p a s p u r e m e u t personnelle, d a n s c e s e n s
                            qu'elle s'attacherait trop i n t i m e m e n t à la personne d u
                            créancier pour p o u v o i r être e x e r c é e par le créancier d e c e
                            dernier.</p>
                        <p>II. - L e s o u s - a c q u é r e u r a s s i g n é e n p a i e m e n t d
                            u p r i x e n s e m b l e a u premier acheteur, sur la b a s e d'une o b
                            l i g a t i o n directe, n'est p a s f o n d é à e x c i p e r d e
                            l'irrecevabilité d e conclusion s b a s é e s s u r l'action o b l i q u
                            e d e l'art. 2 0 2 C. Civ.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 9 Avril 1918. — A r t h u r
                            C a l l e j a e s n . e t q . c. Abdel Hamid Ghimei e t U s ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose, sur c e s questions:</p>
                        <p>... Ces derniers (Abdel Hamid et Abdel Salam</p>
                        <p>Ghimei) avaient vendu les terrains dont s'agit au sieur Jacques Bordugo,
                            par des actes du 25 Mars 1907. Le même jour, Bordugo les vendit à feu
                            Philippe Calleja, qui, avec son fils Arthur, les vendit plus tard à
                            Zoller. Les premiers juges ont condamné Calleja à payer directement
                            aux</p>
                        <p>Ghimei, ayant estimé que Bordugo n'était que le piête-nom, agissant pour
                            le compte de Calleja.</p>
                        <p>Les divers éléments énuméres dans le jugement et qu'il e s t inutile de
                            répéter ici, justifient pleinement qu'il en a réellement été ainsi; mais
                            on pourrait, en hypothèse, peut-être aussi bien soutenir d'une part que,
                            puisque Bordugo a accepté de figurer comme acheteur, il doit en
                            supporter les conséquences, et d'autre part que les Ghimei, ayant
                            accepté de traiter avec Bordugo, c'est à lui qu'ils doivent s'adresser
                            pour le paiement du prix.</p>
                        <p>Il n'est, cependant, p a s nécessaire d'examiner cette question de plus
                            près, car il est en tous cas certain qu'aux termes de l'art. 202 C.
                            Civil, les</p>
                        <p>Ghimei peuvent exercer les droits d e Bordugo contre Calleja. L'article
                            cité autorise, en effet, un créancier à exercer au nom de son débiteur,
                            les actions qui résultent pour lui des contrats ou de toute autre source
                            d'obligation, sauf les actions purement personnelles. Il est admis,
                            probablement partout, q u e la demande en paiement du prix d'une chose
                            vendue n'est p a s «puremeut personnelle», dans c e sens qu'elle
                            s'attacherait trop intimement à la personne du débiteur pour pouvoir
                            être exercée par son créancier.</p>
                        <p>Calleja a opposé, assez vaguement d'ailleurs, une exception de non
                            recevabilité d e cette demande oblique, parce qu'elle n'a pas été
                            expressément formulée dans l'acte introductif d'instance.</p>
                        <p>Cependant, Calleja avait été simplement assigné, ensemble avec Bordugo,
                            en paiement du prix des terrains, et dès lors, il devait s'attendre à
                            être tenu responsable du prix, ou directement ou bien indirectement
                            comme sous-</p>
                        <p>acquéreur. Dans l'un et l'autre cas, il n'avait, pour sa défense, qu'à
                            établir avoir payé le prix à son vendeur. Or, à cet égard, Calleja n'a
                            pu aucunement réfuter l'affirmation d e Bordugo d e n'avoir rien touché,
                            corroborée comme elle l'est par les autres éléments de la cause.</p>
                        <p>En conséquence de ce qui précède, il échel de confirmer le jugement
                            appelé en tant qu'il a condamné</p>
                        <p>Philippe Calleja à payer la somme réclamée.</p>
                        <p>Quant au susdit Bordugo, ayant été mis hors de cause par la décision du
                            Tribunal, les</p>
                        <p>Ghimei, p a r l e fait d'avoir conc.u simplement à la confirmation du
                            jugement, ont acquiescé à la décision des premiers juges.</p>
                        <p>31 9 . - V e n t e d e c o t o n s . — Insuffisance de la récolte du
                            vendeur. — Fixation des piix. — Présomption.</p>
                        <p>Le propriétaire qui a v e n d u la récolte q u e produiront s e s
                            terrains n'est p a s, e n principe e t d e par la loi, tenu de livrer au
                            moins une quantité é g a l e à c e l l e dont il a f i x é l e s prix,
                            même s i la production d e s e s terres e s t inférieure à cette
                            quantité:</p>
                        <p>pareille obligation ne peut prendre naissance qu'e n vertu d'une
                            stipulation c o n tractuelle.</p>
                        <p>L e fait par le v e n d e u r d'avoir f i x é l e p r i x d e vente pour
                            u n e quantité d e c o t o n déterminé e n'autorise p a s à p r é s u m
                            e r qu'il était à même de connaître l e r e n d e m e n t e x a c t d e
                            s a récolte et qu'il entendait s'e n porter garant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                        <p>8 Avril 1918. — Daira d e la P r i n c e s s e E m i n a H a n e m Ismail
                            c. C a s s a di S c o n t o e d i R i s p a r m i o ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir Gaz., VIII, 53-129, l'arrêt du 9 janvier 1918 dont il est
                            question d a n s l e s considérants ci-après d e l'arrêt rapporté:</p>
                        <p>...Attendu que, selon la thèse d e l'intimée, le fait par celui qui a
                            vendu sa récolte évaluée approximativement à une certaine quantité de
                            cantars, de fixer le prix de vente pour cette quantité, aurait pour
                            effet, en transformant radicalement la nature du contrat, de le rendre
                            vendeur ferme de la dite quantité;</p>
                        <p>Attendu que, basée sur une prétendue présomption et sur l'intérêt d e
                            l'acheteur d'être fixé sur le sort de l'opération qu'il a conclue, cette
                            thèse est loin d'être fondée;</p>
                        <p>Attendu, pour ce qui est de la présomption, que prétendre que le fait,
                            par le vendeur, d'avoir fixé le prix de vente, autorise de présumer
                            qu'il était à même d e connaître le rendement exact d e s a récolte et
                            qu'il entendait s'en porter garant, c'est avancer une affirmation aussi
                            inexacte en fait que mal fondée en droit;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet, à ce sujet, d e faire observer tout d'abord que la
                            plupart d e s contrats de cette nature sont passés à peine le coton
                            semé, et qu'il serait illogique d'admettre que le vendeur qui, usant de
                            la faculté que son contrat lui réservait, aurait, dans la période
                            comprise entre</p>
                        <p>Mars et Juillet, fixé le prix de vente, ne l'aurait fait qu'à bon escient
                            et parce qu'il était à même d'apprécier et de savoir quel serait le
                            rendement de ses terres;</p>
                        <p>Que s'il est vrai qu'en l'espèce la fixation du prix de vente avait eu
                            lieu pour 2200 cantars, dans le courant du mois d'Août, et pour 500,
                            le</p>
                        <p>13 Septembre, la présomption invoquée par l'intimée n'en devient pas,
                            pour cela, plus sérieuse, étant incontestable que les dégâts produits
                            par l e ver de la capsule ne peuvent être appréciés que vers la fin du
                            dit mois tout au p l u s;</p>
                        <p>Attendu, au surplus, qu'on ne voit pas trop en vertu de quelle
                            disposition légale ou de quel</p>
                        <p>2 5 3</p>
                        <p>principe juridique on pourrait ériger en une présomption contre le
                            vendeur, comportant des conséquences aussi graves, le fait par lui
                            d'avoir usé d'une faculté qu'il s'était réservé p a r le contrat de
                            vente;</p>
                        <p>Attendu que le commerçant qui achète la récolte qu'un domaine produira
                            fait une opération essentiellement aléatoire;</p>
                        <p>Attendu que ni l'intérêt qu'il peut avoir à être fixé le plus tôt
                            possible sur le sort de cette opération ni le fait qu'il estime
                            ordinairement prudent, de vendre en Bourse un¿ quantité égale à celle
                            dont le prix a été fixé, ne sauraient, en règle générale et à moins de
                            circonstances spéciales, être invoqués contre son vendeur ni suffire
                            pour modifier du tout au tout la nature du contrat passé entre e u
                            x;</p>
                        <p>Attendu, en résumé, qu'un propriétaire qui a vendu la récolte que ses
                            terrains produiraient n'est pas, en principe et de par la Loi, tenu de
                            livrer tout au moins une quantité égale à celle dont il a fixé le prix,
                            même si la production de ses terres est inférieure à cette quantité, et
                            que ce n'est qu'en v.rtu d'une stipulation contractuelle, qu'on
                            rencontre souvent dans les contrats de ce genre, mais qui n'existe dans
                            aucun de ceux intervenus entre paiiies, qu'une pareille obligation
                            pourrait prendre naissance;</p>
                        <p>Attendu que c'est dans ce sei.s que la question litigieuse a été déjà
                            tranchée par un arrêten date du 13 Décembre 1917, rendu en cause
                            Ahmed</p>
                        <p>Effendi Rifaat El Zarka contre Société Agricole d e Kafr Dawar;</p>
                        <p>Attendu que l'intimée invoque à tort, à l'appui de sa thèse, deux arrêts,
                            l'un du 24 Novembre 1910 et l'autre du 9 Janvier 1918, qui auraient
                            soi-disant tranché cette question dans un sens opposé;</p>
                        <p>Attendu, en effet, qu'elle perd de v u e que, dans l'espèce jugée par le
                            premier des dits arrêts, il avait été stipulé dans le contrat de vente
                            que le vendeur ne devait pas fixer le prix antérieurement à la
                            livraison, sur une quantité supérieure à celle qu'il pourrait réellement
                            livrer et que, s'il le faisait et qu'il en résultât un préjudice pour
                            l'acheteur, il serait tenu de le réparer;</p>
                        <p>et que, dans l'espèce jugée par le second, il avait été stipulé dans le
                            contrat d e vente qu'au cas où le rendement des terrains du vendeur
                            serait insuffisant, il était tenu de parfaire l e manquant par des
                            achats faits dans la même localité.</p>
                        <p>32 0 . - V e n t e i m m o b i l i è r e . — Déficit.</p>
                        <p>— Action en diminution du prix. — Exercice de l'action. — Présomption de
                            renonciation.</p>
                        <p>I. - A u c u n e p r é s o m p t i o n d'a b a n d o n o u d e
                            renonciation n e saurait être d é d u i t e d u fait d'un retard apporté
                            à l'exercice d'un droit, d u m o m e n t q u e l'action a été e x e r c
                            é e d a n s le délai imparti p a r la l o i .</p>
                        <p>IL - O n ne peut o p p o s e r d'une manière a b s o l u e, à une action
                            e n d i m i n u t i o n d e p r i x pour déficit, u n e tolérance d e
                            5%, a l o r s surtout qu'il a été s p é c i f i é d a n s l e contrat q
                            u e la v e n i e a été c o n s e n t i e à tant l e feddan d e 3 3 3 k a
                            s s a b a h s et ' / 3.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 30 Avril 1918. — Feiice B o
                            t t o n c. D m e C h r y s s a n t h i s V v e G e o r g e s</p>
                        <p>V a y a n o s et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>La Cour ne saurait s'associer à la manière de voir des premiers juges,
                            qui auraient retenu, d'une manière absolue, que « dans toutes les</p>
                        <p>« ventes de terrains il faut faire la part du déficit</p>
                        <p>« qui est généralement portée à 5% » (sic).</p>
                        <p>Tout ce qu'or, peut admettre pour tenir compte des nécessités pratiques
                            et des exigences de l'é quité, est que — étant donné les méthodes
                            rudi-</p>
                        <p>mentaires de mesurage jadis employées dans l e pays, et même une
                            différence considérable dans la superficie représentée par le feddan
                            dans l e s diverses localités (le feddan n'ayant p a s é t é</p>
                        <pb n="254" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>toujours et partout calculé à raison de 333 kas-</p>
                        <p>sabahs et '/s. — l'on ne saurait s'arrêter à une petite différence de
                            inesur.-ge pouvant recevoir une explication dans les circonstances
                            particulières d e l'espèce, et à laquelle, d'après une raisonnable
                            interprétation de leurs intentions, les parties n'auraient pas attaché
                            de l'importance lors de la conclusion du contrat.</p>
                        <p>Mais, en l'espèce, la stipulation formelle de l'art. 2 du contrat du 14
                            Novembre 1916, n'autorise p a s u n e telle interprétation. En effet,
                            l'article est ainsi conçu: « Cette vente est faite et acceptée</p>
                        <p>« à raison de L.E.3I lefeddan de 333 kassabahs</p>
                        <p>« et 1 /3, soit pour la totalité des dits 83 feddans,</p>
                        <p>« 13 kirats et 20 sahmeg exactement d e L.E. 2591».</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>La barreau d'Alexandrie v i e n t d e faire u n e p e i t e cruelle d a n s la
                    personne d e</p>
                <p>M e G a s l o n e L e v i - C u z z e r, mort s u b i t e m e n t à l'â g e d e 3
                    8 a n s . Confrère a i m a b l e t t spirituel, il laissera l e s o u v e n i r
                    d'une brillante intelligence, m i s e au s e r v i c e d'une forte érudition
                    juridique et d'une p a r o l e aussi é l o q u e n t e q u e facile. La Gazette
                    p r é s e n l e à s a famille, et particulièrement à s o n o n c l e, M. le B â
                    t o n n i e r Jules Cuzzer,</p>
                <p>I' e x p r e s s i o n é m u e d e s e s p l u s v i v e s c o n d o l é a n c e
                    s .</p>

            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <div type="item">
                    <p>Nous rendons compte dans cette rubrique ou faisons mention de tous ouvrages
                        intéressants qui nous sont adressés en double exemplaire.</p>
                    <p>C L U N E T 1918 (45mo année, 2 e et 3 e liv.).</p>
                    <p>— Enfants d e Français e n Amérique latine</p>
                    <p>( A. W e i s s ) . — Séquestre des biens ennemis en Allemagne (E. Dreyfus). —
                        Commissions rogatoires en Italie (J. Diena). — Changement de nationalité par
                        mariage (M. Sau- teraud). — Alliés en France et exterritorialité</p>
                    <p>(Ed. Clunet). — Personnes morales étrang è r e s e n Suisse (E. Borel). —
                        Nationalité e n Argentine (E. Zeballos). — Sujets ennemis e n Italie
                        (Pellizzi). — ANALYSES.</p>
                    <p>Etrangers dans l'armée française. — R é pression d e l'espionnage e n
                        Belgique. —</p>
                    <p>Travailleurs chinois en France. — Séquestre des biens ennemis au Brésil. —
                        Espionnage allemand en Russie. — « Indésirables » à Paris. — Asile et
                        expulsion e n S u i s s e ( L. D. )</p>
                    <p>— QUESTIONS PRATIQUES. Chose jugée à l'étranger (F. T. ) . — Accident du
                        travail d e s « P r o t é g é s » (J. P. ) — Valeurs étrangères.</p>
                    <p>— Prisonniers de guerre. — P a s seport.</p>
                    <p>— Emprunts étrangers. — Séquestre.</p>
                    <p>— Service militaire, etc. — ACTUALITÉS.</p>
                    <p>Réquisition des navires étrangers (Ed. Clunet).</p>
                    <p>— Garantie en France d e l'emprunt russe. — Outrages envers un Etat. —
                        Prisonniers de guerre e n Allemagne — ( L. D. )</p>
                    <p>— Corps diplomatique e n S u i s s e . — Retraits de naturalisation (L. D ) —
                        Bombardements allemands d'a g e n c e s diplomatiques (L. D. )</p>
                    <p>— Condamné à mort pour intelligences avec l'ennemi (Ed. Clunet). -
                        JURISPRUDENCE :</p>
                    <p>France. Commerce avec l'ennemi. — Contrat.</p>
                    <p>— Divorce. — Intelligences avec l'ennemi.</p>
                    <p>— Mariage. — Moratoires. — Nationalité.</p>
                    <p>— Navires. — Séquestres. - Sociétés, etc...) Allemagne; Angleterre; Brésil;
                        Chine;</p>
                    <p>Espagne; Etats-Unis; Italie; Suisse. ORGANISMES</p>
                    <p>INTERNATIONAUX. — DOCUMENTS</p>
                    <p>(guerre). — FAITS ET INFORMATIONS (guerre).</p>
                    <p>— ( U n an : 2 5 fr.; étr. 28 fr.; Marchai et</p>
                    <p>G o d d e, lib. 27, place Dauphine, Paris.)</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>La rédaction du Bulletin de Législation et de Jurisprudence Égyptiennes, n o
                        u s prie d'informer n o s lecteurs que la première</p>
                    <p>T a b l e Décennale (1888-1898) étant depuis longtemps épuisée, elle sera s o
                        u s peu réimprimée, si un nombre suffisant d e s o u s cripteurs le
                        permet.</p>
                    <p>La souscription e s t ouverte jusqu'au 31 Octobre 1918. Le v o l u m e
                        coûtera P. T. 300</p>
                    <p>et sera payable, moitié à la souscription, et moitié à la réception.</p>
                    <p>Adresser l e s bulletins de souscription à Maître Dario Palagi, avocat à
                        Alexandrie.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Juillet 1918.</p>
                <p>N. d . 1. R. Bien q u e n o n s veillions avec une attention scrupuleuse à d o n
                    n e r d a n s cette rubrique l e s informations les p l u s complètes et les p l
                    u s sûres, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d e s e r r e u r s o u d e
                    s omissions involontaires, particulièrement dans la composition t y p o g r a p
                    h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. E. Q V A L E )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>N a s r Mohamed El C h a m i e t Mohamed</p>
                    <p>Mohamed El C h a m i, nég. loc. à Damanhour</p>
                    <p>(Béliéra). 17.7.18 jug. décl., Zacaropoulo, syndic prov. 5.8.18 séance pour
                        lect. rapport.</p>
                    <p>S t e l i o Y o a n n o u e t O r e s t e C a s s i m a t i s, hell, propr.
                        de la " B r a s s e r i e Centrale", rue d e l'ancienne</p>
                    <p>Bourse N. 10, à Alexandrie. 17.7.18 jug.</p>
                    <p>décl., Zacaropoulo, syndic prov. 5.8.18 séance pour lect. rapport.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdel S a l a m C h i t a (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>8.7.18 séance pour ench. créances à vendre.</p>
                    <p>Mahmoud Mansour H a m z a (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 22.7.18 pour vérif. cr. et conc. renv.</p>
                    <p>a u 2.9.18.</p>
                    <p>A d a o u i Youssef B a r g h o u t (Syndic Zacaropoulo;.</p>
                    <p>22.7.18 séance vér. cr. renv. au 22.10.18.</p>
                    <p>S a l e h H a m m o u d a, Amin C h e h a y e b, Ahmed</p>
                    <p>S a l e h H a m m o u d a e t Co S y n d i c Anastassiades).</p>
                    <p>22.7.18 séance vérif. cr. renv. au 5.8.18.</p>
                    <p>A. M a r i n e l l i e t Co (Syndic Méguerditchian*.</p>
                    <p>22.7.18 séance vér. cr. renv. au 5.8.18.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. M O L O S T V O F F ) .</p>
                    <p>FAILLITE TERMINÉE</p>
                    <p>Abdel Hamid Mohamed G u e b a r n . Dissol.</p>
                    <p>union le 17.7.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed R i z k e t R i z k Mohamed (Syndic ßarocas). Att. rés. distrib.
                        14.8.18.</p>
                    <p>H. M. N a j a r e t C i e (Syndic Papasian). 14.8.18.</p>
                    <p>Mohamed P a r a g e t Osman Mohamed (Synd i c Caloyanni). 14.8.18.</p>
                    <p>Redd,</p>
                    <p>Mohamed Eff. F a t h a l l a 'Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cons. actif failli 14.8.18.</p>
                    <p>V i t a S a a d Cohen (Syndic BarocasV Att. rés.</p>
                    <p>distrib. 14.8.18.</p>
                    <p>T a h a Mansour (Syndic Anis Doss). Dissol.</p>
                    <p>union 14.8.18.</p>
                    <p>M. Sarkis s i a n e t P. H a l a d j i a n (Syndic Baro-</p>
                    <p>cas). Cont. vérif. cr. 14.8.18.</p>
                    <p>Mohamed Amin El M a c h a l y (Syndic De- manget). Redd, comptes 14.8.18.</p>
                    <p>Mohamed Aboul K h e i r Ahmed (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Att. rés. démarches sieur Zohdi en v u e d'une trans, avec la faillite
                        14.8.18.</p>
                    <p>A e h a m Abdel Messih El Z o h r a b i e t Malak</p>
                    <p>G h o b r i a l El Z o h r a b i (Syndic Barocasï. Vérif.</p>
                    <p>créanc. 14.8.18.</p>
                    <p>B. P a n a y o t i d i s e t Cie (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Diss, union 14.8.18.</p>
                    <p>H a m d a n eff. R o u e h d i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Vérif. cr. 14.8.18.</p>
                    <p>Ahmed Abdel G h a n i et frères (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Diss, union 14.8.18.</p>
                    <p>Ahmed M o h a m e h El G u i n d i (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>21.8.18.</p>
                    <p>D. D o u r a s (Syndic Papasian). Pour att. rés.</p>
                    <p>expropr. 21.8.18.</p>
                    <p>Youssef Moussa (Syndic Caloyanni). P o u r att. rés. expr. 21.8.18.</p>
                    <p>H. B o r c h a r d e t Cie (Syndic Papasian). Redd, comptes 21.8.18.</p>
                    <p>K e l a d a K o f a ï l (Syndic Piromaly). Rés. achat créanc. 21.8.18.</p>
                    <p>Ibrahim B a d a o u i (Syndic Caralli). Rés. inst.</p>
                    <p>pénale 21.8.18.</p>
                    <p>Mohamed S i d Ahmed C h a b a n a . comptes 21.8.18 (Syndic Caïalli).</p>
                    <p>Feu Aly Aly El Z u r g a n i (Syndic Barocasj.</p>
                    <p>Diss, union 21.8.18.</p>
                    <p>Mohamed Bayoumi (Syndic Barocas). Diss, union 21.8.18.</p>
                    <p>M e h a m i M a k a r y B i c h a ï (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. 21.8.18.</p>
                    <p>Feu A c h i l l e E. M o u z o u r i s (Syndic Carallb.</p>
                    <p>Vérif. créanc. 21.8.18.</p>
                    <p>G h o b r i a l S a m a a n e t I. Ibrahim (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Vérif. cr. 4.9.18.</p>
                    <p>A r o n F r a n z i (Syndic Demanhet). Rés. instr.</p>
                    <p>pénale 4.9.18.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>lJuge-Commissaire : M. M O H A M E D BEY M U S T A F A )</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Khalil b e y G h a l i, march, d e bois indig. à Simbellawein (E.
                        Ghalioungui, syndic), réunion le29.7.18 pour vente d e l'autre partie des
                        créanc.</p>
                    <p>A la dite réun. le sieur Abdel Latif Khouri e s t resté adjud.</p>
                    <p>A b d o u Youssef Messih a, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. e t j . Levy, co-syndic), réun. le
                        29.7.18 pour vérif. cr. renv.</p>
                    <p>au 23.9.18 pour la form, du concord.</p>
                    <p>G h o b r i a l Youssef Messih a, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. e t</p>
                    <p>J. Levy, co-syndic), réun. le 29.7.18 pour vérif.</p>
                    <p>créanc., renv. au 23.9.18 pour la form, du conc.</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>Abdel K a h m a n C h e d i d . Union diss, le 29.7.18.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t le mois d e Juillet 1918)</p>
                    <p>a r g i l e t S a l a m a . Selon extr. du 29.6.18</p>
                    <p>renouv. soc. susnoni. pour 3 a:is du 1.6.18</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>I. B e r u c h e l e t S i e . Par un acte s.s.p 5.6.18</p>
                    <p>diss. soc. susnoni. I. Beruchel assume actif et passif de soc. dissoute.</p>
                    <p>H r v a n i t a k i e t C o . Par acte s.s.p. 2.7.18</p>
                    <p>const, d'une soc. entre Antoine Iatrou et Jean</p>
                    <p>Arvanitaki pour exploit, d'une usine pour fabr. colle forte et produits
                        chimiques. Capital:</p>
                    <p>L.E. 1000. Sign, et gest. aux ass. conjoint.</p>
                    <p>Durée du 5.10.17 au 4.10.20.</p>
                    <p>Youssef Abdel K a d e r e t I. G. Mou*</p>
                    <p>z o u r i s . Suiv. acte s.s.p. 5.7.18 diss. soc. avant terme. Youssef Abdel
                        Kader contin. expl. et assume actif et passif.</p>
                    <p>J a m e s S l a v i c k e t G o . Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>13.7.18 const, soc. en nom coll. entres. J. Slavick et Nathan de Botton avec
                        siège à Alexandrie pour opér. maritimes. Sign, aux 2 ass. Durée du
                        30.6.18</p>
                    <p>au 30.6.20 renouv. sauf dédit.</p>
                    <p>Ibrahim K h e i r a l l a . Par un acte s . s . p .</p>
                    <p>10.7.18 diss. soc. susnom. avant terme.</p>
                    <p>Société d e s t e r r a i n s â b â t i r . Par un acte s.s.p. 30.6.18 diss.
                        soc. susnom. de commun accord.</p>
                    <p>E. M. S o u a y a et Co. Suiv. acte s.s.p. 27.6.18</p>
                    <p>diss. soc. susnom. à partir du 16.11.17 et const, sous rr.ême Rais. Soc.
                        d'une soc. en nom coll.</p>
                    <p>entre Antoine, Georges, Michel et Costi Souaya pour opér. de Banque et de
                        Bourse, la nouv. soc.</p>
                    <p>continuera les opérât, de la soc. diss. Gér. et sign, à Antoine et Georges
                        Souaya sépar. Siège:</p>
                    <p>Alexandrie. Durée 5 ans du 17.11.17 au 31.12,22</p>
                    <p>renouv. sauf dédid.</p>
                    <p>Compagnie Egyptien n e d e N a v i g a t i o n .</p>
                    <p>Par un acte s.s.p. 22.5.18 et suiv. décr. 19.6.18</p>
                    <p>const, d'une soc. anonyme pour exploit, et aliénai, de bateaux. Capital: L.E.
                        10.000. Siège</p>
                    <p>Alexandrie. Admin. par conseil de 4 à 7 membres nommés par l'Assemblée
                        Générale. Durée à cinquante ans du 19.6.18.</p>
                    <p>I s m a ï l G l i o n e î m e t Q o . Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>5.6.18 const, soc. en nom coll. entre Mohamed</p>
                    <p>Omar Ismaïl, Mohamed eff. Ghonein et Abramino</p>
                    <p>Barouch, avec siégea Alexandrie pour commerce en général. Sign, à Mohamed
                        Omar Ismaïl.</p>
                    <p>Durée 3 ans du 5.6.18.</p>
                    <p>S i g i s m o n d T. P e r g e n b a u m e t C o . Par un acte s.s.p. 15.7.18
                        const, soc. en nom coll.</p>
                    <p>pour commerce de commission. Siège Alexandrie.</p>
                    <p>Sign, à S. T. Fergenbaum. Durée 3 ans du 1.7.18</p>
                    <p>renouv. tac. sauf préavis.</p>
                    <p>I c h k i n a z i, C o u s i n o et Cie. Par un acte s.s.p. 15.7.18 const,
                        soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour commerce commission et
                        importation de marchandises. Capital:</p>
                    <p>L.E. 7000. Gest. et sign, conjoint, à Max F. Fiss,</p>
                    <p>Moussa Ichkinazi et Maurice B. Ichkinazi. Durée</p>
                    <p>2 ans du 15.7.18 renouv. tac. sauf dédit.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d e M a r s 1918).</p>
                    <p>L e v y, G h a r i a n i e t G o . Soc. en command, const, le 26.1.18
                        composée des sieurs Michel</p>
                    <p>Chalom Levy et Ibrahim Ghariani et un command, avec siège au Caire pour la
                        durée d e deux années dès le 1.1.18. Capital social: L.E. 2000. Gérance et
                        sign, aux deux associés.</p>
                    <p>Z o t o s et Co. Soc. en nom collectif constituée le i.9.17 composée des
                        sieurs Dimitri A. Zotos,</p>
                    <p>Spiro Zatos et Spiro A. Zotas, ayant pour objet l'exploitation d'une
                        Pharmacie au Caire, pour la durée de dix années, jusqu'au 31 Août 1927.</p>
                    <p>Capital: P. T. 86.287. Gérance et sign, à tous les associés.</p>
                    <p>Z. J. B a t s a s et Co. (The American Agricultural</p>
                    <p>Manure &amp; Co). Soc. en nom collectif constituée le 25Février 1918 composée
                        des sieurs</p>
                    <p>Mahmoud eff. Said, Farid eff. Hassan et Zissis</p>
                    <p>J. Batsas ayant pour objet la vente, achat et fabrication des engrais
                        chimiques avec siège au</p>
                    <p>Caire, pour la durée de trois années dès le 1.3.18.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 1000. Gérance et sign, à M.</p>
                    <p>Z. J. Batsas.</p>
                    <p>S i a h o u P i n t o et Co. Soc. en command, constituée le 24.12.17 ayant
                        pour objet le comm.</p>
                    <p>d'articles de manufacture avec siège au Caire pour la durée de 3 années à
                        partir du 1.1.18.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 3000. Gérance et sign, à M.</p>
                    <p>Siahou Isaac Pinto.</p>
                    <p>a . E x a r c h o u e t Vi. M i trop o u l o s . Soc.</p>
                    <p>en nom coll. constimée le 21.2.18 composée des sieurs Antoine Exarchou et
                        AriMides Mitropoulos ayant pour objet l'exploitation de l'Iiôt.'l
                        «Gordon</p>
                    <p>House» au Caire pour la durée de 3 années dès le 1.4.18. Capital: L.E. 800.
                        Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>M a r c o, N a c c a c h e et Co. Soc. en command, constituée le 1.2.18
                        composée des sieurs Nicolas</p>
                    <p>Marco, Vassili Elias Naccache et un associé command, ayant pour objet le
                        commerce en général, avec siège au Caire, pour la durée de</p>
                    <p>3 années à partir du 1.2.18. Cap. social: L.E. 5000</p>
                    <p>entièrement versé. Gérance et signature aux sieurs M. Marco et W. E.
                        Naccache.</p>
                    <p>T. M o r d o u et Cie. Soc. en command, constituée le 1.3.18 composée de
                        Théophile</p>
                    <p>Mordou et un ass. command, ayant pour objet l'exploitation d'une Agence de
                        Bourse au Caire pour la durée de 3 années dès le 5.5.17. Capital social:
                        L.E. 3000. Gérance et signature à M. Th.</p>
                    <p>Mordou.</p>
                    <p>G h a k e r N a h a s e t M i c h e l N a h a s . Soc.</p>
                    <p>en nom coll: const, le 12.6.17 composée des sieurs Chaker Nahas et Michel
                        Nahas ayant pour objet l'exploitation d'une fabrique de colle-forte au Caire
                        pour la durée de 3années dès le 12.6.17.</p>
                    <p>Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>F a k r i, S a d d i k et Co. Soc. en command, const, le 3.1.18 composée des
                        sieurs Hussein</p>
                    <p>Fakri et Mohamed Saddik et deux ass. command, ayant pour objet le comm. des
                        céréales etfarines au Caire pour la durée de 5 années dès le 3.1.18.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 500. Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>S a s s o n e t S e n i o r . Soc. en nom collectif constituée le 31.12.17
                        composée des sieurs Sélim</p>
                    <p>Sasson et Moïse Sénior ayant pour objet le commerce des tissus au Caire pour
                        la durée d'une année dès ie 1.1.18. Capital social: L.E. 1000.</p>
                    <p>Gérance et sign, à M. Sélim Sasson, seul.</p>
                    <p>T h e a i b e r t F r a n c k G y of Egypt . Soc.</p>
                    <p>en command, constituée le 1.1.18 composée des sieurs Albert Franck, David
                        Sarda et 4 associés command, ayant pour but la contin. delà maison</p>
                    <p>T h e Albert Franck Cy of Egypt, au Caire pour la durée de 9 années dès le
                        1.1.18. Capital social: L.E. 7600. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>G. G o l o n e l l o e t G i e . (The Embaba Flour</p>
                    <p>Mills Company). Soc. en command, par actions ayant pour objet le commerce des
                        céréales et farines au Caire constituée le 30.11.17 pour la durée de 3
                        années dès le 30.11.11. Capital social:</p>
                    <p>L.E. 3500, divisé en 70 actions entièrement libérées.</p>
                    <p>Gérance et sign, à M. G. Colonello.</p>
                    <p>P u a e t B i a n c o . Soc. en nom. collectif constituée le 15.2.18 composée
                        des sieurs Béker</p>
                    <p>Salomon Fua et Joseph Bianco, ayant pour objet le commerce en général avec
                        siège au Caire pour la durée de 3 années dès le 15.2.18. Capital social:
                        L.E. 3500. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>ftslan Y a d i d et Co. Soc. en command, const, le 22.3.18 composée d'Aslam
                        Sélim Yedid et Ibrahim Choueka ayant pour objet le comm.</p>
                    <p>des tissus avec siège au Caire pour la durée de</p>
                    <p>2 années à partir du 1.4.18. Capital social:</p>
                    <p>L.E. 1000. Gérance et sign, à M. Aslam Selim</p>
                    <p>Yadid.</p>
                    <p>255</p>
                    <p>H. L a n i a d o e t Gie. Soc. en commandite constituée le 1.3.18 composée de
                        A. Laniado et un associé commanditaire ayant pour objet le commerce des
                        manuf. avec siège au Caire, pour la durée de 3 années dès le 1.3.18. Capital
                        social: L.E. 3000. Gérance et signature à M. A.</p>
                    <p>Laniado.</p>
                    <p>M a u r i c e E b b o et Co. Soc. diss, depuis le 31.12.17. Les activités ont
                        été déjà liquidées.</p>
                    <p>S e t t o n S o n e t Gie. Soc. diss, depuis le</p>
                    <p>10.3.18. Les activités seront liquidées par M.</p>
                    <p>Miro Setton.</p>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t le m o i s d'Avril 1918).</p>
                    <p>a. I m p e l l e z i e r i e t 0. M a z a n t i . Soc.</p>
                    <p>dissoute depuis le 16.3.18. Les affaires ont été complètement liquidées.</p>
                    <p>a. S i d a o u i e t Frères . Soc. diss, depuis lé 7.12.17. M. Antoun Sidaoui
                        a été nommé, liquidateur.</p>
                    <p>H a z a n, F u a, H n i f o n et Co. Soc. diss, depuis le 2.4.18. Les sieurs
                        Daniel Moreno Hazan,</p>
                    <p>Mayer Samuel Haifon et Léon J. Abravanel ont pris la suite de la société sous
                        la denomination</p>
                    <p>Hazan, Halfon e t Abravanel.</p>
                    <p>G. H d d a et fils . Soc. diss, depuis ie 8.2.18</p>
                    <p>et remplacée par une autre société du même nom.</p>
                    <p>T h e G a i r o a d v e r t i s i n g Go. L'associé</p>
                    <p>Elie Ehrlich s'est retiré de la société et a été remplacé par M. Charles M.
                        Metaxa suivant acte du 2.1.18.</p>
                    <p>Z o t o s e t G o . Par acte du 19.3.18 le nom de la société a été modifié
                        comme suit : Spiro</p>
                    <p>Zotos et Cie.</p>
                    <p>Société O r i e n t a l e d e Publicité . Par procès-verbal de la réunion du
                        Conseil d'Administration en date du 26.5.17 M. Henry Boutigny a été désigné
                        comme second administrateur avec M. B. Pancucci.</p>
                    <p>H r n a o u t e t Ibrahim Barakat . Constituée suivant acte du 20.9.17 entre
                        les sieurs Ahmed bey Fahmy El Arnaouti et Ibrahim Hassan Barakat pour la
                        durée de 6 années, comm. des bijoux au Caire. Capital social: L.E. 3060.
                        Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>S e t t o n S o n s et Co. Société en nom coll.</p>
                    <p>constituée suivant acte du 15.3.18 entre M. M.</p>
                    <p>Miro et Murad Setton p.our la du:ée de 5 années faisant le commerce de
                        machines à écrire au</p>
                    <p>Caire. Capital social : L. E. 400. Gérance et signature à M. Miro Setton.</p>
                    <p>C a i r o C o m m e r c i a l a g e n c y . Soc. en nom collectif constituée
                        suivant acte du 1.1.18 entre</p>
                    <p>M. M. Armand Varsano, Isaac Gattegno et</p>
                    <p>Menahem Issoula pour la durée d'une année, en commission au Caire. Capital
                        social: L.E. 700.</p>
                    <p>Gérance et signature à M.M. Varsano et Gattegno.</p>
                    <p>a i e x a n d r e Y a t r i d i s e t B a s i l e G a r a l i s .</p>
                    <p>Société en nom collectif constituée suivant acte du 30.3.18 entre M. M.
                        Alexandre Yatridis et</p>
                    <p>Basile Caralis pour la durée d'une année, commerce du café au Caire. Capital
                        social:</p>
                    <p>L.E. 700.</p>
                    <p>M o ï s e G a b r i e l D o u e k et Co. Société en commandite simple
                        constituée suivant acte du 10.3.18 pour durée illimitée, comm. d e
                        manuf.</p>
                    <p>au Caire. Capital social : L. E. 700. Gérance et signature sociales à M.
                        Moïse Gabriel Douek.</p>
                    <p>S. N a l i m i a s e t G i e . Société en commandite simple constiluée par
                        acte du 21.3.18 pour la durée de deux années ayant pour objet les opérations
                        de courtage au Caire. Capital social:</p>
                    <p>L.E. 1000. Gérance et signature à M. Salomon</p>
                    <p>Nahmias.</p>
                    <pb n="256" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>H a z a n, H a l f o n e t A b r a v a n c l . (Voir soc. dissoutes).</p>
                    <p>Mark J. E s c î i i n a z j, M o ï s e Q a r m o n a e t C o . Société en nom
                        collectif et en commandite simple, constituée suivant acte du 1.3.18</p>
                    <p>entre M. M. Mark J. Eschinazi, Moïse Carmona et lin commanditaire pour la
                        durée de deux années, commerce et commission au Caire.</p>
                    <p>Capital social: L E. 6000. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>C a s t r o frères e t C o . Société en commandite simple, constituée suivant
                        acte du24.3.18</p>
                    <p>entre M. M. Moïse et Salvatore Castro et la</p>
                    <p>Raison Sociale S. Castro et Co pour la durée jusqu'au 31.12.22 faisant toutes
                        opérations de commerce au Caire. Capital social: L.E. 2000.</p>
                    <p>Gérance et signature à M. M. Moïse et Salvatore</p>
                    <p>Castro.</p>
                    <p>D. A d d a e t f ï l s . Société en nom collectif constituée suivant acte du
                        8.2.18 entre Mme</p>
                    <p>Regina Vve David J. Adda, M. Joseph D. Addà,</p>
                    <p>Raymond D. Adda, Elie D. Adda, et Félix D.</p>
                    <p>Adda, assumant la continuation de la société dissoute D. Adda et fils avec
                        siège à Alexandrie et ce jusqu'à fin Janvier 1923.</p>
                    <p>T h . A b r a m i d è s e t &lt;2o. Société en commandite simple constituée
                        suivant acte du21.3.18</p>
                    <p>entre M. Thémistocle Abramidès et un associé commanditaire pour la durée de
                        trois années, faisant toutes opérations commerciales au Caire.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 100. Signature à M. T h .</p>
                    <p>Abramidès.</p>
                    <p>T e w f i k S t e p h a n e t C o . Société en nom collectif constiuée
                        suivant acte du 15.3.18 entre</p>
                    <p>M. M. Emile Benaderet et Tewfik Stephan, pour la durée de trois années,
                        commerce des nouveautés au Caire. Gérance et signature aux deux
                        associés.,</p>
                    <p>S t a m b o u l i e t El B e i h et Co. Société en commandite constituée
                        suivant acte du 23.3.18</p>
                    <p>entre M. M. Nathan Stambouli et Hafez el Beih et un associé commanditaire
                        pour la durée de deux années au Caire. Capital social: L.E. 4500.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>M e n a s c e, R o u s s o e t C o . Société en commandite constituée suivant
                        acte du 1,4.18 entre</p>
                    <p>M. M. Abramino D. Menasce et Joseph Rousso et un associé commanditaire pour
                        la durée d'une année au Caire. Capital social: L.E. 200.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>H e y m a n B r o t h e r s . Société en commandite constituée suivant acte
                        du 15.7.17 entre M. M.</p>
                    <p>Ibrahim bey Heyman, Vita Heyman, Zaki Heyman et Youssef Cohen pour la durée
                        de trois années, commerce en général. Capital social :</p>
                    <p>L.E. 500. Gérance et signature aux trois premiers associés.</p>
                    <p>L. B i a g h e t t i e t Co. Société en commandite constituée suivant acte du
                        28.3.18 entre M.</p>
                    <p>Luigi Biaghetti et un associé commanditaire pour la durée de deux années
                        ayant pour objet l'exploitation de deux brevets d'invention au</p>
                    <p>Caire. Capital social : L. E. 200. Gérance et signature à M. L.
                        Biaghetti.</p>
                    <p>L a g n a d o e t N e g r i n . Société en nom coll.</p>
                    <p>constituée suivant acte du 18.4.18 entre M. M.</p>
                    <p>Elie Lagnado et Marc Negrin pour la durée d'une année faisant le commerce des
                        marchandises en général au Caire. Capital social :</p>
                    <p>L. E. 1000. Gérance et signature à M. Elie</p>
                    <p>Lagnado seul.</p>
                    <p>A b d R a b b o u e t C o . Société en commandite constituée suivant acte du
                        22.4.18 entre M.</p>
                    <p>M. Hussein Mohamed Said Abd Rabbou et</p>
                    <p>Hassan effendi Fahmy commanditaire pour la durée d'une année faisaná le
                        commerce de mercerie au Caire. Capital social : L.E. 600.</p>
                    <p>Gérance et signature à M. Mohamed effendi</p>
                    <p>Said Abd Rabbou en sa qualité de tuteur de</p>
                    <p>Hussein Mohamed Said Abd Rabbou.</p>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t l e m o i s d e Mai 1918).</p>
                    <p>Georges S i d a o u i e t Co. Société en commandite constituée le 25.3.18
                        entre Georges Sidaoui et un associé commanditaire faisant le commerce en
                        commission avec siège à Omdur-</p>
                    <p>man (Soudan) pour la durée de trois années..</p>
                    <p>Capital social: L.E. 2100. Gestion et signature à M. G. Sidaoui.</p>
                    <p>M e n a h e n Cohen e t Co. Société en commandite constituée le 1.12.17 entre
                        Menahen</p>
                    <p>Cohen et un associé commanditaire avec siège au Caire pour une durée d'une
                        année. Capital social: P.T. 30.895. Gestion et signature à M.</p>
                    <p>M. Cohen.</p>
                    <p>Z a k î K r a i e m e t Co. Société en commandite constituée le 28.2.18 entre
                        Zaki Kraiem et un associé commanditaire avec siège au Caire pour la durée de
                        3 années, prend la suite de la Raison Sociale Kraiem Nahmias. Gestion et
                        signature à M. Z. Kraiem.</p>
                    <p>A l e x a n d r e C a t s a r o s e t C o . Soc. en nom collectif constituée
                        le ¡8.4.18 entre les sieurs</p>
                    <p>Alexandre Catsaros, Antoine Venetzanos et A-</p>
                    <p>lexandre Drazinos faisant le commerce des meubles avec siège au Caire pour la
                        durée d'une année à partir du 1.5.18. Capital social: L.E. 5000.</p>
                    <p>Signature à M. A. Catzaros seul.</p>
                    <p>D a h a n e t D o r r a frères . Société en nom collectif constituée le
                        10.4.18 entre Abramino</p>
                    <p>Dahan, Haïm Dorra et Jacques Dorra faisant le commerce d'articles du Japon
                        avec siège au</p>
                    <p>Caire pour la durée de cinq années à partir du 1.1.18. Signature aux trois
                        associés séparément.</p>
                    <p>C r e s s a t y e t S o u r i a . Société en commandite constituée le 6.4.18
                        entre Georges Cressaty,</p>
                    <p>Alexandre Souria et un commanditaire pour l'exploitation d'une tannerie au
                        Caire pour la durée de 5 années. Capital social: L.E. 2000.</p>
                    <p>Signature sociale aux deux associés.</p>
                    <p>Aly M o k a d e m et fils . Société en nom collectif constituée le 1.5.18
                        entre le Cheikh Aly</p>
                    <p>Aly Mokadem et ses deux fils Saleh et Ahmed pour le commerce des manufactures
                        à Menouf</p>
                    <p>(Menoufieh) pour la durée de 5 années. Capital social: P. T. 1.017.798.
                        Signature sociale à M.</p>
                    <p>Aly Aly Mokadem.</p>
                    <p>A t l a s E n g i n e W o r k s (A. P. B e r g s t r a n d e t Co). Société
                        en commandite constituée le</p>
                    <p>1.3.18 entre Adolf Frithiof Bergstrand et deux associés commanditaires pour
                        l'exploitation d'une usine mécannique au Caire pour la durée d'une année.
                        Capital social: L.E. 2000. Gérance et signature à M. A. F. Bergstrand.</p>
                    <p>C. X i p p a s e t C o . Société en commandite constituée le 30.8.18 entre le
                        sièur Constantin</p>
                    <p>Xippas et des commanditaires pour le comm.</p>
                    <p>sous la dénomination " Société Nationale des</p>
                    <p>Engrais Organiques " au Caire pour la durée de deux années à partir du
                        1.1.18. Capital social: L.E. 2600. Signature à C. Xippas.</p>
                    <p>J a c q u e s S h a m a y, M a u r i c e K a m a r e t</p>
                    <p>C o . Société en commandite constituée le 12.3.18</p>
                    <p>entre les sieurs Jacques Shamay, Maurice</p>
                    <p>Kamat et la Raison Sociale César Setton et Co faisant le commerce de tissus
                        avec siège au</p>
                    <p>Caire pour la durée de deux années dès le 1.4.18.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 2000. Signature à M.Jacques</p>
                    <p>Shamay.</p>
                    <p>I d e a l B e d s t e a l C y (J. M o n t a n e r e t C o ) .</p>
                    <p>Société en commandite par actions formée le</p>
                    <p>2.5.18 entre M. J. Montaner et trois associés commanditaires ayant pour objet
                        la fabrication et vente de lits en fer au Caire. Capital de</p>
                    <p>L.E. 20.000 représentée par 2000 actions de</p>
                    <p>L.E. 10 chaque. Durée de la société 30 a n s jusqu'au 31 Décembre 1947.
                        Gérance et signature à M. J. Montaner.</p>
                    <p>P a r i d Moussa et Cie. Société en commandite constituée le 1.6.17 entre M.
                        M. Farid</p>
                    <p>Moussa, Asian Khorayef et deux associés commanditaires faisant le commerce d
                        e manufactures au Caire pour la durée de deux années. Capital social : P. T
                        . 181.100. Signature sociale à M.</p>
                    <p>Farid Moussa.</p>
                    <p>M. H a r r o u c h e e t C i é . Société en nom collectif constituée le
                        1.4.18 entre MM. Salvatore</p>
                    <p>J. Crespi et Massoud Harrouche faisant le commerce en commission pour la
                        durée de trois années avec siège au Caire. Capital social est de L.E 500.
                        Gérance et administration aux deux associés.</p>
                    <p>Elie P. E l l e e t L u i g i C a s c o . Société en nom collectif constituée
                        le 20.4.18 entre MM.</p>
                    <p>Elie P. Elie et Luigi Casco ayant pour objet l'exploit, des établissements
                        «AI Ayat Dairy »</p>
                    <p>au Caire pour la durée d'une année. Gérance et signature aux deux
                        associés.</p>
                    <p>L e v i e t A m m a r . Société en nom collectif constituée le 14.5.18 entre
                        MM. Abraham N.</p>
                    <p>Levi et Tchelebi S. Ammar faisant le commerce en commission pour la durée de
                        cinq années au</p>
                    <p>Caire. Capital social: L.E. 500. Signature aux deux associés.</p>
                    <p>N a g u i b M e k a r b a n é e t C o . Société en commandite constituée le
                        2.5.18 entre M M.</p>
                    <p>Naguib Mekarbané, Michel Hecheni et deux associés commanditaires faisant le
                        commerce en commission au Caire pour la durée de deux années. Capital L.E.
                        1250. Signature à M. Naguib</p>
                    <p>Mekarbané seul.</p>
                    <p>H a s s o u n E z r i e t C o . Société en nom collectif constituée le 1.1.18
                        entre MM. Moïse Ezri et</p>
                    <p>Ibrahim Youssef Hassoun faisant le commerce de manufactures au Caire pour la
                        durée de cinq années. Capital social: L.E. 15.000. Gérance et signature aux
                        deux associés.</p>
                    <p>G o u b r a n D e b b a s et fils . Société en nom collectif constituée le
                        14.5.18 entre Naguib Debbas et Michel G. Debbas faisant le commerce des
                        huiles au Caire pour la durée de 3 années.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 4500. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>El Sayed e l S a l l a l i e t C o . Société en commandite constituée le 1er
                        Mai 1918 entre El</p>
                    <p>Sayed El Sallali et un commanditaire faisant le commerce en manufactures au
                        Caire. Capital social: L.E. 600. Gérance et signature à l'associé
                        susdit.</p>
                    <p>T h e E a s t e r n T r a d i n g Company . Société</p>
                    <p>Anonyme par actions avec siège au Caire constituée par Décret Sultanien du
                        6.4.18 avec un Capital de L.E. 10.000 représenté par 2500</p>
                    <p>actions de L.E. 4 chaque entièrement souscrit.</p>
                    <p>S a i i l M o d i a n o . A la suite du décès du sieur</p>
                    <p>Saiil Modano, le sieur Elie Modiano a été nommé seul gérant de cette
                        firme.</p>
                    <p>Abdalla O k a c h a frères et Cie. Le capital a été porté de L.E. 1200 à L.E.
                        2500</p>
                    <p>représenté par 300 nouvelles actions et la durée de la société a été prorogée
                        de 10 ans.</p>
                    <p>Abdel K é r i m Hassan e t C o . A la suite du retrait de l'associé Hassan
                        Abdel Kérim la dénomination a été changée comme suit: «Chou-</p>
                    <p>krallah Kiazim et Co Succ. »</p>
                    <p>K r a i e m e t N a h m i a s . Société dissoute depuis le 28.2.18. L'actif
                        et le passif ont été ssumés par la nouvelle société Zaki Kraiem et Co.</p>
                    <p>(Voir Sociétés nouvelles).</p>
                    <p>C a s a s e t C o . Société dissoute depuis le</p>
                    <p>4.1.18. L'actif et le passif ont été assumés par</p>
                    <p>M. Pierre Zachary.</p>
                    <p>G a t t e g n o e t H a r o u c h e . Société dissoute depuis le 1.5.17. M.
                        Samuel Gattegno a été chargé de liquider l'actif et le passif.</p>
                    <p>M e n a s c e Ibrahim S e t t o n f i l s e t Co.</p>
                    <p>Société dissoute depuis le 1.1.17. M. Abramino</p>
                    <p>Menasce a pris à sa charge l'actif et le passif.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
