<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0007-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1917-10-10">October 10, 1917</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 7</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 84</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>7 " " A N N É E (42ne Année Iticitciaire). IN° 8 4 . 1 0 O C T O B R E 1 9 ¡
                    7</p>
                <p>' DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, Rue Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>- S, R u e Elfi bey .</p>
                <p>Tél. 86</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS A L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE : M E ALFRED DE SCHIZEAUX</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 2 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 3 0</p>
                <p>MIXTES</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o, 2 F r . 5 0 .</p>
                <p>P O U R LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration,</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>A Propos des Réformes aux Codes</head>
                <p>De l'Assurance Maritime sur le Profit Espéré</p>
                <p>(Art. 190, Al. 1 G. Com. Mar. Mixte)</p>
                <p>La Commission instituée pour l'étude des réformes dans la législation et les
                    institutions judiciaires du pays, a u r a certainement à s e préoccuper d e
                    reviser e t d e refondre, entre autres, le Code de C o m merce</p>
                <p>Maritime, le moins complet d e s</p>
                <p>Code s Mixtes, e t dont certaines disposit i o n s représentent aujourd'hui d e
                    véritab l e s anachronismes.</p>
                <p>C'est ainsi qu'en matière d'a s s u r a n c e s maritimes, s'écartant d u
                    principe généralement consacré p a r les législations étrangères, l'art. 190,
                    premier alinéa du Code</p>
                <p>.précité, d i s p o s e q u e : « L e contrat d'a s s u -</p>
                <p>« ranee est nul, s'il a pour objet le fret</p>
                <p>« d e s marchandises existant à bord d u</p>
                <p>« navire, le profit espéré d e s m a r c h a n -</p>
                <p>« dises, les loyers d e s g e n s d e mer,</p>
                <p>« les s o m m e s empruntées à la grosse, les</p>
                <p>« profits maritimes d e s s o m m e s prêtées</p>
                <p>« à la grosse. »</p>
                <p>P o u r n o u s maintenir dans le cadre nécessairement restreint de la présente
                    noie, n o u s n o u s bornerons à résumer les motifs q u i ont p u déterminer le
                    législateur égyptien à édicter la prohibition d e l'ass u r a n c e d u profit
                    espéré des marchandises, a i n s i q u e les inconvénients d e pareille
                    interdiction.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le chnrgeur qui expédie des marchand i s e s à vendre au p o r t d e destination,
                    a pour b u ' d e réaliser un bénéfice: il compte</p>
                <p>que le p r i x p a y é . p a r celui qui achète sa cargaison, suffira non
                    seulement à lui rembourser le coût d e production o u le prix d'achat, les frais
                    d e transport, e t toutes les dépenses accessoires, mais à lui procurer aussi un
                    excédent qui constituera précisément son profit.</p>
                <p>D e même, le destinatai e q u i a acheté des marchandises à expédier p a r mer, c
                    o m p t e les revendre à un p r i x supérieur a u p r i x coûtant, 'grâce à la h
                    a u s s e d e s c o u r s lors d e l'arrivée des marchandises à destination.</p>
                <p>Or, en l'état de la législation égyptienne, c e s même s chargeur et destinataire
                    ne peuvent pas assurer le bénéfice qu'ils espèrent retirer d e leur chargement
                    ;</p>
                <p>e t en c a s d e sinistre, ils s e trouvent placés dans la situation où ils
                    étaient avant le départ d u navire, non p a s d a n s celle où ils auraient été
                    en c a s d'heureuse arrivée.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>La disposition d e l'article 190, § 1er du Code de Commerce Maritime Mixte, n'est
                    q u e la reproduction d e l'ancien article 3 4 7 du Code de Commerce
                    Français:</p>
                <p>elle découle de cette idée, vraie en elle-</p>
                <p>même, mais dont on a incontestablement e x a g é r é les conséquences, q u e le
                    contrat d'assurance n'est qu'un contrat d'indemnité, un moyen de conserver et
                    non p a s d'augmenter son patrimoine; et l'on a prétendu q u e l'a s s u r a n c
                    e deviendrait un moyen d'acquérir, si elle avait pour objet de procurer à celui
                    qui l'a contractée, le profit q u e devait lui procurer l'opération maritime. Le
                    résultat d e l'assurance ne serait-il p a s d e faire entrer d a n s le
                    patri-</p>
                <p>'inoine d e l'assuré une valeur qui, a u paravant, n'avait p a s s o n
                    équivalent, d e faire réaliser à l'a s s u r é u n e véritable acquisition ?</p>
                <p>Un tel raisonnement paraît, cependant, reposer s u r u n e appréciation erronée d
                    e s caraclères d e l'a s s u r a n c e . Et tout d'abord, puisque dans notre
                    droit o n admet le grand principe de la liberté des conventions, l'on n e voit
                    pas pourquoi il devrait être interdit d'assurer le bénéfice s u r lequel l'on
                    peut légitimement compter.</p>
                <p>La loi doit certainement délimiter avec soin ce qui peut faire l'objet d'un e a s
                    s u rance, pour éviter que, s o u s le couvert de pareils contrais, l'on
                    parvienne à effectuer des gageures. M a . s ce qui caractérise le pari, la
                    gageure, c'est précisément q u e celui qui parie, pourra, si la chance le f a
                    vorise, acquérir-quelque chose, réaliser un gain dont il n'aurait p a s profité
                    si l'événement dont s'agit n e s'était p a s p r o duit.</p>
                <p>O r, en est-il de même q u a n d u n e personne a s s u r e le profit qu'elle
                    espère obtenir d'une opération maritime ?</p>
                <p>Certainement non : car o n n e saurait soutenir, comme dans le c a s d'u n pari,
                    q u e cette personne a u r a un profit qu'elle n'aurait pas obtenu si
                    l'événement malheureux, en v u e duquel l'assurance a été conclue, ne s'était p
                    a s produit. En effet, si "la navigation avait été heureuse, c e profit espéré s
                    e serait- réalisé.</p>
                <p>En d'autres termes, l'assurance d u profit espéré ne viole pas la règle selon
                    laquelle l'assurance maritime n'est qu'u n contrat d'indemnité, puisqu'elle
                    place l'assuré, e n cas de sinistre, non p a s d a n s u n e meilleure
                    condition, mais dans la même situation pécuniaire qu'en c a s d'heureuse arrivée
                    (*).</p>
                <p>Le système suivi p a r notre Code, critiquable au point de vue d e l'application
                    d e s principes, n e l'est pas moins au point de vue des résultats
                    pratiques.</p>
                <p>Il aboutit à liinitef et à restreindre les applications d e c e contrat d'a s s u
                    rance, pourtant si utile, e n détournant bien des personnes des entreprises c o
                    m merciales maritimes, par cela même qu'il les empêche d'o b t e n i r u n e
                    indemnité complète en c a s d e sinistre, e n éloignant de ces opérations bien
                    des capitaux qui sont cependant si n é c e s saires.</p>
                <p>Aussi, la Loi française du 12 Août 1885, abrogeant la disposition d e l'ancien
                    article 347 du Code de C o m merce, a-t-elie formellement a d m i s l'a s s u r
                    a n c e d u profit espété.</p>
                <p>D'ailleurs, la validité de cette espèce d'assurance est désormais sanctionnée p a
                    r toutes, o u presque, l e s législations étrangères, notamment p a r la Loi
                    Belge du 21 Août 1879, art. 191; par les Code s d e</p>
                <p>Commerce italien, art. 605 e t 612; hollandais, art. 5 9 6; espagnol, art. 7 4 3
                    e t 7 4 8;</p>
                <p>portugais, art. 6 0 1; p a r les Code s M a r i times d e Suède, d e Danema¡ k, d
                    e Norvège, art. 2 3 0; par la G r a n d e Bretagne, Loi</p>
                <p>19U6, art. 3, etc.</p>
                <p>Le législateur égyptien fera donc œ u v r e utile eu bannissant des nouveaux C o
                    d e s u n e disposition prohibitive q u e les principes régissant la matière n e
                    justifient point, et qui ne répond guère aux nécessités d u commerce
                    maritime.</p>
                <p>J. D E S E M O</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <p>&lt;*i V., d a n s c e sens, Lyon-Caen e t R e n a u l t : Droit</p>
                <p>Commercial, T o m e VI. — L e s Assurances Alaritimes. —%•</p>
                <p>E. V e r m o n J. — Droit Maritime, e t c. . . .</p>
            </div>
            <pb n="182" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <!-- Sic. single case out of sequence in original -->
                    <div type="summary">
                        <p>500. - F o l l e enchère. — Séquestre.</p>
                        <p>L'art. 6 9 2 C. Proc., relatif à la mise s o u s séquestre, sur demande d
                            e s créanciers, d e s immeubles saisis, est également applicable a u fol
                            enchérisseur, 1-, quel ne peut pas s e prévaloir des avantages q u e lui
                            confère le jugement d'adjudication dont il a violé les conditions.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. Réf. Alex, Prés, M P. Arminjoti, t3Sfptembre 1917.</p>
                        <p>— Khaiil Youssef Matîar c> Banque d'Orient),</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons compte ou faisons mention de tous ouvrages intéressants qui nous
                    sont adressés en double exemplaire.</p>
                <p>Journal d u Droit International.</p>
                <p>CLUNET 1917 (44E année, 4E livre). —</p>
                <p>Procédés diplomatiques austro-allemands pendant la guerre (Mérignhac). —
                    Caractéristiques des sociétés nationales en Italie</p>
                <p>(d'Amelio). — Contentieux en matière de nationalité (Audinet). — Nationalité en
                    droit suisse (Sausser-Haif). — Indemnités à exiger de l'Allemagne pour les
                    prisonniers</p>
                <p>(Romberg-Nisard). — Application des Conventions de la Haye aux rapports
                    franco-</p>
                <p>anglais (Travers). — Divorce des Israélites russes (Soïfer et Sauteraud). —
                    ANALYSES.</p>
                <p>Déportation et travail forcé des civils en pays d'occupation allemande (E. T.).
                    —</p>
                <p>Complots allemands aux Etats-Unis. —</p>
                <p>Plainte en justice française des victimes de vols allemands (E. T.). — Violation
                    allemande du droit des gens par légitime défense et charité (L. D.). —
                    Naturalisations en</p>
                <p>Suisse. — Propriété privée et guerre (No-</p>
                <p>delke et E. Dreyfus). — Police en temps de guerre et espionnage (Orlartdo et
                    Valéry).</p>
                <p>— Statistique criminelle allemande (Willeke).</p>
                <p>— Q U E S T I O N S P R A T I Q U E S. Publications é -</p>
                <p>trangères en France, Société; Sujet ennemi,</p>
                <p>Crimes, Naturalisation, etc. — ACTUALITÉS.</p>
                <p>Liquidation des biens français en Allemagne,</p>
                <p>(S. F.). — Guerre aérienne contre les villes ouvertes. — Saisie de navires
                    allemands par le Brésil. - - Perdurée de la guerre (L. D). — Créances sur sujets
                    ennemis, mesures conservatoires. — JURISPRUDENCE. France.</p>
                <p>(Action en Justice; Bombardement; Commerce avec l'ennemi; Contrat; Divorce ;</p>
                <p>Mariage; Moratoires; Nationalité; Prises maritimes; Séquestre; Société; Sujet
                    ennemi, etc.). — Allemagne, Egypte, Monaco,</p>
                <p>Suisse. — C O N F É R E N C E S, O R G A N I S M E S INT</p>
                <p>E R N A T I O N AUX. — D O C U M E N T S ( G u e r r e ) .</p>
                <p>— F A I T S E T INFORMATIONS ( G u e r r e ) . ( U n a n : 25 fr. Marchai et
                    Godde, libr. Paris,</p>
                <p>27, place Dauphine).</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Septembre 1917.</p>
                <p>N. d . I. R, — Bien que nons veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations les plus complètes et les plus sures, nous
                    ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions involontaires, parti-</p>
                <p>culièrement ¿ans la composition typographique.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>{Juge-Commissaire: M. BOGHOS BEY AGOPIAN)</p>
                    <p>FAILLITE PRONONCÉE</p>
                    <p>Aly Mohamed El Tombacsi, nég. local à Alexandrie rue Gamé Soultan N° 50;
                        jug.</p>
                    <p>5.9.17 date cess. paiem. 26.12.16. Hanna</p>
                    <p>Samaan, syndic prov. 2.10.17 séance lecture rapport syndic prov.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Hassan Aly D a o u d (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>12.9.17 séance pour vérif. cr. renv. au 23.10.17.</p>
                    <p>Amin Chehayeb (Syndic Anastassiades).</p>
                    <p>12.9.17 séance pour vérif. cr. renv. au 30.10.17.</p>
                    <p>M. T r a d (Syndic Anastassiades). 12.9.17</p>
                    <p>séance pour vérif. créanc. renv, au 2.10.17,</p>
                    <p>Mohamed I m a m Abou H a m a r (Syndic Bakr bey Badr El Dine). 12.9.17 séance
                        pour vérif.</p>
                    <p>cr. renv. au 2.10.17.</p>
                    <p>Mahmoud H a m z a (Syndic Bakr bey Badr</p>
                    <p>El Dine). 12.9.17 séance pour vérif. cr. renv.</p>
                    <p>au 2.10.17.</p>
                    <p>Sorial e t Bestawros Guirguis (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 18.9.17 ord. disant qu'il n'y a pas lieu d'allouer aux faillis des
                        secours alimentaires.</p>
                    <p>18.9.17 ord. aut. le syndic à louer les appartements des immeubles des
                        faillis à Mehalla et à déplacer à cet effet les meubles les garnissant.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>A. Gaetani (Expert Méguerditchian). 12.9.17</p>
                    <p>séance pour lect. rapport expert. Le débiteur a</p>
                    <p>-débuté avec 160 livres environ de capital qui furent presque totalement
                        absorbées parles frais de première installation. Le déficit est expliqué par
                        le non recouvrement de créances dont les débiteurs sont ou mobilisés ou
                        devenus insolvables.</p>
                    <p>Passif: L.E. 449,419 m/m; Actif: L.E. 322,201 m/m;</p>
                    <p>Déficit: L.E. 127,218 m/m. La compt. est régulièrement tenue à partir de
                        Septembre 1916.</p>
                    <p>L'expert conclut à la bonne foi et à l'état malheureux. Est voté concordat
                        prév. de 100%</p>
                    <p>en 18 verseni. mensuels de L É . 25 à partir du 10.10.17 avec gar. sol.
                        Giuseppe J. Parrini, entrepreneur italien à Alexandrie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: CHAKER BEY).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Mohamed I d r i s Lala, hom. conc. jug. du 4.9.17, 25 % en 8 vers,
                        mensuels.</p>
                    <p>Aly Salem &amp; Co., union diss. le 12.9.17.</p>
                    <p>A n t o i n e Khodeir e t Saïd Naeeaehe, union diss. le.12.9.17.</p>
                    <p>F e u Mahmoud e l Sadr, union diss, le 12.9.17.</p>
                    <p>Ahmed K a m a r, union diss. le 12.9.17.</p>
                    <p>Saleh Ahmed K a m a r, union diss, le 12.9.17.</p>
                    <p>H a r a r i &amp; Co., union diss, le 26.9.17.</p>
                    <p>Sayed Mohamed Abdel R e h i m Kilani, union diss, ie 26.9.17.</p>
                    <p>Ahmed e l Korachi Youssef el Hagagui, union diss, le 26.9.17.</p>
                    <p>Ahmed Mahgoub, union diss, le 26.9.17.</p>
                    <p>Hanna Kyriakos, union diss, le 26.9,17.</p>
                    <p>G a y a d Boulos, union diss. le 26.9.17.</p>
                    <p>Mohamed, Abaza, union diss, le 26.9.17.</p>
                    <p>L. Folychroniadis, union diss, le 26.9.17.</p>
                    <p>Basile Eeonomidis, union diss, le 26.9.17.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Ibrahim E I A t t a r (Syndic Demanget). Redd, compt. 22.10.17.</p>
                    <p>A v r a m S t e p h a n P a p p a (Syndic Hug). Pour attendre rés. exprop.
                        22.10.17.</p>
                    <p>Salem Frères (Syndic Papasian). • Pour rep.</p>
                    <p>et redd. coniDt. 22.10.17.</p>
                    <p>Mikhaïl Rizgalla e t R i z k A w a d (Syndic Caralli). 22.10.17.</p>
                    <p>Charles F r e y l i n g e r (Syndic Barocas), Pour honor. M ' Battino.
                        22.10.17.</p>
                    <p>F e u Kyriaeos Bichaï (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 22.10.17.</p>
                    <p>Morcos Bichaï (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 22.10.17.</p>
                    <p>Khalifa N a g g a r e t Als (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 22.10.17.</p>
                    <p>Morcos Ghobrial e t Chaker M a k a r Gho-</p>
                    <p>b r i a l (Syndic Piromaly). Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union
                        22.10.17.</p>
                    <p>Mohamed Aly Khaiil (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes 22.10.17.</p>
                    <p>Khaiil Ibrahim Diwane (Syndic Papasian)»</p>
                    <p>22.10.17.</p>
                    <p>Mardiros Sarkissian e t F. H a l a d j i a n (Syndic Barocas). Nomin. syndic
                        défin. 22.10.17.</p>
                    <p>Khella B o u t r o s (Syndic Demanget). Vente quote-part d'un moulin.
                        22.10.17.</p>
                    <p>F a r i d, Amin e t B o u t r o s Nosseir (Syndic Demanget). Vente créances
                        22.10.17.</p>
                    <p>N e g u i b e t R a g h e b I s k a n d a r Ebeid (Syndic Papasian). Redd,
                        comptes 22.10.17.</p>
                    <p>Abdel Rahman Ahmed El Sabbahi (Syndic Papasian). Pour rés. procès Menasce et
                        îedd.</p>
                    <p>comptes 29.10.17.</p>
                    <p>F e u Aly Aly El Zurgani (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour rés. expropr. 29.10.17.</p>
                    <p>F e u Mohamed Bayoumi (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour rés. expropr. 29.10.17.</p>
                    <p>V i t a B a r o u k h Afif Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances 29.10.17.</p>
                    <p>B. Fauayotidis (Syndic Piromaly). 29.10.17.</p>
                    <p>Mohamed e t Mahmoud El Marzouki (Syndic Piromaly). Contin. vérif. créances
                        29.10.17.</p>
                    <p>Constantin V o l t e r a (Syndic Anis Dos). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances et clôture 29.10.17.</p>
                    <p>Khaiil Mohamed I s m a ï l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. 29.10,17.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 29.10.17.</p>
                    <p>A b b o u d M o h a m . El Safti(Synd. Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. 29.10.17.</p>
                    <p>Mohamed Efif. F a t h a l l a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état union. 29.10.17.</p>
                    <p>T h e Egyptian a n d Syrian L a n d (Syndic C a -</p>
                    <p>raliij. Contin. vérif. cr. 29.10.17.</p>
                    <p>Youssef Moussa (Syndic Caloyanni). Vérif..</p>
                    <p>cr. 29.10.17.</p>
                    <p>Youssef El Aldly (Syndic Anis Doss). Pour résultat procès 29.10.17.</p>
                    <p>Mohamed R a m a d a n El Guergaoui (Syndic Papasian). Rés. expropr.
                        5.11.17.</p>
                    <p>Sassine e t L o u v a r i (Syndic Papasian). Pour att. rés. procès.
                        5.11.17.</p>
                    <p>H o s n i El A t t a r (Syndic Barocas). Pour rés.</p>
                    <p>procès. 5.11.17.</p>
                    <p>El H a g Mohamed Sayed El Ebeidi (Syndic Barocas). Contin. vérif. cr. et
                        conc. 5.11.17.</p>
                    <p>Gaston J. W e i s s (Syndic Caralli). Soumission nouv. trans. 5.1 i.17.</p>
                    <p>CafFari's Cooperative M a r k e t s (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>5.11.17.</p>
                    <p>Ghobrial Samaan e t F a n o u s Ibrahim (Syndic Caralli). Contin. vérif. cr.
                        5.11.17.</p>
                    <p>J a c o b Zehuder (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. ou état union. 5.11.17.</p>
                    <p>Abdel G h a n i Ahmed M a d k o u r (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Pour rés. expropr. 5.11.17.</p>
                    <p>A m i r a y a n Bros. (Syndic Caralli). 5.11.17.</p>
                    <p>H a m z a e t Saïd Barakat (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Pour att. rés. expropr. 5.11.17.</p>
                    <p>Mohamed Sid Ahmed C h a b a n a (Syndic Ca- rally). 5.11.17.</p>
                    <p>Hussein Abdel Méguid El Chérif (syndic Papasian). Pour rés. appel.
                        5.11.17.</p>
                    <p>Georges Araktingui et fils tSy nd. Caloyanni),.</p>
                    <p>Pour att. rés. recherches. 5.11.17.</p>
                    <p>Guirguis Baskalis (Syndic Anis Doss). Pour att. rés. expropr. 5.11.17.</p>
                    <p>Y o u n a n M a k a r El Malak h (Syndic Anis</p>
                    <p>Doss). Pour att. rés. expropr. 5.11.17.</p>
                    <p>I s m a ï l K a m e l (Syndic Anis Doss). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et état union. 5.11.17.</p>
                    <p>Kelada R o f a ï l (Syndic Piromaly). Rapp. syndic s . liquid. 5.11.17.</p>
                    <p>Mohamed e t Aly Hassan Saad S a y m a</p>
                    <p>(Syndic Barocas). Pour rés. expropr. 5.11.17.</p>
                    <p>Ahmed Abdel H a d i (Syndic Barocas). Pour rés. expropr. 5.11.17.</p>
                </div>
                <pb n="183" rendition="GAZETTE DES TRIBUMAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>i Juge-Commissaire: M. Zaki bey Berzi)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Ahmed E i d . mercier indig. à Zagazig, jug.</p>
                    <p>du 4.9.17 réouv. la faillite (Elias Galioungui sind.)</p>
                    <p>Réun. 2.10.17 pour nom. syndic déf.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Ahmed Mohamed A y o u b, nég. en coton, ind., à Beni Amer (H. Razzouk syndic
                        déf.).</p>
                    <p>Réun. le 4.9.17 pour vérif. renv. en cont. au</p>
                    <p>2.10.17.</p>
                    <p>Mohamed Youssef M o u r r a d e t Abdel Aziz</p>
                    <p>Mohamed M o u r a d, nég. en mannt., indig., à Daffdti (Cli.) (M. T a d r o s
                        syndic). Réun. le 4.9.17</p>
                    <p>pour form, concord, à la dite réun. le conc. est formé et renv. à l'aud. du
                        2.10.17 pour l'homol.</p>
                    <p>S a l e h I b r . B a s s i o u n i e t Abdel A l Mohamed</p>
                    <p>I s m a ï l, épiciers, indig., le 1er à Daidamoun et le 2d à Kafr Moli.
                        Ismaïl (Aly bey lzzat syndic).</p>
                    <p>Réun. le 4.9.17 pour redd, comptes et dissol. d e l'union, renv. au 2.10.17
                        pour que le syndic présenle son compte de gestion.</p>
                    <p>Mohamed e t Abdel L a t i f Youssef R a g b e b, négoc. en manuf., indig., à
                        Minet-Mehallet Da-</p>
                    <p>mana (J. de Picciotto syndic, déf.i. Réunion le 4.9.17 pour vérif. renv. en
                        contin. au 24.10.17.</p>
                    <p>Rapp. dép. le 14.9.17 par le syndic. 2 situations:</p>
                    <p>la Ire du père et des fils. Passif: L Eg. 22.670;</p>
                    <p>Actif: L.Eg. 18100; déficit: L.Eg. 4.570. La 2me situation des fils Mohamed
                        et Abdel Latif. Actif:</p>
                    <p>L.Eg. 4.860; Passif : L.Eg. 4.566; excédent :</p>
                    <p>L.Eg. 294. Le syndic conclut que la comptabilité est irrégulière, les
                        registres en s e s mains indiquent q u e toutes les opérations sont passées
                        pour compte et au nom de tous les trois, soit</p>
                    <p>Youssef Ragheb et s e s deux fils, ce qui prouve que le commerce était un et
                        leur intérêt commun.</p>
                    <p>Le père aurait dû être maintenu en état de faillite comme ses deux fils, si
                        la Justice ne déclarerait p a s à nouveau le père en faillite, ce dernier
                        devrait tout au moins être déclaré responsable vis-à-vis de la faillite de
                        Mohamed et Abdel</p>
                    <p>Latif Ragheb pour les deniers que ceux-ci. ont payé pour lui, et Mohamed et
                        Abdel Latif devraient être considérés comme ayant voulu soustraire de leurs
                        activités t n faveur de leur p è r e;</p>
                    <p>cette faute a : I° le caractère d'une faute simple pour irrégularité de
                        comptabilité, et 2° le caractère de banqueroute frauduleuse pour les
                        soustractions faites au nom du père.</p>
                    <p>Abdou Youssef Messih a, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghamr (H. Razzouk syndic déf. et J. Levy co-syndic) Réun. le 4.9.17
                        pour vérif. renv. en cont. au 2.10.17.</p>
                    <p>G h o b r i a l Youssef Messih a, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr (H. Razzouk syndic déf. et</p>
                    <p>J. Levy co-syndic). Réun. le 4.9.17 pour vérif.</p>
                    <p>renv. en contin. au 2.10.17.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVÉNTIFS E N COURS</p>
                    <p>Alex. E l l u l, comm., sujet britannique, dom.</p>
                    <p>à Mansourah (P. Landi surv. et Salvalore Zannit délég.) Réun. le 4.9.17 pour
                        dép. rapp. et form, concord, à la dite réun. les 2 rapp. s ont déposés, le
                        surv. conclu que le déb. est de bonne foi.</p>
                    <p>Actif: P. T. 62.838,5; Passif: P. T. 28.016,- le</p>
                    <p>-délég. s e rallie aux conclusions du surv. renv.</p>
                    <p>-au 2.10.17 pour form, concord.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes. •</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>G. P i s a n ! e t C o . (The United Cristal Soda</p>
                    <p>Factory ). L'insertion parue dans noire No. 83 (Septembre 1917), relative à
                        la Société G. Pisani &amp; Co., doit être rectifiée comme suit: Par acte
                        s.s.p.</p>
                    <p>du 15.6.17, const, soc. en command, simple entre sus-nommé et comm pour
                        fabrication de soude cristalisée, siège Alexandrie. Durée au</p>
                    <p>15 Juin 1922 avec tac. recond. sauf dédit. Gestion, admin. et signât., à
                        Georges Pisani.</p>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t le m o i s d'Août 1917)</p>
                    <p>G h a l a b i L é v y Se C i e . Par contrat s.s.p. 27.8.17 const, soc. en
                        nom collectif entre Albert</p>
                    <p>Ch:îlabi, Menahem Lévy, Isaac Cohen pour art.</p>
                    <p>coloniaux et du pays. Siège: Alexandrie. Durée</p>
                    <p>3 ans du 1.9.17 renouv. tac. sauf préav. 3 mois.</p>
                    <p>Gest. et Admin. aux ass. Sign, à Albert Chalabi.</p>
                    <p>H. B i z a n o s &amp; G o . P a r cont. 28.8.17 const, soc. en commandite
                        entre A. Bizanos et comm.</p>
                    <p>avec siège à Alexandrie p. commerce cigaretles.</p>
                    <p>Durée2ans du 28.8.17, rénouv. tac. même période sauf dédit. Cap. L.Eg. 250.
                        Gest. et sign, à Bizanos.</p>
                    <p> S. L u m b r o s o . Par acte s.s.p. 31.7.17 const, soc. en command, simple
                        pour commerce en général.</p>
                    <p>Capital: L.Eg. 1500 Durée 1 an du 1.8.17.</p>
                    <p>renouv tac. 1 an. Gest. à Lumbroso.</p>
                    <p>J o h n P a p a s i a n . Par acte s. s . p. 30.6.17</p>
                    <p>const soc. en nom collectif entre J. S. Papasian et dame B. Papasian pour
                        commerce instruments de musique et accessoires. Durée 10 ans renouv.</p>
                    <p>tac. Siège : Alexandrie.</p>
                    <p>H d r i e n Z e r v o s &amp; G o . Par contrat 8.9.17</p>
                    <p>const, soc. en command, simple pour commerce en général. Siège: Khartoum.
                        Cap. L.Eg. 14.00J.</p>
                    <p>Gest. et Administ. à A. Zervos. Durée 3 a n s renouv. tac.</p>
                    <p>I. G a l a n t ! &amp; Cie. Par acte s.s.p. 20.8.17</p>
                    <p>const, soc. en command, simple pour commerce coton Siège: Alexandrie. Capital
                        L.Eg. 2.000.</p>
                    <p>Durée 3 ans renouv. tac. I an sauf préavis.</p>
                    <p>Gest. et Administr. à i. Galanti.</p>
                    <p>T h e Egyptian S t a r c h C y . Par procès-</p>
                    <p>verbal 24.8.17 const, soc. en nom collectif entre</p>
                    <p>D r . Choukri, A. Deeb, Ovadia B. Israël et Hassan bey Kharsa pour exploit,
                        fabrique d'amidon à Alexandrie. Cap. L.Eg. 1.000. Durée 5 a n s du 1.6.17
                        renouv. tac. sauf préavis.</p>
                    <p>0 v a d i a P é r è z &amp; G o . Par contr. 1.7.17</p>
                    <p>const, soc. en command, simple pour commerce en général avec siège à
                        Alexandrie. Capital :</p>
                    <p>L.Eg. 500. Gest. et Administr. à Ovadia Pérèz.</p>
                    <p>Durée du 1.9.17 au 31.12.18 renv. tac.</p>
                    <p>L u n g h i s e t G i e . Par acte 29.8.17 diss. soc.</p>
                    <p>susnom. par commun accord.</p>
                    <p>J. E u g é n i d i s et Cie. Par acte 14.9.17 Aram</p>
                    <p>Sempad s e retire de soc. susnom. cont. soc.</p>
                    <p>sous même Raison sociale.</p>
                    <p>G. M i e l i et Cie. Par un acte 11.9.17 capital soc. a été porté à L.Eg.
                        14.000.</p>
                    <p>V i c t o r C h a m l a et Cie. P a r un acte 31.7.17</p>
                    <p>const, soc. commandite simple entre Abraham,</p>
                    <p>Victor Chamla et Youssef, Rahmine Shaoul Di-</p>
                    <p>vek avec commandite pour commerce manufactures.</p>
                    <p>Siège : Alexandrie. Durée 2 a n s renouv.</p>
                    <p>tac. Capital: L.Eg. 5.500. Sign, à Victor Chamla.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>( Publications effectuées pendant le m o i s d e Juillet 1917)</p>
                    <p>C é s a r S e t t o n e t G o . Société en commandite faisant le commerce d e
                        manufactures ayant siège au Caire, pour Ja durée de trois années à partir du
                        1er Mai 1917. Capital: L.E. 6000. Signature et administration à M. César
                        Setton.</p>
                    <p>C h a f i k T h o m a s et Cie. Société en commandite composée des sieurs
                        Chafik Thomas et</p>
                    <p>Néguib Geha, faisant le commerce de représentation, ayant siège au Caire,
                        pour la durée de trois années, à paitir du 1er Avril 1917. Capital:</p>
                    <p>L.E. 3.000. Sign, et gér. à M. Chafik Thomas.</p>
                    <p>Tlslan D a y a n e t C o . Société en commandite simple faisant le commerce d
                        e manufactures ayant siège au Caire, pour la durée d'une année à partir du
                        1er Juillet 1917. Capital : L.E. 1.000.</p>
                    <p>Signature et gérance à M. Asian Dayan.</p>
                    <p>Joseph S o u a g a e t C o . Société en commandite exploitant un moulin au
                        Caire. Capital:</p>
                    <p>L.E. 4.000, pour la durée de cinq années. Signature et Gérance à M.Joseph
                        Souaga.</p>
                    <p>Mohamed Ahmad El P a n g a r i et Cie.</p>
                    <p>Société en nom collectif composée des sieurs el</p>
                    <p>Clieik Mohamed Ahmed el Fangari et el Clieik</p>
                    <p>Afifi Mohamed el Orayes, faisant le commerce1</p>
                    <p>d e manufactures, drogues et autres, ayant siège à Benha avec succursale à
                        Tonkh, pour la durée de quatre années à pirtir du 30 Avril 1916. Sign, et
                        gérance à M. Mohamed Ahmed Fangari.</p>
                    <cb/>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'A o û t 1917)</p>
                    <p>D a y a n e t B i t t o n Frères . Constituée le 28 juin 1917 entre les
                        sieurs Nessim Dayan, Michel</p>
                    <p>Bitton et Chalom Bitton ayant pour objet la commission, la représentation et
                        le commerce en général, ayant siège au Caire, jusqu'à fin</p>
                    <p>Juin 1919. Capital: L.E. 6.500. Signature et g é rance appartiennent aux
                        trois associés.</p>
                    <p>G a s a s et Cie. Constituée le 14 Août 1917</p>
                    <p>entre les sieurs François Casas et Pierre Za-</p>
                    <p>chary ayant pour objet l'exploitation d e s Imperial</p>
                    <p>Photo-Studio &amp; Britain Photo-Studio, a u</p>
                    <p>Caire, pour la période de cinq années. Signature appartient au sieur François
                        Casas.</p>
                    <p>B a s i l e P a k a l i s e t P r è r e s . Constituée l e</p>
                    <p>1er Mai 1917 entre les sieurs Basile Pakalis,</p>
                    <p>Pandeli Fakalis et Georges Fakalis ayant pour objet la suite de la Société B.
                        et P. Fakalis, ayant siège à Toukh, jusqu'au 30 Avril 1922.</p>
                    <p>Capital : L.E. 3 488. Signature et gérance appartiennent au sieur Basile
                        Fakalis.</p>
                    <p>H a s s o u n B r i s k e t C o . Constituée le 1er Août 1917 entre les
                        sieurs Lazare Hassoun,</p>
                    <p>Jack Brisk et un commanditaire ayant pour objet la commission, la
                        représentation et le commerce en général, ayant siège au Caire, jusqu'à fin
                        Septembre 1919. Capital: L.E. 2.000. Signature appartient à M. L.
                        Hassoun.</p>
                    <p>T h e Egyptian T i n P l a t e a n d M e t a !</p>
                    <p>M a n u f a c t u r i n g (M. L a r i, M. Cohen &amp; G0).</p>
                    <p>Constituée le 15 Août 1917 entre les sieurs</p>
                    <p>Marcello Lari, Clément D. Seti e t Maurice Cohen ayant pour objet la
                        fabrication de tous articles en métal laminé, ayant siège au Caire, pour l a
                        durée de trois années. Capital : L.E. 450. Signature appartient aux trois
                        associés.</p>
                    <p>J. J a h l a n et Cie. Constituée le 18 Août 1917 entre Madame Félix B.
                        Charki e t Joseph</p>
                    <p>Jahlan, faisant le commerce des marchandises en général, ayant siège au
                        Caire, jusqu'au 1er Août 1918. Capital : L.E. 500. Gérance et signature
                        appartiennent au sieur Joseph Jahlan.</p>
                    <p>G. M i n i a k i s e t G o . Constituée le 14 Août 1917 entre les sieurs
                        Georges Miniakis et Alexandre</p>
                    <p>Kitroeff ayant pour objet la suite de la Société dissoute Miniakis et
                        Kitroeff, ayant siège au Delta (Barrage), pour la durée de 9 mois.</p>
                    <p>Capital : L.E. 20.000. Gérance et signature a p partiennent au sieur Georges
                        Miniakis.</p>
                    <p>P a l a c c i f i l s, H a i m e t G i e . A la suite d u décès du Sieur Vita
                        Palacci, le sieur Albert Vita</p>
                    <p>Palacci a été désigné comme gérant de la Société suivant acte du 23 Août
                        1917.</p>
                    <p>G. D i a m a n t o p o u l o e t G o . Constituée de puis le 11 Novembre
                        1916, a été dissoute l e</p>
                    <p>30 Mai 1917, laissant M. Costi Diamantopoulo seul propriétaire de l'actif
                        social et de la dénomination de la Société.</p>
                    <p>G i c u r e l, Y a r e d et Co. Constituée depuis le 22 Juillet 1916, a été
                        dissoute et complètement liquidée le 1er Juillet 1917.</p>
                    <p>A d è l e N o ë l e t G o . Constituée depuis l e</p>
                    <p>8 Février 1917, a été dissoute le 4 Avril 1917, laissant la dame Adèle Noël
                        seule propriétaire d e l'actif social et de la dénomination de la
                        Société.</p>
                    <p>T h e A n g l o * Egyptian T a i l o r i n g Comp,</p>
                    <p>Constituée depuis le 17 Mai 1917, a été dissoute le 11 Août 1917.
                        Liquidateurs: MM. L. Grünspan et L. Starf.selsky.</p>
                    <p>N a t h a n e t O a y a n . Constituée depuis le 27 Mai 1914, a été dissoute
                        le 5 Juillet 1917, e t l'actif a été complètement liquidé.</p>
                    <p>Mohamed Z a h o u i e t Mohamed Omar .</p>
                    <p>A été dissoute le 15 Août 1917. Le sieur Moha med Zahaui a pris à s a charge
                        tout l'actif et le-</p>
                    <p>passif de la Société.</p>
                    <p>M i n i a k i s e t K i t r o e f f . Constituée depuis le 18 Juillet 1916, a
                        été dissoute le 14 Août 1917.</p>
                    <p>La liquidation a été assurée p a r la nouvelle Société</p>
                    <p>G. Miniakis &amp; Co. (Voir Sociétés consti-«</p>
                    <p>tuées).</p>
                    <p>R. G. N, K i r b y e t C o . Constituée depuis le 19 Mars 1917, a été
                        dissoute le 27 Août 1917.</p>
                    <p>La liquidation est confiée au sieur Miltiadès M e -</p>
                    <p>lachrino.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="184" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
        </body>
    </text>
</TEI>
