<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0001-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1911-07-10">July 10, 1911</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 9</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>1 E R A N N É E (36me Année Judiciaire). N ° 9 . 1 0 JUILLET 1911 .</p>
                <p>DIRECTION, A &lt;'—mr /• • • A</p>
                <p> RÉDACTION, h * II b * ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ADMINISTRATION: M s M. * ' ÉGYPTE P. T. 60</p>
                <p>Alexandrie, D E S ÉTRANGER</p>
                <p>^ J S T TRIBUNAUX MIXTES Z l l T</p>
                <p>S, Rue el Madabegh. n'P P V D T P</p>
                <p>Tél. 17-72. lJ TLU Y r 1 E, S ' a d r e s s e r à l'administration.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO,
                    AVOCATS</p>
                <p>ET S O U S L E PATRONAGE D U C O N S E I L D E L'O R D R E DES AVOCATS D'E G Y P
                    T E</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>ÉTUDE sur le BUREAU UNIQUE DE PUBLICITÉ en matière réelle immobilière et sur
                    la CRÉATION DU LIVRE FONCIER en Egypte.</head>
                <p>L'étude dont nous commençons la publication dans ce numéro, et due à la plume
                    consciencieuse de M. Albert Lamanna, docteur en droit, greffier au Tribunal
                    Mixte de Mansourah, vient à son heure et sera d'une grande utilité à tous grâce
                    à sa clarté et à son caractère complet.</p>
                <p>L'auteur dédie son travail « a u x j e u n e s égyp-</p>
                <p>* tiens q u i d e l'é t u d e d u droit ont fait l e sacer-</p>
                <p>« d o c e civil d e l e u r v i e . »</p>
                <p>Toute une vie de dévouement à l'institution de la Réforme augmente encore le prix
                    de cette dédicace.</p>
                <p>INTRODUCTION.</p>
                <p>Si le système de publicité des droits en matière immobilière est partout d'une
                    grande importance à cause des intérêts</p>
                <p>.qui sont engagés dans la propriété foncière, il est davantage en Egypte où la
                    terre constitue la principale et presque la seule ressource de la richesse
                    nationale.</p>
                <p>Il a été discuté en doctrine sur les difficultés relatives à la preuve de la
                    propriété, e t le système de publicité des droits réels immobiliers a fait
                    l'objet d'études approfondies pour que le Cadastre puisse servir e n même temps
                    à d e s fins fiscales et civiles.</p>
                <p>Les législations basées sur le Code</p>
                <p>Napoléon sont loin d'atteindre le but visé p a r les juristes et il faut chercher
                    ailleurs j e remède invoqué p a r la science et par les besoins des
                    transactions. Ainsi qu'il s e r a démontré dans le cours de ce travail, le
                    système allemand (Flurbuch et Grundbuch.</p>
                <p>- Buchhypothek et grundschuld Briefhypothek et grundschuldbrief) et mieux encore
                    le système australien (Act Torrens, registration of title) suivant lequel
                    /'immatriculation est non seulement un moyen pour rendre opposables aux tiers
                    l'inscription et la transcription actuelles, mais un complément nécessaire et
                    indispensable d u consentement des parties, représente le type qui jusqu'à
                    présent n'a pas été surpassé, en matière de publicité et qui réunit tous les
                    desiderata de la science et tous les besoins de la vie réelle.</p>
                <p>Une Commission internationale composée des représentants de presque toutes les
                    Puissances représentées dans les Tribunaux mixtes, s'est réunie au Caire, au
                    commencement d e l'année 1904 et dans les années successives, pour introduire d
                    a n s la législation égyptienne diverses réformes, entre autres celle relative à
                    Y Unification des bureaux de publicité immobilière, à l'institution du Notariat
                    et à la création d u Livre foncier; s e s études viennent d'être terminées et le
                    public, sauf un nombre restreint de personnes, ignore l'intéressante réforme
                    projetée. Le but du présent travail est de faire connaître, sous forme d e
                    sommaire, quel est le système actuellement en vjgueur, quel sera le nouveau
                    système, les précédents en la matière et quels en sont les points saillants et
                    les avantages pratiques: nous espérons avoir atteint ce but p a r notre
                    étude.</p>
                <p>PREMIÈRE PARTIE</p>
                <p>BUREAU UNIQUE e t NOTARIAT</p>
                <p>I. Système actuellement en vigueur.</p>
                <p>Le bureau des inscriptions et transcriptions est une section des greffes des
                    Tribunaux mixtes desservie p a r des greffiers nommés p a r ces derniers et à
                    leur dépendance.</p>
                <p>U n juge des dits Tribunaux contresignant chaque jour à l'heure de la fermeture
                    des greffes, le registre des requêtes</p>
                <p>(registre où sont annotées au f u r et à mesure de leur présentation les demandes
                    d'inscription et transcription: art. 752 C. c. et 164 des Instructions pour les
                    greffiers) et ordinant à chaque quinzaine le dit registre, ainsi que ceux des
                    transcriptions et inscriptions et les répertoires (art. 177 des dites
                    instructions) exerce une une surveillance directe et efficace sur la bonne
                    marche de cet important service.</p>
                <p>Les inscriptions concernent :</p>
                <p>a) les privilèges sur les immeubles, en dehors de ceux pour les impôts et dîmes,
                    des frais de justice et des salaires des domestiques, commis et ouvriers (art.
                    741 C. c.).</p>
                <p>b ) les hypothèques conventionnelles consenties p a r acte authentique passé
                    devant les greffiers-notaires des tribunaux mixtes.</p>
                <p>c) les affectations hypothécaires a c cordées p a r le Président d u tribunal en
                    vertu de décisions judiciaires, ou bien, e n cas de refus, par jugement du
                    tribunal</p>
                <p>(ces affectations ont pris la place des hypothèques judiciaires).</p>
                <p>Les transcriptions concernent :</p>
                <p>a) les actes translatifs de propriété o u constitutifs de droits réels
                    immobiliers, en dehors d e l'hypothèque, tels q u e :</p>
                <p>vente, donation, servitudes (art. 727 C. c.)</p>
                <p>gage immobilier (art. 674 C. c.).</p>
                <p>b ) les jugements déclaratifs ou constitutifs de droits de la même nature (art.
                    730 C. c.).</p>
                <p>c) les jugements d'adjudication, les actes et jugements contenant partage
                    d'immeubles en nature (art. 736 C. c.).</p>
                <p>d ) certains actes qui diminuent la valeur d e l'immeuble, comme les b a u x d e
                    plus d e 9 ans et les quittances de loyers de plus d e 3 ans (art. 7 4 0 C.
                    c.).</p>
                <p>e) certains actes de procédure d'exécution immobilière, tels q u e :
                    commandement, procès verbal de saisie, etc., et de l a procédure de faillite,
                    tels q u e : jugements déclaratifs de faillite (art. 295 C. com.), jugements
                    d'homologation de concordat (art. 337 C. com.).</p>
                <p>f ) en matière de préemption: la déclaration de vouloir exercer le droit d e
                    préemption et le jugement qui fait droit à la préemption (art. 14 et 18 d u
                    Décret</p>
                <p>2 6 mars 1900).</p>
                <p>Les greffiers des tribunaux mixtes exercent, en autre, les fonctions notariales,
                    à l'exclusion des actes du statut personnel "</p>
                <p>réservés a u x Consuls ou a u x Cadis, selon le nationalité des parties ( ' ) et
                    d e s actes relatifs a u x Wakfs réservés exclusivement a u x Cadis.</p>
                <p>Les inscriptions et transcriptions s e font par les Greffiers des Tribunaux
                    mixtes aux frais, risques et périls des parties qui les demandent, en ce sens
                    que les</p>
                <p>(') 11 n o u s semble toutefois q u e rien n e s'o p p o s e à la passation d e s
                    c e s actes devant l e notaire mixte : encore q u e l e c a s n e s e présente
                    point dans la pratique, il n e s e heurte à aucun obstacle</p>
                <pb n="128" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>Greffiers ne procèdent à aucune recherche s u r la question de savoir si celui
                    contre lequel l'inscription ou la transcription est requise est réellement
                    propriétaire d e l'immeuble s u r lequel l'hypothèque v a être inscrite, o n qui
                    a formé l'objet de la vente ou d'un droit réel quelconque: c'est à la partie
                    intéressée à d'enquérir à ce sujet de tout renseignement utile.</p>
                <p>L'institution juridique de la prescription, laquelle est réduite d e 15 à 5 ans,
                    lorsqu'il y a juste titre et bonne foi, vient en aide aux contractants en cas d
                    e revendications éventuelles de la part des tiers (art. 102</p>
                <p>et s u i v : C. c.) A côté des bureaux susdits des Tribunaux mixtes existent:</p>
                <p>1° les Mekhémés desservis p a r les Cadis, qui sont des juges et notaires en même
                    temps, lesquels en dehors de certaines m a tières destatut personnel (mariage,
                    divorce, etc.) donnent authenticité aux conventions concernant la matière
                    immobilière entre indigènes: — ces actes sont contenus dans des livres appelés
                    masbata et annotés dans des registres appelés sighils.</p>
                <p>2° les greffes des Tribunaux indigènes, lesquels possèdent les registres d e s
                    affectations hypothécaires accordées p a r le P r é sident des dits Tribunaux et
                    les registres où sont transcrits certains actes de la procédure en matière d e
                    préemption</p>
                <p>(Décret du 27 mars 1900).</p>
                <p>D'après le Décret Khédivial du 9 Chaban 1300 (14 juin 1883) portant
                    réorganisation des Tribunaux indigènes, les greffes de ces T r i b u n a u x
                    devraient tenir un b u reau des actes notariés et un bureau d e s inscriptions
                    et transcripfions, mais en réalité ces bureaux n'ont jamais été installés et les
                    greffiers des tribunaux indigènes s e sont bornés à légaliser les signatures des
                    parties indigènes, et à tenir les registres d e s affectations hypothécaires et
                    des actes de préemption comme il vient d'être dit.</p>
                <p>D'après une disposition de la loi mixte (art. 151 des Instructions pour les
                    greffiers)</p>
                <p>les Mekhémés sont tenus de transmettre a u greffe des tribunaux mixtes t o u s
                    les actes translatifs de propriété ou constitutifs de droits réels immobiliers;
                    ces actes sont conservés dans les archives des tribunaux mixtes, mais il est
                    défendu aux greffiers de ces tribunaux d'en donner communication aux parties, d
                    e sorte qu'ils restent chez e u x lettre morte. 11 résulte d e là qu'u n
                    contractant sérieux, pour être à l'abri de toute surprise, avant de consentir à
                    une opération d'achat, hypothèque, gage, etc., doit s'enquérir d e l'état d e
                    l'immeuble auprès d e ces trois institutions différentes:</p>
                <p>le greffe des tribunaux mixtes, le greffe des tribunaux indigènes et les
                    Mekhémés.</p>
                <p>II. Système nouveau</p>
                <p>A. Bureau unique.</p>
                <p>a) Unification des bureaux de publicilé des droits réels immobiliers.</p>
                <p>b ) Actes soumis à la formalité de la transcription et d e l'inscription.</p>
                <p>c) Développement d u nouveau système.</p>
                <p>a) Unification des bureaux.</p>
                <p>Unification des bureaux actuels. — B u reau central et bureaux régionaux, leurs
                    attributions. — La nouvelle administration est un organisme purement
                    adminstratif relevant exclusivement d u Gouvernement</p>
                <p>Egyptien.</p>
                <p>Le bureau des transcriptions et inscriptions des tribunaux mixtes, celui d e s
                    affectations hypothécaires et des transcriptions en matière de préemption d e s
                    tribunaux indigènes, et les bureaux d e s</p>
                <p>Mekhémés, en ce qui concerne la matière réelle immobilière, les Wakfs compris,
                    seront unifiés.</p>
                <p>. Dans tout le territoire d e l'Egypte, à l'exception du Gouvernorat d'El Arich,
                    d e la Mamourieh d e Kosseir et d e s Oasis, et précisément dans chaque
                    Gouvernorat ou</p>
                <p>Moudirieh (sauf pour le Gouvernorat d e</p>
                <p>Suez qui est rattaché à celui d u Canal et pour le Gouvernorat d e Damiette, qui
                    est rattaché à la Moudirieh d e Dakahlieh) il y aura un bureau d e s
                    inscriptions et transcriptions des actes soumis à la publicité en matière
                    immobilière avec effets vis-à-vis de tout tiers étranger ou indigène (Bureau
                    régional).</p>
                <p>Chaque bureau sera exclusivement charg é d e la transcription et d e
                    l'inscription des actes d e s a circonscription administration</p>
                <p>; il ser a dirigé p a r u n Conservateur adjoint et a u besoin p a r divers d e
                    ces fonctionnaires.</p>
                <p>Les Conservateurs et les Conservateurs adjoints seront nommés p a r Décret
                    Ministériel.</p>
                <p>Il sera créé, en outre, u n Bureau Central au Caire, avec des attributions
                    déterminées, s avoir :</p>
                <p>1° direction et surveillance d e t o u s les bureaux régionaux.</p>
                <p>2° conservation d'un duplicata d e t o u s les actes transcrits o u inscrits a u
                    x dits bureaux.</p>
                <p>A la tête d u Bureau Central est placé u n Directeur général nommé p a r Décret d
                    e S. A. le Khédive s u r l'avis conforme de la Cour d'appel mixte en Assemblée
                    générale.</p>
                <p>La nouvelle administration constitue un organisme administratif relevant
                    exclusivement d u Gouvernement Egyptien, s a n s aucun contrôle, ni ingérence d
                    u pouvoir judiciaire; cependant les infractions commises p a r les
                    fonctionnaires de nationalité étrangère de cette administration, o n contre e u
                    x, seront jugées p a r les tribunaux mixtes.</p>
                <p>b) 2\ctes s o u m i s à la formalité de l a transcription ou de l'inscrip*</p>
                <p>tion au Bureau Unique s o u s l'empire de la nouvelle loi.</p>
                <p>En thèse générale rien n'est innové en s e n s restrictif, a u contraire sont
                    soumis à la formalité de publicité l e s . actes relatifs a u x W a k f s; d e
                    sorte q u e les actes soumis à la publicité du nouveau bureau peuvent s e
                    résumer p a r le tableau ci-après:</p>
                <p>I.</p>
                <p>Acte s entre v i f s p a s s é s d a n s l e pays,</p>
                <p>A. Wakfs. .</p>
                <p>1. constitutions d e Wakf; d e h e k r ^ );</p>
                <p>d e honlou el Intifa ( 2 ); d e Idjaratein (a ),</p>
                <p>2. actes modificatifs de ces droits.</p>
                <p>B. Autres actes conventionnels et de procédure.</p>
                <p>1. actes translatifs de propriété —.</p>
                <p>art. 737 C. c.</p>
                <p>2 . actes constitutifs de droit réels immobiliers</p>
                <p>(gage, hypothèque, antichrèse, servitude);</p>
                <p>— modificatifs ou extinctifs de ces droits.</p>
                <p>3. actes relatifs à des b a u x d e plus de</p>
                <p>9 a n s et quittances anticipées de plus d e</p>
                <p>3 a n s d e loyer — art. 740 C. c.</p>
                <p>4 . actes renfermant un privilège —</p>
                <p>art. 741 C. c. (sauf en ce q u e concerne le privilège, a ) d e s frais d e
                    justice, b ) d e s impôts et dîmes, c) d e s salaires), — savoir :</p>
                <p>privilège d u vendeur — art. 7 4 7 —</p>
                <p>privilège des copartageants — art 728 —</p>
                <p>privilège de celui qui a fourni l'argent pour un achat immobilier — 727 n°.6 C.
                    c,</p>
                <p>5 . actes renfermant des conditions s u s pensives ou résolutoires — art. 747 C.
                    c,</p>
                <p>6. déclaration de préemption — art. 14</p>
                <p>Décret 2 6 mars 1900.</p>
                <p>7 . commandement immobilier — art,</p>
                <p>6 0 7 C. p r o c :</p>
                <p>8. saisie immobilière — art. 619 C. proç:</p>
                <p>t o u s ces actes doivent être passés devant une autorité égyptienne compétente
                    faisant fonctions de notaire (voir infra); les actes passés devant les Consuls
                    sont exclus.</p>
                <p>Acte s entre v i f s p a s s é s à l'étranger.</p>
                <p>Les actes notariés p a s s é s à l'étranger peuvent être transcrits en vertu
                    d'une ordonnance d u président du tribunal mixte ou indigène, selon les cas, et
                    s o u s certaines conditions (voir infra).</p>
                <p>(') Hekr. — contrat constitutif d'un droit réel par lequel le bénéficiaire
                    acquiert le droit per-</p>
                <p>pétuel de jouir d'un immeuble e t d'en disposer à s o n gré et s'oblige pour lui
                    et pour s e s ayants droit à payer au constituant une redevance qui constitue
                    une rente perpétuelle.</p>
                <p>Il est constitué par hodget délivré par l e Cadi,</p>
                <p>B. L. J. VII. 3 5; VIII.165; II. 114; V. 25.</p>
                <p>(2) Houlou-el-Irttifa. — c'est un contrat de location par lequel l e s
                    bénéficiaires d'un Wakf, qui n'ont pas de ressources suffisantes pour le réparer
                    lorsqu'il est en ruines, font abandon de leur droit de jouissance pour un temps
                    indéterminé et moyennant un loyer modique, à un tiers qui s'eng a g e à faire au
                    bien Wakf toutes l e s réparations nécessaires et utiles.</p>
                <p>Le Wakf peut racheter le bien donné en location moyennant le paiement de la plus
                    value que l e s réparations ont donné à l'immeuble et nonobstant toute clause
                    contraire.</p>
                <p>R. O. VI. 115; XI. 2 1; XII. 109-173.</p>
                <p>B. L. J. 147.</p>
                <p>(3) Idjaratein. — contrat par lequel un Wakf donne un immeuble bahr en bon état à
                    charge d e l'entretenir, transférant au tenancier l e domaine utile,
                    transmissible à perpétuité o n pour un long terme, contre l t paiement d'une s o
                    m m e à forfait o u d'un canon annuel variable.</p>
                <p>Clavel, Wakfs II. 177.</p>
                <pb n="129" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>II.</p>
                <p>Acte s m o r t i s c a n s a .</p>
                <p>C e s actes sont exclus de la formalité de publicité, rien n'étant innové a u
                    principe q u i règle cette matière : le mort saisit le vif.</p>
                <p>III.</p>
                <p>Jugement s e t ordonnances.</p>
                <p>a) Dans le pays.</p>
                <p>I° jugements déclaratifs, constitutifs ou modificatifs de droits réels
                    immobiliers:</p>
                <p>Jugements d'adjudication — d e partage —</p>
                <p>s u r revendication — d'annulation de vente, d e gage, d'h y p o t h è q u e
                    etc.: art. 738, 739 C. c.</p>
                <p>2° jugements déclaratifs de faillite (lorsq u e l'actif comprend d e s immeubles)
                    art. 295 C. com.</p>
                <p>3" jugement d'homologation de concordat</p>
                <p>( d a n s le même c a s ) art. 3 3 8 C. com.</p>
                <p>4" ordonnance autorisant une affectation hypothécaire, o u bien jugement d u
                    tribunal qui accorde une affectation refusée p a r le président — art. 721 C. C
                    . et 772 C. p r o c :</p>
                <p>5° jugement faisant droit à une d e m a n d e d e préemption, art. 18 Décret 2 6
                    mars 1900.</p>
                <p>C e s jugements et ordonnances sont ceux r e n d u s d a n s le pays p a r les
                    tribunaux mixtes o u indigènes.</p>
                <p>Q u a n t a u x jugements r e n d u s d a n s le pays p a r les Consulats e n
                    matière immobilière</p>
                <p>(jugements en matière de statut personnel relatif à d e s questions de dot, d e
                    validité de testament, d e qualité d'h é ritier, légataire, absence, etc.) la
                    loi est muette, mais il f a u t retenir qu'ils n e p e u vent être transcrits
                    qu'en vertu d'une o r -</p>
                <p>o d o n n a n c e d'exequatur, à l'instar des jugements r e n d u s à l'étranger
                    (voir infra).</p>
                <p>b) à l'étranger.</p>
                <p>QuEnt aux jugements r e n d u s à l'étranger p a r d e s t r i b u n a u x
                    étrangers, relatifs à d e s immeubles situés e n Egypte dans les c a s
                    ci-dessous, ils seront transcrits après e x e quatur accordé p a r le président
                    d u tribunal mixte ou indigène, selon les c a s (art. 4 6 8 C. proc.)</p>
                <p>ALBERT LAMANNA</p>
                <p>Docteur en droit</p>
                <p>Greffier au Tribunal Mixte d e Mansourah</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Administration ( a c t e d'). — Tribunaux Mixtes (Compétence) —
                            Inamovibilité des magistrats.</p>
                        <p>I. Les Tribunaux Mixtes Egyptiens ne peuvent p a s « interpréter u n e m
                            e s u r e administrative», c e qui signifie qu'il ne leur appartient p a
                            s d'en apprécier la valeur intrinsèque d'après d e s appréciations
                            discrétionnaires et purement s u b j e c tives</p>
                        <p>, mais ils ont le pouvoir de connaître des atteintes portées p a r u n e
                            m e s u r e administrative à un droit acquis, reconnu p a r u n e
                            convention, u n e loi ou un traité</p>
                        <p>(Règ. d'O r g . Jud. art. 4 ) et p a r suite ils s o n t compétents à
                            statuer s u r la d e m a n d e intentée p a r un fonctionnaire public q
                            u i prétend avoir été indûment privé d e s e s fonctions.</p>
                        <p>2 . Le contrat de louage de services conclu p a r le Gouvernement
                            Egyptien pour une période d e 5 années avec un étranger investi d'une
                            fonction judiciaire n'est pas incompatible a v e c le principe d e
                            l'inamovibilité consacré p a r le Décret</p>
                        <p>Kh édivial du 9 C h a a b a n 1300 ( 1 4 Juin 1883) et doit donc être
                            tenu pour légalement formé et obligatoire comme loi des parties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. 3 Juin 1911. - Willmore c. Gouvernement
                            Egyptien).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C e s s i o n. — Recevabilité.</p>
                        <p>Il appartient au Tribunal d'examiner d'office la régularité de la cession
                            en vertu de laquelle agit une partie: le fait p a r le défendeur d e n e
                            contester cette, cession qu'après avoir plaidé le f o n d n'entraîne d o
                            n c p a s pour lui déchéance d e l'exception.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah 7 Juin 1911. - Georges Ghalioun- ghi c. Aboul E l
                            a Ahmed Eïka et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C l a u s e Pénale. — Contrat.</p>
                        <p>U n e clause pénale contractuelle impliq u a n t l'idée d'une a m e n d e
                            n e saurait s'appliquer en toute sa rigueur qu'a u x violations
                            flagrantes q u e l'intention c o m mune, d e s parties a e u pour objet
                            d'a t teindre, mais n o n pas aux infractions commises p a r u n e
                            partie q u i a p u s e m é p rendre d e b o n n e foi s u r la nature et
                            la portée d e s e s obligations.</p>
                        <p>Il est ainsi pour un impresario q u i s'est obligé de communiquer à un
                            confrère d'une a u t r e ville t o u s les engagements des compagnies
                            théâtrales qu'il traiterait, et qui a cru pouvoir omettre d e d o n n e
                            r cet avis pour un concert isolé d o n n é p a r u n e troupe d e d e u
                            x personnes seulement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. 29 Mai 1911 C a m i l l e Beato c. S. Conegliano
                            et fils).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Commissionnaire. — Consignataire pour vendre. - Cas fortuit. -
                            Responsabilité.</p>
                        <p>Le commissionnaire pour v e n d r e est tenu d'apporter, pour la
                            conservation des marchandises q u i lui s o n t confiées, le même soin q
                            u e si elles étaient s a p r o priété.</p>
                        <p>Il est à cet égard soumis a u x même s devoirs et à la même
                            responsabilité q u e le dépositaire auquel il est assimilé.</p>
                        <p>Lorsque le commettant n'a pas d o n n é l'ordre d'assurer les
                            marchandises, le commissionnaire</p>
                        <p>- consignataire pour vendre n'est pas tenu de le faire et n'encourt, p a
                            r suite, en cas de perte ou de détérioration fortuite, aucune
                            responsabilité.</p>
                        <p>C e principe a été consacré p a r l a législation de différents pays
                            européens. N o tamment les c o d e s d e commerce allemand, autrichien
                            et hongrois disposent e x p r e s sément q u e le commissionnaire n'est
                            responsable du défaut d'a s s u r a n c e d e s m a r chandises q u e
                            pour autant qu'il avait reçu l'ordre de les faire assurer.</p>
                        <p>Si quelques commissionnairesen Egypte o n t la coutume d'assurer les
                            marchandises à e u x confiées, même s a n s u n ordre spécial d u
                            commettant, il f a u t toutefois prendre en considération l'opinion
                            généralement a d o p t é e e n la matière p a r la doctrine et la
                            jurisprudence, et l'on ne saurait retenir cette manière d'agir comme
                            obligatoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire : 3 juin 1911. - Vereinigte Zwiescler e t Pirnaer
                            Farbenglaswerke A. G. c. A. Stross).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C o n t r e d i t. — Adjudication (nullité d'). — Recevabilité.</p>
                        <p>U n e d e m a n d e tendant à faire déclarer nulle et non a v e n u e u n
                            e distribution et une adjudication doit être formée p a r action
                            principale et ne saurait être introduite p a r la voie d u
                            contredit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. l w C h . 5 Juin 1911 - D® Behana Hanem c. K. e t G.
                            Melkonian e t Ct.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Courtage. — Vente.</p>
                        <p>Quelle q u e soit la partie responsable de la non-réussite d'une vente,
                            il est de principe q u e le droit d u courtier a u salaire est s u b o r
                            d o n n é a u succès d e s négociations, et c e à moins de peines e t
                            soins exceptionnels dépassant le risque habituel de la profession d e
                            courtier et motivant une rétribution à titre d e d é d o m magement pour
                            le dérangement et l e t e m p s perdu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 1 " Ch. 7 Juin 1911. Dimitri Mavroyenni c. Nicolas Xyllos
                            et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>D é f e n s e ( l i b e r t é d e l a ). — Inscription de faux.</p>
                        <p>Q u i c o n q u e produit un document en justice s'expose à l'éventualité
                            d'une c o n testation d e s a sincérité, suivie o u non d e
                            l'inscription d e f a u x, qui est facultative aux termes d e l'art. 314
                            C. Proc.</p>
                        <p>Semblable imputation d e f a u x, par le fait même qu'elle vise u n
                            document produit aux débats, donc éventuellement pertinent, rentre d a n
                            s la catégorie des actes couverts p a r l a liberté de la défense (art.
                            1£6 R. J.)</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1 " ch. 29 avril 1611. Efrem Nicohcsoff c.
                            Administration des Ports e t Phares e t B. Malaval).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — II n o u s semble a u contraire que l'inscription de faux soit la
                            voie spécialement ouverte p a r législateur à la partie désireuse de
                            faire écarter un document des dcbats, e t qu'en d e h o r s d e cette
                            voie, où l'amende, frappant la p a r t i e qui é c h o u e, constitue un
                            frein nécessaire à d e s contestations légères e t dilatoires, il ne
                            soit pas permis à un plaideur, p a r d e s accusations répétées et
                            persistantes, d'arriver au même résultat sans encourir, en c a s
                            d'échec, le juste risque d'une amende. T o u t a u moins des
                            dommagés-intérêts devraient-ils frapper l'abus d e semblables pratiques,
                            sans qu'on p u i s s e voir là une atteinte quelconque au> droits de la
                            défense, a m plement sauvegardés par l a faculté légale d e
                            l'inscription'de f a u x .</p>
                        <cb n="130"/>
                        <p>Dire que cette dernière procédure est facultative, c'est attribuer à
                            l'art. 314 C. Proc. un sens que le législateur n'a certainement pas
                            voulu lui donner. Que dit ce texte? « Celui</p>
                        <p>« qui, incidemment à une demande en instance, prétendra</p>
                        <p>« qu'un acte authentique ou sous seing privé qui aurait été</p>
                        <p>« signifié, produit ou communiqué est falsifié, pourra, en</p>
                        <p>« tout état de cause, s'inscrire en faux contre cet acte, par</p>
                        <p>« une déclaration faite au Greffe du Tribunal ».</p>
                        <p>Il ne peut y avoir d'équivoque : le plaideur pourra s'incrire en faux,
                            s'il veut écarter la production : mais il est clair qu'il pourra
                            s'abstenir, s'il estime le document non pertinent:</p>
                        <p>l'inscription de faux est certainement facultative quand à son exercice,
                            et c'est ce qu'à voulu dire la loi; mais elle est obligatoire quant à
                            ses résultats, en ce sens que le plaideur doit suivre cette voie s'il
                            veut arriver à écarter le document litigieux.</p>
                        <p>Sans quoi le législateur n'aurait pas pris la peine de réglementer
                            spécialement une procédure inutile et seulement périlleuse.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Délai de Grâce.</p>
                        <p>L'octroi d'un délai de grâce ne peut avoir pour conséquence l'annulation
                            d'un commandement régulièrement et justement signifié, e t encore moins
                            la condamnation d u demandeur aux frais.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2® Ch. 15 Juin 1911. - Patazi Chioli c. Saleh Ahmed
                            Charayef esn. et q).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Délais de distance. — Appel.</p>
                        <p>S a n s qu'il y ait lieu de rechercher quelles o n t été les raisons qui
                            ont a m e n é le législateur Egyptien à ajouter les délais de distance a
                            u x délais de rigueur accordés pour former opposition o u appel q u a n
                            d il s'agit de personnes habitant le pays</p>
                        <p>(l'Art. 445. d u C. Proc. F r . n e parle de délai de distance qu'à
                            l'égard des personne s demeurant h o r s d e l a France C o n
                            tinentale), il est certain q u e les Art. 3 9 3 et 399 C. Proc.
                            formulent une disposition claire et précise d'ailleurs sanctionnée p a r
                            la jurisprudence (Arr. 3 Février 1881, 15 Janvier 1890,1 Janvier 1906,
                            3Mai 1906).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1™ Ch. 7 Juin 1911, Moh. Sayed Attia c Jean Lenzi et
                            Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Dol.</p>
                        <p>Le dol n'entraîne pas la nullité d'une convention lorsqu' il a eu
                            uniquement pour objet de déterminer un contrat léonin:</p>
                        <p>cette interprétation restrictive est c o m m a n d é e p a r la
                            considération de la gravité q u e présente l'annullation d'un contrat,
                            la perturbation e t l'insécurité qu'elle en traînerait fatalement s i
                            elle était trop facilement admise.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2> Ch. 3 Juin 1911. - Ghirghis bey Boutros c. Banque de
                            Salonique).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Mais que devient, dans cette théorie, le grand principe: Fraus
                            omnia corrumpit ?</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Dommages-intérêts. — Action vexaioire. — Compétence.</p>
                        <p>L'action en dommages-intérêts pour action vexatoire n'étant qu' u n
                            accessoire</p>
                        <p>, d e la d e m a n d e principale, doit être intentée, même s i elle est
                            formée p a r instance séparée, et quelquesoit l e t a u x d e la
                            demande, devant le Tribunal q u i a c o n n u d u f o n d d e l'affaire
                            e t qui est seul à même de décider si l'instance qui s'est déroulée
                            devant lui avait o u n o n u n caractère vexatoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mans. 7 Juin 1911. - Osman Moustafa El Chatanab c. Selim bey
                            Chedid.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ce système a, pour nous, e t malgré la logique incontestable dont
                            il est inspiré, le grave tort de créer une dérogation non prévue par la
                            loi aux règles ordinaires de la compétence.</p>
                        <p>Rien en effet ne permet de distinguer l'instance séparée en
                            dommages-intérêts pour action vexatoire d'une action en
                            dommages-intérêts ordinaire, et pour l'examen de laquelle le magistrat
                            compétemment saisi d'après le taux de la demande trouvera d'amples
                            éléments d'appréciation dans le dossier principal dont il lui est
                            toujours loisible d'ordonner l'apport.</p>
                        <p>La loi, qui a eu soin d'attribuer compétence aux divers</p>
                        <p>Tribunaux pour l'interprétation de leurs propres décisions</p>
                        <p>(Art. 439 C. Proc.) est muette sur le point tranché par le jugement
                            ci-dessus: ce silence est significatif.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Employé. — Renvoi intempestif. — Clause illicite.</p>
                        <p>Si l e s principes p o s é s p a r la loi e n m a tière de louage
                            d'ouvrage reconnaissent la liberté complète des parties pour la
                            résiliation d u contrat, q u a n d s a d u r é e n'a pas été déterminée,
                            ce n'est qu'à l a c o n dition e x p r e s s e q u e cette r u p t u r e
                            n e soit pas intempestive. Il ne peut appartenir a u patron d'échapper à
                            cette règle, q u i est d'o r d r e public, p a r u n e stipulation
                            particulière qui deviendrait bientôt générale et constituerait une
                            violalion de la loi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. 1™ Ch. 5 juin 1911. - Pietro Serafini c. Pce Youssouf
                            Pacha Kemal).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Exécution Provisoire. — Fisc.</p>
                        <p>I. Les droits de mutation doivent s e calculer d'après la valeur d e s
                            biens a u moment où l a transcription est requise et s a n s égard à la
                            d a t e apparente d u contrat, même si cette date est certaine: e n
                            effet c e s droits s o n t d u s non p a r le fait d u contrat e n
                            lui-même, mais en raison d e l'usage q u e les parties veulent en
                            faire.</p>
                        <p>II. En matière de fiscalité, où domine la règle Solve et Répété, il
                            appartient a u</p>
                        <p>Tribunal d'ordonner l'exécution provisoire d e s o n jugement pour
                            rétablir la situation normale q u a n d le dépôt préalable n'a pas été
                            effectué p a r le contribuable qui s o u leva une contestation a u x
                            réclamations d u fisc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. l w C h . 3 juin 1911. - Greffier en Chef du Tribunal
                            Mixte d'Alexandrie c. Victorine e t Léonie Gazale, et Elias bey
                            Gazale).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — I. L'appréciation de la valeur des biens au moment de la
                            transcription serait acceptable si le contribuable pouvait bénéficier de
                            pareille règle en cas de baisse de valeur. Mais le Tarif des Frais de
                            Justice ne prévoit la faculté de solliciter une expertise qu'au profit
                            du Greffier qui soupçonne la valeur indiquée au contrat d'être
                            inférieure à la valeur réelle. Que doit-on déduire de l à ?</p>
                        <p>Un premier lieu, qu'il n'est pas possible de maintenir une interprétation
                            en contradiction avec les textes mêmes, et créant une inégalité
                            absolument choquante entre deux parties qui doivent bénéficier d'une
                            justice égale. En second lieu que le Tarif a prévu la valeur indiquée au
                            contrat, c'est-à-</p>
                        <p>dire la valeur au moment de la date réelle. Ce qui fortifie encore cette
                            constatation, c'est la perception des droits de mutation dès la
                            passation du contrat lui-même en matière d'actes authentiques: la
                            perception au moment de la transcription étant réservée aux actes sous
                            seing privé, et par cette raison bien simple que ces contrats ne sont
                            révélés au fisc que par cette formalité.</p>
                        <p>11. Il ne nous est pas davantage possible d'adhérer à la conception du
                            jugement ci-dessus relaté sur l'exécution provisoire, disposition
                            exceptionnelle et exorbitante du droit commun qui doit rester
                            d'interprétation absolument stricte.</p>
                        <p>La loi, dans les art. 449 à 452 C. Proc., a Iimitativement énuméré les
                            cas où l'exécution provisoire est de droit et ceux où elle est
                            facultative pour le juge. L'art. 250 notamment est absolument clair, et
                            ne mentionne nulle part les instances cù le fisc est en cause. La maxime
                            solve et repele, concevable quand le litige est créé par le
                            contribuable, devient absolument injuste quand il s'agit d'une instance
                            intentée par le fisc, pour faire trancher une question éminemment
                            litigieuse, instance qui ne se dfférencie en rien des procès ordinaires,
                            et qui dès lors doit rester soumise au droit commun.</p>
                        <p>Plus près des textes et de l'équité nous semblent lea principes proclamés
                            par le Tribunal de Justice Sommaire d'Alexandrie, lequel, dans une
                            instance récente, rappelait au fisc qu'il devait «suivre la procédure
                            ordinaire» et que</p>
                        <p>«commodité ne fait pas loi» (33 Novembre 1910'. Gaz. Trib,</p>
                        <p>N. 5 p . 67).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite. — Liquidateurs. — Juge-Corn* missaire (ordonnance du). —
                            Dissolution d'union. — Masse. — Tierce opposition.</p>
                        <p>I. S'il est vrai q u e le recours a u T r i b u nal d e Commerce contre
                            les ordonnance s d u Juge-Commissaire e s t limité p a r l'art. 2 4 4 C.
                            C o m m . a u x c a s prévu s p a r la loi, cette restriction ne peut
                            avoir d'application lorsqu'il s'agit d'une ordonnance rendue e n d e h o
                            r s d e s c a s d'ordonnance prévu s p a r la loi.</p>
                        <p>II. Le liquidateur d'une société est dessaisi p a r la déclaration e n
                            faillite de cette société et n'a point qualité p o u r demander l a
                            dissolution d e l'état d'union, q u e le syndic seul peut obtenir en
                            observ a n t la procédure prévue p a r l'art. 3 5 6 C,</p>
                        <p>C o m .</p>
                        <p>III. Les créanciers inconnus font partie de la m a s s e et s o n t
                            représentés p a r le syndic aussi bien q u e t o u s les autres : ils n
                            e saurait donc jouir de la faculté de former tierce opposition a u x
                            décisions, rendues à raison de la faillite.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 5 Juin 1911 - John Baker esq. et Cyon, c. Mario
                            Berninzone esq. de Synd. de la faillite North Egypt Land Cy Ltd).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Le Tribunal de Commerce, par cette décision, a maintenu sa
                            jurisprudence, confirmés d'ailleurs par la l w</p>
                        <p>Chambre de la Cour, mais en contradiction avec une décision plus récente
                            de la 2e Chambre de la Cour, qui reconnaît la faculté de former tierce
                            opposition aux créanciers inconnus*</p>
                        <p>non représentés aux opérations de faillite (V. Gaz. Trib K</p>
                        <p>No 7. pag. 100 § Fins de non recevoir).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Fonctionnaire du Gouvernement.. Révocation. — Conseil de Discipline. —
                            Dommages-intérêts. — Révocabilité.</p>
                        <p>Est recevable l'action en indemnité pour renvoi intempestif intentée au G
                            o u vernement</p>
                        <p>Egyptien p a r u n fonctionnaire renvoyé p a r décision d u Conseil d e
                            Dis-*</p>
                        <p>cipline, même s i le fonctionnaire a d é claré dans son contrat vouloir s
                            e s o u mettre d'a v a n c e à toute décision éventuelle d u dit Conseil
                            à ce sujet.</p>
                        <p>En admettant qu'il n'appartienne pas, au Tribunal de rechercher si
                            l'Administration, avant de prononcer la révocation»</p>
                        <p>a suivi o u non les règles administratives édictées à cet effet, il a
                            toutefois le p o u voir d'éxaminer si l'Administration a eu o u non d e
                            j u s t e s motifs pour prendre l a dite m e s u r e e t si celle-ci n'a
                            p a s porté atteinte à un droit acquis d u d e m a n d e u r .</p>
                        <p>"(Art. 2 T i t r e 1. Règl. d'orig. jud. pour les</p>
                        <p>Procès Mixtes.)</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. 2e Ch. 16 Mai 1911 D e c i o Wolynski c. Min. de
                            l'Intérieur).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Juridiction mixte. — Tribunal Indigène. — Mehkémehs. — Adjudication
                            (jugement d').— Transcription. — Actes transíatifs de propriété.</p>
                        <p>I. L'existence d'une inscription hypothécaire a u profit d'un créancier
                            étranger s u r</p>
                        <pb n="131" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>l e s biens d'un débiteur indigène n e confère qu'à ce créancier seul le
                            droit d e s e p r é valoir d e s art. 1 3 Règl. Org. J u d . e t 9
                            C.</p>
                        <p>Civ. qui établissent en pareil c a s la c o m pétence d e s T r i b u n a
                            u x Mixtes pour s t a tuer s u r la validité d e l'hypothèque. Dès lors,
                            le fait seul d e l'existence de semblable inscription n'autorise p a s
                            un autre créancier, qui n'a d'ailleurs p r i s affectation q u e
                            postérieurement à un jugement d'a d j u d i cation rendu p a r le
                            Tribunal Indigène, à réclamer la nullité de cette décision comme
                            incompétemment rendue.</p>
                        <p>II. L e s art. 31 et 3 2 Règl. O r g . J u d . q u i o n t établi u n
                            système de mentions récip r o q u e s pour l e s transcriptions
                            effectuées a u x Mehkémeh s et a u x Tribunaux Mixtes n e prévoient p a
                            s d e système semblable pour les Tribunaux Indigènes, qui n'ont été
                            créés qu'après l'élaboration des Codes Mixtes.</p>
                        <p>Dès lors, a u contraire de ce qui a lieu pour le défaut de mention d e
                            transcription a u Mehkémeh et au Tribunal M i x t e (art. 31 et 3 2 R. 0
                            . J.; art. 5 9 0 C. Proc. Ind.; art. 611 e t 612 C. Civ. Ind,; arrêt 27
                            mars 1903), u n jugement d'adjudication du Tribunal Indigène n o n
                            transcrit ne peut être o p p o s a b l e a u x tiers étrangers q u i
                            prennent inscription o u affectation h y p o thécaire s u r les même s
                            immeubles (v. arr.</p>
                        <p>2 1 Janvier 1884,25 Avril 1906, 2 4 Mai 1903,</p>
                        <p>2 9 Janvier 1903 e t 2 5 Février 1903).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2 e chambre 29 Mai 1911.-Ragheb Abdel Keiim c. Strunzi
                            frères et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Cette jurisprudence, logiquement déduite d e s t e x t e s e t
                            d'ailleurs d'une rigoureuse équité, n e laisse cependant p a s q u e d e
                            porter atteinte à d e s droits respectables, c e u x d e l'adjudicataire
                            dont l e titre semblerait mériter plus de force. Mais en l'état d'une
                            organisation judiciaire aussi regrettablement incomplète, il n'était pas
                            possible de ne pas léser quelque droit. A u s s i d e semblables e s p è
                            c e s montrent e l l e s l'urgence qu'il y a à remédier a u plus t ô t
                            au système actuel e t à arriver enfin à l'institution d'un bureau unique
                            de publicité.,</p>
                        <p>(Voir d a n s c e n u m é r o : Etude sur le bureau unique de publicité
                            en matière reelle immobilière et sur le Livre Foncier en Egypte, par A.
                            Lamanna.)</p>
                        <p>N o u s croyons intéressant de reproduire ici l e texte d e s conclusions
                            qui avaient été présentées dans l'affaire ci-dessus p a r Youssef bey
                            Zulficar, représentant d u Ministère Public, tít où s e t r o u v e
                            clairement exposée la situation qui e s t faite a u x justiciables par l
                            e boiteuse organisation qui régit aujourd'hui l a publicité des actes
                            translatifs de propriété :</p>
                        <p>Les même s b i e n s d'un même débiteur sont expropriés en même t e m p s
                            devant la juridiction indigène et devant |la juridiction mixte. C e s d
                            e u x procédures suivies parallèlement aboutissent à d e u x jugements
                            d'adjudication rendus en faveur d e d e u x personnes différentes. Cette
                            situation amène l e s parties à c e Tribunal sous la forme d'un procès
                            en revendication immobilière.</p>
                        <p>Le demandeur Ragheb Abdel Kerim, fort d e s o n jugement indigène,
                            assigne l e s trois défendeurs respectivement comme expropriant mixte,
                            exproprié et adjudicataire mixtes, pour entendre reconnaître son droit d
                            e propriété.</p>
                        <p>Devant cette situation, un article s e présente naturellement à l'esprit,
                            l'art. 13 O. J. e t 9 C.</p>
                        <p>C. M. e t il s e m b l e en résulter q u e d e s deux procédures l a s e
                            u l e valable e s t celle du Tribunal Mixte.</p>
                        <p>Cette solution s'imposerait, en effet, s i l'inscription hypothécaire d e
                            l'étranger, Stroumzi frères en la circonstance, était antérieure a u
                            jugement d'adjudication.</p>
                        <p> Le doute, de même, n e serait p a s p o s s i b l e devant un jugement
                            d'adjudication indigène</p>
                        <p>-transcrit au Tribunal Mixte. Dans c e cas, il est évident q u e
                            l'inscription postérieure del'étranger serait s a n s valeur.</p>
                        <p>Mais là, où la question change c'est lorsque n o u s nous trouvons en
                            présence d'un jugement d'adjudication indigène entouré d e c e s d e u x
                            circonstances :</p>
                        <p>a) L'inscription prise par l'étranger e s t postérieure à la date du
                            jugement;</p>
                        <p>h) C e jugement n'est pas transcrit au Tribunal Mixte.</p>
                        <p>C e s d e u x circonstances, qui font la difficulté de la question, s e
                            trouvent précisément réunies dans cette affaire.</p>
                        <p>Il est constant, e n effet, que l'affectation hypothécaire prise par
                            Stroumzi frères e s t datée du 17 Mai 1909 et que l e s jugements
                            d'adjudication d u revendiquant s o n t rendus l'un en date du 2 9
                            Novembre 1908 et l'autre en date du 6 Décembre 1908. Par conséquent
                            l'affectation e s t postérieure d e 5 mois aux jugements.</p>
                        <p>Par ailleurs il n'est pas moins constant que c e s jugements n'ont p a s
                            é t é transcrits au Tribunal Mixte, qu'ils o n t été transcrits d'office
                            par le greffier du Tribunal indigène.</p>
                        <p>Dans c e s circonstances, qu'elle e s t la situation des parties?</p>
                        <p>Commençons d'abord par constater avec la jurisprudence que l'affectation
                            hypothécaire doit être assimilée au point d e v u e d e s e s c o n s é
                            quences à l'inscription hypothécaire (arrêt du 11 Février 1903 XV
                            136).</p>
                        <p>Et maintenant « l e s actes et l e s jugements</p>
                        <p>« translatifs o u attributifs de propriété sont-ils</p>
                        <p>« inopposables aux étrangers s'ils ne sont p a s</p>
                        <p>« transcrits au Tribunal Mixte de la situation d e s</p>
                        <p>« b i e n s ?</p>
                        <p>Il résulte implicitement d e s t e x t e s d e s art. 31 et 3 2 O. J. M.
                            que dans certains c a s cette o p p o -</p>
                        <p>sabilité e s t possible.</p>
                        <p>Art. 31. « I l y aura, daus chaque Greffe d e s</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes un e m p l o y é du Mehkémé...</p>
                        <p>etc... »</p>
                        <p>Art. 32. « Il y aura dans chaque Mehkémé d e s c o m m i s d e s
                            Tribunaux Mixtes... etc... »</p>
                        <p>Le Code Mixte a donc a d m i s qu'en Egypte d e u x juridictions
                            différentes pouvaient connaître e n même s temps des formalités d e
                            transcription, mais, prévoyant l'inconvénient qu'entraînerai!</p>
                        <p>inévitablement cette dualité dans cette matîère qui doit être une, il a
                            institué dans s e s art. 31 et</p>
                        <p>3 2 R. O. J. un système destiné à maintenir une continuelle harmonie
                            entre l e s registres des deux ordres par une sorte d e procédé d e v a
                            s e s communiquants,</p>
                        <p>L'alinéa 2 dans l'art. 3 2 ajoute :</p>
                        <p>« C e s transmissions seront faites s o u s peine etc... et sans que
                            l'omission entraîne nullité•.</p>
                        <p>Les parties peuvent donc user indistinctement a u point d e v u e d e l a
                            transcription, tant de la juridiction des Tribunaux Mixtes q u e d e
                            celle d e s</p>
                        <p>M e h k é m é s .</p>
                        <p>La jurisprudence a m i s u n e seule limite à cette liberté. Elle a d é c
                            i d é que la transcription des actes où figure un étranger soit comme
                            vendeur soit comme acquéreur devait s e faire au Tribunal Mixte à
                            l'exclusion des Mehkémés. (Arrêt du 28 Février 1894 VI 173 ).</p>
                        <p>Le s indigènes entre eux peuvent transcrire près d e l'une o u d e
                            l'autre des deux juridictions.</p>
                        <p>D'habitude l a grande majorité des transcriptions entre indigènes e s t
                            faite a u x Tribunaux Mixtes, mais cela n'enlève rien au droit qui reste
                            intact.</p>
                        <p>U n acte o u un jugement entre indigènes est donc régulièrement transcrit
                            au Mehkémé et re^te opposable à l'étranger même lorsque l e s registres
                            du Tribunal Mixte n'en font pas mention.</p>
                        <p>C'est l a conséquence naturelle des art. 31 e t 32, conséquence à
                            laquelle a été logiquement amenée notre jurisprudence mixte.</p>
                        <p>Il a été décidé, e n effet, q u e » l e créancier hypothécaire étranger n
                            e saurait o p p o s e r à l'acheteur indigène d e l'immeuble de défaut d
                            e transcription aux Tribunaux Mixtes d e l'acte de vente intervenu avec
                            l e débiteur également indigène pardevant le Mehkémé. » (27 Mars 1903 X
                            V 317).</p>
                        <p>C e qui était vrai pour l'acte translatif de propriété ne pouvait l'être
                            à u(i degré moindrè pour l e s Jugements translatifs de propriété.</p>
                        <p>Aussi un arrêt du 7 Mars 1906 (XVIII 136), confirmant un remarquable
                            jugement du Tribunal</p>
                        <cb/>
                        <p>Mixte du Caire, déclare: « qu'un jugement d'adjudication indigène
                            transcrit a u M e h k é m é e s t opposable à l'étranger malgré l e
                            défaut de mention aux Tribunaux Mixtes >.</p>
                        <p>Certe solution découle des art. 31 et 3 2 O. G. 590 Fr. I. 611 e t 612 C.
                            C. I.</p>
                        <p>Art. 611 C. C. I. « seront établis vis-à-vis des tiers prétendant un
                            droit réel, par l a transcription des dits actes au Grefte du Tribunal d
                            e première instance de la situation des immeubles, ou a u Mehkémé.</p>
                        <p>L'art. 611 I. par l e mot « o u » laisse d ó n e l e choix.</p>
                        <p>S i c'est l e Mehkémé qui e s t choisi dans l a transcription, n o u s a
                            v o n s v u q u e l'acte o u l e jugement sont o p p o s a b l e s à
                            l'étranger.</p>
                        <p>Mais q u e faut-il décider lorsque la transcription e s t faite — en
                            vertu d e l'alternative laissé e par l'art. 611, — au Greffe d u
                            Tribunal d e Ir o Instance</p>
                        <p>Indigène ?</p>
                        <p>Elle s e r a inopposable à l'étranger qui a pris inscription o u
                            affectation.</p>
                        <p>Pourquoi cette situation différente suivant q u e l'on s e trouve d'un c
                            ô t é du m o t « o u » o u d e l'autre ? .</p>
                        <p>Parce que les art. 31 et 32 O. J. M. établissent entre l e s Tribunaux
                            Mixtes et les Mehkémés l e système d e s v a s e s communiquants mais
                            aucun art. du Code Mixte n'établit un pareil système avec les Tribunaux
                            Indigènes.</p>
                        <p>C e s derniers, il est vrai, n'ont été c r é é s qu'ap r è s
                            l'élaboration des Codes Mixtes. En 1875 les mehkémés seuls existaient
                            c'est ce qui fait que les art. 31 et 32 en parlent à l'exclusion des
                            Tribunaux Indigènes.</p>
                        <p>La c h o s e e s t vrai e; mais, outre que n o u s n o u s trouvons
                            devant un texte formel, il y a lieu de remarquer que bien après la
                            créationdes Tribunaux Indigènes, l e s c o d e s mixtes o n t été
                            remaniés.</p>
                        <p>D e s articles nombreux même d u Règl. d'Org. Gnd.</p>
                        <p>o n t été changés, mais l e s art. 31 e t 32 s o n t restés intacts e t
                            aucun texte nouveau édictant u n e règle semblable à celle qu'ils
                            édictent n'est v e n u s'adjoindre à eux.</p>
                        <p>C'est peut-être là une fâcheuse o m i s s i o n d e l a part du
                            législateur, niais il n'appartient pas aux tribunaux d'y suppléer.</p>
                        <p>A cette considération il convient d'ajouter qu'il y a un fait établi dans
                            l'application d e c e s articles.</p>
                        <p>Il y a dans chaque Greffe des Tribunaux Mixtes u n e m p l o y é du
                            mehkémé et vice-versa; mais il n'y a aucun délégué des Tribunaux
                            Indigènes auprès des greffes mixtes et aucun délégué d e s greffes
                            mixtes auprès des greffes indigènes.</p>
                        <p>La conséquence d e c e fait q u e dans l'application d e l'art. 611 C. C.
                            I. o n s'e s t arrêté a u côté gauche du mot « o u » plutôt qu'au c ô t
                            é droit, c'est-à-dire que les transcriptions des jugements
                            d'adjudication s e font d'office aux Tribunaux Indigènes et non aux
                            mehkémés, la conséquence, dis-je, e s t que les jugements indigènes
                            d'adjudication sont tous nuls à l'égard d e s étrangers q u i prennent
                            inscription o u affectation pendant 5 a n s d e la date où ils ont é t é
                            rendus.</p>
                        <p>N o u s d i s o n s 5 ans parce que c'est l e délai de la contre
                            prescription édictée par l'art. 102 C. C. M.</p>
                        <p>En application de c e s i d é e s l e s jugements d'adjudication
                            indigènes rendus au profit d e</p>
                        <p>Ragheb Abdel Kérim s o n t sansvaleur à l'encontre de Stroumzi frères et
                            il doit en conséquence être débouté d e s a revendication.</p>
                        <p>C'est véritablement à regret que n o u s n o u s trouvons a m e n é s à
                            cette conclusion; Ragheb</p>
                        <p>Abdel Kérim e s t une victime malheureuse d'un état d e c h o s e s
                            malheureux. Il doit être plaint mais il doit aussi perdre son
                            action.</p>
                        <p>T o u t c e qu'on peut faire c'est de formuler l e v œ u q u e c e u x
                            qui font o u provoquent l e s réform e s apportent bientôt l e s
                            modifications nécessaires en cette matière où t o u s l e s jours d e s
                            intérêts très respectables viennent échouer.</p>
                        <p>N o u s faisons c e v œ u, mais n o u s n o u s v o y o n s obligé, e n
                            attendant sa réalisation, d e conclure a u rejet d e l a
                            revendication.</p>
                        <p>Le Substitut</p>
                        <p>( s ) Y. Z U L F I C A R.</p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="132" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTE"/>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Jurisprudence Mixte. — Compétence.— Statut personnel.— Exécution des
                            contrats.</p>
                        <p>Une contestation portant sur de prétend u s vices de forme ou de
                            substance d'un contrat constitutif de dot, ne saurait entraîner
                            l'incompétence de la juridiction mixte régulièrement saisie de
                            l'exécution de ce contrat par des parties de différentes nationalités,
                            alors que cette contestation n'a pas été soumise au magistrat du statut
                            personnel, et qu'elle se présente ainsi au juge mixte avec les
                            apparences d'un moyen dilatoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alexandrie 1M chambre 27 Mai 1911.- E p o u x Jean Zizinia c.
                            hoirs Dimitri Giovannidis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Litispendance. — Fonds de commerce. — Compétence commerciale.</p>
                        <p>I. Le Tribunal devant leqnel est proposée l'exception de litispendance,
                            n'est pas tenu de faire droit à cette exception et de se dessaisir de
                            l'affaire, s'il se considère comme seul compétent pour en connaître, à
                            l'exclusion du Tribunal premier saisi.</p>
                        <p>II. La vente d'un fonds de commerce est un acte essentiellement
                            commercial pour les deux parties contractantes, d'où il s'ensuit que
                            toutes les contestations auxquelles elle peut donner lieu et notamment
                            aussi la demande en nullité d'une pareille vente, sont du ressort du
                            Tribunal de Commerce.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib, Comm. Caire. 3 juin 1911 - Jean Zerbini c. Georges Guetzos).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>L o c a t a i r e. — Démolition. — Dommages-intérêts.</p>
                        <p>Le bailleur qui n'a pu obtenir d'un de ses locataires l'évacuation avant
                            terme des lieux loués et qui fit quand même entreprendre, dans des
                            conditions incommodes et dommageables, la démolition de tout le bloc des
                            maisons contigues au magasin occupé par son dit locataire, est tenu de
                            réparer le préjudice causé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire 1 " Ch. 12 juin 1911. - Roch Braticevich c. Abdo Siaho
                            Adès).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>M i n o r i t é. — Commerçants. — Autorisation (du Tribunal).</p>
                        <p>L'autorisation prévue par l'art. 10 C. Com. pour l'exercice de la
                            profession de commerçant par un mineur est une autorisation formelle à
                            donner par le Tribunal en pleine connaissance de l'affaire et sur l'avis
                            des autorités et des parents ; elle ne peut être établie indirectement
                            comme résultant des autres décisions du Tribunal rendues dans tout autre
                            but.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire. 17 juin I911.-Nazek Sabri c. Wilhelm</p>
                        <p>Rittershaus et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nationalité. — Mariage. — Femme italienne. — Femme française. — Ottomane
                            (loi).</p>
                        <p>L'arrêt du 10 février 1910 (Gouvernement Egyptien c. Lady Zohrab) par
                            lequel la Cour a interprété la loi ottomane comme faisant acquérir à la
                            femme italienne la nationalité ottomane de son mari, est basé sur des
                            considérations générales qui permettent d'étendre cette interprétation
                            dans tous les cas où la loi nationale de la femme ne s'y oppose pas, et
                            en l'espèce à la femme française, par application de l'art. 19 C. Civ.
                            Fr.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Aíex. 2e Ch. 13 Juin 1911. - Dc Marie Laroussie, épouse Nasra
                            c. Moh. bey Hosni el Yamani et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>P a t r o n. — Accident. — Responsabilité civile.</p>
                        <p>Un portefaix blessé par la chute d'une charge trop lourde n'est pas fondé
                            à en tenir responsable le patron qui lui a donné l'ordre de la
                            transporter, alors que par sa profession, il devait savoir mieux que
                            personnela limite de ses forces, et qu'il aurait dû refuser de
                            transporter seul une charge qu'il ne se sentait pas de taille à assumer
                            seul.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. lr e Ch. 13 Mai 1911,-Hamed Hussein c. W o r m s et Cie
                            et Mohamed Azab).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Privilège. — Frais de justice. — Conservation (frais de).</p>
                        <p>Le privilège établi par les Art. 757, Io , 729 C. Civ. et 581 C. Proc.,
                            pour les frais de justice faits dans l'intérêt commun des créanciers
                            pour la conservation des biens du débiteur ne doit pas être limité aux
                            dépens judiciaires de l'instance, mais d'après les circonstances, peut
                            comprendre tous les frais exposés pour sauvegarder le gage des
                            créanciers (Art. 11 Juin 1885) tels que frais pour la nourriture et le
                            transport des bestiaux saisis et salaires du gardien judiciaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e Ch. 13 Juin 1911. - John Burton &amp; C u en liq. c.
                            Greffier en Chef du Tribunal d'Alexandrie, et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>R a i s o n S o c i a l e ( absence d e ). — Société en nom
                            collectif.—Société de fait.— Faillite delà Société et faillite des
                            associés. Créanciers (droit des).— Concordat.</p>
                        <p>I. L'absence de Raison Sociale ne suffit pas pour enlever à une Société
                            le caractère de Société en nom collectif, lorsque ce caractère résulte
                            des circonstances et des conventions des parties.</p>
                        <p>II. Si le défaut de publicité rend la Société annulable, elle n'est pas
                            nulle de plein droit et elle a incontestablement une existence de
                            fait.</p>
                        <p>III. Les créanciers d'une Société en nom collectif ont qualité pour
                            participer non seulement aux opérations de la faillite de la Société
                            mais encore à celles de la faillite de chacun des associés.</p>
                        <p>Notamment ils ont le droit de prendre part à la formation des concordats
                            individuels des associés, puisqu'ils ont une action directe contre les
                            associés tenus in infinitum et qu'ils ont tout à la fois pour gages de
                            leurs créances les biens de la Société et les biens personnels des
                            associés.</p>
                        <p>IV. Le concordat particulier doit être consenti et voté dans une
                            assemblée comprenant en même temps les créanciers sociaux et les
                            créanciers personnels de l'associé.</p>
                        <p>V. La double majorité en nombre et en sommes se calcule en tenant à la
                            fois compte des créanciers personnels et des créanciers sociaux et du
                            montant de leurs créances.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire 20 Mai 1911.- 3 e Antoinette Juliette c. Elie Maroun
                            et consorts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>R é t e n t i o n ( droit de). — Tiers détenteur.</p>
                        <p>Le tiers détenteur, qui a droit au remboursement des dépenses nécessaires
                            et, jusqu'à concurrence de la plus value, des dépenses utiles, ne jouit
                            pas d'un droit de rétention pour se faire payer.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. 23 Mai 1911. - Land Bank o í Egypt c. Osman bey
                            Fahmy el Dib et Ct).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Retrait s u c c e s s o r a l. — Préemption. Transcription. — Prix. —
                            Subrogation légale.</p>
                        <p>L'institution du retrait successoral, consacrée par l'art. 561 C. Civ.,
                            diffère par ses origines, son objet et son but de la préemption
                            réglementée par le décret du 6 Mars 1900: les dispositions du dit décret
                            ne lui sont pas applicables (14 Mars 1907:</p>
                        <p>Bull. XIX p. 152). La déclaration de retrait n'a donc pas à être
                            transcrite, les actes constatant l'exercice d'une faculté légale n'étant
                            pas sujets à transcription, les tiers se trouvant déjà avertis par la
                            loi de cette éventualité; d'ailleurs les retraits légaux n'opèrent pas
                            une véritable mutation de propriété, mais une simple subrogation du
                            retrayant aux droits de l'acheteur, de sorte qu'il est censé avoir
                            acquis directement du vendeur.</p>
                        <p>Dans le cas où le droit indivis a formé l'objet d'aliénations
                            successives, le prix à rembourser par le retrayant est celui de la
                            dernière vente, sauf le cas où les ventes antérieures ont été
                            franduleusement dissimulées ou faites au mépris de la volonté manifestée
                            par le retrayant d'exercer sa faculté de retrait (arrêt précité).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. 4 Mai 1911. - De Sattouta Askalanl et Çts., c.
                            Mahmoud eff. Helmi et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Revendication. — Meubles.</p>
                        <p>Le fait par la femme d'être propriétaire de l'immeuble qu'elle habite
                            avec son mari ne suffit pas à justifier de sa possession sur le
                            mobilier, qui, par le fait de la cohabitation, est censé, jusqu'à preuve
                            du contraire, appartenir au mari, chef de la communauté.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex, Ir o Ch. 13 Mai l 9 î l . - K i r k o r Melkonian,
                            &amp; C u c. De Amélie Cogniard &amp; F. Cogniard).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Société. — Participation (Association en). — Cession. — Mandat. — Gestion
                            d'affaires.</p>
                        <p>I. Suivant une tradition juridique qui remonte au droit romain, et que le
                            Code</p>
                        <p>Napoléon a consacrée (Art. 1861), la règle qui défend à l'un des associés
                            de faire entrer un tiers dans la Société sans le consentement des autres
                            associés, a pour unique portée d'écarter le tiers cessionnaire; de toute
                            immixtion dans l'administration des affaires sociales, et de lui enlever
                            la, faculté de provoquer le partage du fondSi commun avant toute
                            dissolution de la Société; mais cette règle n'a aucunement la portée
                            exorbitante d'enlever à l'associé.</p>
                        <pb n="133" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>é n participation le droit c o m p é t a n t à t o u t c o m m u n i s t
                            e d e d i s p o s e r librement d e s a q u o t e - p a r t d a n s le f
                            o n d s c o m m u n .</p>
                        <p>II. U n associée n participation n'a, p a s p l u s qu'u n s i m p l e c
                            o m m u n i s t e, le p o u v o i r d'e n g a g e r s e s co-associés
                            pour leur q u o t e s -</p>
                        <p>p a r t s respectives, ni s u r t o u t d'aliéner le patrimoine c o m m u
                            n, soit en traitant avec des tiers e n s o n p r o p r e n o m, soit en
                            trait a n t a u n o m d e s e s co-associés s a n s u n m a n d a t
                            spécial. Il n e saurait être q u e s t i o n e n pareil c a s d e
                            gestion d'affaire, nul n e p o u v a n t s'a t t r i b u e r la gestion
                            d'une affaire c o m m u n e , et a u s u r p l u s, u n a c t e d e d i
                            s p o sition o u d'aliénation n e p o u v a n t être a s similé a u n a
                            c t e d e gestion dont il a p p a r tiendrait a u j u g e d'a p p r é c
                            i e r l'utilité, e t, p a r t a n t, l a légitimité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2° Ch. 23 Mai 1911. - A. Rossano c. C. J. Cumer et les
                            frères Aghion).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Témoins. — Reproche. — Récusation.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence que les o u v r i e r s travaillant à la j o u r
                            n é e n e peuvent p a s être r e p r o c h é s d a n s u n e instance où
                            leur p a t r o n e s t partie.</p>
                        <p>L a prétention d'une partie q u e les f a i t s articulés n e p e u v e n
                            t être à la connaissance q u e d'un seul e m p l o y é e t d e personne
                            a u t r e, n e justifie p a s l'audition d'un t é m o i n q u e la loi
                            écarte ( s'a g i s s a n t e n l'espèce d'une m p l o y é ayant u n
                            intérêt personne l e t direct d a n s l'affaire).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour a'Appel 2e Ch. 11 Mai 1911. - Joseph Abram c Cosniadopoulo et
                            Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Transporteur. — Juridiction Mixte. — Compétence. \</p>
                        <p>U n e action en dommages-intérêts à r a i s o n d'u n accident s u r v e
                            n u à b o r d d'un n a v i r e étranger, e n h a u t e m e r, mais à
                            destination d'un p o r t égyptien, est c o m p é -</p>
                        <p>t e m m e n t d é f é r é e à la juridiction mixte, le contrat d e t r a
                            n s p o r t, d'où d é r i v e l a responsabilité d e la C i e d e t r a
                            n s p o r t, c o n s t i t u a n t u n e obligation q u i, b i e n q u e
                            c o n t r a c t é e à l'étranger, d e v a i t avoir s o n exécution e n
                            Egypte; — e t ce, même s i l e sujet d e l'obligation n e s e t r o u v
                            e p a s e n Egypte (Art. 14 § 2 C. Civ. e t A r t . 3 5</p>
                        <p>§ 2 C. Com. )</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 19 Avril 1911. - Salib bey Claudius esn. et q . c. Cie
                            d e s Messageries Maritimes).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Çetle théorie, qui pourrait être exacte dans le c a s où l'action
                            en dommages-intérêts e s t intentée jure proprio p a r la victime même
                            de l'accident, se trouve en contradiction avec une doctrine et une
                            jurisprudence constantes d è s qu'il s'agit, — comme c'était le c a s en
                            l'espèce ci-dessus rapportée, — d'une action intentée p a r les
                            héritiers de l a victime et personnelle à ces derniers.</p>
                        <p>Il a été jugé en effet :</p>
                        <p>« Le droit à une indemnité revenant aux ayants droits d e</p>
                        <p>« la victime d'un accident est strictement personnel, c'est - à -</p>
                        <p>« dire inhérent à la personne de chacun d'eux et non s u -</p>
                        <p>« sceptible de s e transmettre à s e s héritiers, alors même</p>
                        <p>« que l'action en paiement de l'indemnité f u t déjà intro-</p>
                        <p>« duite en justice, a u moment d u décès de l'ayant droit ».</p>
                        <p>(Arrêt du 24 Mai 1905. Bull. XVII, p . 295)</p>
                        <p>E t encore :</p>
                        <p>« Dans la répartition d'une indemnité entre les ayants</p>
                        <p>« droit de l a victime d'un accident, la loi successorale esf</p>
                        <p>« sans application, ne s'agissant p a s d'une somme provenant d u
                            patrimoine de la victime ».</p>
                        <p>(Arrêt du 24 Mai 1905. Bull. Jud. XVII p . 296)</p>
                        <p>Il ne s'agissait donc p a s a u procès d'une obligation contractuelle
                            dérivant d u contrat de transport devant être exécuté e n Egypte; mais
                            d'une obligation légale dérivant d'un délit ou d'un quasi-délit survenu
                            en cours de voyage, à l'occasion de laquelle les demandeurs agissaient
                            jure proprio.</p>
                        <p>Le fait s'étant accompli en pleine mer, à bord d'un paquebot français, en
                            dehors des eaux territoriales égyptiennes, l'art. 14 parag. 2 du C. Civ.
                            admettant la compétence de la juridiction mixte, a u regard d e s
                            étrangers qui ne s e trouvent pas dans le pays " quand il s'agit
                            d'obligations dérivant de contrats stipulés ou devant être exécutés dans
                            le pays, ou bien de faits qni y aient été accomplis " demeure sans
                            application.</p>
                        <p>Il ne saurait être question d'a s s e o i r la compétence de la
                            juridiction mixte sur l'art. 35 parag. 7 du Code de P r .</p>
                        <p>Civ. et Com qui permet d'assigner le défendeur, en matière de commerce:
                            «devant le Tribunal du domicile du défen-</p>
                        <p>« deur, ou devant celui dans le ressort duquel la promesse</p>
                        <p>« a été faite et la marchandise livrée, ou encore devant</p>
                        <p>« celui dans le ressort duquel le paiement doit avoir lieu ».</p>
                        <p>En effet, les parents de la victime agissant " j u r e p r o p r i o
                            "</p>
                        <p>en réparation de dommage qu'ils ont subi non pas en raison d'une
                            obligation contractuelle, mais en raison d'un délit ou d'un quasi-délit,
                            on ne p e u t invoquer à l'appui de la compétence de l a juridiction
                            mixte, les dispositions spéciales en matière commerciale qui attribuent
                            compétence a u tribunal du lieu où la promesse a été faite et l a
                            marchandise livrée, ou au Tribunal d u lieu où le paiement devait
                            s'effectuer.</p>
                        <p>Voici comment s'exprime Dalloz Codes annotés art. 1382):</p>
                        <p>N. 391. - «Lorsque l a mort de l a victime a été la'suite</p>
                        <p>«immédiate d u délit, les héritiers de celle-ci ne sauraient</p>
                        <p>« exercer de ce chef une action héréditaire contre l'auteur du</p>
                        <p>« délit ou du quasi-délit » ( Suiv. citations de doctrine).</p>
                        <p>N. 392 - « Ils ne peuvent exercer qu'une action directe et</p>
                        <p>«personnelle en dommages-intérêts, si le décès d e l à victime</p>
                        <p>« d u délit ou du quasi-délit leur a causé un préjudice.»</p>
                        <p>N. 393 - « Jugé, en sens, ce que les héritiers d'une personne</p>
                        <p>« morte instantanément dans un accident de chemin de fer ne</p>
                        <p>« peuvent intenter contre la Compagnie l'action qu'aurait p u</p>
                        <p>«exercer leur auteur, s'il avait survécu; mais n'ont qu'une</p>
                        <p>« action personnelle à raison du dommage propre qu'ils</p>
                        <p>« éprouvent p a r suite d e l'accident» (suit jurisprudence).</p>
                        <p>L a question de compétence devait donc,à notre sens, se résoudre en
                            dehors des' rapports juiidiques ayant existé entre la victime et la
                            Compagnie de transport, soit en l'espèce rester déterminée uniquement p
                            a r la nationalité du territoire où avait é t é commis le crime
                            générateur d u droit personnel des demandeurs en dommages.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Transporteur. — Responsabilité. — Dommages-Intérêts.</p>
                        <p>U n e clause limitative de la r e s p o n s a b i lité d u t r a n s p o
                            r t e u r, insérée a u c o n n a i s s e m e n t o u a u billet d e p a
                            s s a g e e t p o r t a n t s u r le q u a n t u m d u r e m b o u r s e
                            m e n t e n c a s d e p e r t e d e b a g a g e s, n ' a rien d e c o n
                            t r a i r e à l'o r d r e public.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 29 Mai 1911. - Isidore Ribas c. Cie des Messageries
                            Maritimes).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Transporteur. — Voiturier. — Paquebots. — Billet de passage. —
                            Exonération (clause d'). — Faute lourde. — Prescription annale. —
                            Imprudence.</p>
                        <p>I. L'art. 102 C. C o m,, aux termes d u q u e l le voiturier e s t g a r
                            a n t d e l a p e r t e d e s o b j e t s à t r a n s p o r t e r, n e
                            s'a p p l i q u e pas aux personne s; — mais e n l'a b s e n c e d e
                            dispositions s p é c i a l e s dans la loi concernant l a personne d e s
                            - v o y a g e u r s, l e s rapports j u r i d i q u e s q u a n t à c e
                            p o i n t e n t r e le v o y a g e u r e t le t r a n s p o r t e u r s
                            o n t r é g l é s p a r la n a t u r e même d u contrat, l'intention p r
                            é s u m é e d e s parties e t l e s principes g é n é r a u x d u droit,
                            toute n f a i s a n t l a p a r t d e s circonstances, très c o m p l e
                            x e s e n l a matière.</p>
                        <p>Il f a u t donc d é d u i r e d e l a n a t u r e même d u c o n t r a t
                            d e t r a n s p o r t des personnes q u e le t r a n s p o r t e u r s'e
                            n g a g e implicitement à transporter l e v o y a g e u r s a i n e t
                            sauf à destination, et, p o u r ce, à p rendre toute s les m e s u r e s
                            d e précaution e n s o n p o u v o i r .</p>
                        <p>II. C e s m e s u r e s d e précaution e t d e surveillance s o n t e n c
                            o r e p l u s i m p é r i e u s e s lorsqu'il s'agit d e s p a q u e b o
                            t s où toute personne peut étre a d m i s e e n p ayant le p r i x d e s
                            o n p a s s a g e, et qui, étant d e v é ritables cités flotantes, e x i
                            g e n t des mesures d e surveillance a n a l o g u e s à celles q u i d
                            o i v e n t p r o t é g e r la sécurité des personne s d a n s t o u t e
                            agglomération h u m a i n e d'un pays régulièrement policé.</p>
                        <p>III. U n e c l a u s e d'e x o n é r a t i o n d a n s le billet d e p a
                            s s a g e n e saurait d é c h a r g e r u n e</p>
                        <p>Cie. d e N a v i g a t i o n d e la responsabilité d é r i v a n t d'un d
                            é f a u t d e surveillance, q u i c o n s t i t u e u n e f a u t e
                            lourde.</p>
                        <p>IV. L a prescription a n n a l e, prévue p a r l'art. 109 C. Com. pour
                            toute action contre l e voiturier à r a i s o n d e la p e r t e d e s
                            marchandises, é t a n t u n e prescription spéciale, n e s a u r a i t
                            elle a p p l i q u é e en dehors d u c a s strict pour lequel elle a été
                            édictée, e t n e s'é t e n d donc p a s à l'action e n r e s p o n s a
                            bilité à raison des accidents q u i atteignent l a personne .</p>
                        <p>V. L e fait p a r u n p a s s a g e r d e p a q u e b o t d e n'a v o i r
                            p a s f e r m é s a c a b i n e à clef, mais d'avoir s i m p l e m e n t
                            t i r é un r i d e a u, étant d'une p r a t i q u e généralement suivie,
                            n o n d é f e n d u e p a r les règlements d u b o r d, n e s a u r a i
                            t constituer u n e i m p r u d e n c e q u i lui s o i t
                            reprochable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Cornu. Alex. 8 Alai 1911. - Salib bey Claudius esn. e t q . c. Cie
                            des Messageries Maritimes).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Vente. — Immeubles par incorporation. Wakf. — Vente.</p>
                        <p>Il n e saurait y avoir d o u t e s u r le c a r a c tère immobilier d e s
                            p l a f o n d s et f é n être s d é t a c h é s pour être v e n d u s
                            d'une maison à laquelle ils étaient i n c o r p o r é s e t dont ils
                            faisaient partie intégrante.</p>
                        <p>Lorsque la d i t e maison e s t Wakf, même pour partie indivise, il s'e n
                            s u i t que les d i t s p l a f o n d s e t f é n être s le s o n t é g
                            a l e m e n t e t s e t r o u v e n t p a r suite en dehors d u commerce
                            . Il y a donc lieu d e p r o n o n c e r l a nullité d e pareille vente
                            e t d'ordonner l a réintégration d e s o b j e t s d é t a c h é s d e l
                            a maison .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. 1« Ch. 12 juin 1911. - G. Langvad c. E l Sayed Abdalla
                            Séoudi et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Wakfs. — Locations. — Appel Sommaire. — Compétence.</p>
                        <p>Le s art. 3 2 e t 3 9 0 C. Proc. q u i établi s sent l a c o m p é t e n
                            c e d e la Cour pour l e s appel s sommaire s e n matière d'a c t i o n
                            s locatives d e b i e n s W a k f s, n'e x i g e n t p a s q u e d e s
                            conclusions soient p r i s e s direct e m e n t pour o u contre le Wakf
                            n i q u e l e nazir s o i t en cause; de même u n e c o n t e s tation v
                            a g u e d e l a qualité d e Wakf d e l'immeuble l o u é n e suffit pas
                            pour é c a r t e r la compétence d e l a Cour .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1«? Ch. 26 Avril 1911. - El Missekin et El Mislimani c.
                            Abdel Hamid Moustafa Souekan &amp; Cu0.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Wakf. — Nazir. — Cession.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence q u e l e nazir d'un wakf n'est p a s l e
                            débiteur personnel d u bénéficiaire et q u e d è s lors celui-ci p e u t
                            céder s e s bénéfices d a n s l e wakf s a n s l e c o n s e n t e m e n
                            t d u nazir.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1 " Ch. 10 Juin 1911. - Hassan Ghenen c. Costi
                            Berchanghi et autre).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb n="134" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>L a mort d e Me Alfred Chalom laisse au Palais u n v i d e douloureux. L e deuil
                    est cruel. N o u s n e reverrons p l u s d a n s n o s couloirs et n o s salles
                    d'audience sa figure familière et aimée.</p>
                <p>M6 Alfred Chalom naquit au Caire en</p>
                <p>1854. — 11 fit s e s premières é t u d e s à P a r i s, puis il alla prendre s e
                    s g r a d e s à P i s e et à N a p l e s . Inscrit a u barreau d'Italie, il
                    revint en Egypte, où la lucidité d e s o n esprit, s e s connaissances
                    juridiques, s o n labeur continu eurent tôt fait de le placer a u premier rang.
                    La droiture de son caractère et la loyauté d e s e s idées lui valurent l'estime
                    et la sympathie générales. Il était simple, grave et d o u x . Il avait s u
                    conserver à travers les années sa jeunesse d'esprit et d e c œ u r . Aussi ne
                    peut-on s'imaginer qu'avec peine qu'il ait cessé d e s e remuer au milieu des
                    agitations humaines, lui si débordant de vie et d'e n train.</p>
                <p>D'u n e activité toujours en éveil, inquiet des choses de la pensée, le r e p o s
                    intellectuel lui semblait une fatigue. Il consacrait à l'étude s e s h e u r e s
                    d e loisir, s e souciant particulièrement d e s o u v r a g e s d'a r t et de
                    philosophie.</p>
                <p>L'érudition qu'il avait acquise au long d e s o n existence studieuse, il la
                    mettait a u service des autres avec un empressem e n t affable. Il s'intéressait
                    avec b i e n veillance aux jeunes. Quand une difficulté s'élevait au Palais, il
                    était toujours là pour rappeler qu'on leur devait l'indulgence et les
                    encouragement. O n était s û r d e trouver à toute h e u r e a u p r è s d e lui
                    un accueil cordial et un dévouement aux aguets. C e u x q u i l'ont approché
                    garderont le souvenir attendri d e s a bonté. Il avait u n c œ u r sensible et
                    affectueux. Et si n o u s d e v o n s n o s regrets et notre admiration à
                    l'homme de pensée et d'étude, c'est surtout la perte que nous déplorons d e s a
                    généreuse, a b o n d a n t e et précieuse amitié.</p>
                <p>A s a famille, à s o n fils, n o s sympathies attristées. — R. P.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Monsieur Luis C o m u l a d a a quitté la magistrature pour reprendre a u Barreau
                    d e Barcelone la place à laquelle son tempérament d'h o m m e d'action le r a m
                    e nait invinciblement. S a décision est u n a nimement regrettée. Monsieur
                    Comulada qui après avoir brillamment occupé la Présidence d u Tribunal d e
                    Mansourah, vint, il y a plus de q u a t r e ans, remplacer au Caire M. Vasquez y
                    Lopez Amor, sut, peut-on dire, séance tenante, acquérir les sympathies d u
                    barreau. S o n infatigable activité, son érudition juridique solide, l'urbanité
                    exquise d e s e s manières avaient fait de lui, e n même t e m p s qu'u n
                    magistrat de grande valeur à qui les missions les p l u s délicates étaient
                    confiées, u n h o m m e d u m o n d e d'un commerce c h a r m a n t et
                    recherché.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Avant d e p rendre s e s vacances, la Cour a tenu, p a r u n e nouvelle lettre a
                    u Ministère de la Justice, à rappeler l'urgence qu'il y a à aviser a u x
                    dispositions n é cessaires pour remédier à l'encombrement d e s rôles et a u x
                    très longs retards q u e l'insuffisance numérique des magistrats r e n d
                    inévitables, retards préjudiciables autant aux légitimes intérêts d e s
                    justiciab l e s qu'a u bon renom de la Justice.</p>
                <p>Ce rappel n'apprendra rien de nouveau a u Gouvernement auquel !es sollicitations
                    n'ont p a s manqué jusqu'ici, et qui ne semble p a s s'en être grandement é m u
                    .</p>
                <p>Peut-être espère-t-il encore en u n e p r o chaine application du système q u i
                    lui est cher et dans lequel il s e flatte de voir la p a n a c é e définitive:
                    système étrange c o n sistant à augmenter le nombre des Chambres en diminuant le
                    n o m b r e d e s magistrats siégeants. Cela s'appelle, e n langage vulgaire,
                    découvrir Pierre pour couvrir</p>
                <p>P a u l . Malgré l'optimisme qui perce dans le dernier rapport d u Conseiller
                    Judiciaire, les Puissances ne semblent pas montrer beaucoup d'empressement ni
                    d'enthous i a s m e à a p prouve r c e s réformes chimériques.</p>
                <p>D e s réformes sérieuses, q u a n d n o u s e n donnera-t-on ? Il est vrai q u e
                    parmi l e s propositions soumises a u x Puissances, le Gouvernement a compris la
                    limite d'âge.</p>
                <p>C'est bien, mais il faut autre chose : l'augmentation en n o m b r e d e s
                    magistrats. Voilà l a vraie réforme, le seul r e m è d e : mais elle nécessite u
                    n effort budgétaire. N o u s n e l'aurons p a s d e sitôt.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>S u r le désir exprimé p a r certains avocat s d u Barreau du Caire d e v o i r
                    réunir dans les premiers jours d e chaque semaine les diverses audiences e t
                    réunions h e b d o madaires qui doivent s e tenir durant l e s vacations, u n e
                    modification a été portée a u Règlement de service des vacances, suivant a v i s
                    du 9 juin 1911 qui fixe d é s o r -</p>
                <p>meis le mercredi d e chaque semaine —</p>
                <p>a u lieu d u samedi — pour les audiences d u Tribunal de justice sommaire d u
                    Caire.</p>
                <p>Les confrères surmenés, mettant ainsi à profit c e s fins de semaine, pourront s
                    e retremper dans la fraîcheur régénératrice des plages.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le Gouvernement Italien vient d e d é p o s e r s u r le bureau d e s C h a m b r
                    e s u n projet de loi tendant à l'institution d u j u g e unique en première
                    instance. C'est le système anglais, préconisé p a r Bentham, et q u e certains
                    réformateurs voudraient introduire e n Egypte.</p>
                <p>Le projet de loi ne comporte aucune modification à l'organisation actuelle d e
                    s</p>
                <p>Tribunaux Consulaires, composé s d'un</p>
                <p>J u g e d e métier, président, e t d e d e u x assesseurs choisis parmi les
                    notables de la colonie.</p>
                <p>Notre spirituel confrère M e . Amerigo</p>
                <p>Garzoni fait remarquer, d a n s VUnione délia Democrazia, q u e c'est bien là le
                    système |du j u g e u n i q u e : cette observation a, notamment, le mérite d e
                    la sincérité.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>N o s lecteurs ont a p p r é c i é les intéressantes études p a r u e s d a n s n
                    o s colonnes et d u e s à la plume autorisée d e d e u x émi-</p>
                <p>nents collaborateurs: Monsieur le Conseiller</p>
                <p>Emile Vercamer e t Monsieur le</p>
                <p>C o m m a n d e u r Juge Paulucci.</p>
                <p>Adjudications Immobilières sur Expro-</p>
                <p>piiations forcées, et L'Azione per Simula-</p>
                <p>zione e la Pauliana nelle condizioni del loro esercizio viennent de paraître à
                    part, éditées p a r n o s soins, et ne manqueront p a s d e rencontrer en
                    librairie le même intérêt qu'elle ont suscité dans la Gazette.</p>
                <p>C e s d e u x brochures sont en vente d a n s n o s bureaux ainsi q u e d a n s
                    les principales librairies.</p>
                <p>*</p>
                <p>% *</p>
                <p>A partir d u samedi 1er. juillet les Greffes des Tribunaux mixtes, s o n t
                    ouverts de huit h e u r e s à midi et demie; les Vendredis,</p>
                <p>Dimanches, et autres j o u r s fériés, d e d i x heures à midi.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>D. HAZAN — La Saisie Immobilière en droit mixte. - Notes. — Imprimerie M. Kalza -
                    1911.</p>
                <p>La procédure d'expropriation immobilière est à l'ordre du jour. A s o n tour, Me.
                    D. Hazan réunit en une brochure quelques observations à introduire, d'après lui,
                    a u Code de Procédure, observations que lui a suggérées son expérience
                    personnelle. N o u s s o m m e s pleinement d'accord avec lui quand il propose d
                    e supprimer l'effet suspensif d e l'opposition au commandement immobilier
                    signifié en vertu d'une décision de justice définitivement rendue. En pareil
                    cas, e n effet, l e titre étant certain, la contestation ne peut porter que sur
                    une question de quantum :</p>
                <p>il n'y a d è s lors aucune raison pour que la procédure soit arrêtée. N o u s v o
                    y o n s moins l'intérêt pratique de sa proposition de déclarer irrecevables l e
                    s dires qui auraient fait l'objet d'un litige définitivement vidé : la
                    recevabilité devant, en effet, être appréciée par l e Tribunal, l e s délais
                    d'une procédure dilatoire restent acquis au débiteur. La solution plus
                    rigoureuse prop o s é e par M e . Palagi (*), est aussi plus nette :</p>
                <p>le dire ne serait admis que sur deux chefs, la régularité de la procédure
                    postérieure au commandement, e t l e s modifications au cahier des charges.
                    Plits loin, Me. Hazan a tout à fait raison d'ex"iger de l'huissier une rédaction
                    complète et exacte du procès-verbal de saisie, rédaction b a s é e non plus sur
                    l e s indications souvent incomplètes o u partiellement inexactes du
                    commandement immobilier, mais bien sur l a situation réelle et constatée d e s
                    lieux.</p>
                <note place="bottom">(*) L a Saisie Immobilière, p a r Dario Palagi (Voir
                    Gazette</note>
                <p>Trib. No. 5 p . 72).</p>
                <pb n="137" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>En ce qui concerne le délai de vingt jours actuellement établi par l'art. 626 C.
                    Proc., pour le dépôt du cahier des charges, à partir de la transcription de la
                    saisie, Me. Hazan diffère entièrement d'opinion d'avecMe. Palagi.Tandis que ce
                    dernier propose la suppression pure et simple d'un délai dont l'observation
                    n'est pas prescrite à peine de nullité, Me. Hazan, au contraire, voudrait
                    l'adjonction au texte actuel des mots à peine de nullité. 11 fait valoir à
                    l'appui de son vœu l'intérêt de tous à ce que la procédure ne languisse pas.
                    Nous adhérons à ces observations, tout en faisant remarquer que, pour des
                    raisons pratiques, il conviendrait d'augmenter quelque peu ce délai, vingt jours
                    seulement s e trouvant insuffisants pour la préparation du cahier des charges et
                    la fixation d e la mise à prix.</p>
                <p>Enfin, quant à la proposition tendant à exiger d e l'adjudicataire caution pour
                    le solde du prix après le versement du dixième, nous pensons franchement que l e
                    remède serait pire que le mal.</p>
                <p>Exiger, sous prétexte d'écarter de faux adjudicataires complices du débiteur, une
                    caution qu'il n'est pas toujours facile de trouver, serait, nous semble-t-il,
                    porter un coup sérieux à la liberté et à la facilité des enchères, en écartant
                    des acquéreurs disposés souvent à immobiliser le dixième du prix d'un bien
                    convoité, mais qui reculeraient devant le dépôt (car c'est au dépôt
                    qu'équivaudrait la caution), d e la somme entière, alors que resterait
                    l'éventualité d'une surenchère pour leur faire redouter l'inutilité du
                    sacrifice.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, louables sont les propositions, bonnes ou mauvaises, qui
                    suscitent la discussion, utile surtout en une matière aussi importante et
                    délicate que la procédure d'expropriation immobilière.</p>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>Fumez les cigarettes " S A L O N I C A "</p>
                <p>(meilleures marques: Elmas, Melek Mes,</p>
                <p>Délices).</p>
                <p>1 3 5</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>DÉCRETS ET RÈGLEMENTS</head>
                <p>Mouvement Judiciaire</p>
                <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                <p>Vu l'article 5, Titre 1, du Règlement d'Organisation</p>
                <p>Judiciaire pour les procès Mixtes;</p>
                <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme de Notre
                    Conseil des Ministres;</p>
                <p>Décrétons :</p>
                <p>Art. 1er</p>
                <p>— Mr. Pierre Crabitès, avocat à New.</p>
                <p>Orléans, (Etats Unis d'Amériquej est nommé juge au Tribunal Mixte de première
                    instance du Caire en remplacement de Mr. Walter Van</p>
                <p>Resselaer Berry, démissionnaire.</p>
                <p>Art. 2m e</p>
                <p>— Notre Ministre de la Justice est chargé de l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait à Alexandrie le 8 Juin 1911.</p>
                <p>Pour le Khédive :</p>
                <p>Par le Khédive : M. SAID</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>M. S A Ï D</p>
                <p>Le Ministre de la Justice, p. i.,</p>
                <p>M. S A Ï D.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de juin 1911</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : SOUBHI BEY GHALI, à partir du 26-6-11. BOGHOS BEY
                        AGOPIAN)</p>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES PRONONCÉES</head>
                        <p>R a p h a e l A. Lisbona, local à Alex. Souk El</p>
                        <p>Samak El Hadim, propriété Moafi, ruelle Sassi</p>
                        <p>N. 9 . Jug. décl. 5-6-11. cess. p. 1-3-11 Synd.</p>
                        <p>Constantinidis. Lecture rapp. Synd. 20 Juin concl.</p>
                        <p>banq. simple vérif. des cr. 3-8-11. à 9 h, % a m</p>
                        <p>-</p>
                        <p>-</p>
                        <p>Abdel Aziz H h a l i f a, local à Alex, rue Midan</p>
                        <p>N. 25. Jug. décl. 5-6-11. cess. p . 30-3-11. Synd.</p>
                        <p>Tabet. Lecture rapp. Synd. prov. 20 juin concl-</p>
                        <p>banq. simple vérif. 3-8-11. à 9 h. % a.m.</p>
                        <p>Mohamed Hassan El Cherif, local à Alex, rue Soug El Atíarin. Okelle
                            Ghazzi N. 5. Jug.</p>
                        <p>décl. 5-6-11. cess. p . 16-5-11. Synd. Tabet. Lect.</p>
                        <p>rapp. Synd. 20 juin concl. banq. simple Vérif.</p>
                        <p>3-8-11. à 9 h . 3^2 a - m</p>
                        <p>-</p>
                        <p>Ron. Sie. A e t P. F l a n d i n a ainsi que les Srs.</p>
                        <p>Antonio et Francesco Flandina personnellement, membres comp, la dite Ron.
                            Sie. d e nationalité</p>
                        <p>Italienne, ayant siège à Alex. Bazar Ragheb Pacha</p>
                        <p>N. 4 et domic.rue Anastassi, prop.Salama Ahmeh</p>
                        <p>Maarouf.Jug. décl. 5-6-11. cess. p . 1-3-11. Synd.</p>
                        <p>Berninzone. Lecture rapp. Synd. prov. 20-6-11.</p>
                        <p>concl. banq. simple. Vérif. 3-8-11. à 9 h. a.m.</p>
                        <p>E d g a r d G. M a n h a m, entrepr. local à Alex.</p>
                        <p>Boulevard de Ramleh N. 3. Jug. décl. 12-1-11.</p>
                        <p>cess. p . 13-3-11. Synd. Berninzone. Lect. rapp.</p>
                        <p>Synd. prov. 27 juin concl. banq. simple.</p>
                        <p>J o h n M a c Gregor, pharmacien britannique à Alex, rue Chérif Pacha
                            jug. décl. 12-6-11 cess. p .</p>
                        <p>1-6-1911 synd. Berninzone. Ord. 13-6 aut. après inv., l'exploit, du fonds
                            d e comm. du faill. sous surv. du synd. et allouant au fail, à titre
                            secours alimentaire et rémunération pour son concours à l'exploit, la
                            somme L.Eg. 12 par mois à prélever sur le produit des ventes. 26-6 lect.
                            rapp. synd.</p>
                        <p>prov. concl. banq. simple.</p>
                        <p>Rais. Soc. M. A. B e n z a k e i n &amp; Cie. ainsi que les membres en
                            nom collectif qui la composent dom. à Alex, rue Paolino n. 1 jug. décl.
                            19-6-11</p>
                        <p>cess. p . 21-1-11 synd. Constantinidis réun. synd.</p>
                        <p>déf. 6-7-11 à 10 h . X a - m .</p>
                        <p>Mahmoud Mohamed El Baradei, loc. Alex, rue Caied Gohar n°. 42 jug. décl.
                            19-6-11 cess. p. 18-5-11 synd. Tabet réun. synd. déf. 6-7-11 à 10</p>
                        <p>h. Yi a. m.</p>
                        <p>Raison Soc. Mixte Moussa S. L e v y e t fils, ayant siège à Alex, ainsi
                            que les sieurs Moussa ou Maurice Levy et Shentob Levy tous deux membres
                            qui la composent nég. italiens dem. à Alex, rue Sog el Samak el Hadim
                            jug. décl. 19</p>
                        <p>6-11 cess. p . 1-5-11 synd. Méguerditchian réun.</p>
                        <p>synd. déf. 6-7-11 à 10 h. Y a . m.</p>
                        <p>Io Osman G h a z i F a k h r El D i n 2° Ahmed</p>
                        <p>Mansour, tous deux nég. loc. domic, à Hom el</p>
                        <p>Tawil (Markaz Hafr el Cheik) jug. décl. 19-6-11</p>
                        <p>cess. p . 4-5-11 synd. Tabet réun. synd. déf. 6-7</p>
                        <p>1911 à 10 h . K a- m.</p>
                        <p>H. P. K e r r &amp; C o . Ltd., Société d e Commerce</p>
                        <p>Anglaise, ayant siège à Alexandrie, Place Mohamed</p>
                        <p>Aly No. 7, ainsi les membres en nom collectif qui la composent. Jug.
                            décl. 19 Juin 1911, cess. p, 1er Juin 1911, synd. Berninzone, réun.</p>
                        <p>synd. déf. 6 Juillet 1911 à 10 h . 34 a.m.</p>
                        <p>Mohamed El A s s a r nég. en merceries, sujet local, dom. à Damanhour.
                            Jug. décl. 26 Juin 1911</p>
                        <p>cess. p . 21 Mars 1911, synd. Tabet, réun. synd.</p>
                        <p>déf. 20 Juillet 1911 à 10 h . ^ a m .</p>
                        <p>Giorgio Zola, nég. ital. à Alex. rueToussoum</p>
                        <p>Pacha. Jug. décl. 26 Juin 1911, cess. p . 15 Janvier 1911; synd.
                            Berninzone, réun. synd. déf. 20-7-11</p>
                        <p>à 10 h . Yi a . m .</p>
                        <p>Dimitri S. Nicolacopoulo, hell, à Alex., rue Abdel Moneim No. 113. Jug.
                            décl. 26 Juin 1911, cess. p . 11 Juin 1911, synd.
                            Anastassiadis,réun.</p>
                        <p>synd. déf. 20 Juillet 1911 à 10 h a . m .</p>
                        <p>H a d j i Aly Sourafl, nég. ottom. à Alex. Soug</p>
                        <p>El Samak El Kadim (Midan). Jug. décl. 26-6-11, cess. p . 7 Nov. 1908,
                            synd. Tabet, réun. synd.</p>
                        <p>déf. 20 Juillet 1911 à 10 h . a . m .</p>
                        <p>Abdalla Mohamed Gomaa, nég. loc. dom.</p>
                        <p>à Tantah. jug. décl. 26 juin 1911. cess. p . 1-5-11</p>
                        <p>synd. Tabet, réun. synd. déf. 20 Juillet 1911 à 10 h . >£"a.m.</p>
                        <p>I s m a ï l Argissus, local à Alex, rue Okelle Lamoun. Jug. décl. 26Juin
                            1911, cess. p . 4-3-11</p>
                        <p>synd. Méguerditchian, réun. synd. déf. 20-7-11</p>
                        <p>à 10 h . a . m .</p>
                        <p>Rais.. Soc. G. S a b b a k i s &amp; Co ainsi que les membres en nom
                            collectif composant la dite Rais.</p>
                        <p>Soc. nég. hell. dom. à Alex. Wekalef Lamoun.</p>
                        <p>Jug. décl. 26Juin 1911, cess. p. 25 Avril 1911, synd. Anastassiadis,
                            réun. syndic, déf. 20-7-11 à 10 h. y2 a.m.</p>
                        <p>E. Delyannis, hell, à Alex, rue Chérif Pacha.</p>
                        <p>Jug. décl. 26Juin 1911, cess. p . 17 Juin 1911, synd. Constantinidis,
                            réun. synd. déf. 20-7-11 à 10 h . a . m .</p>
                        <p>Ahmed Mohamed G o m a a, nég. loc. à Foua.</p>
                        <p>Jug. décl. 26 Juin 1911. cess. p . 1er Mai 1911, synd. Tabet, réun. synd.
                            déf. 20 Juillet 1911 à 10 h . y2 a . m .</p>
                        <p>Dessouki Mohamed G o m a h, horl. loc. dom.</p>
                        <p>à Tantah. Jug. décl. 26 juin 1911, cess. p . 17-6-11</p>
                        <p>synd. Tabet, réun. synd. déf. 20 Juillet 1911 à 10 h . Yi a . m .</p>
                        <p>Ahmed T o u b a h, loc. à Kafr Dawar. Jug. décl.</p>
                        <p>26 Juin 1911, cess. p. 10 Juin 1911, synd. Tabet, réun. synd. déf. 20
                            Juillet 1911 à 10 h. Y, a . m .</p>
                        <p>DÉPOTS D E BILANS</p>
                        <p>Stelio B e c c a hellène à Alexandrie rue Nnbar.</p>
                        <p>Passif app. P. T. 260.931,93. Actif apparent</p>
                        <p>P. T. 260,631,93. Le 27 juin. nom. de G. Constantinidis en qualité
                            d'expert et fix. au 3-8-11 à 9 J ^ p . lect. rapport.</p>
                        <p>Nour a d Bedrossian, suj. persan à Alex, à Ramleh, Station Sporting Club.
                            Passif app.</p>
                        <p>P. T. 70170. Actif app. P. T. 67653,5. Réun. le 6-7-11. à 10 h . a.m.</p>
                        <p>Héritiers de feu N i g o s Bedrossian, savoir I°</p>
                        <p>Norad Bedrossian, 2° De. Evvekine Mazmanian,</p>
                        <p>3° Dlle Annig Bedrossian, 4° Dlle. Hermine</p>
                        <p>Bedrossian, 5° De. Mariam Vve. de feu Nigos</p>
                        <p>Bedrossian, cette dernière tant ès-nom que comme tutrice de son enfant
                            mineur Stephan, tous suj. persans, domic, à Alex. Sporting</p>
                        <p>Club et représ, la Succ. du dit défunt. Passif app. P. T. 426,597,5.
                            Actif app. P. T. 439.737.</p>
                        <p>Réun. le 6-7-11. à 10 h. X a m</p>
                        <p>-</p>
                        <p>-</p>
                        <p>Ron. Sie. T s i r i k a frères ainsi que les Sieurs</p>
                        <p>Nicolas et Basile Tsirika, personnel, de nationa.</p>
                        <p>mixte, ayant siège à Alexandris rue Midan N. 9.</p>
                        <p>Passif app. P. C. 2.693.439. Actif apparent</p>
                        <p>P.C. 2.414.643. Réun. le 20-7-11. à 10 h . % a.m.</p>
                        <cb n="136"/>
                        <p>Mohamed Aly Chaouiche, local à Alex, rue Sekka El Ghedida. Passif app. P.
                            T. 88399. Actif app. P. T. 39.999. Réun. le 6-7-11 à 10 h. y t a.m.</p>
                        <p>Ord. 22-6-11 ant. cont. exploit, du fonds de comm. du débit, à charge par
                            ce dernier de dép. à la Caisse du Trib. le produit de la vente journ.
                            par des versem. non infér. à L.Eg. cinq.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES CLÔTURÉES</head>
                        <p>Mahmoud Abdel Al, com. local à Alex, rue Midan N. 29. Jug. 5-6-11. hom.'
                            conc. jud. 25 %</p>
                        <p>au 5 termes égaux, soit à 4, 8, 12, 16 et 20 mois à partir de l'hom. du
                            conc. avec la gar. Sol. du Sr. Ah. Moh. Chams, nég. à Alex.</p>
                        <p>Aly Hassan El D i b local, domi. jadis à Alex, rue Isaac El Nadim,
                            actuellement de dom.</p>
                        <p>inconnu. Jug. 5-6-11. rétract, faill.</p>
                        <p>Ahmed A h . El Dessouki local à Kafr El</p>
                        <p>Cheih (Gharbieh) (Synd. Tabet). Etat d'union diss, le 6-6-11. Solde à
                            charge du synd. P. T. 643</p>
                        <p>Aly Hassan El B o r a ï local à Alex. (Syndic Tabet) Etat d'union diss,
                            le 6-6-11. Solde à charge du syndic P. T. 3.</p>
                        <p>Abbassi Ahmed Solimán local à Tantah</p>
                        <p>(Synd. Tabet) Etat d'union diss, le 6-6-11. Il y a</p>
                        <p>P. T. 2470 à répartir.</p>
                        <p>Rais. Soc. Gregoire Cristopoulo &amp; Cie, ainsi qne sieur Gregoire
                            Cristopoulo personnellement de nation, loc. ayant siège à Alex, rue
                            Sésostris</p>
                        <p>No. 20 (svnd. Tabet) état d'union diss, le 6-6-11;</p>
                        <p>à répartir P. T. 273320.</p>
                        <p>Hassanein El Bolkini, loc. Mehalla el Hobra</p>
                        <p>(Gharbieh) synd. Tabet 12 juin 1911 jug. clôt. p.</p>
                        <p>manq. d'actif.</p>
                        <p>Z a k i C h a a b a n, (synd. Tabet) jug. 12-6-1911</p>
                        <p>hom. conc. jud. 100 % pay. en une année après l'hom. du conc. avec gar.
                            sol. du sieur Chaaban</p>
                        <p>Abdel Sayed Farahat, négociant à Alexandrie.</p>
                        <p>El Sayed El S o m b a t i (synd Tabet) jug 12-6-11</p>
                        <p>hom. conc. jud. 30 % payable 5 % au comptant immédiatement après l'hom.
                            du conc. 5 % trois mois après cette date 10 % après 6 mois et 10%</p>
                        <p>après 9 mois de l'hom. du conc.</p>
                        <p>Rais. Soc. George e t N e g u i b A h w a c h e (synd. Tabet) 12-6-11
                            jug. hom. conc. jud. 50% payable en 4 vers, égaux soit le 31-10-11 le
                            28-2-12 le 31</p>
                        <p>10-12 et 31-12-12 avec gar. sol. de Mr. A. Arida nég. loc. à Tantah les
                            fail, offrent en outre 5 %</p>
                        <p>sans aucune garantie payable le 28-9-1913 le tout moyennant souscription
                            de nouvelles traites dont 4 avalisées par le garant.</p>
                        <p>Rais. Soc. A. J a c o v i d i s e t fils (synd. Constantinidis)</p>
                        <p>12-6-11 jug. hotn. conc. jud. 15% pay.</p>
                        <p>au comptant immédiat, après l'homol. du conc.</p>
                        <p>Dimitri A. IzenofFou A. ZenofF 12-6-11 jug.</p>
                        <p>hom. conc. jud. 2 0 % payable 10% un an après l'hom. du conc. et 10% deux
                            ans à partir de la dite date.</p>
                        <p>L u i g i d'E s p o s i t o (synd. Berninzone) 19-6-11</p>
                        <p>jug. clôt. p. manq. d'actif.</p>
                        <p>Aly El E r i a n, local à Samanoud (Gharbiehj, synd. Tabet. Arrêt de la
                            Cour du 21 Juin 1911</p>
                        <p>rétrae. faill.</p>
                        <p>A s l a m Hassan, tail. loc. dom. jadis à Dessouki</p>
                        <p>(Gharbieh) act. de dom. inc. Synd. Tabet.</p>
                        <p>Jug. 26 Juin 1911 clôt, pour manq. d'actif.</p>
                        <p>Abdalla Hussein, local à Choubrah Milles</p>
                        <p>(Gharbieh synd. Tabet. Jug. 26 Juin 1911 hom.</p>
                        <p>conc. jud. 50 % payable dans les 15 jours de l'hom. du conc. gar. sol. p
                            a r l e S r . Hotb bey</p>
                        <p>Rabih, prop, cultiv. à Tantah.</p>
                        <p>P a n t e l i s Sopassakis, ottom. à Alex, synd</p>
                        <p>Meguerditehian. Jug. 26 Juin 1911 hom. conc.</p>
                        <p>jud. 25 % payable 15 % a u c o m p . imméd. après l'hom. du conc. 5 %, 6
                            mois après cette date et</p>
                        <p>5 % une année après l'hom. du conc.</p>
                        <p>Abdel H a d i Mohamed El B a n n a n, local à Alex, rue Bab El Karasta,
                            synd. Meguerditehian.</p>
                        <p>Jug. 29 Juin 1911 hom. conc. jud. 40 %</p>
                        <p>payable en 4 trimestr. égales à 3, 6, 9 et</p>
                        <p>12 mois de date à partir de l'hom. du conc. gar:</p>
                        <p>sol. par la De Bamba fille de Moh. Agha, mère du failli, prop, à Alex,
                            près du Caracol Labbane.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>HOMOLOGUÉS</p>
                        <p>Dm e M a r i e D a u g a, modiste française dom. à Alex, rue Rosette N.
                            13. Jug. 5 Juin 1911 horn, conc. prév. 15 % au comptant 3 jours après
                            l'hom. du conc. avec la gar. sol. d e M. Neghib</p>
                        <p>Malack avocat et prop, à Alexandrie.</p>
                        <p>Salvatore Arcadipano, tailleur ital. à Alex.</p>
                        <p>rueTewfick Pacha, Immeuble Eglise Américaine.</p>
                        <p>Jug. 19 Juin 1911, hom conc. prév. 20 % au compt. 60 jours après l'hom.
                            du conc. avec la gar. sol. du Sr. Giovanni Costa march, taill.</p>
                        <p>dom. à Alex, rue Sésostris.</p>
                        <p>P a s q u a l e D i Bella, pharm. ital. à Alex, rue Atttarine N. 86. Jug.
                            26 Juin 1911 hom. conc.</p>
                        <p>prév. 20 % payable en un seul versem. 35 jours après l'hom. du conc. avec
                            la gar. sol. du</p>
                        <p>S r . Crespin Salomon, nég. autr. à Alex.</p>
                        <p>Henri M a g n i n, protégé français à Alex, rue Chérif Pacha N. 6 . Jug.
                            26 Juin 1911 hom. conc.</p>
                        <p>prév. 75 % payable en 3 années sans intérêts par versem. trim', à partir
                            d e l'hom. du conc.</p>
                        <p>avec la gar. sol. des Sieurs Jules et Edouard</p>
                        <p>Magnin, fils du débiteur.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <p>R u d o l p h S t o b b e (synd. Anastassiadis) ord. 3</p>
                        <p>6-11 aut. synd. I° à retirer le gage donné au Sr.</p>
                        <p>Albert Seeger, moyennant remboursement de la som. P. T. 19500 2° à pay. à
                            la Daira Toussoum</p>
                        <p>Pacha, la somme d e L Eg. 100 pour loyers d'un semestre du 1-1 au 30-6-11
                            le tout à prelever sur le produit de l'exploitation. Vérif. et conc.
                            24-10</p>
                        <p>11 à 9 h . a . m.</p>
                        <p>Mohamed Moh. El H a t c h synd. Anis Doss, réun. 28-9-11 à 9 h . a.m. à
                            l'effet de délibérer sur l'opportunité d'une vente en bloc des créances
                            de la faillite.</p>
                        <p>Mohamed Hassan Nassar, loc. Alex. synd.</p>
                        <p>Constantinidis. Etat d'union proclamé le 6-6-11.</p>
                        <p>N o r t h Egypt L a n d C y . L t d (synd. Bernin-</p>
                        <p>zone) le 11-7-11 adjudic. 11160 fed. env. au Mariout</p>
                        <p>(Hammam) sur mise à prix d e L.Eg. 12800.</p>
                        <p>B. M e i m a r i s &amp; Cie. maison de comm. hell, ayant siège à Alex.
                            (synd. Constantinidis) vérif.</p>
                        <p>et conc. 13-6 à 11 h. y ¡ a. m.</p>
                        <p>Hafez I s s a E I K h o l i &amp; Cie. (synd. AnisDoss)</p>
                        <p>11-7-11 adj. de 12 kirat indiv. dans une maison construite sur 108 y p2ä
                            Foum el Mahmoudieh district de el Atfé (Behera) mise à prix L.Eg.
                            50.</p>
                        <p>Constantin Critti, entrep. hell, à Alex. (Synd.</p>
                        <p>Anastasiadis) Etat d'union proclamé le 6-6-1911.</p>
                        <p>Ord. du 28-6-1911 aut. Synd. à vendre à l'amiable avec le conc. du
                            failli, les meubles form, l'actif de la faillite.</p>
                        <p>Rais. Soc. Khalil Moussa e t fils, local à Alex.</p>
                        <p>(Synd. Tabet) Vérif. et Conc. 20-7-1911 à 9 % a.m.</p>
                        <p>Ali e l H a r i d i, (Synd. Méguerditchian). 11-7-11</p>
                        <p>adj. d'un terrain à Ras-el-Tin, moitié indivise de</p>
                        <p>615,25 p. 2. requête Building Land, créanc. hyp.</p>
                        <p>sur mise à prix de L.Eg. 1040.</p>
                        <p>Moustafa Abdou, local à Alex. (Synd. Constantinidis)</p>
                        <p>Vérif. et Conc. 20-7-11 à 9 y a.m.</p>
                        <p>Ord. 27-6-11 ord. discontinuation de l'exploit, du fonds de comm. du
                            failli et autor, la vente aux enchères publiques de toutes le march,
                            form, l'actif d e la sus. dite et ce parl'entrem. de Mr.</p>
                        <p>N. Sgolia Commissaire-priseur désigné à cet effet sous la surv. et
                            contrôle du Synd. et des créanc.</p>
                        <p>délégués en divers lotset à intervalles de 3 jours en 3 jours.</p>
                        <p>K é w o r k M e n d i k i a n, ottoman à Alexandrie</p>
                        <p>(Syndic Méguerditchian) Verif. et Conc. 6-7-11.</p>
                        <p>à 9 h. a.m.</p>
                        <p>Nicolas Dallis. Syndic Constantinidis. Le</p>
                        <p>1-8-11. adj. de p. 2975 à Hadra sur mise à prix de L.Eg. 2975 et de 47
                            fed. 5 kir. et 8 S: de terr.</p>
                        <p>à Kom-el-Taaleb (Kafr el Dawar) sur mise à prix de L.Eg. 756.</p>
                        <p>I s m a ï l N o u n o u, local à Alexandrie (Syndic</p>
                        <p>Anastassiadis). Diss, union 6-7-11. à 10 h. a.m.</p>
                        <p>Hassan Hassan Sinan, local à Tantah (Synd.</p>
                        <p>Méguerditchian) vérif. et conc. 6 juillet 1910</p>
                        <p>à 9 h. % a.m.</p>
                        <p>Aly et Abdel Rahman e l Séoudi (Syndic Berninzone). Le 1-8-11. adj. d'une
                            maison de</p>
                        <p>57 m. à Kafr-el-Dawar, sur mise à prix de L.Eg. 128.</p>
                        <p>L i e t o N a h o n, français à Alex. Synd. Anastassiadis.</p>
                        <p>Diss, union 6-6-11. à 10 h . a . m .</p>
                        <p>Hassanein El Bolkini, local à Mehalla el</p>
                        <p>Khobra (Gharbieh) Synd. Tabet Vérif. 6-7-11.</p>
                        <p>à 9 h . y2 a . m .</p>
                        <p>Ron. Sie. S. Yessula &amp; Cie, (Syndic Berninzone;.</p>
                        <p>Ord. du 8Juin 1911, aut. l'expl. du fonds de commerce des faillis sous la
                            surv. et contrôle du synd. à charge par ce dernier de déposer â la
                            Caisse du Trib. le produit d'exploitation; 13</p>
                        <p>juin lect. rapp. synd. prov. concl. banq. simple, vérif. des cr. 3-8-11 à
                            9 h . y¿ a.m.</p>
                        <p>Mahmoud Aly G a z a i (synd. Tabet) 6-6-11, lect. rapp. synd. prov.
                            concl. banq. simple.</p>
                        <p>Raison Soc. C a r a b e t O h a n n e s s i a n e t A r d a -</p>
                        <p>c h e s s e M a n o u k i a n (synd. Méguerditchian) 6-6-11</p>
                        <p>lect. rapp. synd. prov. concl. banq. simple.</p>
                        <p>Michel A d i b (synd. Anastassiadis" ord. 10-6</p>
                        <p>aut. synd. à vendre à l'amiable et avec le conc.</p>
                        <p>du failli les objets mentionnés dans la requête</p>
                        <p>13-6 rapp. synd. prov. concl. banq. simple. Vérif.</p>
                        <p>5-8-11 à 9 h. y .</p>
                        <p>Raison Soc. C a r a b e t O h a n n e s i a n e t A r d a -</p>
                        <p>c h e s s M a n o u k i a n (synd. Méguerditchian) vérif,</p>
                        <p>20-7-11 à 10 h. a.m.</p>
                        <p>Mahmoud Aly G a z a i (synd. Tabet) Vérif.</p>
                        <p>20 Juillet 1911 à 10 h . a.m.</p>
                        <p>Ibrahim Mahmoud (synd. Tabet) Vérif. et conc. 24 Octobre 1911 à 9 h.
                            a.m.</p>
                        <p>Rais. Soc. Abdel W a h a b Moustafa e t Cie</p>
                        <p>(synd. Tabet) Vérif. et conc. 14-9,-11 à 9 h. a.m.</p>
                        <p>C h a r a l a m b o G. H a l k i a d a k i s (synd. Anastassiadis)</p>
                        <p>vérif. et conc. 20-7-11 à 10 h. a.m.</p>
                        <p>Joseph M e y e r H e l l a u a n i (synd. Anastassiadis)</p>
                        <p>vérif. et conc. 20-7-11 à 10 h. y2 a.m.</p>
                        <p>Moustapha D i w a n (synd. Tabet) vérif. et conc. 3 Août 1911 à 9 h.
                            a.m.</p>
                        <p>B. M e i m a r i s e t Cie (syndic Constantinidis)</p>
                        <p>état d'union proel, le 13 Juin 1911.</p>
                        <p>Ibrahim Ahmed El M e s s o u k i (synd. Tabet)</p>
                        <p>13-6 lect. rapp. synd. prov. concl, banq. simple et fraud.</p>
                        <p>feu Abdou Ibrahim (synd. Tabet) 13-6 lect.</p>
                        <p>rapp. synd. pron. concl. banq simp, vérif. 3-8-11</p>
                        <p>à 9 h . y a . ni.</p>
                        <p>K a m e l F a r a g (synd. Kamel el Leil) ord. 19-6</p>
                        <p>11 aut. vente objets donnés en gage.</p>
                        <p>Salvino B e n s i l u m (synd. Meguerditehian)</p>
                        <p>vérif. et conc. 7-11-11 à h . a . m .</p>
                        <p>Abdalla Mohamed J o u s s e f El B a s s a l (Synd. Tabet) vérif. et
                            conc. 14-9-11 à 9 h . y a . m .</p>
                        <p>Abdel H a d i H a l i l (synd. Tabet) vérif. conc.</p>
                        <p>28-11-11 à 9 h . y a . m .</p>
                        <p>M33siaa N a w a r (synd. Tabet) vérif. et conc.</p>
                        <p>17-8-11 à 9 h . H a m .</p>
                        <p>De. Vve. S t a m a t i V i n g a (synd Constantinidis)</p>
                        <p>réun. indéfini, vérif. e t . conc.</p>
                        <p>Abdel M e g h i d Khalil El A c h m a o u i (synd.</p>
                        <p>Constantinidis) vérif. conc. 24-10-11 9 h. y a.m.</p>
                        <p>Emmanuel M a t s a k i s (synd. Constantinidis)</p>
                        <p>20 Juin 1911. Vote de conc. 20 % payable 1 0 %, six mois après l'hom. du
                            conc. et 10 % une année après le paiement du Ie r dividende.</p>
                        <p>De. M. "Voulgaris (synd. Anastassiadis) ord.</p>
                        <p>22 Juin 1911, aut. synd. à vendre au Sr. Aranghi contre paiement de la
                            somme de P.T. 8500 les march, formant l'actif de la présente faillite à
                            charge de dép. à la dite som.la Caisse du Trib.</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'É G Y T E"/>
                        <p>P i e t r o A r v a n i t a k i (synd. Anastassiadis) o r d .</p>
                        <p>21 Juin 1911, répartition d'un second dividende d e 16, 54 % .</p>
                        <p>R o b e r t o G i g l i o (synd. Berninzone) o r d . 25 Juin 1911, aut.
                            synd. à consentir la radiation d e</p>
                        <p>2 transcriptions faites au Bureau des hypot. d e c e Trib. le 1er et 25
                            Juin 1906 e t ce moyen, v e r s, d e l a somme d e L. Eg. 451 740/000
                            qui lui s e r a fait p a r la De. Marie Giglio e t l'autor. égalem.</p>
                        <p>à consigner à cette dernière l'actif p a r celle acq.</p>
                        <p>et faisant l'objet de latransactionhomologuée p a r le Tribunal, suivant
                            jug. e n date du 12-7-1911.</p>
                        <p>I s m a ï l M a a t o u k (synd. Tabet) 27 Juin 1911.</p>
                        <p>Vote de conc. ¡ad. 25 % payable en 3 termes é g a u x à 6, 12 et 18 mois
                            d e date à partir d e l'h o m . d u conc. avec la g a r . sol. d u Sieur
                            Hag</p>
                        <p>Abdou Moatouk Bedak nég. à Alex.</p>
                        <p>Aly Hussein . T a h a ou T a h a Aly Hussein</p>
                        <p>(synd. Méguerditchian). Conc. 14-9-11 à 9 h . y i .</p>
                        <p>A g e s s i l a s S. V i n g a isynd. Constantinidis).</p>
                        <p>Vérif. et conc. 24 Octabre 1911 à 9 h . % a . m .</p>
                        <p>Ahmed C h a h a (synd. Méguerditchian). Conc.</p>
                        <p>17 Août 1911 à 9 h . y i a . m .</p>
                        <p>f e u H a s s o u n a Ahmed (synd. Tabet). Conc.</p>
                        <p>14 Septembre 1911 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>T h e Egyptian H y d r a u l i c S t o n e C y . Ltd.</p>
                        <p>(synd. Méguerditchian). Ord. 27-6-11: répartition d e 34 40/100 % .</p>
                        <p>J. Jean n o u l i s &amp; Cie, (synd. Méguerditchian)</p>
                        <p>Ord. 27 Juin 1911; répartition d e 0,82%.</p>
                        <p>N. P a p a l e p o r é o s frères, (synd. Méguerditchian)</p>
                        <p>Ord. 27-6-11: répart, déf. d e 4,54%.</p>
                        <p>E. M. F a r h i &amp; Cie, ( s y n d . Méguerditchian)</p>
                        <p>Ord. 28 Juin 1911: répart, définitive d e 10%.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>EN COURS</p>
                        <p>S e l i m C h e b o u b, local à T a n t a h . R. V. nom</p>
                        <p>M e . T a b e t comme expert et fix. a u 20-7-11. à 9 h . % p . lecture
                            rapport.</p>
                        <p>Habib B a l a d i (expert Berninzone) Réun.</p>
                        <p>conc. 17-8-11. à 9 h % a . m . P r o p . 40 % en 6</p>
                        <p>semestrialités, garanties p a r un tiers.</p>
                        <p>feu Hassan Chehata 13 juin. P. V. nom</p>
                        <p>M e . G. Constantinidis en qualité d'expert, avec assist, d u M r .
                            Mohamed Eïd, ainsi q u e d e l a maison Stross frères pour laquelle
                            accepte</p>
                        <p>M e . Rudef Stross en qualité de créan. délégué, l'expert, d é p . son
                            rapport soit conjointemet, soit séparément avec les créanc. délégués le
                            20-7-11. à 10 h . YL d u matin.</p>
                        <p>Mohamed I s m a ï l C a p o u d a n, C o n prév. S e p t . 1911 à 9 ) 4 a
                            . m .</p>
                        <cb n="14"/>
                        <p>Rais. S o c. A. Hassan &amp; Cie. Vote de conc.</p>
                        <p>prév. 4 0 % d e leur passif payable e n 12 t e r m e s consécutifs égaux,
                            à 3,6,9,12.15.18,21,24,27,30,33 et 36 mois à partir d e l'h o m . du
                            conc. g a r . sol.</p>
                        <p>p a r le S r . Hillel Hassan, court, moyenn. s o u s c r .</p>
                        <p>d e nouv. accept.</p>
                    </div>
                    <div type="subsection">
                        <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                        <p>(Jue-Commissaire : N AGG AR Y BEY)</p>
                        <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                        <p>A u g u s t e S p i e s . Négoc. français, au Caire</p>
                        <p>Boulac, propr. du G r a n d Café d e Paris. Jug. décl.</p>
                        <p>3 juin 1911. c e s s . paiem. 17 mai 1911. s y n d .</p>
                        <p>Barocas: Rapp: o r d . refusant autor, d'exploiter provis. l e café. L e
                            failli avait acquis son f o n d s d e comm. a u prix d e L. 5 4 0 sur
                            lesquelles il doit encore L. 210. Il n'a pas s u donner à
                            l'établiss.</p>
                        <p>acheté l'élan nécess. C o m p t a b . rudiment. L'actif consiste e n
                            l'agencement et matériel lequel est saisi p a r le propr. p . loyers
                            arriérés. Passif;</p>
                        <p>L. 110 (privil.)et L. 311 d u e s à l 4 créanc. c h i r o g r .</p>
                        <p>Actif L. 50 Malh e t b f . Vérif. c r . 17 juillet 1911.</p>
                        <p>I s m a ï l Mohamed . Commerçant local, au Caire, rue Khalifa. Jug. décl.
                            3 juin 1911. c e s s . paiem.</p>
                        <p>26 janv. 1911. synd. Anis Doss: Rapp: La mauvaise foi du débit n'est p a
                            s aussi évidente q u e l'a soutenu S. Setton, dél. d e s créanc. dans s
                            o n rapport lors de la demande de conc. prév. Situât, actuelle: P a s s
                            . P. 44000. Act. P. 14800. Les dépenses d u failli étaient excessives p
                            . r a p p . à s e s bénéfices. Comptab. irrég. Banq. simple Vérif cr. 17
                            juillet 1911.</p>
                        <p>A m e r i c a n . N i l e E x p r e s s C y . Ltd. Soc. anon.</p>
                        <p>d e nation, britanniq. ayant siège au Caire, rue Kamel. Jug. décl.
                            3-6-1911. cess. paiem. 22-5 1911.</p>
                        <p>s y n d . P. Schwab: Rapp: cette soc. qui s'occupait de transport sur le
                            Nil avec des bateaux loués à la Nile Exprese C i e . e t plus tard à
                            Boutigny était dirigée p a r E. T h u b r o n actuell. e n Australie, s
                            a n s domic, connu. Comptab. irrég. avec plusieurs omissions. Aucun
                            actif. P e r t e s a p p a r .</p>
                        <p>P. 55656. Vérif. c r . 17 juillet 1911.</p>
                        <p>A t a l l a Abdou . Négoc. local dem. à Guergua</p>
                        <p>(Haute Egypte) jug. décl. 3 juin 1911 c e s s . paiem.</p>
                        <p>15 juin 1911. synd. Sampaolo: Rapp: Actif nominal.</p>
                        <p>L. 496. Pass. L. 834. Comptab. insuffis. Vérif.</p>
                        <p>c r . 17 juillet 1911.</p>
                        <p>G a r i b a l d o Cellai. Intrepreneur italien dem. à Zeitoun. j u g t .
                            décl. 3 juin 1911. cess. paiem. 31 Mars 1911. s y n d . Papasian : R a p
                            p : Act. a p p .</p>
                        <p>L. Eg. 1785. Pass. a p p . L. Eg. 2840. P o s s è d e i m m . d e L . Eg.
                            5300 à Zeitoun h y p . au Banco di</p>
                        <p>Roma p . L. Eg. 4500. Vérif. c r . 17 juillet 1911.</p>
                        <p>Société d e s V e r r e r i e s e t C r i s t aller i e s A u t r i c h i
                            e n n e s . Soc. ayant siège au Caire et J. Jona personnellement, négoc.
                            italien dem. au Caire,</p>
                        <p>Abdin. Jug. décl. 3 juin 1911. cess. paiem. II-2-II.</p>
                        <p>s y n d . Demanget: Rapp: cette Scc. a u c a p . orig.</p>
                        <p>d e L. 200 puis porté à 320 f u t formée le 1-M909</p>
                        <p>et dissoute le 31 Août 1910 en laissant passif d e</p>
                        <p>P. T. 5397 Actif actuel P. T. 4488. P a s d e comptab.</p>
                        <p>Les membres de cetfe Soc. exploitent actuell.</p>
                        <p>« T h e British Woolen Cie » qui vient d'être déclarée en faillite.
                            Vérif. cr. 17 juillet 1911.</p>
                        <p>L'E t e n d a r d Egyptien e t T h e Egyptian</p>
                        <p>S t a n d art. Soc. mixte ayant siège au Caire, rue Dawawine, jug. décl.
                            3 juin 1911. c e s s . paiem.</p>
                        <p>5-7-1910. synd. Fréville: rapp: Imposs. actuell.</p>
                        <p>dresser inventaire à cause du grand désordre et abandon dans lequel s e
                            trouve l'imprimerie du</p>
                        <p>Le w a . En attendant le syndic fait procéder a u classement d e s
                            caractères d'imprimerie. D'autre part Farid bey ne devant sortir de
                            prison q u e dans un mois, on ne pourra avoir de renseignements précis
                            avant cette d a t e . Vérif. c r . 17-7-1911.</p>
                        <p>Hassan K a r e m . Négoc. en quincaillerie, local dem. au Caire,
                            Hamzaoui. jug. décl. 3 juin 1911.</p>
                        <p>cess. paiem. 23 N o v . 1910. s y n d . Demanget.</p>
                        <p>Vérif. et f o r m . conc. 31 juillet 1911.</p>
                        <p>A n t o i n e Calligopoulo négoc. hell, au Caire jud. décl. 3-6-11. cess.
                            paiem. 12-10-10. s y n d .</p>
                        <p>Caloyani: R a p p : La faillite a été décl. s u r les poursuites du
                            Parquet saisi d'une plainte en détourn. d e march, le failli est en
                            fuite. P o u r s, pénales intentées. P a s d'actif; le s y n d . d é p
                            .</p>
                        <p>rapp. ultér. sur la solvab. d u garant Alex.</p>
                        <p>Pateraki qui avait garanti l'exéc. dn conc.</p>
                        <p>prév. accordé précèd. a u failli.</p>
                        <p>Youssef Abdou négoc. e n manufactures loc.</p>
                        <p>au Caire, r u e El Fahamine Jug. décl. 3 - 6 - U.</p>
                        <p>c e s s . paiem. 11-4-11. s y n d . Barocas: R a p p : le failli avait
                            obtenu le conc. prév. à 45 % le 9-8-11. C o m p t a b . régul. e t
                            complète. Situât, actuelle: Actif: P. T. 34566. Vérif. c r .
                            17-7-11.</p>
                        <p>S a l e h Ibrahim e l G h a b a w i commerç. indig.</p>
                        <p>d e m e u r . à Ménouf (Menoufieh) jug. décl. du 10-6-11. Synd. P.
                            Caloyanni cess. paiem. le 24 Octobre 1905 vérif. le 10-7-11.</p>
                        <p>Mohamed J o u s s e f e l G h a z a l i épicier local, demeur. a u Caire
                            (rue Iouatieh 15) jug. du 11-6-11.</p>
                        <p>Synd. Anis D o s s . c e s s . paiem. le29-5-11. R e n v .</p>
                        <p>à l'aud. du 18-7-11. p . la nom. du Synd. déf.</p>
                        <p>Nicolas E e p a p i s nég. hellène dem. au Caire r u e Iawala j u g . du
                            17-6-11. Synd. E. Papasian c e s s . paiem. le 3-5-11. n o m . s y n d .
                            déf. 10-7-11.</p>
                        <cb/>
                        <p>Abdel Hamid e l G o h a r y négoc. local, dem.</p>
                        <p>a u Fayoum jug. du 10-6-11. Synd. P. Caloyanni c e s s . paiem, le
                            23-5-11. renvoyée à l'aud. du 18-7-11 pour l a n o m . du Synd. d é f
                            .</p>
                        <p>D m e . E l i s e F o n t a n a l s modiste, franç. dem.</p>
                        <p>au Caire (rue Choubra 12) jug. du 10-6-11. Synd.</p>
                        <p>M. Demanget c e s s . paiem le 6-2-11. renvoyée audience du 18-7-11. p o
                            u r la nomination du Synd. déf.</p>
                        <p>Ahmed Omar commerç. local, dem. au Caire</p>
                        <p>(Haret el Sakakine) jug. du 17-6-11. Synd. E.</p>
                        <p>lresille c e s s . paiem. le 22-4-11. n o m . Synd. déf:</p>
                        <p>16-7-11.</p>
                        <p>Constantin M e t a z a s (voir faill. clôturées).</p>
                        <p>Mahmoud b e n C h a a b a n, commerç. protégé français dem. Caire jug.
                            17-6-11 cess. paiem.</p>
                        <p>29-5-11 synd. Caloyanni n o m . synd. déf. 10-7-11.</p>
                        <p>Ahmed Mohamed e l A s s a a l, commer. loc.</p>
                        <p>dem. à Samallant (Minieh) jug. 24-6-11 syndic</p>
                        <p>E. Papasian c e s s . paiem. 29-5-11 n o m . syndic déf. 19 juillet
                            1911.</p>
                        <p>A z e r M o r k o s dit El M e r c i z i nég. loc. dem.</p>
                        <p>à El Aiwa (Assiut) jug. 24-6-11 synd. Barocas c e s s . paiem. 15-3-11 n
                            o m . synd. déf. 4-7-1911.</p>
                        <p>P a n a s &amp; Cie. comm. hell. dem. Caire rue Soliman Pacha jug.
                            24-6-11 s y n d ., P. Caloyanni c e s s . paiem. 16-12-10 n o m . s y n
                            d . déf. 10-7-11:</p>
                        <p>C. G. Constantin i d i s &amp; Cie. comm. administrés mixtes propr. du
                            Grand Trianon au Caire jug. 14-6-11 s y n d . Demanget c e s s . paiem.
                            1-3-11</p>
                        <p>n o m . s y n d . déf. 10-7-11 o r d . conférant l'a u t o r .</p>
                        <p>d'exploiter provisoirement sous la surveil. d u s y n d . le fonds d e
                            commerce.</p>
                        <p>D a v i d A s s a y a s, commer. français dem. Caire</p>
                        <p>(Mousky) jug. 24-6-11 s y n d . Anis Doss c é s s . p .</p>
                        <p>3-5-11 n o m . s y n d . véf. 10-7-11.</p>
                        <p>J a c o b Z e h n d e r, comm. allemand dem. Caite</p>
                        <p>(Ezbekieh) jug. 24-6-11 s y n d . Fréville c e s s . p .</p>
                        <p>22-4-11 n o m . s y n d . déf. 10-7-11.</p>
                        <p>Youssef Hassan Ahmed boul. loc. au Caire</p>
                        <p>(Boulaq) jug. du 24 Juin 1911. synd. G. Sampaolo'.</p>
                        <p>c e s s . paiem. le 30 Mars 1911, n o m . s v n d . déf.</p>
                        <p>10 Juillet 1911.</p>
                        <p>K e n a o u i S a b r é nég. loc. dem. au Caire</p>
                        <p>(Mousky) jug. du 24 Juin 1911, s y n d . P. S c h w a b, c e s s . p a i
                            e m . le 3 Avril 1911, n o m . du s y n d . déf.</p>
                        <p>10 Juillet 1911.</p>
                        <p>A t t i a I s m a ï l nég. loc. dem. au Caire (Clot bey) jug. du 24 Juin
                            1911, synd. Anis Doss. cess.</p>
                        <p>paiem. le 20 Mars 1911, n o m . d u s y n d . déf. 10</p>
                        <p>Juillet 1911.</p>
                        <p>G. A. Cour a m d z i s et Cie. R a i s . Soc. admin.</p>
                        <p>mixte p r o p, d u Café d e s Champs Elysées a u</p>
                        <p>Caire (Fagallah) jug. du 24 juin 1911, s y n d . Barocas, c e s s . p a i
                            e m . le 22 Avril 1911. n o m . d u s y n d . déf. 10Juillet 1911.</p>
                        <p>A. V a s s i l i a d i s et D. X a n t o s comm. hellènes dem. a u Caire
                            (rue Fagallah) jug. du 24 Juin 1911</p>
                        <p>s y n d . P. Caloyanni, c e s s . paiem. le 23 Mai 1911</p>
                        <p>n o m . d u s y n d . déf. 10Juillet 1911.</p>
                        <p>M o u r a d S o u r o u r et Cie. R a i s . S o c. ayant siège au Caire
                            (Abdel Aziz) jug. du 26 Juin 1911, s y n d . Sampaolo, cess. paiem. le
                            21 Janvier 1911, n o m . s y n d . déf. 17 Juillet 1911.</p>
                        <p>S a m u e l M o u l l y h ö r t . loc! dem. au Caire</p>
                        <p>(Clot bey) jug. du 26 Juin 1911, synd. P. Schwab c e s s . paiem. le 12 J
                            a n v . 1911, n o m . s y n d . déf.</p>
                        <p>17 Juillet 1911.</p>
                        <p>N. D a g h e r frères R a i s. Soc. admin. locale ayant siège au Caire
                            (Mousky) jug. du 26-6-11</p>
                        <p>s y n d . E. Fréville, cess. paiem. le Ier Mai 1911, n o m . s y n d .
                            déf. 17Jnillet 1911.</p>
                        <p>Salvatore C a t a l f a m o coiff. ital. dem. au Caire</p>
                        <p>(Place d e l'Opéra) jug. du 26 Juin 1911, s y n d .</p>
                        <p>E d . Papasian, cess. paiem. le 8 Mars 1911, n o m .</p>
                        <p>s y n d . déf. 17 Juillet 1911.</p>
                        <pb n="138" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>.DÉPOTS D E BILAN</p>
                        <p>S a n g u i n e t t i &amp; T e d e s c h i . rais. soc. compos, d e O.
                            Sanguinetti &amp; E. Tedeschi administrée mixte ayant siège Caire bilan
                            déposé 18-5-11 ces paiem. 3-5-11 passif P. T. 1173723 déficit P. T .</p>
                        <p>471826 ord. nommant Caloyanni expert p . vérif.</p>
                        <p>compte et prescrivant fermeture magasin; rapp. 17-7-11.</p>
                        <p>A l b e r t V. B e n g h i a t suj. anglais march, taill.</p>
                        <p>dem. Caire (Abdin) bilan déposé 3-5-11 cess. p .</p>
                        <p>31-5-11 p a s s . P. T. 25993 déficit P. T. 15277; 17-</p>
                        <p>7-11 pour le rapport.</p>
                        <p>S. H e n r y suj. roumain march, tailleur dem.</p>
                        <p>Caire rue Boulac 6; bilan déposé 5-6-11 cess. p .</p>
                        <p>1-6-11 pass. P. T. 71599; 24-7-11 pour le rapport.</p>
                        <p>G. C a c a m b o u r a nég. suj. loc. propr. du Restaurant d'Egypte dem.
                            Caire bilan déposé le 9-6-11 cess. paiem. 31-5-11 passif P. T.
                            150666</p>
                        <p>déficit P. T. 57696; 24-7-11 pour le raport.</p>
                        <p>Joseph D a v i d V e n t u r a commissionaire suj.</p>
                        <p>hell. dem. Caire bilan déposé 12-6-11 cess. pay.</p>
                        <p>10-6-11 passif P. T. 176400 déficit P. T. 58529; 24</p>
                        <p>6-11 pour le rapport.</p>
                        <p>M i c h e l C a c o u r a t o s épicier suj. hell. dem.</p>
                        <p>Caire (Beni el Sourein) bilan déposé 13-6-1911</p>
                        <p>c e s s . paiem. 10-6-11 passif P. T. 138684; 24-7-11</p>
                        <p>pour le rapport et concordat:</p>
                        <p>A r t i n A p k a r i a n arménien épicier dem. Caire vAbdin) bilan
                            déposé 26-7-11 cess. paiem. 20-6-11</p>
                        <p>passif P. T. 321895/10; 10^7-11 nomination d u délégué d e s
                            créanciers.</p>
                        <p>Y a n n i T a t s o p o u l o boulanger suj. hell. dem.</p>
                        <p>à Helouan bilan déposé 27-6-11 cess. paiem. 15</p>
                        <p>6-11 passif P. T. 737769 3/10; 24-7-11 nomination délég. des créanc.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES CLÔTURÉES</head>
                        <p>Moustafa Hassan F o t t o u h faill. rétrac. le 3-6-11.</p>
                        <p>B o n a v e n t u r a F o n t a n a faill. clôt. p . insuff.</p>
                        <p>d'actif le 3-6-11.</p>
                        <p>M a t t a Abdel M a l l a k conc. jud. homol. le 3-6-11. 1 0 % au
                            comptant avec la garantie d e</p>
                        <p>Samaan Mikkail.</p>
                        <p>Abdel GhafFour Aly Hussein conc. judie, homol. le 3-6-11. 3 0 % sans
                            intérêts en trois versem. annuels le premier payable 3-6-12 avec l a
                            garantie d e Ibrahim Aly Hussein Born.</p>
                        <p>E. d i B e n e d e t t o faill. clôt. p . insuff. d'actif, le 3-6-11:</p>
                        <p>E r m a n n H a a b faill. rétrac. le 3-6-11.</p>
                        <p>D. P i s s i a s &amp; fils faill. rétrac, le 10-6-11.</p>
                        <p>R. M y r &amp; Cie. faill. rétràc. 10-6-11</p>
                        <p>Youssef Hassan faill. rétrac, le 10-6-11.</p>
                        <p>J. O v a d i a &amp; Cie. faill. clôt. p . insuff d'actif le 10-6-11.</p>
                        <p>E s k a r o s T o s; M o r k o s F a r a g &amp; A z e r B i c h a r a
                            conc. jud. homol. le 11-6-1050 % en cinq v e r s, annuels garantis par
                            hypothèque.</p>
                        <p>D. P e r v i k i d i s &amp; fils conc. judie, homol. le 17-6-11. 20 % en
                            quatre vers, semest. le premier payable le 17-12-11.</p>
                        <p>Elias G o u b r à n E k m e faill. rétrac, le 17-6-11.</p>
                        <p>Mahmoud M a s s o u d faill. rétrac. le 24-6-11.</p>
                        <p>Jules G h e s q u i è r e faill. rétrac, le 17-6-11.</p>
                        <p>K a m e l L o u t i f faill. rétrac, le 24-6-11.</p>
                        <p>B a r i c e P o p p e l conc. jud. homol. le 24-6-11.</p>
                        <p>2 5 % en dix vers, trimes, avec la garantie d e</p>
                        <p>M m e . Rebecca Poppel.</p>
                        <p>Y o u k a i m &amp; Hanna "Wassef conc. judie, homol. le 24-6-II.</p>
                        <p>M a k a o u i Yacoub Osman faill. clôt, le 24-6-II.</p>
                        <p>G. G r e g o r a k i e t M. C a r a c o s t i d è s homol.</p>
                        <p>conc. jud. le 24-6-11. 100 % en dix mois.</p>
                        <p>Constantin M e t a z a s faill. rétrac. jug. du 266-11</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>HOMOLOGUES OU RAYÉS</p>
                        <p>Georges S a k e l l a r i d i s conc. prév. homol. le 3 Juin 1911 4 0 %
                            en quatre v e r s . s e m . le premier payable le 3 Décembre 1911 avec
                            la garantie d e</p>
                        <p>Dimitri Papageorgitzi</p>
                        <p>I s m a ï l Mohamed (v. faillites prononcées).</p>
                        <p>Dimitri o u et S p a t h a r i s conc. prév. h o m .</p>
                        <p>17 Juin 1911; 25 % soit le 10 % au comptant et le 15 % en dix v e r s .
                            mens, le premier payable le 17 Décembre 1911 avec la garantie d e
                            Demetrius</p>
                        <p>Zarifis.</p>
                        <p>A t t i a I s m a ï l (v. faillites prononcées).</p>
                        <p>M i c h e l B a j o c c h i (rayé).</p>
                        <p>T h e B r i t i s h W o l l e n C y ívoir faill. pron.)</p>
                        <p>B. J. D r a c o p o u l o s conc. prév. h o m . le 24 Juin 1911, 25 % au
                            comptant payable le 24-7-11</p>
                        <p>ou bien le 35 % en 10 vers. trim.</p>
                        <p>Salvatore C a t a l f a m o (v. faillites pron.)</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <p>N a g u i b G o b r i a l, rapp. synd. Caloyanni, les cr au nombre d e 6
                            repr. P. T. 12126 dont un un seul vérif. e t adm. P a s d'actif. Compt.
                            déf.</p>
                        <p>p a s d e fraude.</p>
                        <p>G r i m a l d i, rapp. synd. Demanget p . form, conc. sit. act. Act. P.
                            T. 61949. Pass. P. T. 30923.</p>
                        <p>Causes de la faillite, frais généraux très élevés.</p>
                        <p>Malh. e t b . f . P r o p . conc. 1 0 0 % à termes.</p>
                        <p>M a k a o u i Yacoub Osman, rapp. synd. Sam-</p>
                        <p>p a o l o . p r o p . clôt, d e la faillite faute d'actif.</p>
                        <p>D e b . Malh. et b . f . (voir faill. clôt.)</p>
                        <p>C a r l G e r k a t h, t e n . du Bar Brasserie Gam-</p>
                        <p>brinus rue El M a h d i . Rapp. synd. Barocas. P a s d é l i v r é s; le
                            failli avait loué le bar d e G. Drescher.</p>
                        <p>Aucun actif. Pass. P. T. 66550. C e p . les c r . pour la plupart irrec.
                            b a n q . simple.</p>
                        <p>L a v a l e t Cie, rapp. synd. Demanget, M. Laval ne demeure plus au
                            Caire. Cette soc. dont I'obj.</p>
                        <p>était l'exploit, d e s timbres primes, était composée d e P. Laval e t 2
                            command, avec cap. de £ 1000</p>
                        <p>sur lesquelles £ 340 ont été seulem. versées</p>
                        <p>Actif P. T. 37800. Pass. P. T. 43555. b . simple.</p>
                        <p>Les c r . doivent avancer frais.</p>
                        <p>*</p>
                        <p>Mohamed Abdel "Wahib, rapp. synd. Papa-</p>
                        <p>sian, le failli a été condamné à 6 mois de prison et son fils à un mois,
                            la Cour a confirmé le jug.</p>
                        <p>Le failli ayant été déclaré banqueroutier f r aud., il ne peut plus faire
                            de prop. conc. C r . adm.</p>
                        <p>£ 1 5 8 .</p>
                        <p>Dimitri, S t e l i o e t C o s t i P a t e r a k i, rapp. synd.</p>
                        <p>p r o v . Papasian, faill. pron. par suite du rejet de conc. prév. les
                            faill. expl. atelier d e m e n .</p>
                        <p>et possèdent, rue Abdel Aziz, un imm. édifié sur terrain app. a u Wakf
                            Chaban Aly et pour lequel ils paient un loyer mensuel d e £ 18 avec
                            jouiss p . 30 a n s . Cet imm. est hyp. p . £ 4096 au profit de Nacamuli
                            et Rustom, sur cette somme £ 25l)0</p>
                        <p>ont été payées. Actif L. Eg. 5851. Passif £ 8267.</p>
                        <p>Les faillis illettrés d'où comptab. incompl.</p>
                        <p>Cause de la faillite: prêtsusuraires; engag. cont.</p>
                        <p>avec des capitaux peu en rapport avec les moy.</p>
                        <p>d'action des faillis.;</p>
                        <p>Jean M a t a n d o s, rapp. synd. Papasian pour format, conc. Adm. p a r
                            le Trib. d e 4 cr. cont.</p>
                        <p>soit L. Eg. 655. Le failli n'a pas d'actif, sauf café dont la propriété
                            est revendiquée. C'est pourquoi la prop, d e 10 % en 4 vers,
                            semestr.</p>
                        <p>semble favorable. P a s de livres. Le failli s'est montré imprudent dans
                            son exploitation.</p>
                        <p>Aly Khalil, rapp. du synd. Schwab. Le p a r q .</p>
                        <p>est saisi p a r Haïm et Youssef Sakal d e Tantah d'une dénon. de détourn.
                            d e march, faites p a r le failli.</p>
                        <p>C i r o A g a t i, rapp. synd. Schwab. Réouv. d e la faill. ordon. par
                            jug. comm. du 13 Mai 1911, à la suite de découverte d'act. auprès d e
                            l'Adm.</p>
                        <p>d e s Gardes-côtes, soit £ 215 et 2 titres de la Delta Unifiée de £ 100
                            chaque, en outre certains matériaux laissés en dépôt. Contin. vérif.
                            17-7-11,</p>
                        <p>B a r i c e P o p p e l, rapp. synd. Papasian p . form, conc. L'expl.
                            prov. du fonds de comm. depuis le 14 Mars 1911 a produit £ 148. P a r
                            suite d u rejet par le Trib. de la cr. dotale de M m e Poppel, la sit.
                            est la suivante : Actif L. Eg. 536. Passif</p>
                        <p>£ 1788. Prop. conc. 25 % pay. en 10 trim, avec garantie d e M m e Poppel.
                            Malh. et b . f. (voir faill. clôturées).</p>
                        <p>Stelios L y c o s 2m o rapp. s y n d . Fréville : actif</p>
                        <p>P T. 393331 p a s s i f : P. T. 315115, donc excédent d e l'actif sur le
                            passif p . l'exploit, commerciale.</p>
                        <p>La ruine provient de la légèreté avec laquelle le failli consentait d e s
                            crédits énormes et des avances à d e s débit, insolv. offre 10%; livres
                            régul. t e n u s; malh. e t b . f .</p>
                        <p>Abdel L a t i f Moh. Osman . Rapp. syndic</p>
                        <p>Fréville: le failli soutient n'avoir jamais fait le commerce; qu'il a
                            désintéressé le seul créancier qu'est le demandeur de la faillite. Il
                            requiert la rétractation du jug. décl. Possède 15 f e d d . 16 k .</p>
                        <p>à El Rodoh (Fayoum) évalués à £ 4 0 0 . Aucune production n'a été faite à
                            ce jour. Contin. vérif</p>
                        <p>10-7-11.</p>
                        <p>G. G e r e c i t a n o e t C. V o ï n i s . Rapp. syndic</p>
                        <p>Fréville: Gerecitano exploitait avec le nommé</p>
                        <p>Nicolaïdis un garage dit " Abbas " s i s à F a g g a l a;</p>
                        <p>p a s d'actif connu. Cont. vérif. 10-7-11.</p>
                        <p>Joseph G a m b i s y n d . Papasian cont. vérif.</p>
                        <p>et conc. i o juillet 1911.</p>
                        <p>Elias M a n c a r i o u s synd. Papasian vérif. et conc. 10-7-11.</p>
                        <p>Ahmed Aly e t Abdel G h à n i O h a f e h a t syn.</p>
                        <p>Sampaolo propos, transact. 10-7-11.</p>
                        <p>Mayer a k i s frères synd. Papasian cont. vér.</p>
                        <p>conc. ou union 10-7-11.</p>
                        <p>Guirguis M a l l o u k e t Abdou M a n k a r i o u s .</p>
                        <p>synd. Anis Doss. cont. vérif. et conc. 10-7-11.</p>
                        <p>8 . T s a c o n a s e t G. A r g y r o p o u l o et Cie.</p>
                        <p>s y n d . Barocas: Cont. vérif et conc. ou union</p>
                        <p>10-7-1191.</p>
                        <p>Signor H a r r a r i e t D a s s a syndic Papasian :</p>
                        <p>Redd, comptes 10 juillet 1911.</p>
                        <p>A l b e r t A r d i t i synd.. Papasian cont. vérif. et conc. 10 juillet
                            1911; Prop. conc. par a b . d'actif.</p>
                        <p>- Aly Ahmed El C h a a r a o u i . Synd. Schwab :</p>
                        <p>contin. vérif. iO-7-ll.</p>
                        <p>Hussein S a k r a n synd. Schwab contin. vérif.</p>
                        <p>10-7-11.</p>
                        <p>Ibrahim El G u e d d a o u i synd. Carter cont.</p>
                        <p>vérif. conc. ou union 17-7-11.</p>
                        <p>Hassan El B a m b i synd. Carter cont. vérif.</p>
                        <p>et conc. 17-7-11.</p>
                        <p>S a ï e d Z a h r s n synd. Anis D o s s : cont. vérif.</p>
                        <p>17-7-11.</p>
                        <p>Mohamed S e m e d a Khalil synd. Schwab:</p>
                        <p>cont. vérif. 17 juillet 1911.</p>
                        <p>Ahmed Moustapha El K a w a synd. Schwab cont. vérif. conc. ou union
                            17-7-11.</p>
                        <p>Le s F i l s d e Moustapha S a b r i synd. D e manget cont. vérif.
                            17-7-11.</p>
                        <p>Mohamed Abdel Rahman e l Sayed . Synd.</p>
                        <p>Caloyanni cont. vérif. 10-7-11.</p>
                        <pb n="139" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Hassan El H a r i r i synd. A. Doss cont. vérif.</p>
                        <p>etconc. 10-7-11.</p>
                        <p>Moustapha Abdel T a w a l C h o u k i r synd. A.</p>
                        <p>Doss clôture 10 juillet 1911.</p>
                        <p>A. Elias Gress et Cie. synd. Barocas, con.t vérif. et conc. 10 juillet
                            1911.</p>
                        <p>A. J o u b e r t syndic Barocas, cont. vérif. et conc. 10 juillet
                            1911.</p>
                        <p>A. e t E. Liage synd. Demanget, communie, diverses 10 juillet 1911.</p>
                        <p>J u l J u k i e t Cie, synd. Papasian, prop, trans.</p>
                        <p>10 juillet 1911.</p>
                        <p>Société Salama Wolff syndic Demanget,</p>
                        <p>Contin. vérif. 17-7-11.</p>
                        <p>M a u r i c e . J. Cohen synd. Caloyanni Cont.</p>
                        <p>vérif. et conc. ou état d'union 17-7-11.</p>
                        <p>Mikhail Youssef syndic Caloyanni. Redd, comptes et diss, d'union 17-7-11.
                            . .</p>
                        <p>Habib Nakhla"synd. Caloyanni Cont. vérif.</p>
                        <p>etconc. ou état d'union 17-7-11.</p>
                        <p>Moh. Ismail Ohaaban El Sawaf syndic</p>
                        <p>Caloyanni. Cont. vérif. et clôt. 17-7-11.</p>
                        <p>B a r s o u m N a k h l a synd. Caloyanni. Cont.</p>
                        <p>vérif. etconc. ou état d'union 17-7-11.</p>
                        <p>Ghali H a b a c h i synd. Caloyanni, dissolution d'union: 17-7-11.</p>
                        <p> Joseph G a m b i synd. Papasian, p. commun, au suj. de la location du
                            théâtre 17-7-11.</p>
                        <p>Nicolas V r a n a s synd. Carter, diss, d'union</p>
                        <p>17-7-11.</p>
                        <p>Morgan Abdou e t Youssef Guirguis (synd. Demanget) Cont. vérif. et conc.
                            ou état d'union</p>
                        <p>24-7-11.</p>
                        <p>. Moustafa Moh. Darouiehe syndic Papasian</p>
                        <p>Cont. vérif. 24-7-11.</p>
                        <p>Moïse M a t t a t i a synd. Tréville. Cont. vérif.</p>
                        <p>et conc. ou état d'union 24-7-11.</p>
                        <p>Soliman Hassan Abdel Hehim syndic Sam-</p>
                        <p>paolo. Cont. vérif. et conc. 24-7-11.</p>
                        <p>Ahmed Bssiouni synd. Sampaolo. Cont.</p>
                        <p>vérif. 31-7-11.</p>
                        <p>Ahmed eff. Tewfik synd. Demanget. Cont.</p>
                        <p>vérif. conc. ou état d'union 31-7-11.</p>
                        <p>Mohamed Moussa Charaf synd. Demanget.</p>
                        <p>Cont. vérif. et conc ou état d'union 31-7-11.</p>
                        <p>Hassan K a r e m s y n d . Demanget. Cont. vérif.</p>
                        <p>et conc. ou état d'union 31-7-11.</p>
                        <p>Christofidis Emmanuel et Cie. synd. Barocas.</p>
                        <p>Cont. vérif. 31-7-11.</p>
                        <p>"Wahba Ghaleb synd. Sampaolo. Cont. vérif.</p>
                        <p>7-8-11.</p>
                        <p>Hussein Moh. El S a b h e t Confrère syndic</p>
                        <p>Caloyanni. Cont. vérif. etconc. ou état d'union</p>
                        <p>7-8-11.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>EN COURS</p>
                        <p>Salem Frères . Rapp. de l'expert délég. Demanget:</p>
                        <p>Situât, actuelle: Actif: P.T. 705775. Pass.</p>
                        <p>P.T. 761896. 11 faut toutrfois prendre en considération que de nombreuses
                            créances sont ir-</p>
                        <p>recouvr. ainsi que plusieurs effets, ce qui ramènerait l'actif à P.T.
                            595.175 environ. En outre la propriété d'un lot de montres est
                            contestée, du prix de P.T. 4964. Comptab. incompl." mais sincère. Prop.
                            conc. 30% à terme. Ordonn. du Juge C. du 8 juin nommant Caloyanni
                            surveillant et repétant demande d'app. de scellés. Form, conc. 17
                            juillet 1911.</p>
                        <p>I s a a c Silvera. Form, concord. 10 juillet 1911.</p>
                        <p>Charalambo Sarris. Form. conc. 10-7-1911.</p>
                        <p>ChristoDimitropoulo. Form. conc. 17-7-1911.</p>
                        <p>Hussein bey J o u n è 3 b e n Chaaban. Form, concord. 17 juillet
                            1911.</p>
                        <p>E a d w a n i e t I s e a n d a r Mansour. Form. conc.</p>
                        <p>7 Août 1911.</p>
                        <p>G. Loukaïtis e t G. Barovilas. Rapp. du dél.</p>
                        <p>des créanc: Livresde comptab. suffisam. réguliers.</p>
                        <p>Le bilan déposé n'était qu'une simple balance de vérification. L'actif •
                            composé du mobilier et de l'installation a été saisi par le propriétaire
                            de</p>
                        <p>I'imm. Il restait un actif de P.T. -26571 dont la majeure partie a été
                            perdue p a r l e fait de l'expulsion.</p>
                        <p>L'exploitât, de l'établiss. se chiffre par une perte de P.T. 40369 due
                            àTinexpér. et l'incapacité des associés à exercer le métier de cafetier.
                            Perte totale: P.T. 64592. Malh. et bf.</p>
                        <p>Aucun actif. Prop. conc. 10 % en versements semestr. Form. conc. 17
                            juillet 1911.</p>
                    </div>
                    <div type="subsection">
                        <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                        <p>(Juge - Commissaire: ABDEL MÉQUID B E Y F A R I D )</p>
                        <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                        <p>Moh. Osman El Alñ, nég. ind. à Mansourah décl. en faill. le 27-6-11,
                            cess. de paiem. le 23 Février 1911, Aly Izzat synd. Synd. déf.
                            11-7-11.</p>
                        <p>DÉPÔT DE BILAN</p>
                        <p>G. Tamburlini, nég. ital. à Port-Said, bilan être décl. déposé 27-6-11
                            pour en faillite: l'affaire sera portée à l'audience du 25-7-11.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES TERMINEÉS •</head>
                        <p>Hassan R o h a y e m, nég. ind. à Port-Saïd, état d'union est diss, le
                            2-6-11 div. distr. 11% %.</p>
                        <p>Léonidas S. Litropoulo, nég. hell, à Mansourah, l'ét. d'un, est diss, le
                            5-6-11. div. distribué</p>
                        <p>7 lA%- .</p>
                        <p>G o m a a R a m a d a n, nég. ind. à Zagazig, clôt, pour manque d'actif
                            le 8-6-11.</p>
                        <p>Mohamed Abdel K é r i m, nég. ind. àZagazig, clôt, pour manque d'actif le
                            8-6-11.</p>
                        <p>Aly Aly Hassanein, nég. ind. à Berim'bal El</p>
                        <p>Guedida (Dak), jug. rétrac, faill. le 8-6-11.</p>
                        <p>Mohamed Hassan Charaf El Dine, nég. ind.</p>
                        <p>à Simbellawein (Dak), l'ét. d'un, est diss, le 13 Juin 1911, div.
                            distrib. 7 % . •</p>
                        <p>M a r t e i n Hein, nég. ail. à Port-Saïd, l'ét. d'un, est diss, le 16
                            juin 1911, l'actif réal. a été absorb, par les frais.</p>
                        <p>Jean Stamatiadis, nég. hell, à Port-Saïd, clôt, pour manque absolu
                            d'actif le 22 Juin 1911.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>HOMOLOGUÉS</p>
                        <p>Hassan Abou Awad, nég. ind. à Damiette, conc. hom. le 15 juin 1911: cond.
                            3 5 % en un seul terme pay. une année après l'hom. du con.</p>
                        <p>avec la garantie du Sr. Ahmed Mohamed Bey</p>
                        <p>El Saïdi, nég. ind. à Boulac (Caire).</p>
                        <p>Moustafa Gouda, nég. ind. à Port-Saïd, conc.</p>
                        <p>hom. le 22 Juin 1911, cond. 50 % en quatre term, trim, égaux le 1er
                            échéant 3 mois après l'hom.</p>
                        <p>avec la gar. des Srs. Ahmed et Aly Aboul Gheit et Mahjnoud Gouda de
                            Pt-Saïd et Hamed Gouda de la même ville.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <p>Issaoui Sid Ahmed, nég. ind. à Zagazig, état d'un. décl. le 12 Juin
                            1011.</p>
                        <p>Amin Ahmed H e m e d a, nég. ind. à Mansourah conc. le 12 juillet
                            1911.</p>
                        <cb/>
                        <p>Soliman Youssef Badaoui, nég. ind. à Bar-</p>
                        <p>hamtouch (Dak), conc. 12 Juillet 1911.</p>
                        <p>Mohamed Bakir, nég. ind. à Port-Saïd, vérif.</p>
                        <p>cr. 28-7-11,-Rapp. synd. concl. bonne foil</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                        <p>Dimitri Houllouras, nég. hell, à Facous, conc. le 20Novembre 1911 à 9 h.
                            a.m.</p>
                        <p>Afifi El Sayed nég. ind. à Ismaïlia, renv. à l'aud. de 25Juillet 1911
                            pour stat. sur la demande de retr. du bil. form, par le débiteur.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p>(Publications effectuées pendant le mois de juin 1911)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>T i t o Z o c c h i . Par cont. 20 Juin 1911 const, soc. en comm. s. entre
                        Ugo Zocchi, en nom col.</p>
                    <p>et Catherine Vve. Zocchi esn. et p r . ses enfants mineurs. Objet: cont.
                        comm. de carrosserie de feu Tito Zocchi, siège à Alex. Gest. et sign, à Ugo
                        Zocchi. Commandite: frs. 7062. Durée nn an à p . 25 Avril 1911 avec recond.
                        sauf préavis d'un mois. &lt;.</p>
                    <p>E. M a x i m o e t &lt;2o. Par contr. 1 Juin 191j const, soc. en comm. s .
                        entre Emmanuel Maximo, hell. ass. coll. et des comm. Objet: court, etc.
                        Siège à Alexandrie. Gest. et sign, à Emm.</p>
                    <p>Maximo Cap. £5000 dont 4750 p a r l e s comm.</p>
                    <p>Durée 3 ans à p . 1 Juin 1911 avec renouv. d e 2</p>
                    <p>ans, sauf préavis de 3 mois.</p>
                    <p>M. L. d e L a g a r e n n e . Par contr. 13-6-11, diss soc. en nom cell,
                        entre Maurice Laussac de Lagarenne et Frédéric Lupis pour l'exp. de ciném.
                        et contin. actif et passif par M. L. de</p>
                    <p>Lagarenne seul.</p>
                    <p>E d g a r d Cohen e t Co. Par contr. II-5-II</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Rosine Poux et</p>
                    <p>Edgard Cohen. Objet louage, achat et vente de chevaux et voitures. Sign, à
                        Cohen seul. Cap.</p>
                    <p>L. Eg. 1000. Durée 5 ans à p. du 1 Mai 1911 avec renouv. annuel sauf préavis
                        de 6 mois.</p>
                    <p>ïïgostino G. S i n a d i n o et Cie. Pár contr.</p>
                    <p>12 Mai 1911, retrait de J. Danna de la soc. form, sous la dénom. «Société des
                        Laits Salubres d'Alexandrie». Sign, donnée à A. J. Sinadino seul. Cap. porlé
                        à Lst. 900. Durée 3 ans à p .</p>
                    <p>du 1 Mai 1911, avec renouv. sauf préavis de 6 mois.</p>
                    <p>L é o n ß a l a m a r o et Cie. Par contr. 29-8-JO</p>
                    <p>const, soc. en comm. s. entre Léon Calamaro franç. et urf comm. Objet:
                        courtages etc. Siège à Alex. Gest. et sign, à Calamaro seul. Cap.</p>
                    <p>comm. L. Eg. 3000. Durée du 1-9-10 au 31-8-13</p>
                    <p>avec renouv. annuel sauf préavis de 6 mois.</p>
                    <p>Khalil S o u s s a e t Co. Par contr. 1-4-11</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Khalil Soussa et un comm. Objet comm. de
                        tabacs etc. Cap.</p>
                    <p>L. Eg. 12000 dont L. E. 2333, 998 comm. Gest.</p>
                    <p>et sign, à Khalil Soussa seul. Durée 12 ans à p. 1 Avril 1911 et sauf prorog.
                        Iiq. par K. Soussa.</p>
                    <p>F i l s 6 o s t i H a g g i o a n n o u . Par contr. 17-5-11</p>
                    <p>entre Charalambo G Haggioannou, hellène à Chaba (Charkieh), et Jasson c.
                        Haggioannou, hell à Athènes, const, soc. en nom coll. Objet comm. de cotons,
                        etc. de feu Constantin Haggioannou.</p>
                    <p>Gest. et sign. à Charalambo Haggioannou seul. Cap. L. Eg. 3500. Durée 6 ans à
                        p . 10 Juin 1911.</p>
                    <p>E : T o r i e l e t î i l s . Par contr. 3 Avril I9II.</p>
                    <p>diss. soc. en nom coll. entre Vita et Joseph</p>
                    <p>Toriel et liquid, par tous deux signant sépar.</p>
                    <p>ainsi qu'Elie Toriel.</p>
                    <p>S. ¡Vahon et Cie. Par p . v . 10-6-11 const, soc. en comm. s . entre Abramino
                        Nahon et un</p>
                    <pb n="140" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>comm. Objet comm. e n g é n . Gest. et sign, à A. Nahon. C a p . L. Eg. 1000.
                        Durée 2 a n s à p .</p>
                    <p>1 Juin 1911 avec renouv. sauf préavis.</p>
                    <p>G. O. P a p p a s et Cie. Par contr.. 27 Mai et</p>
                    <p>9 Juin 1911, prorog. de cette soc. jusqu'au 31-5-11.</p>
                    <p>G e s t . et sign, à Jean D. Pappas et Basile Sa-</p>
                    <p>randis.</p>
                    <p>T s i r i c a s e . Frères . Par contr. 15 Juin 19II</p>
                    <p>dissol. soc. en nom coll. entre Nicolas C. Tsi-</p>
                    <p>ricas et Basile Tsiricas, à p . 15 Juin 1911 e t cont.</p>
                    <p>act. et pass, p a r ce dernier.</p>
                    <p>Jean P o t i o s f ü s et Cie. Par contr. 18 Mai 1911 dissol. s o c. en comm.
                        s . entre Jean et Dé-</p>
                    <p>niosthène Potios et un commet liq. act. et p a s s, p a r les a s s .
                        coll.</p>
                    <p>Jean P o t i o s et fils . Par contr. 29 Mai 1911</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Jean et Démos-</p>
                    <p>thène Fotios. Objet comm. d e s farines etc.</p>
                    <p>C a p . L. Eg. 1500. Siège à Tantah. Sign, sépar.</p>
                    <p>p á r les deux ass. Durée 15 ans à partir du l-ö-ll.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>Egypt i s c h e H y p o t h e k e n Bank . Const, d'une société anonyme pour
                        99 ans par Herbert</p>
                    <p>Gutmann, R. Witting, S. Schwitzer, H. Lindeman</p>
                    <p>S.. Ritscher, A. Zamorani, E. Pinto. O b j e t : prêts sur hypothèque et
                        acquisition d'immeubles Cap.</p>
                    <p>£ 500000 représ, p a r 20000 actions de £ 25.</p>
                    <p>(Contr. 7 et 8 févr. 1911; firman 14 mai 1911 p u b l .</p>
                    <p>à l'Offic. le 28 juin 19Ilj.</p>
                    <p>H n t o i n e E d d ê e t Habib M a r e b . Par contr.</p>
                    <p>du 1-5 dissolut, d e la soc. en nom coll. susdite p a r suite du retrait de
                        Mereb</p>
                    <p>Société d e s C u i v r e r i e s du Caire. — i l .</p>
                    <p>C a s t o r &amp; Cie. Par contr. du 30-4-11 const, d e la soc. en command,
                        simple susnommée, pour</p>
                    <p>5 a n s à partir du I mai I9I1. O b j e t : exploit, d'un atelier de
                        fonderies et cuivreries. C a p . £ 2 0 0 0 .</p>
                    <p>A u g u s t e S i m o n et fils . Par contr. du 18</p>
                    <p>mai ¡911. const, soc. en nom coll. p . 5 ans qui commenceront à partir 1-1-12
                        renouvel, d'année en année sauf préavis d'un a n . O b j e t : entrepr.</p>
                    <p>menuiserie etc. Sign. soc. appart. aux 2 assoc.</p>
                    <p>G a s p a r i a n Se C i e . Par acte du 21-6-11 diss, de la soc. H. Hénos
                        seul liquidateur.</p>
                    <p>M a s s i f G h o b r i a l E I S e n n o r s I et Cie.</p>
                    <p>Par acte du 27-5-11 const, d'un soc. en command p . 5 a n s . C a p . £1000.
                        Admin. et signât, app»</p>
                    <p>à Nassif Ghobrial El Sennorsi. O b j e t : opérât, financ. commerc. ventes à
                        ternies etc. Transcr.</p>
                    <p>' s u b No. 145 XXXVI A. J.</p>
                    <p>A b r a m i n o A d d a et Cie. Par acte du 27-5</p>
                    <p>1911 dissol. de la soc. en command susnommée.</p>
                    <p>Abr. Adda, David.L. Agami et Asian L. Agami ont pris pour leur compte tant
                        l'actif que le pas.</p>
                    <p>(Transe, s u b . 143 XXXVI A.J.) et form, d'une nouv. société en nom coll.
                        entre les membres susdits (sub No. 144 A.J.)</p>
                    <p>B. S t a v r i a n o s e t G. S í g a l a s . Par contr.</p>
                    <p>du 1-6-11 const, d'nne soc. en n o m . coll. pour</p>
                    <p>2 a n s . Objet : entreprises de travaux. C a p . L.</p>
                    <p>Eg. 2000 (transe, sub. 151 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>Ä . B l a n c h i e t P. P a l d i . P a r couv. du 8-7</p>
                    <p>1904 dissol. de la soc. existante entre les susnommés et formée le 5 octobre
                        1899.</p>
                    <p>L a n z o a e e L a n t z . P a r un acte du 14-6-1911</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. entre Amoldo</p>
                    <p>Lanzone e t j . Lantz, sans durée limitée. O b j e t :</p>
                    <p>entreprises de trav. de construct. C a p . L. Eg. 600 four.;i par Lanzone. La
                        sign. app. à Lanzone exclus, à l'exception d e s affaire avec les Wakfs,
                        dans c e cas elle a p p . à Lantz.</p>
                    <p>Bail, B r o s &amp; S o . Par acte du 18 mai 1911</p>
                    <p>diss, d e la Soc. susnom. Liquidât. Raoul Bail,</p>
                    <p>Nessim Dayan et Nathan Soussan. La liquid, pour être valab. doit avoir 2
                        signât, au mois.</p>
                    <p>(Transcr. sub. 147 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>Voir d s . c e N": Dépôt s d e bilan (Alexandrie).</p>
                    <p>T h e U p p e r Egypt I r r i g a t i o n C i e . P a r décis. du 29 mars d e
                        l'Ass. gle. Extr. l'a r, 14</p>
                    <p>des Statuts a été modifié «La Société e s t</p>
                    <p>« adminis. par un conseil comp, d e 5 membres</p>
                    <p>« au moins et 14 a u plus. »</p>
                    <p>Société d e s C u i v r e r i e s du Caire . L o u i s</p>
                    <p>C h a n i p a g n a t Se C i e . Diss, de la susdite soctété formée le 30 mai
                        1906. Adresser toutes réclam. à Me. J. Guilhaumou, avocat au Caire,</p>
                    <p>23, Rue Madabegh.</p>
                    <p>J o h n A. M i t s a k i s Se C i e . Par acte du 31 mai 1911 const, d'une
                        soc. en comm. simple p . 5 a n s entre le prénom, et D. J. Mitsakis, a s s .
                        respons. et 3 command. O b j e t : toutes sortes d'opérat. commerc, commiss.
                        etc. C a p .</p>
                    <p>L. Eg. 300. Siège : Héliopolis. Sign, et admin.</p>
                    <p>a p p . à John A. Mitsakis. ( T r a n s c r . s u b .</p>
                    <p>162 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>F a r h i, S e i d Se C o . Par actes du 1 janv. 1911 et 15 juin 1911, const,
                        d'une Soc en comm.</p>
                    <p>simple entre les susnom. et un command, pour</p>
                    <p>3 ans renouvel, sauf préavis de 3 mois, o b j e t :</p>
                    <p>comm. e t commiss. en tous genres, gest. e t sign, au seul Farhi (Transe,
                        sub. 170XXXVI aj.)</p>
                    <p>S o u r a t y Se C i e . Georges Cardaki à été n o m . liquidateur
                        conjointement avec Abdalla bey Souraty et Youssef bey Chédid.</p>
                    <p>Ibrahim F a r a h a t Se f i l s . Renouvellem.</p>
                    <p>p . 3 ans de la Soc. aux clauses et condit d e l'art, auth. du 12 avril 1911
                        sub. No. 1606 (Trans.</p>
                    <p>No. 152 XXXVI. A.J.)</p>
                    <p>B a u e r e t H e s s e . Constit. d'une assoc. en particip. p . l'éxploit.
                        du « Luna Park Restaurant»</p>
                    <p>à Héliopolis. Durée 5 ans. C a p . £ 600. La sign, appart. sépar. aux assoc.
                        pour toute opérât, inférieure, à £ 20. Elle doit être conjointe p .</p>
                    <p>toute o p é r . supérieur à ce chiffre (Transa, sub.</p>
                    <p>168 XXXVI A. J. )</p>
                    <p>L,. V a m i n i Se C i e . Const, d'une soc. en command, simple entre Louis
                        Yamini et 2</p>
                    <p>command, p . 5 . a n s à partir du II juin 1911.</p>
                    <p>Objet comm. en gros et détail de tabac. C a p .</p>
                    <p>£ . 1500 dont £ . 1000 versées par le commandit.</p>
                    <p>e t £ . 500 par L. Yamini. Siège au Caire, Rue</p>
                    <p>Abdel Aziz 26. La sign. a p p . au seul Yamini.</p>
                    <p>C o m p t o i r C o m m e r c i a l d'H o r l o g e r i e e t B i j o u t e r
                        i e - G o l d e n t h a l frères Se C i e .</p>
                    <p>Par contrat des 22 oct. 1910 et 10 juin 1911 const, d'une Soc. en nom coll.
                        entre D. Klarsfeld, D.</p>
                    <p>et A. Goldenthal, jusqu'au 31 oct. 1913 renouvel, p . 5 ans sauf préavis de 6
                        mois. O b j e t : com.</p>
                    <p>en gros d'horlogerie, bijouterie, joaillerie. Cap.</p>
                    <p>£ 3000. Sign. a p p . conjoint, aux frères Golden-</p>
                    <p>thal. (Transcr. s u b . 16J XXXVI. A. J. )</p>
                    <p>U l b e r t P a l l a c c i e t Q i e . Par acte du 1-1-11</p>
                    <p>const, d'un soc. en comm. simple entre prénommé et 1 command, pour l'exploit,
                        de la maison de comm. dont A. Pallacci est propriétaire. Durée:</p>
                    <p>8 ans, à partir du 15-5-06, renouvel, d'année en année. (Transe, s u b . 104
                        XXXVI A.J.)</p>
                    <p>T r i n g h i d è s e t S c h i z a s . Par acte du 18-6-11</p>
                    <p>dissol. d e commun accord de la s o c. en nom coll. prénommée, à partir
                        1-6-11. M. Tringhidès est nommé liquidateur. La suite de l'exploitât, a été
                        prise par Schizas pour son propre compte</p>
                    <p>(transcr. sub. 173 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>Société d » M a n u f a c t u r e s d'E c h a r p e s</p>
                    <p>Egyptien n e s . Par acte du 27-12-10 const, d'un soc. mixte à la fois
                        collective et en partie, entre:</p>
                    <p>Selim H. Harari &amp; Co., K. Schakidjian, Y. Et-</p>
                    <p>mekdjian, Moh. El Emir, Moh. Selim; Moh.</p>
                    <p>Youssef Selim, Abdel Meguid El Korani, p . 2</p>
                    <p>a n s à partir du 15-1-1911. O b j e t : exploitation de manufactures
                        d'écharpes. Cap. £ 5000 soit en espèces, soit en march. Siège admin. au
                        Caire et siège industr. à Assiout. (transe, sub 160 XXXVI</p>
                    <p>A.J.)</p>
                    <p>Le s F i l s C h a l o m L e v y Par acte auth. du 8-6-11. No. 2400 retrait à
                        partir du 1-6 d e s frères</p>
                    <p>J. et E. Levy de l a société qui continuera entre e s 2 autres frères Michel
                        et Moïse Lévy qui ont pris à leur charge actif et passif.</p>
                    <p>D. T h é m é l i s et Cie. Par acte du 31 mai 1911 const, d'une soc. en
                        command, simple entre prénom, et un comm. p . 6 a n s à partir du I juin
                        1911. o b j e t : continuât, de l'exploit, d e s articles d e construction
                        dénommés: « T h e</p>
                    <p>Albim Works», sis rue Charkass, au Caire, aux clauses et cond. d e l'anc.
                        Soc. (Transe, sub. No. 153 XXXVI. A.J.)</p>
                    <p>Joseph Cohen . P a r cont. du 3 juin 1911 const, d'une Soc. en nom coll.
                        entre M e . Vve. Nessim</p>
                    <p>Efraïm Cohen e s q . d e tutrice de son fils</p>
                    <p>Riccardo; Jacques Eskinazi et Nathali Baboney, jusqu'au 31 mai 1915,
                        renouvel, p . une période d e 4 ans sauf préavis d'un a n s . O b j e t :
                        Suite du Commerce de feu Joseph Cohen. Gest. et</p>
                    <p>Admin. conjoint, à Efraïm Cohen, mand. de la</p>
                    <p>D e Cohen et aux 2 autres associés.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Modifications an Tablean k rorâre des Avocats.</head>
                <p>4/V</p>
                <p>M. M. F l e t o r i d e s M i c h e l, T u t u n d j i a n</p>
                <p>T é l é m a q u e, avocat s d o m i c i l i é s à A l e x a n drie</p>
                <p>; B o u l a d Emile, Caneri José, Cohen</p>
                <p>Lieto A s i a n, E l i o p o u l o s Georges, Izzet</p>
                <p>Clioukry B c y, Kircz A n d o r e t Œ c o n o m o u</p>
                <p>Constantin, avocat s d o m i c i l i é s au Caire, o n t é t é a d m i s à
                    représenter l e s parties par d e v a n t la Cour d'Appel M i x t e d'A l e x a
                    n d r i e .</p>
                <p>M. M. Charitakis P. Georges, Kécati</p>
                <p>R o d o l p h e, avocat s d o m i c i l i é s à Alexandrie;</p>
                <p>Cohen Arthur, E l i s s a W a h b é, Gorra Jean,</p>
                <p>Pifferi Pierre, P y k é o s " A n a s t a s e, S a m i</p>
                <p>Jureidini, Vallet Jean B o n a v e n t u r e, avocat s d o m i c i l i é s a u
                    Caire, o n t é t é a d m i s à représenter l e s parties par d e v a n t l e s T
                    r i b u n a u x Mixte s d e 1ère. Instance.</p>
                <p>M. M. C h a r i d i m o s G. M o u s t a k a s, S t e -</p>
                <p>fanitzis Constantin, avocat s d o m i c i l i é s a u</p>
                <p>Caire; Abdel Rahman El Rafeï, K?.mel</p>
                <p>Youssef, avocat s d o m i c i l i é s à Mansourah et C o t z a k i s Christo,
                    avocat d o m i c i l i é à Port-Saïd, o n t é t é a d m i s à faire leur s t a g
                    e et inscrits à la s u i t e d u T a b l e a u .</p>
                <p>Alexandrie, le 27 Juin 1911 .</p>
                <p>Le Sécrétait e d e l a Commission :</p>
                <p>( S ) A. VERNONI</p>
                <p>Nous apprenons que ta bonne foi de plusieurs personnes aurait été surprise pat
                    les manœuvres de personnages sans qualité ni mandat, qui sous prétexte de faire
                    souscrire des abonnement•> à notre publication, se sont purement et simplement
                    approprié les sommes ainsi recueillies.</p>
                <p>En vue de prévenir de semblables abus à l'avenir, nous ne pourrons désormais
                    reconnaît'e que les quittances émanant directement de la G a z e t t e d e s T r
                    i b u n a u x Mixtes d'Egypte et portant ta signature de l'un des
                    directeurs.</p>
                <p>I/ÉpitaMe des Etat s » g S J S</p>
                <p>l e s p l u s p r a t i q u e s e t l e s p l u s avant a g e u s e s p o u r
                    l'assurance-vie, mixte o u v i e entière.</p>
                <p>( V o i r s o n a n n o n c e s u r l a couverture).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
