<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0008-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1918-03-10">March 10, 1918</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 89</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>8"" ANNÉE (43me Année ludida ire). N* 89. 10 MARS 1918</p>
                <p>DIRECTION, A A B O N N E M E N T A N N U E L :</p>
                <p>RÉDACTION, € J [ 1 I EGYPTE P. T.</p>
                <p>ADMINISTRATION m m ETRANGER F</p>
                <p>Alexandrie, DES p f ¡ x d u numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>9, R u e Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>^ TRIBUNAUX MIXTES POÜV"rt:</p>
                <p>5, R u e Elfi b e y . D'ÉGYPTE * SoC'été 0rientale de P^blieitè</p>
                <p>Té!. 86 Í J n i » - 30,</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E SOUS LA DIRECTION D E M U MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A L
                    O, AVOCATS A LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE S : M « ALFRED DE SCHIZEAUX ET AZIZ ANTOINE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>Des Glauses d'Exonération dans les Connaissements</p>
                <p>Quelques Mots sur leur Origine, leur Validité, leur Portée et leur
                    Application</p>
                <p>Les clauses d'exonération insérées dans les connaissements, ayant fait couler
                    beaucoup d'e n t r e, et ayant été l'objet de diverses décisions de justice
                    durant ces</p>
                <p>-dernières années, il nous a paru que quelques mots sur leur origine, leur
                    validité et leur application seraient lus avec intérêt.</p>
                <p>En parcourant les stipulations contenues dans les connaissements, on est frappé
                    par une clause, généralement 1' article premier, que 1.' on y lit toujours et
                    presque invariablement dans les mêmes termes, que ces connaissements soient émis
                    dans des pays et par des armateurs différents.</p>
                <p>Cette clause, dans les connaissements de langue anglaise comme dans ceux de
                    langue française, a reçu une rédaction à peu piès uniforme; elle débute en ces
                    termes :</p>
                <p>... « Les Armateurs et le Capitaine ne sont pas responsables des faits de Dieu,
                    desenn; mis du Gouvernement, des pirates, d e s voleurs sur mer et sur terre,
                    des arrêts et contraintes de princes, gouvernements et peuples; des périls de la
                    mer, du feu, de la baraterie et faute du Capitaine et de l'équipage, des
                    abordages, échoue-</p>
                <p>ments et accidents de navigation, négligence, faute ou erreur de jugement du
                    pilote, du Capitaine, des marins ou autres personnes, vices des machines,
                    etc.... »</p>
                <p>Bref cette clause énumère tous faits et acc dents qui pourraient survenir au
                    navire et à la cargaison depuis le départ, jusqu'au port de destination et
                    débarquement des marchandises, et qui seraient une source de responsabilité pour
                    l'armateur ou son représentant légal: le capitaine.</p>
                <p>Ce sont ces clauses que les auteurs ont dénommées clauses d'exonération.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le développement du commerce, la transformation des moyens de transport,
                    l'accélération de la marche des navires, le manque absolu de moyens pouvant
                    permettre aux armateurs d'exercer une surveillance utile sur les capitaines au
                    cours du voyage, toutes ces circonstances ajoutées à la baisse considérable du
                    fret causée par l'extension des constructions navales et la concurrence, avaient
                    créé aux armateurs une situation très précaire:</p>
                <p>le plus clair de leurs profits devait servir à des paiements d'indemnités pour
                    des faits qui, pratiquement, échappaient à leur contrôle.</p>
                <p>C'est alors, et à cause de tous ces événements, que les clauses d'exonération ou
                    clauses de non responsabilité, furent créées, pour la première fois
                    naturellement en Angleterre, le grand pays maritime.</p>
                <p>Leur apparition dans ce pays ne fut cause d'aucune protestation; elles reçurent
                    vite droit de cité.</p>
                <p>Cela tient, d'une part, à ce que les jurisconsultes anglais leur attribuèrent la
                    même valeur juridique qu'à toute stipulation généralement quelconque d'un
                    contrat synallagmatique, — et d'autre part à la manière particulièrement
                    judicieuse dont elles furent présentées au commerce.</p>
                <p>.Les armateurs anglais, gens éminemment pratiques, fixèrent deux taux de fret :
                    le premier sans clause d'exonération avec fret plein, le deuxième avec cette
                    clause d'exonération, mais à fret plus réduit.</p>
                <p>Le résultat en fut que le commerce délaissa immédiatement le connaissement au
                    fret plein, pour se porter vers le connaissement à fret réduit avec clause
                    d'exonération, réalisant ainsi une sensible économie, dont une partie seulement
                    servait au paiement d'une prime d'assurance le couvrant de tout aléa sur son
                    chargement.</p>
                <p>Cette façon de procéder créait une situation avantageuse à la marine Britannique
                    au détriment des marines des autres pays, à un moment où les Gouvernements de
                    tous les Etats proclamaient déjà que l'avenir du Pays était sur l'eau.</p>
                <p>Les armateurs français, pour ne point donc se trouver dans une situation
                    inférieure, stipulèrent ces mêmes clauses d'exonération, mais celles-ci n'eurent
                    point, comme en Angleterre, droit de cité, non seulement à leur apparition et
                    leur entrée dans les usages (pour si paradoxal q u e cela puisse paraître), mais
                    même bien après, alors que la baisse du fret, leur conséquence directe, était
                    devenue un fait accompli et constant, et malgré que les armateurs français aient
                    cependant agi de la même façon que leurs collègues britanniques.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Les clauses d'exonération s e divisent en deux catégories: — celles par
                    lesquelles l'armateur stipule qu'il ne répond pas de ses propres fautes
                    personnelles; — et celles par lesquelles soit 1' armateur, soit le capitaine
                    ès-qualité de représentant de l'armateur stipule qu'il ne répond pas de tous
                    faits de force majeure, cas fortuits, et des fautes généralement quelconques du
                    capitaine, du pilote et des gens de l'équipage, etc...</p>
                <p>La Doctrine et la Jurisprudence, dans une unanimité d'autant plus touchante
                    qu'elle est plus rare à se manifester sur nombre de questions, se montrèrent
                    résolument hostiles à la validité tant de l'une que de l'autre clause
                    d'exonération.</p>
                <p>Elles tenaient pour certain que ni l'armateur ni le capitaine, pas plus qu'un
                    voiturier quelconque, ne pouvaient par aucune convention, décliner à l'avance la
                    responsabilité de leurs propres fautes ou des fautes de leurs préposés.</p>
                <p>Elles les déclaraient immorales, illicites, contraires même à l'ordre public, en
                    se basant sur un principe, absolu en droit, que nul ne peut stipuler qu'il ne
                    répondra pas de ses faits, pas plus d'ailleurs que des fautes de ses préposés et
                    employés, et ce en application des art. 1382 et 1384</p>
                <p>du Code Civil.</p>
                <p>Mais ce système radical, qui faisait trop bon marché des conventions, n'a pu être
                    maintenu longtemps, malgré la notoriété de ses partisans, notamment
                    Pardessus,</p>
                <p>Cresp, Desjardins, etc...</p>
                <p>Sous l'heureuse influence deTroplong, une très notable atténuation y a été assez
                    vite apportée.</p>
                <p>Pour Troplong et d'autres auteurs, les clauses d'exonération sont, il est vrai,
                    en</p>
                <pb n="58" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>e l l e s - même s i m m o r a l e s e t illicites, mais -</p>
                <p>pour t a n t e l l e s n e s o n t p a s nécessairement n u l l e s pour l e
                    toute t e n t i è r e m e n t n o n a v e n u e s, c a r « l o r s qu'une c l a
                    u s e e s t s u s -</p>
                <p>« c e p t i b l e d e d e u x s e n s, o n d o i t p l u t ô t</p>
                <p>« l'entendre d a n s celui avec' l e q u e l e l l e</p>
                <p>« p e u t avoir q u e l q u e effet, q u e d a n s l e</p>
                <p>« s e n s avec l e q u e l e l l e n'e n p r o d u i r a i t</p>
                <p>« a u c u n . »</p>
                <p>O r e n p r e n a n t l e s c l a u s e s d e n o n responsabilité d a n s u n s
                    e n s d é t o u r n é, o n p e u t fct o n d o i t l e u r d o n n e r u n effet
                    u t i l e :</p>
                <p>« c'est d'é c a r t e r l a p - é s o m p t i o n d e f a u t e</p>
                <p>« q u i, d'après le droit c o m m u n, p è s e e n</p>
                <p>« c a s d'a c c i d e n t s u r l e v o i t u r i e r, l'a r m a -</p>
                <p>« t e u r o u l e c a p i t a i n e, e t d'i n t e r v e r t i r le</p>
                <p>« f a r d e a u d e l a preuve . »</p>
                <p>E n d'autres t e r m e s, c e s c l a u s e s, d'après c e s a u t e u r s, a
                    v a i e n t pour effet d e c o u v r i r a p r i o r i u n e f a u t e d e s a r
                    m a t e u r s o u d u c a p i t a i n e, e n l e s d é c h a r g e a n t d e
                    toute responsabilité, à m o i n s que les c h a r g e u r s e t d e s t i n
                    a t a i r e s d e l a c a r g a i s o n n e r é u s s i s s e n t à p r o u v e
                    r p o s i t i v e m e n t, que les a c c i d e n t s, d é g â t s, a v a r i
                    e s s u b i s p a r l e u r m a r c h a n d i s e, é t a i e n t d u s à une
                    f,,ute p r é c i s e et déterminé e c o m m i s e p a r l e s a r m a t e u r s,
                    l e u r c a p i t a i n e o u l e u r p r é p o s é .</p>
                <p>Cette t h é o r i e a p p e l é e « S y s t è m e d u</p>
                <p>« r e n v e r s e m e n t d u f a r d e a u d e la preuve »</p>
                <p>r é g n a e n France j u s qu'e n 1869 .</p>
                <p>Mais dans cette même a n n é e, u n avocat g é n é r a l à l a C o u r d e C a s
                    s a t i o n, M. d e</p>
                <p>R a y n a l, ayant à d o n n e r d e s conclusions d a n s u n e a f f a i r e d
                    e t r a n s p o r t m a r i t i m e, o s a s o u t e n i r, p o u r l a première
                    f o i s e n</p>
                <p>Justice, la validité complète de toutes les clauses d'exonération, y c o m p r i
                    s c e l l e d e s f a u t e s perse n n e l l e s d e l'a r m a t e u r .</p>
                <p>L a J u r i s p r u d e n c e, il e s t v r a i, n e fit p a s s i e n n e, à
                    cette é p o q u e, la t h é o r i e d u s a v a n t m a g i s t r a t, mais
                    celle-ci f u t c a u s e d'un g r a n d r e v i r e m e n t d a n s l a d o c t
                    r i n e .</p>
                <p>D e s a u t e u r s u n i v e r s e l l e m e n t é c o u t é s e t a p p r é c i
                    é s, t e l s q u e d e C o u r c y, L a b b é,</p>
                <p>S a i n c t e k t t e, e t M. d e R a y n a l lui-même,</p>
                <p>S o u s l e p s e u d o n y m e, pourrait - o n d i r e b i e n a p p r o p r
                    i é, d e T a m b o u r, m e n è r e n t u n e v i v e c a m p a g n e e n f a v
                    e u r d e cette o p i n i o n .</p>
                <p>E t o n p e u t a f f i r m e r q u e, d è s c e m o m e n t, l a c a u s e é t a
                    i t g a g n é e .</p>
                <p>C e s é m i n e n t s a u t e u r s, é c a r t a n t toute s c i r c o n s t a n
                    c e s d e fait, s e p l a ç a i e n t pour l a d i s c u s s i o n d e la
                    question, sur les e u l t e r r a i n juridique .</p>
                <p>E t r e m o n t a n t à la s o u r c e v é r i t a b l e d u droit, i l s s ' a p
                    p u y a i e n t sur les j u r i s c o n s u l t e s r o m a i n s U l p i e n e
                    t P a u l, q u i e n s e i g n a i e n t q u e s i l'on n e pouvait v a l
                    a b l e m e n t s t i p u l e r I' i r responsabilité d e s o n d o l, l a f r a
                    u d e d e v a n t toujours être e x c e p t é e et r é p r i m é e, l'o n p o u
                    v a i t par contre e t valablement s t i p u l e r l'i r
                    responsabilité d e s e s f a u t e s n o n d o l o s i v e s c'est-à-dire n o n
                    i n t e n t i o n n e l l e s .</p>
                <p>D ' autre part, i l s s e f o n d a i e n t sur les articles 1 1 3 4 e t
                    1152 d u Code Civil, q u i d i s p o s e n t : le premier, q u e « l e s
                    conventions</p>
                <p>« légalement f o r m é e s t i e n n e n t lieu de loi</p>
                <p>« a c e u x q u i l e s o n t f a i t e s », e t l e d e u x i è m e,</p>
                <p>« qu'on p e u t valablement f i x e r à l'a v a n c e</p>
                <p>« l e m o n t a n t d e s d o m m a g e s intérêts a u x -</p>
                <p>« q u e l s d o n n e r a i t lieu l'i n e x é c u t i o n d'un</p>
                <p>« c o n t r a t . »</p>
                <p>C e s t e x t e s i m p l i q u e n t q u e la c o n v e n t i o n d e s p a r t
                    i e s p e u t s u p p r i m e r l e s d o m m a g e s -</p>
                <p>intérêts e t p a r là même la responsabilité .</p>
                <p>E n effet, si l'o n p e u t limiter p a r u n e c l a u s e p é n a l e l e s c o
                    n s é q u e n c e s d e la responsabilité à n'i m p o r t e q u e l l e s o m m
                    e, f u t - e l l e r i d i c u l e e t d é r i s o i r e, o n e s t c o n d u i
                    t i n é v i t a b l e m e n t à l a v a ' i d i t é d e l a c l a u s e q u i p
                    e r m e t d e l e s a n é a n t i r .</p>
                <p>D ' autre part, d e C o u r c y e n t r e p r e n a i t l a d é m o n s t r a t i
                    o n d e l a v a l i d i t é d e s c l a u s e s d'e x o n é r a t i o n, e n f a
                    i s a n t u n p a r a l l è l e avec l e s c o n t r a t s d'a s s u r a n c e
                    .</p>
                <p>C e s c o n t r a t s, d i s a i t - i l, g a r a n t i s s e n t l'a s s u r é n
                    o n seulement contre le f e u m i s p a r l a f o n d r e oti p a r d e s t i e
                    r s, mais a u s s i e t s u r t o u t contre le f e u a l l u m é p a r l'i m p
                    r u d e n c e et la n é g l i g e n c e d e l'a s s u r é lui-même o u d e s e s
                    d o m e s t i q u e s e t e m p l o y é s, à l'e x c e p t i o n d e l'i n c e n
                    d i e a l l u m é i n t e n t i o n n e l l e m e n t .</p>
                <p>O r c e q u e l'o n p e u t f a i r e valablement p a r le m o y e n
                    d'une a s s u r a n c e, pour q u o i n e pourrait - o n p a s l e f a i r e
                    d i r e c t e m e n t p a r u n e c o n v e n t i o n d e n o n r e s p o n s a
                    b i l i t é p a s s é e avec la personne même avec l a q u e l l e o n c o n c l
                    u t l e c o n t r a t d'où n a î t r a i t l a r e s p o n s a b i l i t é ? .
                    . .</p>
                <p>E t s e r é s u m a n t e n u n d i l e m m e, d e</p>
                <p>C o u r c y d i s a i t : «Il f a u t p r o s c r i r e l'a s s u r a n c e</p>
                <p>« d e s f a u t e s, o u il f a u t r e c o n n a î t r e q u e</p>
                <p>« l'e x o n é r a t i o n d e c e s même s ¡ a n t e s p a r</p>
                <p>« un autre c o n t r a t e s t licite » .</p>
                <p>L a c a u s e était e n t e n d u e, l a p r e s q u e g é n é r a l i t é d e s
                    autres a u t e u r s s e r e n d a n t a u x arguments j u r i d i q u e
                    s d e L a b b é, d e d e C o u r c y, d e S a i n c t e l e t t e, e t c a d o p
                    t a i e n t cette t h é o r i e e t la s o u t e n a i e n t d e t o u t e l e u
                    r autorité et t a l e n t .</p>
                <p>P r é s e n t e m e n t, il n'est g u è r e d'a u t e u r a p p r é c i é q u i
                    n'e n s o i t u n p a r t i s a n a b s o l u, t e l s q u e M. M. L y o n - C
                    a e n e t R e n a u l t,</p>
                <p>D a n j o n, D e V a l r o g e r, B o u c a t, e t c . E t cependant il s'e s t t
                    r o u v é u n m i n i s t r e d e s</p>
                <p>T r a v a u x P u b l i c s, M. G a u t h i e r, pour e n c o n t e s t e r e n
                    1905 la v a l i d i t é d a n s u n d i s c o u r s a u S é n a t; mais il f a
                    u t s e h â t e r d'a j o u t e r q u e c e m i n i s t r e q u i d i s c o u r
                    a i t s u r u n e question de droit s t r i c t, n'a v a i t qu'une compétence
                    toute r e l a t i v e, n'é t a n t e n effet D o c t e u r . . . qu'e n m é d e
                    c i n e .</p>
                <p>L a D o c t r i n e a d m e t d o n c l a v a l i d i t é a b s o l u e d e s c l
                    a u s e s d'e x o n é r a t i o n p a r l e s q u e l l e s l'a r m a t e u r o
                    u s o n r e p r é s e n t a n t l é g a l, le c a p i t a i n e, s'e x o n è r e
                    d e toute s f a u t e s g é n é r a l e m e n t q u e l c o n q u e s, à l'e x c
                    e p t i o n pour l'a r m a t e u r seulement, d e s e s f a u t e s i n t e n t
                    i o n n e l l e s .</p>
                <p>E l l e a d m e t é g a l e m e n t l'e x o n é r a t i o n pour l'a r m a t e u
                    r, d e s f a u t e s même i n t e n t i o n n e l l e s d u c a p i t a i n e,
                    celui-ci é c h a p p a n t en fait à s o n c o n t r ô l e .</p>
                <p>Il n'est p a s s a n s utilité d e d i r e que la v a l i d i t é d e s c l a
                    u s e s d'e x o n é r a t i o n e s t a d m i s e a u j o u r d'h u i et avec u
                    n p l e i n effet d a n s t o u s l e s p a y s, notamment e n A n g l e t e r r
                    e, e n B e l g i q u e, e n H o l l a n d e, e n</p>
                <p>R o u m a n i e, e n G r è c e, d a n s l e s P a y s</p>
                <p>S c a n d i n a v e s, e n A l l e m a g n e, e n A u t r i c h e -</p>
                <p>H o n g r i e, et, a j o u t e D a n j o n, e n Egypte .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>N o u s a v o n s d i t p l u s h a u t qu'à l e u r a p p a r i t i o n la J u r
                    i s p r u d e n c e, n o n seulement d é n i a i t à c e s c l a u s e s toute s
                    v a l e u r e t p o r t é e j u i i d i q u e s, mais q u ' e l l e l e s d é c
                    l a r a i t i m m o r a l e s, illicites e t même c o n t r a i r e s à l'o r d
                    r e p u b l i c (Cour d'Appel d'A l g e r, 1 6</p>
                <p>Décembre 1846).</p>
                <p>P u i s, d è s a v a n t 1859, s o u s l'é n e r g i q u e i m p u l s i o n d e
                    T r o p l o n g, l a jurisprudence l e s a d m i t, e n l e u r d o n n a n t
                    pour u n i q u e p o r t é e l'effet d e r e n v e r s e r le f a r d e a u d e
                    l a preuve, e n m e t t a n t celle-ci à c h a r g e d e l ' e x p é d i t e u r
                    o u d u d e s t i n a t a i r e d e la c a r g a i s o n, e t e n e x i g e a n
                    t d e lui une preuve p o s i t i v e d e l a f a u t e i m p u t é e à l'a r m a
                    t e u r o u c a p i t a i n e .</p>
                <p>L e s Tribunaux n e " comme n c è r e n t à l e s admettre a v e c p l e i
                    n effet qu'e n 1869</p>
                <p>( Trib. d e l a S e i n e ) .</p>
                <p>Mais a lorsque l e s a u t e u r s n e v o y a i e n t e n g é n é r a l d a n s
                    la v a l i d i t é d e c e s c l a u s e s qu'une a p p l i c a t i o n d e s p
                    r i n c i p e s g é n é r a u x d u D r o i t, a i n s i que nous l'a v o n s e
                    x p o s é p l u s h a u t, la jurisprudence de la Cour d e</p>
                <p>C a s s a t i o n a u ' c o n t r a i r e n'y v o i t p l u t ô t qu'une d é r o
                    g a t i o n à c e s principes, f o n d é e s u r c e q u e le c a p i t
                    a i n e é c h a p p e, en fait, d a n s l'e x e r c i c e d e s e s f o n c t i
                    o n s o u d a n s l'a c c o m p l i s s e m e n t d e s a c t e s dont il e s
                    t c h a r g é, à l'autorité d e l'a r m a t e u r q u i n e saurait être r
                    e c h e r c h é . . . ( A r r ê t d u 1 4</p>
                <p>Mars 1877).</p>
                <p>C e t arrêt d e la Cour d e C a s s a t i o n a f i x é u n e j u r i s p r u d e
                    n c e ne varietur.</p>
                <p>D o n n o n s c i - après quelques décisions d'e s p è c e s :</p>
                <p>« L e s c l a u s e s d'e x o n é r a t i o n s'a p p l i q u e n t</p>
                <p>« n o n seulement a u x f a u t e s n a u t i q u e s d u</p>
                <p>« capitaine, mais encore à s e s f a u t e s c o m -</p>
                <p>« merciales, à celles qu'il p e u t comme t t r e</p>
                <p>« comme a g e n t commercial d e l'a r m a t e u r ».</p>
                <p>( R o u e n, 15 Mars 1886).</p>
                <p>« La c l a u s e d'irresponsabilité c o u v r e n o -</p>
                <p>« t a m m e n t l e s f a u t e s d'a r r i m a g e » ( Trib.</p>
                <p>Civ. Seine, 2 0 Juillet 1891).</p>
                <p>« L a c l a u s e d'irresponsabilité c o u v r e d e</p>
                <p>« plein droit les m a n q u a n t s, y c o m p r i s l a</p>
                <p>« p e r t e totale, même si elle n'est p a s j o i n t e</p>
                <p>« à une c l a u s e d'e x o n é r a t i o n d u n o m b r e</p>
                <p>- d e s colis » ( Trib. Civ. Seine, 7 Décembre 1892).</p>
                <p>« Elle c o u v r e l e s v o l s » ( R e n n e s, 9 Avril 1889).</p>
                <p>O n pourrait e n c i t e r encore b i e n d'autres, mais il f a u t s e
                    limiter.</p>
                <p>L a C o u r d e C a s s a t i o n d e B e l g i q u e, p a r arrêt d u 1 3 N o v
                    e m b r e 1885, celle d'i i a l i e, p a r arrêt d u 2 7 Juillet 1 9 0 4, la C o
                    u r S u p r ê m e d u D a u e i u a i k, p a r arrêt d u 2 4</p>
                <p>Mai 1893, c e l l e d e S u è d e, p a r arrêt d u</p>
                <p>1 9 Décembre 1899, e n o n t fait u n e a p p l i -</p>
                <p>c a u o n e n t i è r e . E t il e n e s t d e même d e s</p>
                <p>C o u r s d e s autres p a y s .</p>
                <p>Q u a n t à l a J u r i s p r u d e n c e Mixte, e l l e a r e c o n n u l a v a
                    l i d i t é d e s d i t e s c l a u s e s e x o n é r a n t l'A r m e m e n t d
                    e toute s f a u t e s d u c a p i t a i n e, t o u t au moins d e p u i s
                    1896</p>
                <p>( A r r ê t d u 1 9 Novembre 1902, B u l l . X V. 7 .</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE J u g e m e n t d u T r i b u n a l Mixte d
                    e C o m m e r c e d'Alexandrie d u 1 3 Janvier 1913; A r r ê t d
                    u 3 1 Janvier 1917; 1 8 Avril 1 9 1 7, J u g e m e n t d u Tribunal d e C o m m
                    e r c e d'Alexandrie d u 2 8 Janvier 1918 ) .</p>
                <p>N é a n m o i n s e t pour d e s c a u s e s que nous n e n o u s e x p l i q u o
                    n s p a s, la Cour d'Appel</p>
                <p>Mixte, p a r arrêt en date du 2 4 Mars 1915</p>
                <p>(Gaz.,V, 1 0 5 - 2 6 5 ), d a n s u n e affaire S e e g e r</p>
                <p>B r o s c . l a Compagnie d e s M e s s a g e r i e s</p>
                <p>M a r i t i m e s, a n t é r i e u r il e s t v r a i à s e s dernière s
                    décisions d u 3 1 Janvier 1917 e t</p>
                <p>1 8 Avril 1917, n'a v a i t r e c o n n u à c e s c l a u s e s q u e l'effet d u
                    r e n v e r s e m e n t d u f a r d e a u d e l a preuve, n o u s r a m e n a n
                    t a i n s i a u t e m p s b i e n l o i n t a i n ( 1869 ) où, e n</p>
                <p>France, cette t h é o r i e é t a i t la s e u l e a d m i s e .</p>
                <p>E t pour q u o i a-t-il f a l l u q u e l e Tribunal d e C o m m e r c e d'A l e
                    x a n d r i e, dont l e s décisions en matière m a r i t i m e s o n t r e n
                    d u e s avec u n e r a r e compétence e t f o u t autorité, e t q u i a v a i t
                    cependant déjà r e c o n n u l a c o m p l è t e v a l i d i t é d e s c l a
                    u s e s e x o n é r a n t l'a r m e m e n t d e s f a u t e s d u c a p i t a i
                    n e, d a n s d e n o m b r e u x jugement s dont l e s p l u s i m p o r t a
                    n t s s o n t c e u x d e s 1 3 Janvier 1913, e t 2 8 Janvier 1918, ait c r u d
                    e v o i r, p a r u n r é c e n t jugement e n d a t e d e s 4 F é v r i e r
                    1918, r e n d u d a n s u n e affaire A. B i t a r c . K h e -</p>
                <p>d i v i a l Mai l S t e a m s h i p a n d G r a v i n g D o c k</p>
                <p>C o Ltd., r e v e n i r a u v i e u x s y s t è m e d e l a j u r i s p r u d e n
                    c e e t n'a t t r i b u e r a u x d i t e s c l a u s e s qu'une f f e t r e s t
                    r e i n t a u f a r d e a u d e l a preuve ? . . .</p>
                <p>5 9</p>
                <p>L'é v o c a t i o n d u d i t a r i ê t i s o l é d e l a</p>
                <p>Cour d'Appel d u 2 4 Mars 1915 n'y e s t c e r t a i n e m e n t p a s é t r a n
                    g è r e . Mais n o u s a v o n s l a f e r m e c o n v i c t i o n q u e cette d
                    e r n i è r e décision r e s t e r a i s o l é e , e t que les T r i b u n a
                    u x e t la Cour d'Appel d'Egypte , s e r a n g e a n t définitive
                    m e n t à l'o p i n i o n d e t o u s l e s a u t e u r s e t à c e l l e d e la
                    jurisprudence d e t o u s l e s p a y s, c o n t i n u e r o n t à r e c o n n a
                    î t r e à c e s c l a u s e s l e u r p l e i n e t e n t i e r effet, celui
                    d'e x o n é r e r 1' A r m e m e n t d e s e s f a u t e s n o n i n t e n t i o
                    n n e l l e s, e t d e s f a u t e s d u</p>
                <p>C a p i t a i n e e t d e s g e n s d e l'é q u i p a g e q u e l qu'elle s s
                    o i e n t .</p>
                <p>MICHEL SACAZAN</p>
                <p>Avocat</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>133. - A c c i d e n t . — Collision sur la voie publique. — Faute. —
                        Responsabilité.</p>
                    <p>Lorsque l e c o n d u c t e u r d'un v é h i c u l e s u r la v o i e p u b l
                        i q u e h e u r t e e t b l e s s e u n v o y a g e u r q u i s e t i e n t
                        s u r l e m a r c h e p i e d d'un t r a m, il ne peut r e p r o c h e r à c
                        e v o y a g e u r u n e f a u t e o u u n e i m p r u d e n c e dont n e
                        pourrait lui f a i r e g r i e f q u e l a</p>
                    <p>Compagnie d e s T r a m s e n c a s d'a c c i d e n t c a u s é p a r l a f a
                        u t e d e c e l l e - c i e t à r a i s o n même de la p o s i t i o n d u v
                        o y a g e u r .</p>
                    <p>C'est a u c o n d u c t e u r d u v é h i c u l e qu'i l a p partie n t, p a
                        r la s t r i c t e o b s e r v a t i o n d e s r è g l e m e n t s d e p o l
                        i c e, d e p r e n d r e toute s l e s p r é c a u t i o n s'n é c e s s a i
                        r e s, pour é v i t e r u n e c o l l i s i o n avec t o u t p a s s a n t o
                        u t o u t p i é t o n, q u e l l e q u e s o i t l a p l a c e qu'il y o c c
                        u p e, c i r c u l a n t s u r l a v o i e p u b l i q u e .</p>
                    <p>(Cour il'Appel, I r e C h . Prés. M. F. Laloë, 20 Février 1918.</p>
                    <p>— Hoirs d e f e u Nessim Benjamin c . Abdel W a h a b El.</p>
                    <p>Charani).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant en fait, q u e, à la d a t e précitée du 11 Juin
                        1901, un t r a m w a y suivait la r u e principale d e Kasr El Aini, au
                        Caire, lorsq u e la voiture d e El Charani a d é b o u c h é à une v i v e
                        allure d e l à r u e secondaire Kasr El D o u b a r a, e n tournant p r è s
                        d u trottoir de gauche, d e telle s o r t e q u e le cocher ne p u t voir le
                        t r a m w a y q u i arrivai! au même m o m e n t à l'angle d e c e trottoir,
                        ni arrêter à t e m p s s e s chevaux; que le timon de la voiture heurta N
                        . Benjamin, lequel s e trouvait s u r le marchepied du t r a m w a y, en
                        l'atteignant tant à l'a b d o m e n qu'a u b r a s droit qui f u t
                        fracturé;</p>
                    <p>q u e la victime, d'abord conduite c h e z elle, f u t transportée d è s le
                        lendemain, 12Juiu, à l'hôpital</p>
                    <p>Austro-Hongrois où elle décéda le 16 Juin; que le ceriificat délivré p a r
                        le médecin-chef d e l'hôpital ne laisse aucun doute s u r la c a u s e d e
                        la m o r t qui e s t cprtainement d u e à la péritonite déterminée p a r u n
                        e contusion violente d u ventre;</p>
                    <p>Attendu que, s'il e s t exact q u e Benjamin a v a i t eu le tort d e s e
                        tenir s u r le marchepied d u t r a m w a y, ce tort ne pouvait lui être
                        reproché q u e par la Compagnie d e s T r a m w a y s, si, d a n s un
                        accident c a u s é p a r la faute de celle-ci, il avait été atteint à raison
                        même de cette position et d a n s la relation de cause à effet; qu'i l n'est
                        pas ainsi pour l e s tiers; que l e s fautes c o m m i s e s p a r un
                        cocher par exemple, comme d a n s l'espèce, n e peuvent y t r o u v e r u n
                        e e x c u s e puisque tout p a s s a n t d a n s u n e rue, quelle q u e s o
                        i t la place qu'il y occupe, doit pouvoir c o m p t e r s u r la s é curité
                        q u e lui a s s u r e l'observation d e s règlements de police;</p>
                    <p>Attendu qu'i l e s t évident q u e le cocher de E l</p>
                    <p>Charani a c o m m i s plusieurs infractions g r a v e s à c e s règlements;
                        qu'il avait, en effet, pour d e v o i r s élémentaires, en pénétrant dans
                        une r u e principale, d e s'a s s u r e r qu'il le pouvait faire s a n s
                        danger pour l e s passants, d e n e p a s tourner à l'angle gauche (ce qui e
                        m p ê c h e d e v o i r ceux qui arrivent d e c e côté) et, enfin de
                        ralentir la vitesse d e s e s c h e v a u x d e manière à e n rester
                        complètement m a î t r e;</p>
                    <p>Que la collision avec le t r a m w a y ne peut d o n c, à aucun titie, être
                        considérée comme étant d u e à un c a s d e force m a j e u r e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>134. - A c c i d e n t . Responsabilité. —</p>
                    <p>Décision répressive des tribunaux indigènes.</p>
                    <p>Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e q u e l e t r i b u n a u x m i
                        x t e s, s t a t u a n t a u c i v i l, n e s o n t p a s l i é s p a r l e
                        s décisions de la juridiction i n d i g è n e s t a t u a n t a u p é n a l
                       ; mais i l s peuvent s i m p l e m e n t p u i s e r d a n s l e d o s s i e
                        r p é n a l d e s éléments d'a p p r é c i a t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 31 Janvier 1918. Egyptian Delta
                        Light Railways L t d c . Abdel E l</p>
                    <p>R a z a k El Sayed Heka'i).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>135. - A c c i d e n t . — Théâtre. — Vétusté du matéiiel. — Responsabilité
                        du propriétaire.</p>
                    <p>L e propriétaire d'un t h é â t r e e s t r e s p o n s a b l e d e s a c c i
                        d e n t s s u r v e n u s d a n s s o n établissement p a r s u
                        i t e d u m a u v a i s état d e s o n m a t é r i e l .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. Laloë, 20 Février 1918.</p>
                    <p>— Dame Alarie Roussis e t a u t r e c . Aly Bey Islam).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>136. - A c t e a u t h e n t i q u e . — Procès-</p>
                    <p>verbal d'huissier. — Inscription en faux. —</p>
                    <p>Déchéance. — Moyens de faux. — Preuve par témoins.</p>
                    <p>I. - S i l e s circonstances d e f a i t l'y a u t o r i s e n t, l e j u g e
                        a la f a c u l t é d e d é c l a r e t n o n d é c h u d u droit d e f a i r
                        e la preuve, l e demandeur e n f a u x q u i n'a p a s n o t i f i é s e s m
                        o y e n s d a n s l a h u i t a i n e d e s o n i n s c r i p t i o n e n f
                        a u x .</p>
                    <p>II. - L'i n admissibilité de la preuve p a r t é m o i n s à r e n contre d u
                        c o n t e n u d'un acte a u t h e n t i q u e n e fait p a s o b s t a c
                        l e à l a preuve p a r t é m o i n s o u p a r expertise d e s f a i
                        t s a d m i s comme a r t i c u l a t i o n à l'a p p u i d'une i n s c r i
                        p t i o n d e f a u x .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l . Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 2 3 Janvier 1918.</p>
                    <p>— D r o s s o s &amp; Cie et C t s c . Georges Mellas)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit du 13 Décembre 1916 par lequel</p>
                    <p>I o l a Société D r o s s o s &amp; C° e t 2° André P. C a m b a s o n t
                        régulièrement relevé a p p e l d u jugement d u</p>
                    <p>Tribunal d e C o m m e r c e d e Mansourah du 7 Décembre 1916 qui a
                        déclaré pertinents et a d m i s s i b l e s les m o y e n s d e faux
                        allégués p a r l'i n t i m é</p>
                    <p>G e o r g e s Bellas tendant à prouver q u e c t r t a i n e s déclarations d
                        e l'huissier Chidiacqui s e t r o u v e n t dans un procès-verbal relatif
                        à la saisie d e d e u x bouteilles de cognac faite à r e n contre d e
                        l'intimé, s o n t f a u s s e s;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t C a m b a s e s t un fabricant de cognac en G r
                        è c e, dont le représentant e n</p>
                    <p>Egypte e s t l'appelante la société D r o s s o s &amp; C°;</p>
                    <p>que les appelants ayant trouvé qu'i l y avait beaucoup d e
                        débitants d e cognac e n Egypte q u i s e livraient à la vente d e c o g
                        n a c s m ï é i i e u r s s o u s le n o m d e ceux d e C a m b a s, o n t
                        procédé à la recherche des individus s u s p e c t s e t ont o b t e n u
                        contre e u x d e n o m b r e u s e s ordonnance s de saisie-</p>
                    <p>conservatoire d urgence, dont une d u 9 D e c e m b r e e t une autre du 3
                        0 Décembre 1915 à r e n contre d e l'i n t i m é;</p>
                    <p>Que du procès-verbal de saisie d u 1e r Janvier l 9 l 6 pratiquée à
                        l'encontre d e l'intimé il résulte, selon l'affirmation d e l'huissier, q u
                        e ce d e r n i e r</p>
                    <p>' a trouvé a u magasin d e l'intimé d e u x bouteilles de cognac C a m b a s
                        avec étiquette originale dont le contenu était du cognac m ê l é d'e a u,
                        dont l'u n e porte la m a r q u e V. S. O. P. et l'autre une étoile;</p>
                    <p>q u e, d'après le procès-verbal, l'huissier a v a i t soigneusement
                        cacheté les dites bouteilles pour l e s d é p o s e r a u grefie du T r i b
                        u n a l;</p>
                    <p>Attendu que le 20 Mai 1916, l'intimé s'inscrivit en faux contre le dit
                        procès-verbal en soutenant q u e l'huissier n'a p a s cacheté les bouteilles
                        d a n s le magasin d e l'intimé au m o m e n t d e la rédaction de son
                        procès-verbal, mais qu'il l e s avait e m p o r t é e s s a n s qu'elles
                        fussent, préalablement, cachetées;</p>
                    <p>Que le Tribunal, ayant accueilli les m o y e n s d e f a u x allégués p a r
                        l'intimé comme pertinents et admissibles, a o r d o n n é une enquête p o u
                        r e n administrer la preuve;</p>
                    <p>Que les appelants font a p p e l d e cette décision e n s o u t e n a n t I o
                        q u e la d e m a n d e e s t irrecevable parce que - les m o y e n s d e f a
                        u x n'o n t p a s é t é notifiés dans le délai prévu p a r l'art. 320 d u C
                        .</p>
                    <p>d e Proc. 2° q u e l'o n ne p e u t admettre la preuve p a r t é m o i n s à
                        r e n contre d u contenu d'un acte authentique; 3° qu'a u fond, les m o y
                        e n s d e f a u x signifiés p a r l'intimé n e s o n t p a s p e r t i n e n
                        t s;</p>
                    <p>Attendu que s u r le premier m o y e n, l'a r t . 321</p>
                    <p>laisse aux juges l a faculté de déclarer q u e</p>
                    <pb n="60" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>malgré l'accomplissement du délai de huitaine, l e demandeur en faux n'est p
                        a s déchu de son action; que la Cour estime que les circonstances de la
                        cause l'autorisent à user de cette faculté;</p>
                    <p>Que sur le 2e moyen, aux termes de l'art. 291</p>
                    <p>d u Code Civil, les actes authentiques ne font preuve de leur contenu que
                        jusqu'à inscription de faux, mais que lorsque cette procédure extraordinaire
                        a été autorisée par le Tribunal, il est évidemment nécessaire de recourir à
                        une expertise ou à une enquête pour établir les faits admis en preuve (art.
                        325 Code de Proc.);</p>
                    <p>Que, quant au fond, la Cour estime q u e dans l'espèce, les moyens de preuve,
                        bien qu'ils ne soient pas très précis, indiquent d'une façon suffisante les
                        faits de nature à diminuer la valeur du procès-verbal; que contrairement à
                        la prétention des appelants, ils sont pertinents, puisq u e s'il est élabli
                        que les bouteilles n'o n t p a s été cachetées par l'huissier s u r les
                        lieux il n e sera pas démontré que le cognac actuellement contenu dans les
                        bouteilles était contrefait par l'intimé.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>137. - Action oblique. — Créance civile née entre indigènes. — Juridiction
                        mixte.</p>
                    <p>L e droit c o n s a c r é p a r l'art. 2 0 2 C. Civ.</p>
                    <p>pour le créancier d'exercer a u n o m d e s o n débiteur l e s droits e t a c
                        t i o n s qui lui c o m pétent, n e peut trouver son application qu'autant q
                        u e celui-ci n é g l i g e o u r e f u s e d e le faire lui-même .</p>
                    <p>E s t irrecevable l'action intentée en vertu d e l'art. 2 0 2 C. Civ. d e v a
                        n t la juridiction m i x t e par le créancier étranger e n s e m b l e avec
                        s o n débiteur i n d i g è n e contre le d é biteur de celui-ci, i n d i g è
                        n e é g a l e m e n t, a l o r s qu'il s'agit d'une c r é a n c e c i v i l
                        e n é e entre i n d i g è n e s e t q u e la c e s s i o n n'a p u s e faire
                        s a n s le c o n s e n t e m e n t d e c e d e r nier débiteur.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, 2me Ch. Prés. M. K r a f t, 5 F é v r i e r 1918
                        .</p>
                    <p>— H u s s e i n B e y H e l l a ! c . l o h n Z i z i k a e t H i l l a l I b
                        r a h i m</p>
                    <p>H i l l a l ) .</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que dans la convention litigieuse i n tervenue entre l'opposé Ibrahim
                        et son oncle, l'opposant Hussein, le 12 Juillet 1914, il ne s e trouve
                        aucune stipulation qui pourrait justifier de qualifier cette convention
                        comme faite au profit de l'autre opposé Zizika;</p>
                    <p>Que dans ces conditions, c'est à raison que l'opposant invoque l'article 436
                        Code Civil, .</p>
                    <p>2' paragraphe;</p>
                    <p>Qu'en effet, l'obligation résultant de la convention litigieuse est née entre
                        lui et son neveu opposé Ibrahim, indigènes tous les deux, et n'a pu être
                        cédée par ce dernier à l'autre opposé John Zizika, sujet hellène, qu'avec le
                        consentement de l'opposant;</p>
                    <p>Que c'est en vain q u e les deux dits opposés plaident l'application d e
                        l'art. 202 C. Civ., pour justifier l'action introduite par Zizika ensemble
                        avec Ibrahim en invoquant, abstraction faite de la cession consentie par
                        Ibrahim à Zizika, le droit de ce dernier d'exercer comme créancier au nom de
                        son débiteur Ibrahim, l'action qui résulte pour ce dernier de la convention
                        litigieuse;</p>
                    <p>Qu'en effet, le droit consacré dans l'art. 202</p>
                    <p>C. Civ. pour le créancier d'exercer au nom de son débiteur les droits et
                        actions qui lui compétent, ne peut trouver son application qu'autant q u e
                        celui-ci néglige ou refuse de le faire lui-même;</p>
                    <p>Que la présence d'Ibrahim au procès à côté d e Zizika, comme co-demandeur,
                        démontre nettement que ce cas n e s e trouve pas réalisé en l'espèce;</p>
                    <p>Qu'en conséquence, Zizika ne peut invoquer l'art. 202 pour justifier son rôle
                        comme demandeur exerçant le droit de son débiteur Ibrahim à rencontre d e
                        l'opposant; qu'il ne p e u t, non plus, comme il a été dit ci-haut, invoquer
                        la cession à lui faite par Ibrahim;</p>
                    <p>Que partant son action est irrecevable;</p>
                    <p>Qu'en conséquence, le procès sera un procès entre indigènes, sur lequel la
                        juridiction mixte est incompétente à statuer;</p>
                    <p>Que même à supposer pour un instant, (Vide p . ex. D. C. A. Code Proc.
                        article 339, N° 70)</p>
                    <p>que le créancier peut intervenir au procès où figure son débiteur, bien que
                        ce dernier agisse lui-même pour défendre ses intérêts, ce droit doit
                        forcément être subordonné aux principes régissant la compétence et ne
                        pourrait servir pour soustraire le défendeur à ses juges naturels;</p>
                    <p>Attendu que, dans ces circonstances, il échet d e s e déclarer
                        incompétent.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>138. - Adjudication. — Nullités de la procédure. — Juge Délégué. — Appel de
                        ses décisions. — Poursuivant par voie de subrogation: opposition des
                        co-expro-</p>
                    <p>priés de son débiteur. — Sursis à la vente.</p>
                    <p>I. - L e s dispositions d e l'art. 6 9 2 d u</p>
                    <p>Code de Proc. (loi d u 2 8 Novembre 1913 )</p>
                    <p>n e v i s e n t e x c l u s i v e m e n t que les décisions r e n d u e s
                        par le Juge D é l é g u é a u x adjudication s sur l e s m o y e n s d e
                        nullité é l e v é s contre l a procédure poursuivie d e p u i s la fixation
                        du j o u r d e la vente, — et l'on ne saurait étendre par a n a l o g i e
                        l'application d e c e t article à d'autres c a s q u e c e u x q u i y s o n
                        t e x p r e s s é m e n t prévu s .</p>
                    <p>II. - Lorsque le pour s u i v a n t par v o i e d e s u b r o g a t i o n
                        n'est créancier inscrit q u e d'un seul des débiteurs e x p r o p r i é s, e
                        t qu'il lui e s t c o n t e s t é par c e s derniers l e droit de pour s u i
                        v r e l'expropriation d e s b i e n s q u i n'a p partie n n e n t p a s à s
                        o n débiteur, le Juge D é l é g u é a u x adjudication s n e p e u t
                        considérer la contestation comme dilatoire, e t d o i t o r d o n n e r le s
                        u r s i s à la vente .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>2 4 Janvier 1918. — A b d e l F a t t a h E l H a k i m e t C t s c . N a d e
                        r</p>
                    <p>C h i k h a n i e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — 1. - Jurisprudence constante :</p>
                    <p>V. note arrêts d e s 15 Novembre 1917,</p>
                    <p>Gaz., VIII, 15-23, e t 2 2 Novembre 1917,</p>
                    <p>Gaz., VII!, 27-51.</p>
                    <p>MI. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que le sieur Nader Chikhani excipe en premier lieu de la non
                        recevabilité de l'appel relevé par les sieurs Abdel Fattah El Hakim et</p>
                    <p>Consorts contre l'ordonnance rendue entre parties, à la date du 30 Octobre
                        1917 par le Juge</p>
                    <p>Déléguéaux Adjudications près leTribunal Mixte d'Alexandrie et qu'il se base,
                        pour ce faire, sur l'art. 692 du Code de Procédure;</p>
                    <p>. Attendu que les dispositions du dit article ne visent que les décisions
                        rendues par le Juge</p>
                    <p>Délégué aux Adjudications sur les moyens de nullité élevés contre la
                        procédure poursuivie depuis la fixation du jour de la vente;</p>
                    <p>Attendu que ce n'est pas sur une pareille nullité qu'il a été statué par
                        l'ordonnance attaquée, mais sur une demande des appelants tendant à faire
                        surseoir à l'expropriation de ceux des biens mis en vente par le sieur
                        Nader</p>
                    <p>Chikhani qui n'appartenaient pas personnellement à son débiteur Abdel Hamid
                        Hakim, et ce, jusqu'au vidé de l'instance par eux introduite par exploit du
                        15 Septembre ¡917 et pendante devant la Chambre Civile du Tribunal Mixte
                        d'Alexandrie;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de jurisprudence constante qu'on ne saurait étendre par
                        analogie l'application d e l'art. 692 du Code de Procédure à d'autres cas
                        que ceux expressément y prévus et q u e les décisions du Juge Délégué aux
                        Adjudications accueillant ou rejetant une demande de sursis s o n t toujours
                        susceptibles d'a p p e l;</p>
                    <p>Qu'il s'ensuit que l'exception dont s'agit e s t mal fondée et doit être
                        rejetée;</p>
                    <p>Attendu qu'il en est de même de la seconde exception soulevée par le sieur
                        Nader Chikhani et tirée de la non justification par les appelants des
                        qualités en lesquelles ils agissent au procès, puisque c'est en ces qualités
                        qu'il les avait lui-même poursuivis, en en reconnaissant ainsi
                        l'existence;</p>
                    <p>Attendu, au fond, que, tout en empruntant la forme d'une revendication,
                        l'action intentée p a r les appelants, au moyen d e l'exploit du 15</p>
                    <p>Septembre 1917, tendait en réalité, à faire dire que, malgré la subrogation
                        du sieur Nader Chikhani, par ordonnance du 25 Juillet 1917, aux poursuites
                        intentées par le Crédit Foncier contre les hoirs de feu Ahmed Sid Ahmed
                        Hakim, le dit</p>
                    <p>Nader Chikhani, qui n'était créancier inscrit q u e d'un seul des dits hoirs,
                        le nommé Abdel Hamid</p>
                    <p>Hakim, ne pouvait exproprier que les biens appartenant à son débiteur, et
                        qu'il n'avait pas qualité pour poursuivre l'expropriation de ceux
                        appartenant aux cohéritiers de celui-ci;</p>
                    <p>Attendu que la dite action avait été régulièrement introduite;</p>
                    <p>Attendu que le Juge Délégué aux Adjudications, qui, en présence d'une
                        revendication ordinaire, aurait certainement ordonné le sursis, devait d'a u
                        t a n t plus le faire en présence de cette revendication sui generis bien
                        autrement grave et délicate puisqu'elle mettait en contestation le droit
                        même, pour le sieur Nader Chikháni, d e continuer l'expropriation initiée
                        par le Crédit</p>
                    <p>Foncier;</p>
                    <p>Attendu que rien ne permettait de retenir a priori que la contestation du
                        droit du sieur</p>
                    <p>Chikhani était purement dilatoire;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet par conséquent, en accueillant l'appel, d'infirmer
                        l'ordonnance attaquée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>139. - Adjudication. — Nullité du jugement. — Action principale. — Sommation
                        ait tiers-détenteur. — Signification au fol-enchérisseur.</p>
                    <p>Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e que les d i s p o s i t i o
                        n s d e l'art. 6 8 8 d u Code de</p>
                    <p>Procédure ne mettent p a s e n principe o b s t a c l e à c e q u e
                        l'annulation d'un jugement d'adjudication s o i t poursuivie, d a n s
                        certains c a s, par action principale.</p>
                    <p>Il a été ainsi, à m a i n t e s reprises, d é c i d é q u e le
                        tiers-détenteur qui n' a p a s é t é s o m m é d e p a y e r o u d e
                        délaisser, p e u t intenter u n e pareille action.</p>
                    <p>Il a été d e même d é c i d é, q u e le f o l e n c h é r i s s e u r q u i ,
                        f a u t e d e signification régulière, a légalement i g n o r é la
                        p r o c é dure d e f o l l e enchère, e s t r e c e v a b l e à réclamer par
                        i n s t a n c e principale la nullité de toute la procédure, et par v o i e
                        d e c o n s é q u e n c e, c e l l e d u jugement d'a d j u dication rendu s
                        u r cette procédure (Arrêt</p>
                    <p>2 3 Juin 1914, Bull., 2 6 p . 4 6 3 ) .</p>
                    <p>( C o u r « l'A p p e l, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza L a r c h e
                        r, .</p>
                    <p>3 1 Janvier 1918. A b d e l H a d i B a d r M o n t a s s e r c . A h m e d b
                        e y I s m a i l K e s s e b a e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. V. l'arrêt du 2 2 Novembre 1917,.</p>
                    <p>Gaz., VIII, 31-71.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>140. - Adjudication. — Retrait du prix déposé par l'adjudicataire. — Nullité
                        de la procédure. — Cahier des charges.</p>
                    <p>— Recours en garantie. — Dommages-</p>
                    <p>inté'êls.</p>
                    <p>I. - C'est à l'adjudicataire seul qu'il appartient, e n c a s d e résolution
                        d e Ia&lt;</p>
                    <p>vente par s u i t e d e s u r e n c h è r e o u par a n nulation de la
                        procédure d'expropriation, d e d e m a n d e r directement à la Caisse
                        d u</p>
                    <p>Tribunal restitution d u p r i x d é p o s é .</p>
                    <pb n="61" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES U'ÉGYPTE"/>
                    <p>II. - S i l e cahier d e s c h a r g e s interdit tout recours en garantie e
                        n d e h o r s d e l a restitution d u p r i x, l'adjudicataire ne peut, e n
                        c a s d'annulation d u jugement d'adjudication, réclamer à l'encontre d u p
                        o u r s u i v a n t d e s dommages-intérêts o u autres.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2nie C h . Prés. M. A. d e Souza L a r c h e t,</p>
                    <p>27 Décembre 1917. - S.A. le P r i n c e O m a r Pacha T o u s s o u n
                        e s - q . c . T h e L a n d B a n k of E g y p t ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l'appelant exposait dans son acte introductif d'instance en date
                        du 8 Janvier 1917:</p>
                    <p>qu'il avait acheté aux enchères publiques par devantleTribunal Mixte de
                        Mansourah, fed. 14-10</p>
                    <p>d e terrains expropriés par la Land Bank, suivant jugement du 9 Octobre 1915,
                        et que par jugement d u 6 Juin 1916 le même Tribunal a annulé toute la
                        procédure d'expropriation;</p>
                    <p>Qu'à la suite de ce jugement l'appelant a été évincé de son acquisition et
                        que, cela étant, il a droit à la restitution du prix ainsi qu'aux intérêts
                        depuis le jour du dépôt à la Caisse du Tribunal:</p>
                    <p>Qu'il a droit également aux frais exposés par lui tant pour la prise de
                        possession que pour les différentes procédures, et de plus, aux bénéfices
                        légitimes qui consistent dans la différence entre l e prix de son
                        acquisition et la valeur intrinsèque des terrains, sans compter la valeur de
                        convenance résultant du fait que les terrains forment une enclave dans son
                        domaine et bénéficient de servitudes d'arrosage: bénéfices estimés au
                        minimum à L.E. 350;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal d'Alexandrie, saisi de celte demande à charge de la
                        Land Bank, a, p a r son jugement du 6 Mars 1917 :</p>
                    <p>I o donné acte à la Land Bank de son offre réelle d e P. T. 5296, faite à
                        la barre, représentant les frais taxés de la procédure d'expropriation et
                        par elle encaissés lors de l'adjudication;</p>
                    <p>2° déclaré le demandeur irrecevable pour le surplus de la demande, étant
                        ijonné qu'il n'avait pas produit aux débats le jugement du Tribunal d e
                        Mansourah annulant la procédure d'expropriation.</p>
                    <p>Attendu qu'ert appel l'appelant renouvelle intégralement les demandes faites
                        par son acte introductif d'instance et prétend mettre à la charge d e l à
                        Land Bank la restitution du prix d'adjudication, quitte à elle de faire les
                        formalités nécessaires, pour s e faire rembourser à son tour le dépôt
                        effectué à la Caisse du Tribunal de</p>
                    <p>Mansourah;</p>
                    <p>Attendu que cette prétention est dépourvue de tout fondement, car c'est au
                        déposant seul qu'il appartient de demander la restitution d'un dépôt qui n'a
                        plus de raison d'être; que d'ailleurs, dans tous les cas assez fréquents de
                        résolution de la vente par suite de surenchères ou par annulation de la
                        procédure d'expropiiation, les précédents adjudicataires ont toujours retiré
                        directement, de la Caisse des fonds judiciaires, la partie ou la totalité du
                        prix par eux déposé, sans difficulté et sans que l'on ait soutenu la thèse
                        que l'appelant soutient, qu'il n'existe pas de lien de droit entre les
                        déposants et la Caisse;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant demande qu'en tout cas et pour éviter toute éventuelle
                        opposition de la part du Greffe, la Cour l'autorise à retirer le prix
                        d'adjudication déposé, sur le vu du présent arrêt;</p>
                    <p>Attendu que, quant à la réparation des dommages subis, découlant: d e s
                        dépenses faites sur la chose achetée, d e s frais faits sur le procès en
                        nullité et en demande en garantie et, en général, des pertes éprouvées par
                        l'acheteur et d e s bénéfices légitimes dont l'éviction l'a privé, — frais
                        exposés depuis l'adjudication jusqu'à la prise de possession, montant à P.
                        T. 15.763,5 — et bénéfices tnanqués estimés à L.E. 350, il y a lieu de
                        retenir tout d'abord, que l'adjudication a eu lieu le 9 Octobre 1915 et que
                        moins d'un mois après, l e 3 Novembre 1915, l'action en annulation de la
                        procédure d'expropriation a été introduite contre l'appelant et contre la
                        Land Bank, par un tiers détenteur qui n'avait pas été sommé, Salama</p>
                    <p>Mohamed, la sommation de la Land Bank ayant été faite à Mohamed Salama;</p>
                    <p>Que malgré cette action en annulation, dont la b a s e a été trouvée si
                        fondée par l'appelant qu'il n'a p a s relevé appel du jugement qui l'a
                        accueillie, en date du 6Juin 1916 l'appelant s'est fait mettre en possession
                        du terrain adjugé par procès-</p>
                    <p>verbal du 21 Février 1916, alors que tout devait lui conseiller d'attendre
                        l'issue du procès engagé;</p>
                    <p>Qu'il n'a donc qu'à s'en prendre à lui-même, quant aux frais de mise en
                        possession par lui exposés; et s'il a fait des frais sur les terrains, c'est
                        au tiers-détenteur, qui en aura profité, qu'il devra les réclamer;</p>
                    <p>Que, quant aux dommages-intérêts demandés, ils sont d'autant moins justifiés,
                        que l'art. 4 du cahier des charges stipulait qu'en cas d'éviction totale ou
                        partielle, la poursuivante ne serait tenue à aucun dommage-intérêt envers
                        l'adjudicataire;</p>
                    <p>et la Cour-a décidé, entre autres par son arrêt du 2 Avril 1914, que, si le
                        cahier des charges interdit tous recours en garantie en dehors de la
                        restitution du prix, l'adjudicataire ne peut, en cas d'annulation du
                        jugement d'adjudication, réclamer à rencontre du poursuivant des
                        dommages-intérêts ou autres;Bull. 26. 308);</p>
                    <p>Attendu que si la Land Bank a commis une faute évidente en faisant la
                        sommation de tiers détenteur à un autre que le vrai détenteur, elle est
                        assez punie par le paiement des frais d'expropriation qui restent à s a
                        charge.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>141. - A d j u d i c a t i o n . — Vente. —</p>
                    <p>Objet. — Obligation de /' acheteur. —</p>
                    <p>Clause de no'n garantie.</p>
                    <p>E n matière d'a c h a t par v o i e d'adjudication, a u s s i bien q u e p o
                        u r tout autre achat, il i n c o m b e à l'acheteur d'e x a m i n e r
                        préalablement l'objet m i s e n vente. S'il croit pouvoirs e d i s p e n s e
                        r d e cette m e s u r e d e prudence, il agit à s e s p r o p r e s r i s q
                        u e s e t périls, s a u f, b i e n e n t e n d u, e n c a s .defraude de la
                        part d u v e n d e u r . 11 ne peut d o n c i n v o q u e r la n o n c o n c
                        o r d a n c e d e s limites i n d i q u é e s au c a h i e r d e s c h a r g
                        e s avec la situation réelle, l'indivision n o n m e n t i o n n é e d e
                        certaines parcelles, et le déficit d e certaines autres, pour é c h a p p e
                        r à l'application de la c l a u s e d e non-garantie q u i lui e s t o p p o
                        s a b l e .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 3 m e C h . Prés. M, P. B e r n a r d i, 22 Janvier</p>
                    <p>! 9 l 8 . — Hoirs E l G o h a r i Sid A h m e d c . Caisse H y p o t h é
                        c a i r e</p>
                    <p>Belpe et autres ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>..i Le contredisant a ajouté que, outre ce déficit important, l'indication
                        des hods est en partie erronée, les limites données pour les divers lots ne
                        correspondent souvent pas à la réalité des choses, certaines parcelles sont
                        par indivis sans que ce fait soit mentionné dans le cahier des charges,
                        etc...;</p>
                    <p>Cet état de choses, est — dit-il, — de nature à lui causer un préjudice
                        grave, et il estime que malgré l'existence de la non-garantie pour la
                        désignation, la contenance, etc. du cahier des charges, sa demande est en
                        l'occurrence bien fondée, étant donné surtout le montant considérable du
                        prix qu'il a dû payer;</p>
                    <p>Il échet de suite d'écarter ce dernier argument, comme manifestement non
                        fondé, non seulement parce que le petit acheteur a le droit de jouir
                        exactement de la même protection q u e le gros, mais "aussi parce que,
                        surtout lorsqu'il s'agit d'un achat aussi important que celui dont s'agit,
                        l'acheteur est présumé avoir examiné d'avance les biens mis en vente
                       ;</p>
                    <p>On ne conteste pas que, comme Bahri le fait valoir, il n'est peut-être p a s
                        toujours facile pour un particulier de vérifier les limites et la contenance
                        d e s terrains sous expropriation; mais on ne saurait point admettre que
                        cela lui soit impossible.</p>
                    <p>En matière d'achat par voie d'adjudication, aussi bien que pour toute autre
                        matière d'achat, il incombe à l'acheteur d'examiner préalablement l'objet de
                        la vente. S'il croit pouvoir s e dispenser de cetre mesure de prudence, il
                        agit à s e s propres risques et périls, sauf, bien entendu, en cas de fraude
                        de la part du vendeur;</p>
                    <p>C'est sans doute dans cet ordre d'idées que la Jurisprudence de divers pays a
                        estimé devoir accepter comme valable, pour le déficit dans des terrains même
                        vendus par voie d'expropriation, la clause de non garantie. La Cour, par
                        plusieurs arrêts, s'est prononcée dans ce sens et elle ne trouve pas, dans
                        les circonstances de la présente cause, la justification suffisante pour
                        faire une exception au principe adopté;</p>
                    <p>Quant aux machines, l'une existe là où elle a toujours été, à savoir sur l e
                        Tereet El Sahel, ce qui fut reconnu par le délégué de l'adjudicataire même,
                        lors de sa mise en possession l e 19</p>
                    <p>Mars 1914. Il est vrai que la machine n'est pas située sur les terrains mêmes
                        par lui achetés, mais cela n'a pas été dit non plus dans le cahier des
                        charges, puisque son existence y est indiquée comme étant placée « sur le
                        Tereet El Sahel »</p>
                    <p>simplement;</p>
                    <p>Pour ce rapport aussi il y a lieu de dire que l'adjudicataire aurait dû
                        vérifier les choses préalablement à son achat. S'il l'avait fait, il
                        n'aurait p a s, quant à cette machine, manqué de s'apercevoir qu'elle ne s e
                        trouve pas s u r les terrains qu'il entendait acheter. La Cour estime en
                        conséquence qu'aucune diminution ne pourra lui être accordé de ce chef;</p>
                    <p>Par contre, quant à la seconde machine, enlevée à la suite d'une saisie et
                        d'u n e vente judiciaire, les circonstances de la cause justifient la
                        decision du Tribunal à cet égard, et on fixe la diminution dont Bahri doit
                        bénéficier à L.E. 600.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>142. - A s s u r a n c e s . — Compétence da</p>
                    <p>Tribunal au domicile de l'assuré. — Clause contraire. - Loi française du 2
                        Janvier 1902.</p>
                    <p>— Clause d'indivisibilité de paiement.</p>
                    <p>I. - L a loi française d u 2 Janvier 1902, a u x t e r m e s d e laquelle la
                        c l a u s e, d a n s u n e p o l i c e d'assurance, d'attribution d e c o m
                        p é t e n c e à un Tribunal autre q u e celui d u domicile d e
                        l'assuré, e s t nulle d'une nullité d'ordre public, n e s'a p p l i q u e
                        pas aux stipulations c o n t e n u e s d a n s les p o l i c e s e n c o u r
                        s à s a date.</p>
                    <p>II. - L a c l a u s e d'attribution de compétence au Tribunal du d o m i c i
                        l e d e l'assuré ne fait p a s o b s t a c l e à c e que la C o m p a g n
                        i e d'a s s u r a n c e s s o i t a s s i g n é e, p a r application d e
                        l'art. 3 5 par. 1e r C. Proc., d e v a n t le</p>
                    <p>Tribunal du domicile d'un autre défendeur.</p>
                    <p>I I I. - L a c l a u s e d'une police d'a s s u r a n c e stipulant
                        l'indivisibilité d u p a i e m e n t d u capital a s s u r é ne peut pas e m
                        p ê c h e r, lorsque la qualité de sujet e n n e m i d'un c e s s i o n n a
                        i r e d u capital a s s u r é fait o b s t a c l e a u règlement d e c e
                        capital entre s e s m a i n s, q u e le c e s s i o n n a i r e d e s b é n
                        é f i c e s s u r l'ass u r a n c e ait le droit de réclamer p a i e m e n t
                        d e c e q u i lui revient à l'échéance.</p>
                    <p>La Compagnie ne peut p a s s o u m e t t r e l e p a i e m e n t d e c e b é
                        n é f i c e à la r e m i s e préalable de la police q u e détient n o r m a
                        l e m e n t u n s u j e t e n n e m i c e s s i o n n a i r e d u capital a
                        s s u r é, e t q u i sera naturellement r é c l a m é à c e dernier lorsque
                        le m o m e n t sera v e n u d e lui v e r s e r le capital d û .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me Ch. Prés. M. A d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>31 Janvier 1918. — New-York i n s u r a n c e L i f e Cy c . Giovanni</p>
                    <p>Fucile et autres ) .</p>
                    <p>Note. — I. - L'arrêt rapporté rend sa véritable portée à l'art. 2 d e la loi
                        française du 2 Janvier 1902 q u e le jugement du 14</p>
                    <p>Mai 1917 (v. Gaz., V i l, 169-480, note) avait appliquée en faisant
                        abstraction d e l'exception formelle que contenait c e texte.</p>
                    <p>En examinant c e jugement, n o u s a v i o n s relevé q u e cette loi
                        française était u n e l o i</p>
                    <p>«2 d e procédure qui ne pouvait recevoir d'a p plication e n Egypte . C
                        e dernier point n'a p a s é t é tranché par la Cour, qui s'est limitée à
                        dire que la loi d e 1902, « fût-elle appli-</p>
                    <p>« cable en l'espèce », n'avait pas la portée q u e le Tribunal lui avait
                        attribuée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>143. - A v o c a t . — Renonciation au mandat. — Délais normaux.</p>
                    <p>C o m m e t o u t mandataire, l'avocat ne peut renoncer à s o n mandat à
                        contre t e m p s, et, à m o i n s d e r é v o c a t i o n formelle, doit
                        mettre en état l e s affaires comme n c é e s, d e manière à c e qu'elle
                        s n e péréclitent p a s (art. 6 4 0 C. Civ. ) . L'o m i s s i o n p a r le
                        client de fournir l e s r e n s e i g n e m e n t s r e q u i s n ' autorise
                        p a s u n e dénonciation d e m a n d a t trois j o u r s a v a n t l'appel
                        d'une c a u s e à l'audience, c e q u i e s t pratiquem e n t insuffisant à
                        assurer cette garantie à l'intéressé (art. 191 d u Règl. G é n . Jud.).</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 30 Janvier 1918.</p>
                    <p>— Bekhyt Masseoud c . Gorgui Hanna et Ct).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>144. - B a i l . — Trouble. — Action en réintégrande. — Action
                        personnelle.</p>
                    <p>L'action q u e l e locataire, troublé d a n s s a j o u i s s a n c e, a
                        contre le propriétaire, e s t u n e a c t i o n personnelle et n o n u n e a
                        c t i o n réelle en réintégrande.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>14 Février 1918. — Nicolas Danassi c . Silvio Galetti).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l'intimé dit, à bon droit, qu'il ne faut pas confondre l'action
                        en réintégrande, dont à l'art. 29 du Code de Procédure, avec l'action que le
                        locataire d'un immeuble vendu peut avoir pour le maintien de son bail,
                        lorsque ce dernier a date certaine antérieure à celle de la vente;</p>
                    <p>Que l'une a pour base la possession et est, par sa nature, réelle
                        immobilière, tandis que l'autre est purement personnelle comme toutes les
                        actions dérivant de la location;</p>
                    <p>Qu'il est clair que, contre l'acheteur de l'immeuble, qui a démoli les lieux
                        précédemment loués par son vendeur, le locataire n'a droit qu'à une
                        indemnité pour la privation de jouissance qu'il subit, et non p a s à la
                        reconstitution d e l'immeuble démoli;</p>
                    <p>Que l'intimé conclut q u e « la véritable nature</p>
                    <p>« peisounelle de l'action ainsi rétablie, la Cour</p>
                    <p>« dira si 1" appel a été compétemment porté</p>
                    <p>« devant elle »;</p>
                    <p>Attendu qu'à considérer la demande introduite par l'appelant comme une action
                        découlant du bail, l'appel serait indubitablement non receva-</p>
                    <p>UL-, car seules les actions possessoires sont appelables devant la Cour, tous
                        les autres jugements du Tribunal Sommaire susceptibles d'appel, devant être
                        portés devant le Tribunal Civil;</p>
                    <p>Que si l'appelant a porté son appel devant la</p>
                    <p>Cour, c'est nécessairement parce qu'il a entendu introduire une action en
                        réintégrande; mais il y a lieu de dire, dans ce cas, qu'il n'y avait pas
                        lieu à une action possessoire et que l'appelant ne pouvait introduire qu'une
                        action ayant pour base son bail q u e l'acheteur de l'immeuble était tenu de
                        respecter;</p>
                    <p>Qu'en eftet, le droit dérivant d'un bail n'est qu'un droit personnel, il
                        constitue un droit à la chose et non un droit dans la chose; il ne confère
                        qu'un simple droit de forcer le bailleur à laisser percevoir les fruits de
                        la chose, en son lieu et piace, à laisser jouir le locataire moyennant le
                        prix convenu;</p>
                    <p>Que si la jurisprudence a admis que le locataire pourrait s e prévaloir de la
                        réintégrande, à l'encontre de¿ tiers qui auraient porté atteinte à sa
                        jouissance, tout en mettant en cause le bailleur, cette faculté n'existe p a
                        s à l'égard du bailleur, dont les obligations résultent d u contrat même
                        q u e le preneur peut toujours faire respecter.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>145. - C a s s a t i o n . — Pourvoi. — Délai.</p>
                    <p>— Recevabilité. — Délais de distance.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'art. 1 5 3 b i s d u Code d'Instruction
                        Criminelle, le pour v o i e n</p>
                    <p>C a s s a t i o n sera fait au p l u s tard e t à p e i n e d e d é c h é a n
                        c e , le d i x i è m e jour q u i s u i v r a celui d u p r o n o n c é d u
                        j u g e m e n t c o n t r a dictoire o u par défaut s u r opposition, s o i
                        t celui d e l'expiration d u délai pour former opposition au j u g e m e n t
                        par défaut, s a n s qu'il y ait lieu a u calcul d u délai d e d i s t a n c
                        e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . stat. e n Cass. Prés. M. A. d e</p>
                    <p>Souza Larcher, 24 lanvier 1918. — Mustapha Aly El Chafei c . Ministère
                        Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>146. - C o m m i s s i o n n a i r e . — Accord frauduleux avec son
                        commettant. — Préjudice.</p>
                    <p>— Responsabilité solidaire.</p>
                    <p>S'il e s t vrai qu'u n c o m m i s s i o n n a i r e n e peut être tenu r e s
                        p o n s a b l e d e s f a u t e s contractuelles d e s o n commettant, il p
                        e u t toute f o i s être solidairement tenu avec lui de la
                        réparation d'un préjudice à la p e r pétration d u q u e l i l s s e s o n t
                        a s s o c i é s e t q u i est la c o n s é q u e n c e d'une f a u t e c o m
                        m u n e e t d'a c c o r d s frauduleux.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. Laloë, 30 Janvier 1918.</p>
                    <p>— A. Tinawy &amp; Co e t a u t r e c . Elias Saad Aon).</p>
                    <p>Note. — Dans le même s e n s; arrêt d u</p>
                    <p>3 0 Janvier 1918. — A. T i n a w y &amp; C° e t autre c . Guirguis
                        Salem.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>147. - C o m p é t e n c e . — Tribunal Som-</p>
                    <p>maire. — Actions locatives. — Démolition de constructions.</p>
                    <p>Le juge s o m m a i r e c o m p é t e n t pour s t a tuer s u r l a
                        résiliation d u bail e t s u r l e d é g u e r p i s s e m e n t d u
                        locataire a v e c la c o n s i g n a t i o n d u terrain l o u é, e s t a u
                        s s i c o m pétent pour ordonner la démolition d e s c o n s t r u c t i o n
                        s y é l e v é e s par le locaiaire, c e qui ne représente qu'u n a c c e s s
                        o i r e q u i e s t u n e c o n s é q u e n c e nécessaire d e l a
                        résiliation d u bail.</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels S o m m . Caire, Prés. M. Kraft, 8 Janvier 1918. -
                        Caterina Pennina c . Ministère d e s Wakfs).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>148. - C o n t r e f a ç o n . — Concurrence déloyale. — Fabrication et vente
                        du produit contrefait. — Droit de poursuites du représentant et droit du
                        propriétaire de la marque.</p>
                    <p>Il e s t d e jurisprudence que les e u l e t u n i q u e représentant
                        pour la vente e n</p>
                    <p>Egypte d'une m a r c h a n d i s e d'un fabriquant d o m i c i l i é à
                        l'étranger a, jure proprio, l e droit d'agir à l'encontre d'un concurrent d
                        é l o y a l q u i s'est livré à la vente d e prod u i t s contrefaits
                        (arrêt 1 4 Février 1906,</p>
                    <p>Bull., XVIII, 118).</p>
                    <p>Mais pour q u e l e représentant p u i s s e bénéficier d e c e droit, il
                        faut qu'il y ait e u vente, o u tout au moins m i s e e n vente d u
                        produit contrefait, l e droit de pour s u i v r e c e u x qui s e livrent s
                        e u l e m e n t à la contre f a ç o n d e la m a r q u e n'appartenant e x c
                        l u s i v e m e n t qu'a u propriétaire d e la dite m a r q u e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. LaloS, 6 Février 1918.</p>
                    <p>— Eiie Chadiaracos c. Drossos &amp; Co et A. P. Cambas).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>149. - C o n t r e f a ç o n . — Marque de fabrique. — Noms ou dessins
                        d'animaux.</p>
                    <p>— Confusion.</p>
                    <p>L'e m p l o i et même 1' e n r e g i s t r e m e n t, comme m a r q u e d e
                        comme r c e, d'un a n i m a l q u e l c o n q u e, n e p e r m e t p a s a u
                        propriétaire d'accaparer pour lui s e u l l'e m p l o i d e c e t a n i m a
                        l à l'e x c l u s i o n d e t o u t c o n c u r r e n t .</p>
                    <p>L e Tribunal reste cependant s o u v e r a i n appréciateur pour d é c i d e
                        r s i, d a n s l'esprit d e s c o n s o m m a t e u r s, la c o n f u s i o
                        n p e u t s e produire entre l e s d e u x m a r q u e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Laloë. 27 Février 1918.</p>
                    <p>— R. S. Levi, Macdonald &amp; C o et C t . c . Joseph Grosfielct.</p>
                    <p>&amp; S o n s Ltd).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que les parties sont toutes des commerçants en savon; que le 2 Mars
                        1901 Crosfield</p>
                    <p>&amp; Co enregistra pour s e s savons une marque de commerce « représentant
                        un dromadaire monté</p>
                    <p>« d'un Bédouin armé; au-dessous en langue</p>
                    <p>« et caractères arabes: les mots Savon du Dro-</p>
                    <p>« madaire »; que le 1 Juillet 1915 Macdonald enregistra également pour son
                        savon «une marque</p>
                    <p>« consistant premièrement en un dessin repré-</p>
                    <p>« sentant un Chameau vu d e côté au-dessus</p>
                    <p>« duquel s e trouve inscrit le mot: Chameau, et</p>
                    <p>« au-dessous celui de: Déposé. Le tout encadré</p>
                    <p>« d a n s une circonférence»; que Macdonald a cédé ses droits à la Société
                        Levi Macdonald &amp; C°;</p>
                    <p>Que depuis l'enregistrement d e s a marque, l'intimée au lieu des mots en
                        arabe « Savon du</p>
                    <p>Dromadaire », emploie comme partie de la inarque les mots anglais « Camel
                        Brand Soap »;</p>
                    <p>Attendu que l'intimée soutient que par suite du susdit enregistrement de s a
                        marque toute représentation ou dénomination de l'animal, soit</p>
                    <p>Dromadaire, soit Chameau, lui appartient exclusivement et que l'emploi de la
                        marque enregistrée par Macdonald constitue une atteinte à s a propriété
                        industrielle;</p>
                    <p>Attendu cependant que 1' emploi et même l'enregistrement comme inarque de
                        commerce d'un animal quelconque ne permet pas au propriétaire d'accaparer
                        pour lui-même l'emploi de cet animal à l'exclusion de tout concurrent; que
                        pour les affaires de contrefaçon en cas de contestation, les tribunaux n'ont
                        qu'à se demander si une marque prête à confusion avec une autre marque déjà
                        en usage;</p>
                    <p>Que par conséquent il a lieu d'écarter toute discussion sur la signification
                        des mots « Chameau et Dromadaire »;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer qu'à ce qu'il paraît ni</p>
                    <p>Crosfield &amp; Co ni Macdonald n'ont déposé au greffe un dessin de leurs
                        marques;</p>
                    <p>Qu'il est évident que pour les marques, selon leur description dans les
                        procès-verbaux, on ne peut dire que celle d e Macdonald prête à une
                        confusion avec celle d e l'intimée;</p>
                    <p>Que partant la Cour n'a qu'à examiner les marques telles qu'elles sont
                        employées par les parties en tenant toujours compte des conditions de la
                        vente d e s marchandises afin de dire si en effet les deux marques peuvent s
                        e confondre;</p>
                    <p>Attendu que selon l'appelant, l'intimée avait abandonné l'usage d e s a
                        marque avant l'enregistrement de celle de l'appelant; mais bien q u e la
                        marchandise portant la marque de l'intimée paraît n'avoir pas été largement
                        répandue ni très bien connue, la Cour estime que l'intimée en a fait un
                        usage continuel depuisson enregistrement;</p>
                    <p>Qu'il résulte de la comparaison des pains de savon soumis à l'examen de la
                        Cour, que ceux de l'intimée portent le dessein d'un Dromadaire allant à
                        droite, au trot, et monté d'un Bédouin, avec les mots « Camel Brand S o a p
                        », le tout encadré dans un carré, tandis que le dessin d e l'appelant est un
                        Chameau ou Dromadaire debout, mais au repos regardant à gauche, avec les
                        mots</p>
                    <p>« Chameau » e t « Déposé » entourés d'une circonférence;</p>
                    <p>que d'ailleurs il existe dans les pains des différences frappantes de forme,
                        d e couleur et de qualité;</p>
                    <pb n="63" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu que la C o u r e s t i m e qu'i l n'y a p a s a s s e z d e r e s s e
                        m b l a n c e d a n s l e s m a r q u e s pour p r ê t e r à une c o n f u s
                        i o n d a n s l'e s p r i t d e s g e n s d'i n t e l l i g e n c e t r è s
                        o r d i n a i r e; que l'i n t i m é e n e p r é t e n d p a s qu'i l y a
                        e u, e n fai t, d e s c a s d e vente d u s a v o n d e s a p p e l a n
                        t s comme é t a n t celui d e l'i n t i m é e, e t qu' é t a n t d o n n
                        é e s l e s d i f f é r e n c e s d a n s l e s m a r c h a n d i s e s, il
                        s e m b l e impossible qu'i l a u r a i t p u y e n a v o i r;</p>
                    <p>Attendu que d e v a n t l e Tribunal, l e s a p p e l a n t s, à l'e n contre
                        de la demande d e l'i n t i m é e, a v a i e n t f o r m é une demande r e c
                        o n v e n t i o n n e l l e t e n d a n t à l a d é f e n s e à cette d e r
                        n i è r e d e l'e m p l o i d e s a m a r q u e e t a u p a i e m e n t p a
                        r e l l e d e l a somme de L.E. 1000 à t i t r e d e
                        dommages-intérêts; que p a r l e u r a c t e d'a p p e l l e s a p p e l
                        a n t s o n t r e n o u v e l é cette d e m a n d e; mais q u e pour l e s
                        motifs déjà é n o n c é s e n c e q u i c o n c e r n e la demande
                        principale, c e l l e d e s a p p e l a n t s n'est p a s m i e u x f o n d
                        é e q u e c e l l e d e l'i n t i m é e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>150. - Demande en justice. —</p>
                    <p>Paiement des intérêts et frais.</p>
                    <p>L e paiement en cours de procès d u principal de la demande, constitue
                        reconnaissance d e s o n bien fondé et oblige;</p>
                    <p>e n conséquence, a u paiement d e s d é p e n s e t d e s intérêts à partir d
                        e la d e m a n d e e n justice.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F Laloë, 31 Janvier 1918.</p>
                    <p>— H. e t D. Hovaghimian c . Compagnie Royale N é e r l a n d a i s e d e
                        Navigation à V a p e u r e t Guillaume Roelop).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>151. - Distribution. — Règlement définitif. — Contiedit. — Action en
                        répétition ae l'indu. — Erreur.</p>
                    <p>I. - L e règlement définitif auquel il n'a p a s été formé opposition dans le
                        délai légal constitue c h o s e j u g é e à l'égard d e t o u s c e u x qui
                        o n t été parties à l'ordre, à s u p p o s e r même qu'il y ait e u erreur d
                        a n s le calcul d e s s o m m e s e n jeu.</p>
                    <p>II. - La répétition d e l'indû n'est p a s a d m i s e à l'encontre d'un
                        créancier colloqué par règlement définitif n o n contredit d a n s l e s
                        délais.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2nie C h . P h é s . M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>2 8 Février 1918. — Hoirs d e f e u l e C o m t e Khalil d e S a a b c . R.
                        S. G e o r g e s e t A l f r e d D a o u d j .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l e s h o i r s Khalil S a a b i n t e r j e t t e n t a p p e l
                        d u jugement d u t r i b u n a l civil d e M a n -</p>
                    <p>s o u r a h, en date du 13 Février 1917, e t s o u t i e n n e n t q u e
                        l e t r i b u n a l a f a i t u n e f a u s s e a p p r é c i a t i o n d e
                        s f a i t s, e n r e t e n a n t que les i n t i m é s, é t a n t c r é
                        a n c i e r s d e s débiteurs e x p r o p r i é s d'une s o m m e s
                        u p é r i e u r e à c e l l e q u i l e u r a été a l l o u é e d a n s l a
                        d i s t r i b u t i o n dont s'agit a u p r o c è s, n'a v a i e n t r
                        i e n à r e s t i t u e r a u x a p p e l a n t s, a d j u d i c a t a i r e
                        s d e l a maison dont i l s a v a i e n t é t é é v i n c é s, pour ' /
                        6.</p>
                    <p>Qu'il s s o u t i e n n e n t, qu'é v i n c é s d e c e '/G. ¡'S</p>
                    <p>s o n t e n droit d e r é c l a m e r a u d e r n i e r créancier c o
                        i l o q u é, l a r e s t i t u t i o n d e s p r i x e t a c c e s s o i r e
                        s a f f é r e n t s à l a partie é v i n c é e, e t que les droit s d e
                        l'a d j u d i c a t a i r e d e r é c l a m e r l a v a l e u r d e l a p a
                        r t i e d e l'immeuble dont il e s t é v i n c é, s o n t s a u v e g a r
                        d é s p a r l a loi e t p a r l a jurisprudence q u i a d m e t t e n t —
                        d'après e u x — q u e cette r é c l a m a t i o n d o i t être f a i t e
                        à r e n contre d u d e r n i e r créancier c o l l o q u é, s a n s
                        avoir à s e p r é o c c u p e r d e l a p i o e é d u r e d e d i s t r i b
                        u t i o n, même après l a c l ô t u r e d e c e t t e d i s t r i b u t
                        i o n e t l'e n c a i s s e m e n t t o t a l d u p r i x p a r l e s c r é
                        a n c i e r s; qu'en outre, l e s i n t i m é s d o i v e n t être c o n d
                        a m n é s à p a y e r l e s intérêts, à 9 % l'a n, à p a r t i r d u
                        2 9 Mars 1916</p>
                    <p>j u s qu'à p a r f a i t p a i e m e n t d e l a s o m m e qu'i l s d o i v e
                        n t r e s t i t u e r, L.E. 148.721 e n p r i n c i p a l;</p>
                    <p>Attendu que, p a r jugement d u 11 Avril 1912, v i d a n t l e c o n t r e d
                        i t a u r è g l e m e n t p r o v i s o i r e d e l'o r d r e, l e t r i b u
                        n a l l i m i t a l a d i s t r i b u t i o n d u p r o d u i t d e l a v e
                        n t e d e l a maison dont s'a g i t, a u p r i x d e s 2 0 k i r a t s n
                        o n r e v e n d i q u é s; e t q u e, c e jugement é t a n t p a s s é e n
                        f o r c e d e c h o s e j u g é e, l e j u g e d r e s s a le r è g l e m e
                        n t définitif, d é d u i s a n t d e l a d i s t r i b u t i o n L.E.
                        152,484, d u chef d e s 4</p>
                    <p>k i r a t s pour lesquels l a r e v e n d i c a t i o n a v a i t é t
                        é a d m i s e; e t, p a r c e même r è g l e m e n t, l e s i n t i m é s v
                        e n a i e n t à être c o l l o q u é s pour l a somme de</p>
                    <p>L.E. 3.642,319, à v a l o i r s u r l e u r c r é a n c e d e</p>
                    <p>L E. 4.018,131;</p>
                    <p>Que l e d i t r è g l e m e n t f u t signifié à S a a b e t l e s</p>
                    <p>10 j o u r s d u d é l a i d'opposition é t a n t e x p i r é s, s a n s c^ue
                        n i S a a b n i personne a u t r e e û t f o r m é o p p o s i t i o n a u r
                        è g l e m e n t définitif, l e s b o r d e r e a u x f u r e n t d é l i v r
                        é s e t l e s i n t i m é s t o u c h è r e n t c e q u i l e u r r e v e n
                        a i t;</p>
                    <p>Attendu que l e s h o i r s S a a b o n t d e m a n d é a u x i n t i m é s,
                        p a r l a p r é s e n t e a c t i o n, l a s u s d i t e somme de L. E
                        . 148,721 e n p r i n c i p a l, s o u t e n a n t q u e l e</p>
                    <p>G r e f f e s'é t a i t t r o m p é d a n s l e calcul d e c e q u i r e v e
                        n a i t a u x 4 k i r a t s r e v e n d i q u é s e t qu'i l s a u r a i e n
                        t d û recevoir, d e c e c h e f, L.E. 303.290 a u lieu d e s L. E
                        . 152,484 qu'i l s o n t r e ç u e s e f f e c t i v e m e n t; que c o m
                        m e l e s i n t i m é s é t a i e n t l e s derniers créancier s c o
                        l l o q u é s, c' é t a i t à e u x d e r e s t i t u e r c e qu'i l s a v
                        a i e n t r e ç u e n trop;</p>
                    <p>Attendu qu'i l e s t de principe q u e l e r è g l e m e n t
                        définitif, a u q u e l il n'a p a s é t é f o r m é opposition dans le d é l
                        a i l é g a l, c o n s t i t u e c h o s e j u g é e à l'égard d e t o u
                        s c e u x q u i o n t é t é parties à l'o r d r e</p>
                    <p>¡ A r r ê t 2 0 Mai 1896);</p>
                    <p>Que s a n s avoir à r e c h e r c h e r s i l a s o m m e d é d u i t e, p a
                        r l e r è g l e m e n t définitif, d u chef d e l'é v i c t i o n, é t a i t
                        e x a c t e o u n o n e t s i, par suite, l a s o m m e à p a y e r p a r S
                        a a b, comme a d j u d i c a t a i r e d e s 2 0 k i r a t s, é t a i t b i
                        e n c e l l e q u i f i g u r e a u d i t r è g l e m e n t, c'est p r é c i
                        s é m e n t p a r l a v o i e d e l'opposition a u r è g l e m e n t d a n s
                        l e d é l a i l é g a l, q u e S a a b a u r a i t d û s e p o u r v o i r,
                        l'a r t . 7 3 5 C. P r .</p>
                    <p>p r é c i s a n t même q u e c'est p a r la v o i e d e l'o p p o s i t i o n
                        q u e l'o n d o i t s e pour v o i r e n c e q u i c o n c e r n e l '
                        application d e s b a s e s p o s é e s p a r l a s e n t e n c e ayant
                        s t a t u é s u r l a f i x a t i o n d e l a s o m m e à p a y e r p a r
                        l'a c q u é r e u r; e t l e jugement d u 11</p>
                    <p>Avril 1912 a précisément s t a t u é q u e c e n'est q u e l e p r
                        i x d e 2 0 k i r a t s q u i e n t r a i t e n d i s t r i b u t i o n, j u
                        g e m e n t dont l e r è g l e m e n t définitif a été l'a p p l i c a t
                        i o n;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, que la p r é t e n t i o n d e s a p p e l a n t s
                        d e j u s t i f i e r l e u r d e m a n d e comme c o n s t i t u a n t u n
                        e a c t i o n e n r é p é t i t i o n d e l'i n d û, n'est p a s p l u s f o
                        n d é e, c a r c e n'est q u e c e q u i n e lui é t a i t p a s d û q u e c
                        e l u i q u i l'a r e ç u e s t t e n u d e r e s t i t u e r; C. C. 206)
                       ;</p>
                    <p>Qu'en outre, c e n'est q u e c e q u e l'o n a i n d û m e n t p a y é p a r
                        e r r e u r, q u i p e u t éventuellement d o n n e r lieu à r é p é t i t i
                        o n ( A r r ê t 13 Février lti02), e t Khalil S a a b, p a r l a
                        notification à lui f a i t e d u r è g l e m e n t définitif, a e u p a r f
                        a i t e c o n naissance d e l a s o m m e y d é d u i t e e t d e c
                        e l l e q u i d e m e u r a i t à s a c h a r g e;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, la Cour a e u déjà l'o c c a s i o n d e j u g e r
                        q u e la d e m a n d e e n r é p é t i t i o n d e l'i n d û n'est p a s a d
                        m i s e à l'e n contre d'un créancier c o l l o q u é p a r r è g l
                        e m e n t définitif, n o n contre d i t d a n s l e s d é l a i s ( A r r ê
                        t 21 Mai 1901);</p>
                    <p>Que l e s a p p e l a n t s n'o n t qu'à s'e n p r e n d r e à e u x - même s
                        : I o ) d e n'avoir p a s f i x é, d a n s l e u r requête d u 10 Mars 1916,
                        l a s o m m e r e p r é s e n t a n t la v a l e u r d e s 4 k t r a t s;
                        2°) d e n'avoir p a s f o r m é opposition a u r è g l e m e n t définitif,
                        a l o r s qu'i l y a u r a i t e u e r r e u r d e c a l c u l d a n s l a
                        fixation d e cette s o m m e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>152. - Droits proportionnels. —</p>
                    <p>Jugement sur contestation de créance en matière de faillite.</p>
                    <p>L e s décisions rendues sur contestations de créances, en matière de
                        faillite, rentrent dans la règle générale d e l'art. 4 du tarif et sont, par
                        suite, assujetties au droit proportionnel d e 2 % fixé par cet article pour
                        tout jugement de condamnation o u d'attribution, c e s décisions formant
                        titre e t comportant attribution d e s o m m e s e n faveur d u créancier
                        contesté d a n s le passif de la faillite.</p>
                    <p>T o u t e f o i s c e droit ne doit être calculé q u e sur le montant
                        contesté d e la créance d u produisant.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 21 Novembre 1917. — Victor Argy
                        c . Greffier e n Chef d e l a Cour d'Appel).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu en fait que les i e u r A r g y a v a i t p r o d u i t d a n s l
                        a f a i l l i t e C h a r l e s F r e y l i n g e r; que s a c r é a n c
                        e ayant é t é e n g r a n d e partie contestée p a r l e failli, a f a i t
                        l'o b j e t d'un jugement d u</p>
                    <p>Tribunal Mixte d u Caire q u i l'a a d m i s e i n t é g r a l e m e n t s o
                        i t pour l a somme de L.E. 5.861, 9 4 6</p>
                    <p>m i l l, q u i a été, s u r a p p e l d u failli, r é d u i t e p a r a r r ê
                        t d e c e t i e C o u r r e n d u l e 18 Avril 1917 à</p>
                    <p>L.E. 4 . 4 6 1, 5 8 9 m i l l .;</p>
                    <p>Que s u i v a n t ordonnance r e n d u e le 24 Juillet 1917 p a r
                        Monsieur l e Président d e la Cour, l e s f r a i s d e
                        l'instance o n t é t é t a x é s à l a c h a r g e d u</p>
                    <p>S i e u r V i c t o r A r g y conformément à l'a r t . 121 d u</p>
                    <p>Code de Procédure Civile et Commerciale à la somme de L.
                        E. 137, 53U m i l l s e d é c o m p o s a n t comme il s u i t : droit s
                        d'é c r i t u r e L.E. 2, 5 6, d e t i m b r e s L.E. 1, 120 e t droit
                        s p r o p o r t i o n n e l s</p>
                    <p>( 3 % s u r L.E.4 . 5 6 1, 3 8 9 m i l l . ) L.E. 139, 8 5 0 mil!, s o
                        i t a u t o t a l L.E. 143, 5 3 0 mill d u q u e l il a été d é d u i t l
                        e d é p ô t d'e n r ô l e m e n t L.E. 6;</p>
                    <p>Attendu que l e S i e u r V i c t o r A r g y a f o r m é o p p o s i t i o n
                        à cette ordonnance; qu'i l soutient que les d é c i s i
                        o n s p r é c i t é e s n e s a u r a i e n t d o n n e r lieu à l a p e r c
                        e p t i o n d e s droit s p r o p o r t i o n n e l s r é c l a m é s; q u
                        e l'a r t . 4 d u Tarif q u i r é g i t la matière n'a s s u j e t t i t a u
                        droit p r o p o r t i o n n e l que les jugement s d e condamnation a u
                        x q u e l s n e s a u r a i e n t être a s s i m i l é e s l e s décisions s
                        u s v i s é e s q u i, t o u t a u c o n t r a i r e, d e v r a i e n t r e
                        n t r e r d a n s l a c a t é g o r i e d e s jugement s r e n d u s d a n s
                        l e s e s p è c e s c o n c e r n a n t l e s d i s t r i b u t i o n s p a
                        r v o i e d'o r d r e e t d e c o n t r i b u t i o n, lesquels s o n
                        t e x p r e s s é m e n t a f f r a n c h i s d u droit p r o p o r t i o n
                        n e l e n v e r t u d u même a r t i c l e 4;</p>
                    <p>Attendu qu'a u x t e r m e s d e l'a r t i c l e 4 d u tarif e n v i g u e u
                        r, p r o m u l g u é l e 14 Décembre 1912, il s e r a d û, o u t r e l e
                        droit d'é c r i t u r e p r e s c r i t à l'a r t i c l e 3, u n droit p r o
                        p o r t i o n n e l d e 2 % s u r l e m o n t a n t d e s c o n d a m n a t
                        i o n s, attribution d e s o m m e s o u v a l e u r s m o b i l i è r e s o
                        u i m m o b i l i è r e s, s a u f l e c a s d e d i s t r i b u t i o n p a
                        r v o i e d'o r d r e o u d e c o n t r i b u t i o n; p o u r l e s
                        jugement s d e condamnation, c o n t r a d i c t o i r e s o u p a r d é f a
                        u t, y c o m p r i s l e s s e n t e n c e s a r b i t r a l e s r e n d u e
                        s e x é c u t o i r e s a i n s i q u e pour l e s jugement s r e n d u s s
                        u r opposition à t a x e d'h o n o r a i r e s d'avocat s o u d'e x p e r t
                        s;</p>
                    <p>Que l'a r t i c l e 2 8 d u même tarif d i s p o s e q u e p o n r l e s c a
                        u s e s p o r t é e s d e v a n t la Cour d'Appel, l e s droit s p r o p o r
                        t i o n n e l s s e r o n t c a l c u l é s à r a i s o n d e 3 % d a n s l
                        e s c a s prévu s à l'a r t i c l e 4;</p>
                    <p>Attendu d è s lorsque l e s décisions r e n d u e s s u r c o n t e s t a t i
                        o n d e c r é a n c e s e n matière d e f a i l l i t e r e n t r e n t d a
                        n s l a r è g l e g é n é r a l e e t s o n t a s s u j e t t i e s par
                        suite a u droit p r o p o r t i o n n e l fixé pour t o u s jugement s d e
                        condamnation o u d'attribution d e s o m m e s e n f a v e u r d e c r é a n
                        c i e r c o n t e s t é d a n s l e p a s s i f d e la faillite;</p>
                    <p>Que s i e x c e p t i o n e s t f a i t e pour l e s c a s d e d i s t r i b
                        u t i o n e n matière d'o r d r e e t c o n t r i b u t i o n d a n s l ' a
                        r t i c l e 4 d u t a r i f, cette d i s p o s i t i o n d'i n t e r p r
                        état i o n s t r i c t e n e saurait être é t e n d u e a u x d é c i
                        s i o n s dont s'a g i t;</p>
                    <p>Attendu que l'o p p o s a n t t i r e argument d u f a i t que les
                        f a i l l i t e s n e d i s t r i b u e n t p a r f o i s q u e d e s d i v
                        i d e n d e s d é r i s o i r e s, d e s o r t e q u e l e m o n t a n t d u
                        droit p r o p o r t i o n n e l a b s o r b e r a i t u n e g r a n d e p a
                        r t i e d e l a c r é a n c e u t i l e;</p>
                    <p>Que cependant p a r e i l l e s i t u a t i o n n'est p a s s p é c i a l e a
                        u x créancier s d e s f a i l l i t e s, puisque c' e s t c e
                        l l e d e t o u s c e u x q u i o n t d e s débiteurs i n s o l v a
                        b l e s;</p>
                    <p>Qu'a u s u r p l u s c e t argument n'a p a s d e p o r t é e e n l '
                        e s p è c e, l a f a i l l i t e F r e y l i n g e r ayant déjà d i s t r
                        i b u é d e s d i v i d e n d e s d e 9 5 % e t p a r a i s s a n t r é s e
                        r v e r d'a u t r e d i s t r i b u t i o n;</p>
                    <p>Attendu toute f o i s, qu'i l é c h e t d e r e l e v e r que la c r é a n
                        c e d e l'o p p o s a n t a d m i s e a u p a s s i f d e l a f a i l l i t
                        e p a r l'arrêt d u 18 Avril 1917 pour l a somme de L E. 4.461 n'a v a
                        i t p a s é t é c o n t e s t é e e n s o n i n t é g r a l i t é, l e
                        failli ayant r e c o n n u e n d e v o i r</p>
                    <p>L.E. 2 . 4 0 0;</p>
                    <pb n="64" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Qu'e n réalité, elle n'a été contestée q u e pour l a différence, soit L.E.
                        2.261;</p>
                    <p>Que partant, l e s droit s proportionnels n e d o i v e n t être calculés q u
                        e s u r le montant o b j e t d e l a contestation.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>153. - E f f e t s d e comme r c e . — Prescription quinquennale. —
                        Reconnaissance de la- dette. — Procès-verbal d'audience.</p>
                    <p>— Tiers-porteur de bonne foi.</p>
                    <p>I. - O n n e saurait c o n s i d é r e r comme c o n s t i t u a n t l
                        a reconnaissance d e dette par acte s é p a r é, p r é v u e p
                        a r l'art. 2 0 1 d u</p>
                    <p>C. d e C o m ., u n e s i m p l e m e n t i o n d u p r o c è s -</p>
                    <p>v e r b a l d'audience r e p r o d u i t e a u x qualité s d'un
                        jugement, q u a n d cette m e n t i o n e s t l'œ u v r e personne l
                        l e d u g r e f f i e r e t qu'elle n'i n d i q u e p a s l e s t e r m e
                        s e x a c t s d a n s lesquels la déclaration de la partie a été f a
                        i t e .</p>
                    <p>II.- L e s o u s c r i p t e u r q u i a c o n t e s t é qu'une n d o s s e m
                        e n t ait t r a n s f é r é a u p o r t e u r l a propriété d'un b i l l e
                        t, r e s t e e n droit de lui o p p o s e r l e p a i e m e n t s u r l a p
                        r é s o m p t i o n d u q u e l la p r e s c r i p t i o n e s t b a s é e
                        .</p>
                    <p>III. L e t i e r s - p o r t e u r q u i n e s'e s t jamais r é v é l é a u s
                        o u s c r i p t e u r e t q u i n'a jamais a g i e n c e l l e q u a l i t
                        é, ni j u d i c i a i r e m e n t, ni même à l'a m i a b l e, n e p e u t c
                        o n t e s t e r que la c o n t i n u a t i o n d e s r e l a t i o n s
                        d'affaires e n t r e d e u x comme r ç a n t s a i t p u r e n d r e
                        l e s o u s c r i p t e u r créancier d u b é n é f i c i a i r e ,
                        ni l u i r e p r o c h e r d'avoir i m p u t é s u r s a p r o p r e c r é a
                        n c e l e m o n t a n t d u b i l l e t, e n l e c o m p e n s a n t à d u e
                        c o n c u r r e n c e, d e f . i ç o n à lui o p p o s e r la p r e s c r i
                        p t i o n q u i n q u e n n a l e e n i n v o q u a n t l e p a i e m e n t
                        a i n s i e f f e c t u é .</p>
                    <p>IV. - L a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e d e l'art. 2 0 1 C
                        . C o m . e s t o p p o s a b l e a u tiers-</p>
                    <p>p o r t e u r d e b o n n e f o i a u s si bien qu'a u premier b é n é f
                        i c i a i r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. Laloë, 2 3 Janvier 1918.</p>
                    <p>— B a n k of E g y p t L t d e n l i q . c . M a b r o u k S i d A h m e d S
                        a b e r ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu, e n fait, qu'il e s t constant q u e c e d e r n i e r a, le 3 Mars
                        1910, souscrit à l'o r d r e d e</p>
                    <p>N. &amp; G Houri d e u x billets à l'échéance : le premier d u 31 O c t o b
                        r e, le d e u x i è m e du 3 0 Nov e m b r e, f o r m a n t e n s e m b l e
                        la s o m m e précitée;</p>
                    <p>Que le 7 Septembre 1910 l e s bénéficiaires o n t r e m i s c e s billets e n
                        d o s s é s en blanc à la B a n k of Egypt et o n t signé un b o r d e r e a
                        u constatant cette remise faite en garantie de leur c o m p t e courant e t
                        d i s p e n s a n t la B a n q u e du p r o t ê t; que ceile-ci ne
                        prétend point et d'ailleurs ne justifie pas avoir réclamé le paiement à
                        l'échéance;</p>
                    <p>qu'elle n'a p a s fait d r e s s e r le p r o t ê t; qu'elle n e p r é
                        t e n d p a s e t n e justifie pas davantage avoir fait ultérieurement u n e
                        d é m a r c h e o u réclamation quelconque en vue d'o b t e n i r paiement
                        du s o u s cripteur j u s qu'à l'assignation qu'elle lui a fait signifier
                        le 22 Novembre 1915, a lorsque le délai d e 5 a n n é e s a r a b e s était
                        accompli;</p>
                    <p>Que d'après l e s qualités d u jugement déféré, à l'audience à laquelle
                        l'affaire f u t a p p e l é e la première f o i s v ' e r Décembre 1915) M a
                        b r o u k</p>
                    <p>S a b e r,c o m p a r a i s s a n t en personne, a u r a i t d é c l a r é
                        qu'il n e devait qu'une partie de la s o m m e réc l a m é e; q e, p l u s
                        t a r d, il a affirmé avoir p a y é e n i r e les mains d e N. &amp; G.
                        Houri, t a n t e n e s p è c e s qu'e n nature (livraisons de coton) e t a
                        produit à l'appui d e son afiirmation s o n c o m p t e arrêt é avec cette
                        maison, arrêt é a u 5 Février 1911 e t s e soldant en s a f a v e u r,
                        malgré l'e x i s t e n c e à son débit d u montant d e s d e u x billets, p
                        a r u n e somme de L.E. 556, 823 mill.; qu'i l a en outre i n v o q u
                        é la prescription quinquennale établie p a r l'article 201 d u Code de
                        Commerct;</p>
                    <p>Que la décision d é f é r é e a déclaré cette p r e s cription acquise;</p>
                    <p>Attendu que, à l'appui de son recours, la</p>
                    <p>B a n q u e a soutenu q u e l'article 201 e s t b a s é s u r u n e
                        présomption d e p a i e m e n t e t q u e, p a r suite, la prescription ne
                        peut être invoquée p a r le souscripteur qui reconnaît devoir une partie d u
                        montant d u billet; que, d autre part, le p a i e m e n t effectué entre
                        l e s m a i n s du p r e m i e r bénéficiaire d'un billet n'est p a s o p p
                        o s a b l e a u tiers-porteur d e b o n n e f o i; qu'enfin l e
                        souscripteur qui, en s'a p p u y a n t s u r l'irrégularité d e l'e n d o s
                        s e m e n t en blanc, a s o u t e n u q u e le p o r t e u r n'est pas
                        propriétaire du billet et q u e p a r suite il a p u p a y e r et a p a y é
                        a u premier bénéficiaire e n d o s s e u r, ne peut o p p o s e r au
                        tiers-porteur le m o y e n tiré de la prescription;</p>
                    <p>Attendu, en ce qui concerne l e moyen t i r é d e ce q u e le souscripteur
                        aurait a v o u é être encore débiteur, q u e l'o n ne saurait voir la
                        reconnaissance d e dette par acte s é p a r é, prévue p a r l'article 201 du
                        Code de C o m m e r c e d a n s u n e simple mention d u procès-verbal
                        d'audience reproduite aux qualités d'un j u g e m e n t; qu'e n
                        effet, cette mention qui e s t l'œ u v r e personnelle du greffier,
                        n'indique pas les t e r m e s d a n s lesquels la déclaration a été
                        faite; qu'il s e m b l e q u e, si elle avait été formelle, il e n a
                        u r a i t é t é p r i s acte p a r le défenseur de la B a n q u e; qu'il e
                        s t possible et même vraisemblable, puisque cela parait exact, q u e M
                        a b r o u k S a b e r ait dit qu'à l'échéance d e la dette, il était
                        débiteur d'une partie de la s o m m e réclamée qu'il s'e s t libéré p a r la
                        livraison d u coton qui l'a rendu créancier;</p>
                    <p>Attendu, s u r le second moyen, q u e si, à raison des circonstances de fait
                        indiquées p l u s h a u t, la</p>
                    <p>B a n q u e doit être considérée comme tiers-porteur d e b o n n e foi, et
                        si, p a r suite, le paiement effectué p a r M a b r o u k S a b e r n e lui
                        aurait p a s été o p p o s a b l e d a n s le c a s où elle aurait fait
                        valoir cette qualité a v a n t l'accomplissement de la p r e s c r i p tion,
                        la question q u i s e p o s e au d é b a t e t qui s e r a e x a m i n é e p
                        l u s loin e s t précisément des avoir s'il e n e s t d e même lorsque cette
                        prescription e s t accomplie;</p>
                    <p>Attendu que la Banque a soutenu e n d e r n i e r lieu q u e, e n prétendant
                        qu'elle n'est p a s t i e r s -</p>
                    <p>p o r t e u r d e b o n n e foi et en affirmant avoir effectué entre l e s m
                        a i n s d e N. &amp; G. Houri un p a i e m e n t qui n'est pas libératoire
                        vis-à-vis d'e l l e, M a b r o u k</p>
                    <p>S a b e r s'e s t implicitement reconnu son débiteur à elle e t, p a r là m ê
                        m e, s'e s t rendu n o n recevable à invoquer la prescription;</p>
                    <p>Attendu cependant, qu'il n'est pas exact de dire q u e le souscripteur qui a
                        contesté qu'une n d o s s e m n t ait transféré au p o r t e u r la
                        propriété d'un billet, n'est plus en droit de lui o p p o s e r l e p a i e
                        m e n t s u r la présomption d u q u e l la prescription est b a s é e;
                        que,- tout au contraire, c'est p a r c e qu'il a soutenu q u e l'e n d o s s
                        e m e n t e n b l a n c n'était qu'u n simple m a n d a t d o n n é pour
                        l'encaissement q u e c e souscripteur s e t r o u v e a u t o r i s é à dire
                        qu'il a cru pouvoirs e libérer directement e n t r e les m a i n s d e s o n
                        créancier premier bénéficiaire;</p>
                    <p>Qu'il n'est pas plus exact d e d i r e q u e le s o u s cripteur a ainsi
                        reconnu être le débiteur d u p o r t e u r; qu'il a reconnu seulement ne
                        lui avoir p a s p a y é le montant du b i l'e t; que la survivance d e s
                        o n obligation en p a i e m e n t d é p e n d encore d u f o n d e m e n t d
                        e l'exception de la prescription d e l'art. 201 d u Code de C o m m e r
                        c e;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t constant q u e cette p r e s c r i p tion e s t bien, c o
                        m m e l'indique la B a n q u e, b a s é e s u r u n e présomption de
                        paiement; que le législateur a s u p p o s é q u e le bénéficiaire d un
                        billet à o r d r e , qui a laissé p a s s e r 5 a n s s a n s e n r é clamer
                        le paiement n'est p l u s créancier de celui qui le lui a souscrit;</p>
                    <p>Qu'il e s t également certain q u e cette p r e s cription e s t o p p o s a
                        b l e a u porteur, même lorsqu'il e s t d e b o n n e foi, et q u e celui ci
                        n e peut p a s être a d m i s à soutenir, après l'accomplissement d e
                        s</p>
                    <p>5 a n s, q u e le souscripteur qui prétend s'être libéré entre les m a i n s
                        du premier bénéficiaire e n d o s s e u r, a mal p a y é; que tout d'a b
                        o r d, le tiers-porteur qui n e s'e s t jamais révélé a u souscripteui et
                        qui n'a jamais agi en cette qualité ni judiciairement ni même à l'amiable ne
                        peut c o n t e s t e r q u e la continuation des relations d'affaires
                        entre d e u x commerçants a p u r e n d r e le souscripteur d'u n billet
                        créancier d u bénéficiaire, ni lui reprocher d'avoir i m p u t é s u r s a p
                        r o p r e créance le montant d u billet en le c o m p e n s a n t à d u e
                        concurrence; que d'autre part, il n'est pas possible d e s u p p o s e r
                        qu'une b a n q u e ait p u conserver pendant p l u s d e 5 a n s u n billet
                        e n d o s s é en blanc s a n s s e préoccuper d'e n obtenir l e recouvrement
                       ; qu'il s e m b l e q u e l'inaction d e l a</p>
                    <p>B a n k of E g y p t, d a n s l'espèce, ne peut s'e x p l i q u e r q u e p a
                        r c e qu'elle savait q u e M a b r o u k</p>
                    <p>S a b e r, e n continuant s e s o p é r a t i o n s comme r ciales avec N.
                        &amp; G. Houri, s'é t a i t libéré vis-à-vis d'e u x; qu'e n s'a b s t e n
                        a n t d e lui déférer le s e r m e n t prévu p a r l'article 201, elle r e n
                        d é v i d e n t e l'exactitude de cette supposition;</p>
                    <p>Attendu d a n s t o u s l e s c a s, q u e c e t article ne fait aucune
                        distinction et d é c l a r e prescrites p a r</p>
                    <p>5 a n s toute s les actions relatives aux effets de comme r c e e t, p a r
                        suite, a u s s i bien celles i n t r o d u i t e s p a r l e tiers-porteur q
                        u e p a r le premier bénéficiaire; qu'il n'a p p o r t e à ce principe q u e
                        t r o i s exceptions q u i s o n t celles d'une c o n damnation prononcée,
                        d'une reconnaisssance de dette p a r acte s é p a r é e t d e l'aveu
                        resultant d u r e f u s p a r le souscripteur de prêter l e serinent q u ' i
                        l n'est p l u s r e d e v a b l e;</p>
                    <p>Qu'aucune d e c e s exceptions n e s e trouvant réalisée dans la c a u s e la
                        prescription i n v o q u é e p a r M a b r o u k S a b e r lui e s t b i e n
                        acquise.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>154. - E n q u ê t e . — Descente sur les lieux.</p>
                    <p>T o u t e s l e s f o i s q u e, a u c o u r s d'une e n q u ê t e, e s t c o
                        n s t a t é e l'u t i l i t é q u e l'e n q u ê t e s o i t f a i t e s u r
                        p l a c e, l e Tribunal p e u t o r d o n n e r q u e l e J u g e D é l é g
                        u é s e t r a n s p o r t e à c e s f i n s sur les lieux l i t i g i e u x
                       ; i l n e s'a g i t, e n e f f e t, q u e d'une s i m p l e m o d a l i t é
                        d e l'e n q u ê t e s u g g é r é e d a n s l'i n t é r ê t d e la d é c o u
                        v e r t e d e l a v é r i t é, q u i n e p o r t e aucune a t t e i n t e à
                        l a décision p r é c é d e m m e n t r e n d u e .</p>
                    <p>( C o u r d'A p o e l, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 22 J a n v
                        i e r</p>
                    <p>1918. — Gouvernement Egyptien c . J e a n T r i a n d a f i l o u ) .</p>
                    <p>15 5 . - E t a b l i s s e m e n t s i n c o m m o d e s, i n s a l u b r e s
                        o u d a n g e r e u x . — Airêté du 29 Août 1904. — Dioit d'appel du</p>
                    <p>Ministère Public. — Cas d'acquittement.</p>
                    <p>— Fermeture. Contravention résultant du dépôt de marchandises dans un local
                        non autorisé. — Tiansfert de déi ôt. —</p>
                    <p>Force majeure.</p>
                    <p>I. - L e droit d'a p p e l r e c o n n u a u Ministère</p>
                    <p>P u b l i c p a r l'art. 9 d e l'arrêté d u 2 9 Août 1904 n'e x i s t e p a s
                        seulement d a n s l e c a s d e s i m p l e condamnation à l'a m e m l e e t
                        d e r e f u s p a r l e j u g e d'o r d o n n e r la f e r m e t u r e, mais
                        é g a l e m e n t d a n s l e c a s d'a c -</p>
                    <p>q u i t t e m e n t pur e t s i m p l e .</p>
                    <p>II. - L a loi p u n i s s a n t le fait d e f o n d e r o u d'e x p l o i t e
                        r s a n s autorisation u n établissement i n c o m m
                        o d e, i n s a l u b r e e t d a n g e r e u x, il n e s t p a s n é c e s s
                        a i r e q u e l e contre v e n a n t, pour être p a s s i b l e d e s p e i
                        n e s p o r t é e s a u d é c r et du 2 8 Août 1904, a i t v e n d u l e s
                        marchandises p a r lui e n t i e p o s é e s, puisque e n d é p o s a
                        n t c e s marchandises d a n s l e l o c a l i n c r i m i n é, il a i n c o
                        n t e s t a b l e m e n t « fondé » u n d é p ô t .</p>
                    <p>III. - Mais lorsque l e b é n é f i c i a i r e d'une autorisation
                        r é g u l i è r e pour l e l o c a l qu'i l o c u p e a s o l l i c i t é u
                        n e nouvelle autorisation e t p a y é l e s droit s y
                        r e l a t i f s, pour u n nouveau l o c a l où il doit t r a n s f é
                        r e r s o n e x p l o i t a t i o n, le fait p a r lui d e d é p o s e r s e
                        s marchandises d a n s c e nouveau l o c a l, au moment où i l
                        d o i t q u i t t e r l'a n c i e n,</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> a v a n t d'avoir r e ç u l a nouvelle autorisation e t s
                        i c e l l e - c i n e l u i a p a s é t é r e f u s é e, d o i t être
                        considéré comme d é r i v a n t d'un c a s d e f o r c e m a j e u r e e x c
                        l u a n t l a p o s s i b i l i t é d'application d e s p e i n e s prévue s
                        p a r la loi .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>17 Janvier 1918. — Ministère P u b l i c c . Nicolas Calvaiio).</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l e Ministère P u b l i c a i n t e r j e t é a p n e i
                        d'un jugement d u Tribunal d e s C o n t r a v e n t i o n s d'A l e x a n d
                        r i e, en date du 2 9 Novembre 1917, q u i r e n v o i e N i c o l a s
                        C a l v a r i o d e s fins d e l a p o u r s u i t e p é n a l e d i r i g é
                        e contre lui pour avoir f o n d é e t e x p l o i t é u n d é p ô t d e f a
                        r i n e s a n s autorisation p r é a l a b l e;</p>
                    <p>Attendu que c e t a p p e l e s t r e c e v a b l e;</p>
                    <p>Attendu en effet, q u e si l'i n t e r p r état i o n trop s t r i c t e m e
                        n t l i t t é r a l e d u t e x t e d e l'a r t i c l e 9 d e l'a r r ê t é
                        d u 2 9 Août 1904, pourrait, a u premier a b o r d, f a i r e c r o i r
                        e q u e l e Ministère P u b l i c n e pourrait i n t e r j e t e
                        r a p p e l q u e d a n s l e c a s d e s i m p l e c o n d a m n a t i o n
                        à l'a m e n d e e t d e r e f u s p a r l e j u g e d'o r d o n n e r l a f
                        e r m e t u r e, e t n o n p o i n t d a n s l e c a s d'a c q u i t t e m e
                        n t p u r e t s i m p l e, il f a u t r e c o n n a î t r e q u e c e t t e
                        i n t e r p r état i o n n e t i e n d r a i t a u c u n c o m p t e d e l'i
                        n t e n t i o n é v i d e n t e d u l é g i s l a t e u r, q u i d o i t
                        toujours être p r i s e e n c o n s i d é r a t i o n d a n s l'a p p l i c
                        a t i o n d e la loi, malgré l'a m b i g u ï t é d e s t e r m e s dont
                        elle p e u t s e s e r v i r;</p>
                    <p>qu'i l e s t c e r t a i n q u e si l'a p p e l a été p e r m i s pour l a
                        question d e f e r m e t u r e, c'est parce que celle-ci a é t é considéré e
                        p a r le l é g i s l a t e u r comme ayant u n e i m p o r t a n c e b e a u
                        c o u p p l u s g r a n d e que la c o n d a m n a t i o n personnelle d
                        u contre v e n a n t, e t ceci t a n t au point de vue d e l'i n t é r ê t p
                        r i v é d e celui-ci q u e d e l ' i n t é r ê t p u b l i c; qu'on p e u t
                        difficilement admettre q u ' i l a u r a i t v o u l u a u t o r i s
                        e r l e r e c o u r s d u Ministère P u b l i c à une j u r i
                        diction s u p é r i e u r e a l o r s qu' i l a r é u s s i d a n s u n e
                        partie d e s e s r é q u i s i t i o n s, e t lui i n t e r d i r e c e r e
                        c o u r s lorsque toute s s e s r é qu's i t i o n s a u r a i e n t é t é r
                        e j e t é e s; qu'e n r é a l i t é cette i n t e r p r état i o n d e la
                        loi p e u t p a r f a i t e m e n t s e c o n c i l i e r avec s e s t e r n
                        i e s, c a r l e j u g e q u i , e n a c q u i t t a n t, r e f u s e d e p
                        r o n o n c e r u n e c o n d a m n a t i o n q u e l c o n q u e, r e f u s
                        e, p a r la même, d e p r o n o n c e r la f e r m e t u r e; qu'i n t e r
                        d i r e l'a p p e l d u Ministère P u b l i c e n c a s d'a c q u i
                        t t e m e n t n o n justifié, s e r a i t r e n d r e impossible la
                        s u p p r e s s i o n d'un état d e c h o s e s q u i pourrait avoir,
                        par exemple, pour l a s a n t é p u b l i q u e, l e s p l u s g r a v e s i
                        n c o n v é n i e n t s;</p>
                    <p>Attendu au fond, que la loi p u n i s s a n t le fait d e « f o n d e r o
                        u d'e x p l o i t e r » s a n s autorisation u n é t a b l i s s
                        e m e n t i n c o m m o d e, i n s a l u b r e e t d a n g e r e u x, il n '
                        e s t p a s nécessaire q u e l'i n t i m é a i t v e n d u l e s m
                        a r c h a n d i s e s p a r lui d é p o s é e s, p u i s qu'e n l e s d é p
                        o s a n t d a n s l e local dont s'a g i t, il a c e r t a i n e m e n t
                        « f o n d é » l e d é p ô t i n c r i m i n é;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u que les circonstances d e l a c a u s e s o n t t e l
                        l e s qu'on ne petit v r a i m e n t, s a n s u n e r i g u e u r e x c e s
                        s i v e, s o u t e n i r qu'i l a u r a i t c o m m i s l a c o n t r a v e
                        n t i o n prévue p a r l e d é c r e t d e 1904 e t dont l ' é l é m e n
                        t e s s e n t i e l c o n s i s t e à avoir m é c o n n u l'o b l i g a t i
                        o n d e s e m u n i r d e l'autorisation nécessaire, s o
                        i t e n s e p a s s a n t d e cette autorisation, s o i t, c e q
                        u i e s t p l u s g r a v e, e n f o n d a n t u n é t a -</p>
                    <p>b ' i s s e m e n t d e cette n a t u r e malgré l e r e f u s d e c e t t e
                        autorisation;</p>
                    <p>Attendu e n e f f e t, qu'i l r é s u l t e d e s d o c u m e n t s p r o d u
                        i t s, q u e l'i n c u l p é j o u i s s a i t d e p u i s le 5 A o û t</p>
                    <p>1912 d'une autorisation r é g u l i è r e pour l'e x p l o i t a t
                        i o n d'un d é p ô t d e f a r i n e s dans un autre l o c a l;</p>
                    <p>q u e l e propriétaire d e c e local lui d o n n a c o n g é pour l a fin d u
                        m o i s d'Octobre 1917; que l e 3 0</p>
                    <p>O c t o h r e, e n v u e d e c o n t i n u e r s o n e x p l o i t a t i o n,
                        il p r é s e n t a à l'Administration u n e requête aux fins
                        d'o b t e n i r l'autorisation d e d é p o s e r s e s m a r c h
                        a n d i s e s d a n s l e local i n c r i m i n é e t qu'i l p a v a l e s
                        droit s r e l a t i f s à cette d e m a n d e;</p>
                    <p>Attendu que l e Ministère P u b l i c n e soutient p a s q u '
                        i l y a u r a i t e u u n e r a i s o n q u e l c o n q u e pour r e f u s e
                        r cette autorisation, e t q u e l'i n t i m é pouvait e t d
                        e v a i t l é g i t i m e m e n t c r o i r è qu'elle lui s e r a i t a c
                        c o r d é e; que, dans ces conditions, r e c e v a n t quelques j
                        o u r s après, u n e n v o i d e f a r i n e s, a l l é g a t i o n v r
                        a i s e m b l a b l e e t d'ailleurs n o n c o n t e s t é e, e t n e
                        p o u v a n t d é p o s e r c e s marchandises d a n s u n local dont il
                        p e r d a i t l a j o u i s s a n c e, e t qu'i l d e v a i t q u i t t e r,
                        n i d a v a n t a g e l e s l a i s s e r d a n s l a r u e, o n c o m p r e
                        n d qu'i l ait c r u p o u v o i r l e s d é p o s e r d a n s l e n o u v e
                        a u local, e s c o m p t a n t p a r a v a n c e u n e a u t o r i s a t i o
                        n q u i a u r a i t p u lui être d o n n é e déjà e t qu'i l n e p o u v
                        a i t m a n q u e r d'o b t e n i r à b r e f d é l a i; qu'i l y a l à un
                        c a s d e f o r c e m a j e u r e q u i e x c l u t t o u t e p o s s i b i
                        l i t é d'application d e s p e i n e s p r é v u e s p a r la Loi e t q u e
                        l'i n t i m é n e pourrait e n c o u r i r q u e s i, pour d e s r a i s
                        o n s q u e la Cour i g n o r e, l'autorisation lui é t a i t r e
                        f u s é e e t s'i l n e s e s o u m e t t a i t p a s à cette décision a d m
                        i n i s t r a t i v e;</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>156. - Etablissements publies. —</p>
                    <p>Etablissements insalubres, incommodes ou dangereux. — Retrait de roksa.</p>
                    <p>A u c u n e d i s p o s i t i o n l é g a l e n'o b l i g e u n comme r ç a n
                        t à s e d e s s a i s i r d e s a r o k s a entre les mains d e l
                        ' Administration, l e r è g l e m e n t sur les é t a b l i s s
                        e m e n t s p u b l i c s, q u i a c c o r d e e x c l u s i v e m e n t à l
                        ' autorité a d m i n i s t r a t i v e l a c o n c e s s i o n d e s l i c e
                        n c e s, n e c o n t e n a n t a b s o l u m e n t aucune d i s p o s i t i
                        o n q u i p e r m e t t e a u x même s autorité s d e r e t i r e r l e s a
                        u t o r i s a t i o n s e t l i c e n c e s, l e s q u e l l e s, u n e f o
                        i s a c c o r d é e s, r e s t e n t s o u s l a p r o t e c t i o n d e
                        l'autorité j u d i c i a i r e q u i a s e u l e l e droit d e p u n i r l e
                        s c o n t r a v e n t i o n s a u x dispositions d u r è g l e m
                        e n t, p a r l'a m e n d e, l'e m p r i s o n n e m e n t e t l a f e r m e
                        t u r e :</p>
                    <p>e t il e n e s t d e même e n c e q u i c o n c e r n e l e Décret r e l a t
                        i f a u x établissement s i n s a l u b r e s, i n c o m m o d e
                        s o u d a n g e r e u x .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me C h . s t a t . e n C a s s . Prés. M. A. d e</p>
                    <p>Souza Larcher, 31 Janvier 1918. — Sotiri M a n z a r i s c .</p>
                    <p>Ministère Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>157. - E x p r o p r i a t i o n . — Commandement immobilier. — Péremption. —
                        Signification de la sentence définitive ayant statué sur l'opposition. —
                        Transcription de la saisie. — Délai.</p>
                    <p>A u c u n d é l a i n'é t a n t f i x é p a r la loi pour l a s i g n i f
                        i c a t i o n d e l a s e n t e n c e définitive q u i s t a t u e
                        s u r l'opposition à c o m m a n d e m e n t, il s'e n s u i t q u e l e d é
                        l a i d e 1 6 0 j o u r s f i x é p a r l'art. 6 0 7 C. Proc. pour l a t r
                        a n s c r i p t i o n d e l a s a i s i e n e c o u r t p a s p e n d a n t
                        toute l a p é r i o d e c o m p r i s e e n t r e l a s e n t e n c e d é f
                        i n i t i v e e t s a s i g n i f i c a t i o n, quelques o i t l e l
                        a p s d e t e m p s é c o u l é, à m o i n s qu'i l n'y a i t lieu à l a p é
                        r e m p t i o n o r d i n a i r e d e t r o i s a n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>3 Janvier 1918. - Sid Ahmed bey Z a a z o u c B a n q u e Impériale</p>
                    <p>O t t o m a n e ) .</p>
                    <p>Note. L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que S i d A h m e d B e y Z a a z o u, r e l e v a n t a p p e l d u
                        jugement d u Tribunal Civil d u Caire d u 8 Juin 1916 q u i a r e j e t é s
                        a d e m a n d e d e p é r e m p t i o n d e l a t r a n s c r i p t i o n d
                        u 7 Juin 1913, d u c o m m a n d e m e n t i m m o b i l i e r signifié l e
                        2 0 Mai 1913, soutient q u e l e d i t c o m m a n d e m e n t a été
                        f r a p p é d'opposition; qu'i l e s t v r a i q u e cette o p p o s i t i
                        o n a été r e j e t é e p a r u n arrêt en date du</p>
                    <p>2 7 Novembre 1913, mais que la t r a n s c r i p t i o n d e c e c o m m a
                        n d e m e n t d o i t être d é c l a r é e p é r i m é e, v u q u e, a u x t
                        e r m e s d e l'a r t . 6 0 7 C. P r ., l a t r a n s c r i p t i o n d u c
                        o m m a n d e m e n t e s t p é r i m é e 160</p>
                    <p>j o u r s après s a d a t e s i e l l e n'a p a s é t é s u i v i e d'un
                        e s a i s i e; qu'i l e s t v r a i q u e l'opposition a u c o m m a n d e
                        m e n t a s u s p e n d u c e d é l a i, mais q u e, d e p u i s l e 2 7
                        Novembre 1913 j u s qu'a u j o u r d e l a</p>
                    <p>6 5</p>
                    <p>notification d e l'arrêt Í22 Mars 1916), il s'e s t p a s s é p l u s d e 1 6
                        0 j o u r s; que l e Tribunal d u</p>
                    <p>Caire, pour r e j e t e r la d e m a n d e d e p é r e m p t i o n, s ' e s t
                        b a s é s u r l e n o u v e l a r t . 6 1 4 C. P r ., mais q u e l e r a i
                        s o n n e m e n t d u Tribunal e s t m a l f o n d é, c a r l a p é r e m p
                        t i o n e s t a d m i s e à r e n contre d e t o u t créancier n é g
                        l i g e n t e t e l l e e s t d o n c, pour cette r a i s o n, d'o r d r e p
                        u b l i c; q n e l'on ne peut étre p l u s n é g l i g e n t q u e d e l
                        a i s s e r p a s s e r p l u s d e 2 a n s e t d e m i pour signifier, l e
                        2 2 Mars 1916, u n arrêt r e n d u l e 2 7 N o v e m b r e 1913;</p>
                    <p>Attendu que c e t a p p e l e s t m a l f o n d é;</p>
                    <p>Qu'e n effet l'a r t . 611, C. P r ., d é c l a r e q u e l'o p p o s i t i
                        o n f a i t e d a n s l a q u i n z a i n e d u c o m m a n d e m e n t, i n
                        t e r r o m p t l e d é l a i d e 160 j o u r s f i x é p a r l'a r t . 6 0
                        7; e t l'h u i s s i e r d o i t f a i r e v i s e r, d a n s l e s 2 4 h e
                        u r e s, l e s o r i g i n a u x d e s a c t e s d'opposition e t d e
                        signification d e s jugement s p a r l e g r e f f i e r d e s h y p o t h è
                        q u e s, q u i e n f e r a m e n t i o n e n m a r g e d e la t r a n s c r
                        i p t i o n d u c o m m a n d e m e n t;</p>
                    <p>Que l e n o u v e l a r t . 614 C. P r ., fixe un nouveau d é l a i d
                        e 6 0 j o u r s, m a x i m u m, à p a r t i r d e l a s i g n i fication d e
                        l a s e n t e n c e définitive, pour l'e x é c u t i o n d e la s a i s i e
                        i m m o b i l i è r e, s a n s p r e s c r i r e a u c u n d é l a i pour l
                        a s u s d i t e signification J e la s e n t e n c e définitive q u
                        i statiie s u r l'opposition; qu'i l s'e n s u i t, qu'a u x t e r m e s d
                        e l'a r t . 343, C. P r ., il n'y a p a s d e d é c h é a n c e a l o r s
                        qu'elle n'a p a s é t é e x p r e s s é m e n t p r o n o n c é e p a r
                        la loi, e t qu'i l n e peut étre question d e p é r e m p t i o n q u e d a
                        n s l e c a s, q u i c o n s t i t u e u n e r è g l e g é n é r a l e pour
                        toute s l e s procédure s, d e l'i n t e r r u p t i o n p e n d a n t 3 a n
                        s, q u i a u t o r i s e c h a q u e p a r t i e à d e m a n d e r l a p é r
                        e m p t i o n s i a u c u n a c t e v a l a b l e d e l a procédure n'a c o
                        u v e r t la dite p é r e m p t i o n a v a n t qu'elle s o i t d e m
                        a n d é e;</p>
                    <p>Qu'il s'e n s u i t q u e, comme l e s premier s j u g e s l e r e t i e n n
                        e n t à b o n droit, l e d é l a i d e 160 j o u r s a v a i t à p e i n e
                        comme n c é à c o u r i r q u a n d l'a p p e l a n t a i n t r o d u i t s
                        a d e m a n d e e n p é r e m p t i o n, e t qu'i l y a d o n c lieu d e c o
                        n f i r m e r l e jugement q u i l'e n a d é b o u t é .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>158. - E x p r o p r i a t i o n . — Sommation au tiers-détenteur. —
                        Certificat hypothécaire.</p>
                    <p>— Omission des noms des tiers-</p>
                    <p>détenteurs. — Purge.</p>
                    <p>I. - Il e s t d é s o r mais de jurisprudence</p>
                    <p>( arrêt d u 1 0 Janvier 1918, Gaz. VIII, 4 7 - 1 1 2 )</p>
                    <p>que les poursuite s e n expropriation d o i v e n t ê t r e d i r i g é e
                        s contre l e débiteur o r i g i n a i r e, même d a n s l e c a s où
                        l e s b i e n s hypothéqué s s e t r o u vente n t r e l e s m a i n s
                        d'un t i e r s - d é t e n t e u r .</p>
                    <p>II. - L e t i e r s - d é t e n t e u r p e u t s e prévaloir d u d r
                        o i t d é p u r g e s o i t a v a n t l a s a i s i e, s o i t a v a n t l'a
                        d j u d i c a t i o n, s u i v a n t l e c a s .</p>
                    <p>III. - L a s o m m a t i o n p r é a l a b l e a u t i e r s -</p>
                    <p>d é t e n t e u r c o n s t i t u e u n e f o r m a l i t é e s s e n t i e l
                        l e e t s u b s t a n t i e l l e d e l a procédure d'e x p r o p r i a t i
                        o n, à défaut d e q u o i l a s a i s i e e t l a vente s o n t e n
                        t a c h é e s d'une nullité r a d i c a l e à l'égard d u t i e r s - d
                        é t e n t e u r q u i p e u t s'o p p o s e r a toute m i s e e n p o s s e
                        s s i o n d e l'a d j u d i c a t a i r e, l e jugement d'adjudication n e l
                        u i é t a n t p a s o p p o s a b l e .</p>
                    <p>Mais l'obligation d e s i g n i f i e r l a s o m m a t i o n n'e x i s t e
                        qu'à l'égard d e s t i e r s -</p>
                    <p>d é t e n t e u r s dont l e t i t r e a été t r a n s c r i t .</p>
                    <p>L e pour s u i v a n t n'est p a s t e n u d e r e q u é r i r c o p i e d e
                        s a c t e s t r a n s c r i t s o u d e s i n s c r i p t i o n s s u b s i
                        s t a n t sur les b i e n s m i s e n expropriation, u n e s i m p l e v i s
                        i o n d u c e r t i f i c a t hypothécaire d é l i v r é e n c o
                        n f o r m i t é d e l'a r t . 7 6 7 d u Code Civil d e v a n t l u i r é
                        v é l e r nécessairement t o u s l e s n o m s p o r t é s a u x a c t e s t
                        r a n s c r i t s o u i n s c r i t s .</p>
                    <p>D è s l o r s s i l e s a c t e s t r a n s c r i t s dont l'état h y p o
                        t h é c a i r e n'est que la c o p i e f i d è l e</p>
                    <pb n="66" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>n e portent point l e s mentions suffisantes et l e s n o m s d e t o u s l e
                        s tiers-détenteurs, c e s derniers n'o n t qu'à s'e n prendre à e u x - même
                        d e c e s o m i s s i o n s, e t ne peuvent e x c i p e r d e la nullité de
                        la procédure pour défaut de sommation.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>31 Janvier 1918. — Crédit F o n c i e r Egyptien c . A b d a l l a h</p>
                    <p>A t t a e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, s i la C o u r d a n s s o n arrêt d u 10</p>
                    <p>Janvier 1918 ( C h a m b r e s r é u n i e s ), a r e t e n u q u e l e
                        législateur égyptien s'é t a i t é c a r t é d e s r è g l e s t r a c é e s
                        p a r l a législation français e e t d e s principes r é g i s s a n
                        t l a matière — q u i s e c o n d e n s e n t d a n s l e droit d e s u i t
                        e q u i p e r m e t a u créancier d e s u i v r e le b i e n e n q u
                        e l q u e s m a i n s qu'i l p a s s e</p>
                    <p>— e t d é c i d é que les poursuite s e n exécution d e c r é d i t s h y
                        p o t h é c a i r e s d o i v e n t être d i r i g é e s contre l e d é b i
                        t e u r o r i g i n a i r e, même dans le c a s où l e s b i e n s
                        hypothéqué s s e t r o u vente n t r e l e s m a i n s d'un
                        tiers-détenteur, c e même arrêt a m a i n t e n u la j u r i s p r u d e n c
                        e é t a b l i e p a r u n e l o n g u e s é r i e d'arrêts e t d é s o r
                        mais c o n s t a n t e — q u e la s o m m a tion a u t i e r s - d é t e n t
                        e u r constitue u n e f o r m a l i t é e s s e n t i e l l e e t s u b s t
                        a n t i e l l e d e la procédure d'expropriation hypothécaire, e
                        t, qu'à défaut d e cette s o m m a t i o n p r é a l a b l e, l a s a i
                        s i e e t l a vente s o n t e n t a c h é e s d'une nullité r a d i c a
                        l e, à l'égard dti t i e r s - d é t e n t e u r , q u i p e u t s'o p p
                        o s e r à toute m i s e e n p o s s e s s i o n d e l'a d j u d i c a t a i
                        r e, l e jugement d'a d j u d i c a t i o n n e lui é t a n t p a s o p p o
                        s a b l e;</p>
                    <p>Qu'il n'e n pouvait être d'ailleurs autrement, c a r l a
                        Loi reconnaît l'e x i s t e n c e d u tiers-détenteur d e b i e n s h y p o
                        t h é q u é s e t lui a c c o r d e plusieurs droit s — p a r m i l e s q u
                        e l s celui d e p u r g e r l'immeuble q u i n'a p p a r t i e n t p a s a u
                        débiteur hypothécaire originaire — droit s dont il
                        p e u t s e prévaloir s o i t a v a n t la saisie, s o i t a v a n t
                        l'adjudication, s u i v a n t le c a s; e t, qu' e n réalité, s i l e s
                        poursuite s s o n t e x e r c é e s contre le débiteur o r i g i n a
                        i r e, c'est b i e n l e tiers-détenteur, propriétaire e t p o s s e s s e u
                        r, q u i l e s s u b i t e t q u i - e s t d é p o s s é d é;</p>
                    <p>Attendu, cependant, qu'i l e s t a u s s i d e jurisp r u d e n c e c o n s t
                        a n t e, qu'à l'égard d'un p r é t e n d u t i e r s - d é t e n t e u r
                        dont l e titre n'a p a s é t é t r a n s c r i t, l e créancier h
                        y p o t h é c a i r e n'a p a s l'obligation d e r e m p l i r l e s f o r m
                        a l i t é s d e l'article 697 C. Civil;</p>
                    <p>qu'i l n'est o b l i g é d e f a i r e la s o m m a t i o n qu'a u x t i e r
                        s - d é t e n t e u r s q u e l e certificat hypothécaire r é v è
                        l e; c a r, a u x t e r m e s d e s articles 341 e t 737</p>
                    <p>Code Civil, l e s droit s r é s u l t a n t d'a c t e s e n t r e v i f s
                        translatifs de propriété . . . e t c ., s o n t é t a b l i s v i s - à - v
                        i s d e s t i e r s p r é t e n d a n t u n droit r é e l, p a r l a t r a n
                        s c r i p t i o n d e s d i t s a c t e s a u bureau d e s h y p o t h
                        è q u e s d e l a situation des immeuble s;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'e s p è c e, le C r é d i t F o n c i e r a r e m p l i l e
                        s obligation s q u i lui i n c o m b a i e n t, e n f a i s a n t l a s o m
                        m a t i o n a u x t i e r s - d é t e n t e u r s dont l e s n o m s
                        figuraient d a n s l e certificat hypothécaire;</p>
                    <p>Que vainement l e jugement dont a p p e l critiq u e la p r o c é
                        d u r e d u C r é d i t F o n c i e r d a n s les termes s u i v a n t s
                        :</p>
                    <p>« Que l e C r é d i t F o n c i e r n e saurait p r é t e n d r e q u
                        e, relativement a u x a c t e s i n t e r v e n u s a u profit d e s 4 p r e
                        m i e r s défendeur s, il s e r a i t n o r m a l qu'i l n'e û t s o m m é q
                        u e l e S i e u r M a h m o u d eff. Atta, pour l e motif que les
                        premier s a c t e s c i - d e s s u s figurent, d a n s l'état h y p u t h é
                        c a i r e, comme é t a n t a u profit d u d i t M a h m o u d « e t s e s f
                        r è r e s » s a n s d é s i g n a t i o n d e c e s derniers; qu' au
                        contraire, p a r e i l l e m e n t i o n e û t d û e n g a g e r l e pour s
                        u i v a n t à c o n s u l t e r l e s r e g i s t r e s d e s t r a n s c r
                        i p t i o n s, a u x fins d e r e c h e r c h e r l e s n o m s d e s c o -
                        a c h e t e u r s d e</p>
                    <p>M a h m o u d eff. Atta, pour être à même d e l e s s o m m e r c o n f o r m
                        é m e n t à l'e x i g e n c e d e la Loi »;</p>
                    <p>Attendu que le C r é d i t F o n c i e r n'a v a i t qu'à c o n s u l t e r
                        l'état g é n é r a l o u s p é c i a l d e s i n s c r i p t i o n s délivré
                        e n c o n f o r m i t é d e s dispositions d e l'a r t i c l e
                        767 Code Civil, s a n s avoir à r e q u é r i r c o p i e d e s a c t e s
                        t r a n s c r i t s o u d e s inscriptions s u b s i s t a n t; l'é t a t d
                        e v a n t d'ailleurs nécessairement r é v é l e r t o u s l e s n o m
                        s p o r t é s a u x a c t e s t r a n s c r i t s o u inscrits, s o u s p e
                        i n e d e r e s p o n s a bilité pour l e greffier pour l e s o m i s s i o
                        n s o u e r r e u r s i m p u t a b l e s à s a f a u t e o u à celle d e s
                        e s e m p l o y é s (Art. 789 Code Civil);</p>
                    <p>Attendu qu'e n réalité, s i l'état hypothécaire p o r t a i t la
                        mention M a h m o u d E f f e n d i Atta - e t s e s f r è r e s — c' e s t
                        parce que les a c t e s t r a n s c r i t s portaient cette même m e n t i o
                        n, c e q u e l e C r é d i t</p>
                    <p>F o n c i e r é t a b l i t p a r l a p r o d u c t i o n d e s c o p i e s d
                        e s s u s d i t s a c t e s;</p>
                    <p>Que c'est bien l a f a u t e d e s i n t i m é s s i d a n s l e s</p>
                    <p>4 a c t e s d e vente p r o d u i t s e n c o p i e p a r l e C r é d i
                        t</p>
                    <p>F o n c i e r, l e s a c h e t e u r s s o n t toujours d é s i g n é s p a
                        r</p>
                    <p>M a h m o u d eff. Atta et ses frères;</p>
                    <p>Qu'il l e u r a p p a r t e n a i t, s'i l s v o u l a i e n t s a u v e g a
                        r d e r l e u r s droit s à l'égard d e s tit r s, d e libeller l e s a
                        c t e s d'acquisition d e telle s o r t e q u e l e u r n o m y
                        figure clairement e t d i s t i n c t e m e n t e t q u e l e u r s droit s
                        y s o i e n t constaté s d'une f a ç o n claire e t p r é c i s e;</p>
                    <p>Qu'il s n'o n t à s'e n p r e n d r e qu'à e u x - même s d'une p a r e i l l
                        e i m p r u d e n c e e t légèreté, e t d'e n s u p p o r t e r l e s c o n
                        s é q u e n c e s, s a n s p o u v o i r r e j e t e r la r e s p o n s a b
                        i l i t é s u r le pour s u i v a n t, q u i n'a v a i t p a s à s ' e n q u
                        é r i r d e l'existence et du n o m d e s f r è r e s d e M a h m o u d
                        eff. Atta q u i n e figuraient p a s même d a n s l e s a c t e s d'a c q u
                        i s i t i o n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>159. - E x p r o p r i a t i o n . - Sommation au tiers-détenteur. —
                        Signification du titre.</p>
                    <p>— Commandement préalable.</p>
                    <p>I. - L'absence de signification d u titre rend nulle la sommation au
                        tiers-détenteur.</p>
                    <p>IL - E s t nulle la sommation au tiers-</p>
                    <p>détenteur signifiée avant le commandement a u débiteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>24 Janvier 1918. - C o n s o r t s F a r a g Abdallah c . G e o r g e s</p>
                    <p>M a r i e J e a n F u c h e t d e l a Calvinière).</p>
                    <p>Note. — II. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>... Mais a t t e n d u q u e la C o u r ne peut toute f o i s p a r t a g e r
                        l'o p i n i o n d e s premier s j u g e s au sujet de la r é g u l a r i t é
                        d'une s o m m a t i o n à tiers-déten-</p>
                    <p>t e u r f a i t e a v a n t l e c o m m a n d e m e n t a u débiteur
                       ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l f a u t d'abord, r e j e t a n t, comme d é n u é d e f o n d
                        e m e n t, l'a p p e l incident r e l e v é à ce sujet p a r l'i n t i m é,
                        r e c o n n a î t r e avec le jugement a t t a q u é, q u e, même d a n s
                        l'o p i n i o n é m i s e p a r c e r t a i n s arrêts a n t é r i e u r s,
                        mais a u j o u r d'h u i é c a r t é e p a r l'arrêt d u 10 Janvier 1918 d e
                        s C h a m b r e s r é u n i e s , que les poursuite s e n expropriation
                        d o i v e n t ê t r e d i r i g é e s contre le t i e r s - d é t e n t e u
                        r, le c o m m a n d e m e n t a u débiteur, b a s e d e toute e x p r
                        o p r i a t i o n, e s t toujours a b s o l u m e n t nécessaire
                       ;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e c e c o m m a n d e m e n t doit n o n m o i n s n é
                        c e s s a i r e m e n t p r é c é d e r toute s o m m a t i o n a u t i e r
                        s - d é t e n t e u r; qu'i l e s t vrai q u e la loi n e f r a p p e p a s
                        d e nullité pareille s o m m a t i o n q u i s e r a i t f a i t e a v a n t
                        l e c o m m a n d e m e n t, l'a r t . 697</p>
                    <p>C. C. s e b o r n a n t à dire q u e cette s o m m a t t i o n d o i t p r
                        é c é d e r la s a i s i e; mais q u e la n é c e s s i t é d e l'a n t é r
                        i o r i t é d u c o m m a n d e m e n t r é s u l t e d e l a n a t u r e
                        même d e s c h o s e s; qu'e n e f f e t, le c o m m a n d e m e n t e s t
                        l'acte initial d e toute poursuite en expropriation, a u c u n e
                        exécution n e p o u v a n t avoir lieu qu'après signification d u
                        jugement o u titre e x é c u t o i r e avec c o m m a n d e m e n t, ( a r t
                        . 437</p>
                    <p>C. P r . ) e t l'on c o m p r e n d q u e l e tiers-détenteur n e p u i s s
                        e ê t r e s o m m é d e p a y e r o u d e d é l a i s s e r a l o r s qu'e n
                        l ' a b s e n c e d'un c o m m a n d e m e n t, a u q u e l le d é b i t e u
                        r p e u t o b t e m p é r e r o u f a i r e o p p o sition, il d e m e u r e
                        incertain s i celui-ci doit e t s i p a r t a n t l e tiers-détenteur p e u
                        t ê t r e e x p r o p r i é;</p>
                    <p>q u e cette opinion, a d m i s e e n France p a r d'e x cellents a u t e u r
                        s (Voir notamment A u b r y e t R a u,</p>
                    <p>T. Ill, p . .437, n o t e 5 e t l e s a u t e u r s qu'i l s citent;</p>
                    <p>v o i r a u s s i Planiol II, N. 3 2 J 3 e t la jurisprudence qu' i l cite)
                        a été c o n s a c r é e d'ailleurs p a r la j u r i s p r u d e n c e
                        m i x t e (Voir B. L. XVI 253, Bul. 21</p>
                    <p>371, 22, 366, 26, 3, 28, 3 1 9 ); qu'il y a d o n c lieu d e d é c l a r e r
                        n u l l e la s o m m a t i o n dont s'a » i t, l'intimé n e p o u v a n t
                        r e p r e n d r e la procédure qu'après c o m m a n d e m e n t régulier
                        a u débiteur o u à s e s héritiers .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>160. - F a i l l i t e . - Jugement déclaratif contradictoire dans les
                        conditions de l'art.</p>
                    <p>129 C. Proc. — Opposition.</p>
                    <p>L'opposition a u jugement déclaratif de faillite, prévue par l'art. 4 0 5 C.
                        Com., n'est pas une v o i e d e recours spéciale, mais a u contraire une o p
                        p o s i t i o n ordinaire dont l e s délais o n t é t é limités à l'égard
                        d u failli : d'où la c o n s é q u e n c e certaine q u e le failli ne peut
                        former opposition a u jugement déclaratif de faillite qualifié de
                        contradictoire a u x termes d e l'art. 129</p>
                    <p>C. Proc.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. L a l o ë, 6 F é v r i e r
                        1918.</p>
                    <p>— I b r a h i m B a d a o u i c . J. Caralli e s - q . e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement en date du 1 e r Décembre 1917, le Tribunal d
                        e C o m m e r c e d u Caire a d é c l a r é i r r e c e v a b l e
                        l'opposition f o r m é e p a r</p>
                    <p>Ibrahim B a d a o u i contre le jugement r e n d u c o n -</p>
                    <p>t r a d i c t o i r e m e n t l e 7 Août 1917, q u i a dit r é s o l u l e c
                        o n c o r d a t inexécuté i n t e r v e n u e n t r e B a d a o u i e t s e
                        s créancier s e t a d é c l a r é Ibrahim B a d a o u i e n état d e
                        faillite;</p>
                    <p>Que p a r s o n a c t e d'a p p e l, l e failli I b r a h i m</p>
                    <p>B a d a o u i, e n alléguant q u e l'a r t . 4 0 5 d u Code ' d e</p>
                    <p>C o m m e r c e, q u i a u t o r i s e d a n s u n d é l a i d e h u i t a i
                        n e</p>
                    <p>^à c o u r i r d u j o u r où l e s f o r m a l i t é s d e l'affiche e t d
                        e l'insertion a u r o n t é t é a c c o m p l i e s s u i v a n t l e s p r
                        e s c r i p t i o n s d e l'a r t . 222 d u Code de C o m m e r c e
                        )</p>
                    <p>l'opposition a u jugement déclaratif de faillite, n e p r é c i s e p a s q u
                        e cette opposition ne peut étre f o r m é e q u e contre l e s s e u l s
                        jugement s r e n d u s p a r défaut, soutient q u e c'est à tort
                        que les premier s j u g e s l'o n t d é c l a r é i r r e c e v a b l e
                        e n s o n opposition e n s'a p p u y a n t s u r le fait q u e l e jugement
                        q u i l'a d é c l a r é e n état de faillite a été r e n d u c o n t r a d i
                        c t o i r e m e n t;</p>
                    <p>A t l e n d u q u e d u silence d u Code a u s u j et du c a s d a n s
                        lequel l'opposition contre un jugement déclaratif de faillite peut étre f o
                        r m é e, il r é s u l t e q u e l'o b j e t d e l'a r t . 405 d u Code d
                        e C o m m e r c e</p>
                    <p>Egyptien Mixte, comme celui d e l'a r t . 580 d u</p>
                    <p>Code de C o m m e r c e F r a n ç a i s a u q u e l il c o r r e s p o n
                        d littéralement, n'a p a s é t é d e c r é e r a u profit d u failli u n e v
                        o i e d e r e c o u r s s p é c i a l e, mais s i m p l e m e n t, e n s e r
                        é f é r a n t pour l e r e s t e a u droit c o m m u n, d e limiter à s o n
                        é g a r d l e s d é l a i s d e l'opposition o r d i n a i r e; Q u ' i l y
                        a lieu d o n c, sauf pour c e s d é l a i s a i n s i limités, d'a p p l i q
                        u e r l e s r è g l e s g é n é r a l e s q u i r é g i s s e n t la matière
                        d e l'opposition, d'où l a c o n s é q u e n c e c e r t a i n e q u e l e
                        failli ne peut f o r m e r opposition a u j u g e m e n t déclaratif de
                        faillite lorsque c e jugement a été r e n d u e n s o n contradictoire, q u
                        e le failli ait é t é o u n o n p r é s e n t j u s qu'à l a fin des débats
                        o u qu'i l ait, comme c e f u t le c a s, d é s e r t é au moment d e
                        s p l a i d o i r i e s la b a r r e d u t r i b u n a l après toute f o
                        i s s'être p r é s e n t é à la première audience pour justifier q u
                        e le j u g e m e n t s o i t qualifié d e c o n t r a dictoire a u x t e r m
                        e s d e l'a r t . 129 d u Code de</p>
                    <p>Procédure Civile et Commerciale avec l e s conséquences
                        légales q u e c o m p o r t e cette qualific a t i o n, dont la p r e m i
                        è r e e s t d e r e n d r e impossible l e r e c o u r s p a r v o
                        i e d'opposition;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d è s l o r s d e r e j e t e r l'a p p e l e t d e confirmer
                        la décision a t t a q u é e s a n s avoir à e x a m i n e r l e f o n d
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>161. - F e m m e m a r i é e musulman e .</p>
                    <p>— Domicile. — Tunisiens.</p>
                    <p>Le domicile légal de la f e m m e m u s u l mane n e s e c o n f o n d p a s
                        nécessairement et toujours avec celui d u mari, mais peut s e trouver là où
                        la f e m m e a installé sa résidence habituelle d u consentement d e s o n
                        mari.</p>
                    <p>Lorsque le d é c è s e s t survenu à cet endioit, c'est là qu'est le domicile
                        légal, et q u e, la succession s'y étant ouverte,</p>
                    <pb n="67" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>d o i v e n t être é t a b l i e s la qualité des héritiers e t l e u r s
                        quote-parts héréditaires.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>31 Janvier 19i8. — New-York Insurane Life Cy c . Khalii</p>
                    <p>Bouh*geb et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt confirme sur c e point un jugement Caire du 2 5 Juin 1917
                        (Gaz.,</p>
                    <p>Vil, 169-480).</p>
                    <p>Par contre, l e s autres questions tranchées par c e jugement sont écartées
                        par l'arrêt, tandis qu' un autre arrêt d u même jour</p>
                    <p>(voir ci-avant § 142) infirme le jugement du 14 Mai 1917, du même tribunal,
                        qui avait fait une fausse application de la Loi française du 2 Janvier
                        1902.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>... Attendu que la New-York a simplement relevé devant les premiers juges,
                        qu'elle aurait p u soulever une exception d'incompétence à raison de la
                        clause de la police qui attribue au</p>
                    <p>Tribunal de la Seine la connaissance de toutes contestations y relatives,
                        mais qu'elle n'a aucunement conclu à l'incompétence du Tribunal</p>
                    <p>Mixte; qu'il était donc tout à fait inutile d'examiner, comme l'on fait les
                        premiers juges, le mérite d'un déclinatoire qui n'a v a i t p a s été
                        proposé et qui ne pouvait être soulevé d'office;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'appert pas non plus des qualités du jugement que la New-York
                        aurnit soutenu que le Tribunal de Tunis serait seul compétent, exception qui
                        est d'ailleurs incompatible avec la clause sus-visée de la police; qu'on ne
                        comprend donc pas pourquoi les premiers juges ont discuté et rejeté cette
                        exception;</p>
                    <p>Attendu que ce que la New-York a simplement prétendu, c'est que les autorités
                        judiciaires de</p>
                    <p>T u n i t auraient seules eu compétence pour établir quels sont les héritiers
                        de la Princesse et cela pour le motif que la Princesse étant devenue</p>
                    <p>Tunisienne, p a r s o n mariage avec un Tunisien, son domicile légal était à
                        T u n i s (art. 108C.Nap.)</p>
                    <p>et par conséquent c'est là que sa succession s'est ouverte (art. 110 du même
                        Code);</p>
                    <p>Mais attendu qu'il est constant que la Princesse</p>
                    <p>Nazie, bien que mariée à un Tunisien, n'est pas allée s'établir et habiter
                        avec lui à Tunis, mais qu'elle a continué, avec le consentement de son mari,
                        à résider au Caire, dans son Palais, où elle est décédée;</p>
                    <p>Attendu que la question est donc de savoir si, dans ces conditions, la
                        Princesse Nazie, de religion</p>
                    <p>Musulmane et régie comme telle par le statut personnel musulman, peut être
                        considérée comme ayant eu son domicile légal à T u n i s;</p>
                    <p>Attendu qu'à bon droit les premiers juges ont écarté cette prétention; qu'en
                        effet, le statut personnel musulman ne donne pas du domicile la même
                        définition que le Code Napoléon (art. 102);</p>
                    <p>qu'il admet que le domicile est déterminé par la résidence habituelle \voir
                        art. 21 du décret égyptien du 3Juillet 1910); qu'il n'établit pas non plus,
                        comme l'art. 108 C. Nap., la règle que la femme mariée ne peut avoir d'autre
                        domicile que celui de son mari; que rien ne prouve que le statut personnel
                        en usage à Tunis serait, sur ce point, différent de celui en vigeur en
                        Egypte;</p>
                    <p>Attendu que toutes les dispositions légales invoquées par les premiers juges,
                        démontrent fort bien que le domicile légal de la femme musulmane ne s e
                        confond p a s nécessairement et toujours avec celui du mari; qu'il y a lieu
                        d'adopter sur ce point les motifs des premiers juges; que ces dispositions,
                        parce qu'elles sont tirées de la loi</p>
                    <p>Coranique, sont sans doute également applicables à T u n i s; qu'il est à
                        remarquer notamment que la Jurisprudence.de la Cour d'Alger, devant laquelle
                        sont portées en appel les décisions des</p>
                    <p>Tribunaux Tunisiens, a admis que, dans certaines conditions, la femme peut
                        refuser d'habiter avec son mari (arrêt du 7 Mars 1881, Clavel 1.1
                        N°225);</p>
                    <p>que ce qui est plus démonstratif encore et s'a p plique exactement à
                        l'espèce, c'est la décision plus récente de la même Cour d'Alger qui déclare
                        licite la convention par laquelle le mari autorise sa femme à résider dans
                        une ville déterminée, lorsqu'elle en manifesterait le désir, et admet q u e
                        la femme n'a plus, dès lors, l'obligation de résider au domicile conjugal
                        que lorsqu'elle s e trouve dans la ville habitée par son mari (Alger 25 Mars
                        1891, Répertoire du Droit</p>
                    <p>Français t. 36, au mot Tunisie N° 1408);</p>
                    <p>Attendu qu'il faut donc admettre q u e la Princesse</p>
                    <p>Nazie, qui n'a pas cessé de résider a u</p>
                    <p>Caire, du consentement de son mari, et y e s t morte, y a g a r J é son
                        domicile légal et que c'est là que s'est ouverte sa succession; que la
                        qualité de ses héritiers et leurs quotes-parts héréditaires ont donc été
                        valablement établies par les deux</p>
                    <p>Elam-Charéi produits; qu'on ne voit p a s d'ailleurs comment, en fait, les
                        autorités musulmanes de Tunis auraient pu, sans recourir aux autorités
                        égyptiennes, déterminer cette qualité et c e s quote-parts, alors q u e tous
                        les héritiers sont établis en Egypte;</p>
                    <p>Attendu qu'au surplus on ne conteste pas la qualité des héritiers en cause ni
                        leurs quotes-</p>
                    <p>parts et qu'on ne soutient pas qu'il en existerait d'autres;</p>
                    <p>Attendu, quant aux condamnations prononcées contre la New-York, que celle-ci
                        ne conteste pas devoir le capital de L.E. 2000 réclamé; que ia créance d e
                        l'Anglo n'est non plus l'objet d'aucune contestation; que le droit de la
                        dite</p>
                    <p>Banque de toucher cette somme avec accessoires en vertu de la cession à elle
                        consentie est, d'autre part, certaine; que le droit des héritiers de
                        recevoir le surplus du capital assuré étant établi, la clause d e
                        l'indivisibilité n e saurait faire obstacle à ce que la New-York paie en
                        même temps ce qui est dû à la Banque et ce qui est dû aux héritiers; que
                        puisque ceux-ci se sont mis, par une convention en date du 18 Juin 1917,
                        d'accord de faire toucher p a r leur mandataire</p>
                    <p>M b Ramadan bey ce qui leur revient, sauf à lui à le répartir entre eux, il
                        n'y a pas de raison d'ordonner que le paiement soit fait à l'Anglo, mais
                        bien qu'il le soit entre les mains du dit</p>
                    <p>M® Ramadan;</p>
                    <p>Attendu qu'à tort les premiers juges ont mis à la charge de la New-York les
                        intérêts de retard et une partie des frais; qu'en effet, si l'affaire a subi
                        d'assez longs retards, la responsabilité en incombe aux héritiers qui n'ont
                        pu s e mettre d'accord qu'à la veille de l'audience où l'affaire a été
                        plaidée, et non pas à la New-York, qui, assignée à la fois par l'Anglo et
                        les héritiers, a pu très légitimement, alors que le litige soulevait des
                        questions assez délicates, attendre qu'une décision de justice lui indiquât
                        à qui et comment elle pouvait et devait payer; qu'on ne saurait accuser la
                        Compagnie, dans ces conditions, d'avoir opposé à la demande une résistance
                        injustifiée; que le jugement doit donc être infirmé sur ce point, la
                        New-York ne devant supporter qu'une partie des frais d'appel, puisqu'elle
                        succombe dans une partie de s e s prétentions.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>162. - Force majeure. — Impossibilité ou difficulté d'exécution. - Droits
                        d'accise établis par décret. — Sucre.</p>
                    <p>La force majeure s'e n t e n d seulement d e s événements q u i
                        rendent l'e x é c u t i o n d'un contrat impossible e t n o n d e c
                        e u x q u i la rendent p l u s difficile o u p l u s o n é r e u s e, tel
                        qu' u n n o u v e l i m p ô t sur les matières premières. U n v e n d e u r
                        n e saurait d è s lors o b l i g e r s o n acheteur à lui p a y e r un s u p
                        p l é m e n t d e p r i x, s o u s p r é t e x t e qu' u n décret g o u v e
                        r n e m e n t a l a f r a p p é d'un droit d'accise la matière première qui
                        devait servir à la fabrication d e l'objet v e n d u; u n tel décret ne
                        rendant p a s impossible, m a i s s i m p l e m e n t p l u s o n é
                        r e u x l e contrat intervenu.</p>
                    <p>(Trib. Sonun. Alex. Prés. M. P. Arminjon, 21 Février 1918. — R. S. R. I.
                        Abdela and Son c . Société d'avances</p>
                    <p>Commerciales).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la demanderesse a, p a r contrat en date du 24 Septembre 1917,
                        vendu à la défenderesse</p>
                    <p>3.500 caramels à P. T. 8 et 8,5 le kilo</p>
                    <p>« livraison fin Octobre, sauf le cas de force majeure » et a reçu P. T.
                        6,000 à titre d'arrhes;</p>
                    <p>q u e le 27Septembre 1917 un décret ayant frappé</p>
                    <p>« les sucres fabriqués et raffinés en Egypte »</p>
                    <p>d'un droit d e P. T. 17,5 p a r oke, dû au moment de la sortie de la
                        fabrique, la demanderesse a prétendu augmenter de P. T. 2 par kilo le prix
                        stipulé au contrat précité et, sur le refus de la défenderesse, a livré les
                        marchandises en « faisant des réserves formelles»... et en manifestant
                        l'intention d e « réclamer en justice le supplément de piix q u e le décret
                        du 27 Septembre a mis à l a c h a r g e d e tous les acheteurs »; que toute
                        la question est de savoir si le droit d'accise imposé par le gouvernement
                        sur le principal ingrédient d e s caramels constitue ou non un des c a s d e
                        force majeure visés par le contrat litigieux- et si la charge doit en être
                        supportée par l'acheteur;</p>
                    <p>Attendu en fait, que la demanderesse n'établit pas qu'elle n'a p a s disposé
                        d'approvisionnements de sucre suffisants pour satisfaire aux commandes en
                        cours d'exécution au moment où le décret du 27 Septembre 1917 a été
                        promulgué et qu'elle était par conséquent d a n s l'Impossibilité de les
                        exécuter s a n s acheter le sucre nécessaire à la fabrication de s e s
                        caramels, et p a r conséquent sans faire l'avance du nouveau droit d'accise
                        qui frappe le produit;</p>
                    <p>Attendu, en droit, qu'il est de jurisprudence et de doctrine unanimes et
                        constantes q u e la force majeure s'entend seulement des événements</p>
                    <p>(tels qu'une réquisition générale ou une interdiction de fabriquer) qui
                        rendent l'exécution impossible, et non de ceux qui la rendent plus difficile
                        ou plus onéreuse, tel qu'un nouvel impôt s u r les matières premières (Rep.
                        Pand. Franc.</p>
                    <p>Vol. 42 Obligations, N"3 1819, 1883, ¡888, 1891,</p>
                    <p>1892, 1894, Planiol Vol. Il, p . 83, N. 232, Baudry</p>
                    <p>Lacantinerie et Barde, Des Obligations, Vol. I,</p>
                    <p>N. 458 et les décisions de jurisprudence y énumérées);</p>
                    <p>Attendu que ce principe a été maintenu en</p>
                    <p>France durant la présente guerre et q u e pour échapper à ce q u e ses
                        applications pouvaient avoir d'excessif, il a fallu promulguer en Italie le
                        décret du 17 Mars 1915 qui a considéré la guerre comme un cas de force
                        majeure, non seulement lorsqu'elle rend impossible l'exécution de
                        l'obligation mais encore lorsqu'elle la rend excessivement onéreuse;
                        qu'aucune disposition de ce genre n'ayant été édictée p a r le législateur
                        égyptien, il échet d e s'en tenir en l'espèce au droit commun.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>163. - G a g e . — Maintien en possession du débiteur à titre de locataire. —
                        Nullité vis-à-vis des tiers. — Rapports entre créancier et débiteur. —
                        Intérêts.</p>
                    <p>La jurisprudence s u i v a n t laquelle (arrêt d u 4 Janvier 1917, Gaz., VII,
                        5 3 - 1 5 7 ) le contrat d e g a g e est f r a p p é d e nullité lorsque l e
                        b i e n g a g é e s t d e m e u r é, s o u s f o r m e d e location, d a n s
                        la p o s s e s s i o n d u débiteur, n e saurait avoir d'a p p l i c a t i o
                        n q u e v i s - à - v i s d e s tiers ayant acquis d e s droits, r é e
                        l s s u r l'immeuble g a g é . Le seul droit d u débiteur g a g i s t e r e
                        s t é e n p o s s e s s i o n d e s b i e n s g a g é s à titre de
                        locataire, e s t d'imputer l e s l o y e r s au p a i e m e n t d e s
                        intérêts, e t s i c e s l o y e r s d é p a s s e n t l e t a u x légal,
                        d'imputer l'excédent a u p a i e m e n t d u capital.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. M. E. G. de Herreros,</p>
                    <p>22 Janvier 1918. Richard Forte et Co c . Mohamed El</p>
                    <p>Saghir Hassan Zaalouk et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>164. - Garantie. — Contrat de bail. —</p>
                    <p>Garant non solidaire. — Bénéfice de discussion.</p>
                    <p>I. - L a s i m p l e signature e n b l a n c, s u r u n contrat de bail,
                        d'une personne autre q u e le bailleur e t l e preneur, i m p l i q u e u n
                        e garantie n o n solidaire d u l o c a t a i r e .</p>
                    <p>68 II. - L e droit d u garant n o n solidaire d'exiger qtie le créancier
                        exerce d'abord s e s poursuites contre le débiteur principal, est s u b o r
                        d o n n é à la condition d'indiquer d e s b i e n s saisissables d u
                        débiteur, suffis a n t s pour payer intégralement la dette.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 5 Février</p>
                    <p>I9l8 Z. Zadeian, K. Turabian, M. Antranikian c . Hoirs</p>
                    <p>Dame Nazli Camel Toueg).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>165. - Interdiction. — Imbécillité. —</p>
                    <p>Actes antérieurs à l'interdiction.</p>
                    <p>En droit musulman, lorsque l'interdiction est prononcée pour c a u s e d e
                        démence o u imbécillité, les actes antérieurs à l'interdiction peuvent être
                        déclarés nuls si la c a u s e d e l'interdiction était notoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>. 24 Janvier W18. - El Hag Heweita Semeda El Tahaoui, e s - q . c . Banque
                        d'Athènes, Antoine Panagopoulo èt autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>166. - Mesures d'instruction. —</p>
                    <p>Délai pour faire la preuve. — Déchéance.</p>
                    <p>— Remise à justice.</p>
                    <p>I. - Le législateur, e n introduisant dans le Code de Procédure la
                        nouvelle d i s position d e l'a r t . 169, a voulu obvier aux inconvénients
                        résultant des retards a p p o r t é s à l'exécution des mesures
                        d'instruction, et, à cet effet, a • prescrit la fixation d'un délai avec, c
                        o m m e sanction, la déchéance d u droit de faire la preuve, déchéance d o n
                        t la partie intéressée ne peut être relevée q u e si elle établit q u e le
                        retard n e lui est pas imputable ou qu'il est justifié p a r d e s raisons
                        graves, d e n a t u i e à convaincre les Tribunaux .</p>
                    <p>II. - L'expression « s'en iapporter à la</p>
                    <p>« sagesse de la Cour » équivaut juridiq u e m e n t à une contéstation de la
                        demande.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>7 Février 1918. — Ahmed Bey Aly Makadi c . Crédit Foncier</p>
                    <p>Egyptien et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>167. - Mise en demeure. — Impossibilité reconnue par le débiteur d'exécuter
                        son obligation.</p>
                    <p>Il est de principe q u e lorsqu'une partie a reconnu qu'i l lui est
                        impossible d e remplir son obligation, il n'est pas nécessaire q u e l'autre
                        partie lui adresse une mise en demeure; il en est surtout ainsi q u a n d
                        elle a prié celle-ci de chercher à la suppléer d a n s l'exécution de son
                        obligation.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Laloë, 23 Janvier 1918.</p>
                    <p>— Calleja et Co c . Compagnie Russe de Navigation à Vapeur).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>168. - Occupant sans titre. — Référé.</p>
                    <p>— Expulsion.</p>
                    <p>L a d e m a n d e d'expulsion d'un occupant s a n s titre est, à raison de
                        son urgence, d e la compétence d u j u g e d e s Référés.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Laloë, 20Février 1918.</p>
                    <p>— Luciano Valle c . Georges Hawa).</p>
                    <p>Note. — V. Gaz., VIII, 7-10.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>169. - Péremption d'instance. —</p>
                    <p>Arrêt préparatoire.</p>
                    <p>L* arrêt préparatoire q u i n e contient aucune décision s u r u n chef
                        définitif n e d o n n e p a s naissance à la prescription d e</p>
                    <p>1 5 a n s, et doit être considéré comme u n</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>simple acte de procédure (v. arrêt d u 3 1</p>
                    <p>Décembre 1901) s u j e t à péremption en traînant pour le jugement l'autorité
                        d e l a chose jugée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1er Ch. Prés. M. F. Laloë, 16 Février 1918.</p>
                    <p>— Hoirs José Lamba c . Aziz Maestro).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>170. - Serment litis-décisoire. —</p>
                    <p>Appel. — Irrecevabilité. — Chose jugée. —</p>
                    <p>Incompétence. — Interprétation des jugements.</p>
                    <p>I. - La partie qui a déféré un serment litis-décisoire, est irrecevable à
                        relever appel d u jugement qui a fait droit à s a d e m a n d e, alors
                        qu'elle a assisté à s a prestation s a n s opposition ni réserve d'a p pel,
                        et c e même si elle t x c i p e, pour la première fois d e v a n t la Cour,
                        d e l'incompétence d u tribunal s o u s prétexte de défaut absolu de
                        juridiction.</p>
                    <p>II. - La Cour, prononçant l'irrecevabilité d'un appel, n e peut s e
                        substituer a u x premiers juges, pour interpréter une partie de leur
                        sentence.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M P Bernardi, 15 Janvier 1918. — Moïse Ebbo c .
                        Maurice Abramino Israël).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Devant l e s premiers juges, l'appelant M o ï s e</p>
                    <p>E b b o a déféré à l'intimé Maurice Israël le serment litis-décisoire, et
                        pour l e cas de prestation, il a expressément reconnu qu'il aurait dû être
                        condamné a u paiement de P. T. 13.500;</p>
                    <p>Le Tribunal a fait droit à s a d e m a n d e : Maurice</p>
                    <p>Israël a prêté, à l'audience du 2 4 Février 1917, le serinent que M o ï s e E
                        b b o lui avait déféré, e t c e dernier a assisté à la prestation d u
                        serment s a n s opposition ni réserve d'appel;</p>
                    <p>Moïse E b b o n e pouvait ultérieurement interjeter appel contre un jugement
                        qui n'a fait qu'entériner s e s conclusions e t à l'exécutiou duquel il a
                        assisté s a n s réserve;</p>
                    <p>On ne saurait, d'autre part, prétendre que la c h o s e jugée ne protège pas
                        le jugement déféré contre l'exception d'incompétence s o u s prétexte de
                        défaut absolu de juridiction, exception s o u l e v é e à la dernière heure
                        et au sujet de laquelle l e s parties ont é t é a m e n é e s à engager pour
                        l a première f o i s devant la Cour une discussion sur la nature réelle o u
                        personnelle de l'action dont s'gît;</p>
                    <p>Il e s t vrai que l e s parties ne s o n t p a s d'accord sur
                        l'interprétation du jugement déféré e t s u r l'exécution qu'il comporte
                       ;</p>
                    <p>D'une part, l'intimé Maurice Israël croit .satisfaire à la condition à lui i
                        m p o s é e par l e jugement qui a subordonné la condamnation d e</p>
                    <p>E b b o à la remise entre ses mains du titre établissant sa quote-part de
                        participation de deux centièmes dans la propriété du Palais du Prince</p>
                    <p>Hussein- Kamel ^síc), en s e déclarant prêt s o i t à passer un acte
                        authenthique, soit à lui délivrer un acte sous-seiiig privé constatant
                        purement et simplement la participation par lui consentie à E b b o d'un
                        dixième d e s a demi-part dans l'achat du Palais, représentant un demi
                        millième dans la propriété du Palais ou p l u s exactement dans les
                        bénéfices qu'on espérait réaliser dans l e s spéculations q u e l'on avait e
                        n v u e;</p>
                    <p>D'autre part, l'appelant soutient qu'Israël doit justifier; a) qu'il a
                        intégralement rempli s e s obligations e n v e r s Musseri; b) q u e
                        Alusseri est en règle avec l e Prince ou, tout au moins, qu'Israël a céré
                        l'affaire conmiune avec la diligence d'un bon père de famille, e n
                        s'assurant, lors d e s paiements, contre l e s dangers d'éviction, qui,
                        d'après Ebbo, existaient e t existent de la part du Prince impayé, nanti du
                        privilège du vendeur, e t d e la part des créanciers d e</p>
                    <p>Musseri, qui auraient pris des inscriptions sur l e Palais;</p>
                    <p>Il s'agit donc d'interpréter la susdite partie d u jugement déféré, e t l a
                        Cour, après avoir prononcé l'irrecevabilité d e l'appel, ne pourrait s e
                        substituer a u x premiers juges, auxquels l e s parties intéressées doivent
                        s'adresser (Articles</p>
                    <p>439 e t 440 Code Procédure);</p>
                    <p>Il e n est d e même du m o y e n s o u l e v é par l'appelant et tiré d e c e
                        qu'il ne saurait rester indéfiniment s o u s l e c o u p d e la saisie-arrêt
                        pratiquée par l'intimé à s o n préjudice. A c e point d e v u e il
                        appartient a u saisi de faire fixer au saisissant un délai dans lequel il
                        devra obtenir une décision constatant l'accomplissement de la condition à
                        laquelle e s t subordonnée la condamnation.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>171. - Statut personnel. — Droit successoral. — Juridiction Mixte. —
                        Compétence.</p>
                    <p>Sursis.</p>
                    <p>L e s questions de droit successoral doivent être réservées à la Juridiction
                        d u statut personnel, e t partant donner lieu à sursis devant la juridiction
                        mixte. C e s u r s i s ne saurait toutefois avoir litu q u e dans le cas où
                        les Tribunaux reconnaîtraient la nécessité de faire statuer au préalable sur
                        la question (art. 4 alinéa 2 d u Code</p>
                    <p>Civil) dont la solution constitue une véritable difficulté de droit q u e la
                        Juridiction</p>
                    <p>Mixte est d a n s l'impossibilité, faute d'élém e n t s suffisants, d e
                        résoudre e n pleine connaissance de cause.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. " P. Bernardi, 12 Février 1918. -
                        Constantin Yoannou et C t . c . Stelio Yoannou et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>172. - T u t e u r . — Droit Musulman. —</p>
                    <p>Capacité. — Actes de pure administration.</p>
                    <p>La loi d u statut personnel musulman reconnaît a u tuteur, même nommé
                        par le</p>
                    <p>Cadi, le droit d'exercer s a n s l'autorisation d u Meglis Hnsbi, et dans les
                        termes des restrictions établies, tout acte d e p u r e administration
                        devant engager la personne s o u s tutelle à l'égard d u tiers co-con-</p>
                    <p>tractant, d a n s les limites d e l'acte d'administration exercé et pour les
                        conséquences de cet acte.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 20 Février 1918.</p>
                    <p>— Hassan H. Abdaila e s n . e t q . c . Cassa di Sconto e d i</p>
                    <p>Risparmio).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>173. - U s u c a p i o n . — Demande d'enquête ou d'expeitise. — Articulation
                        des faits.</p>
                    <p>U n e d e m a n d e d'e n q u ê t e tendant à é t a blir la propriété p a r
                        prescription doit être nettement circonstanciée, relatant l'origine et la c
                        a u s e d e la possession, l'année à laquelle elle remonte, le m o d e ou l
                        e s différents m o d e s d'exercice, les personnes q u i les o n t
                        accomplis. F a u t e d e c e s p r é cisions de nature à rendre possible le
                        contrôle d e s dépositions et la contre-</p>
                    <p>preuve, les j u g e s sont autorisés à refuser l'enquête o u l'expertise
                        sollicitées.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 i n e i . h . Prés. M. P. Bernardi, 19 Février 1918. —
                        .Mahmoud Hamad Moubarek El Gabri e t C t s c .</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>174. - Vente à livrer. - Responsabilité du vendeur. — Force majeure.</p>
                    <p>Le vendeur q u i s'est engagé lui-même à livrer la chose v e n d u e d a n s
                        u n délai déterminé, s a n s faire dépendre cette livrais o n d'aucune
                        condition, est tenu personnellement, et ne peut en conséquence i n -</p>
                    <pb n="69" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>v n q u e r l a force majeure, e n s u p p o s a n t même qu'il n'ait p u,
                        par s u i t e d e la guerre, recevoir la m a r c h a n d i s e v
                        e n d u e e n t e m p s u t i l e; c a r il doit s'imputer à lui-même d e n
                        e p a s avoir d é : laré q u e s o n obligation était s u b o r d o n n é e
                        à cette réception e t qu'il v e n d a i t réellement pour c o m p t e e t s
                        o u s la responsabilité de la maison qu'il représenle.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>7 Février 1918 — Sélim G. Rabbath c . Khalil Bey Ibrahim</p>
                    <p>Abdalla Farrag).</p>
                    <p>175. -Vente. — Compromis préliminaire.</p>
                    <p>— Acte définitif.</p>
                    <p>I. - T a n t q u e l'acte définitif de la vente n'est p a s d r e s s é,
                        l'acheteur a le droit d e p r o c é d e r à un e x a m e n r i g o u r e u x
                        d e s titres de propriété d e ' s o n v e n d e u r et de refuser d e p a s
                        s e r outre à l'acte authentique définitif, si l e s titres de propriété d e
                        s o n v e n d e u r peuvent d o n n e r lieu à d e s diffic u l t é s e t
                        l'expose r a u risque d e n e p a s pouvoirs e mettre e n p o s s e s s
                        i o n d e toute l a quantité des terrains a c h e t é s o u d e d e v o i r,
                        à c e s fins, intenter un p r o c è s .</p>
                    <p>H. - L e s parties o n t le droit d e n e p a s d o n n e r s u i t e à un c
                        o m p r o m i s préliminaire, lorsque des faits nouveau x s u r v i e
                        n n e n t o u s o n t constaté s démontrant q u e l e c o n trat définitif
                        ne peut être réalisé d a n s l e s conditions p r é c i s e s prévue s a u c
                        o m p r o m i s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel,3me C h . Prés. M. P. Bemardi, 29 Janvier</p>
                    <p>I9i8. T h e Upper Egypt Artesian Boring Co c . Johannes</p>
                    <p>Julius Arnold).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>176. - Vente de cotons. — Non livraison par cas de force majeure. —</p>
                    <p>Dommages-intérêts.</p>
                    <p>Il e s t d e doctrine e t d e jurisprudence q u e l e débiteur doit r é p o n
                        d r e d e s c a s fortuits o u d e f o r c e majeure dans le c a s d'une
                        stipulation à c e t effet, à condition toute f o i s q u e la c l a u s e e
                        n s o i t formelle e t e x p r e s s e, car une telle c o n v e n t i o n a
                        pour o b j f t d e d é r o g e r a u x effets q u e la loi fait produire à d
                        e t e l s événements ( v . D a l l o z,</p>
                    <p>R. G. Foi ce majeure, 3 6, s u p p l, 3 5, Obligations,</p>
                    <p>7 3 9 - 7 5 0 ) .</p>
                    <p>D è s lors le cultivateur qui, ayant v e n d u p a r contrat et jusqu'à
                        concurrence d'une q u a n t i t é déterminée, l a récolte e n c o t o n d e
                        s e s propriétés, a s s u m e la responsabilité e n c a s d e « déficit dans
                        la production par</p>
                    <p>« c a s d e force majeure », e s t tenu a u p a i e m e n t d e s d o m m a g
                        e s - intérêts s t i p u l é s, q u e l l e s q u e s o i e n t l e s
                        c a u s e s, v e r s o u brouillards, q u i o n t p u p r o v o q u e r d e
                        s a part l'i m p o s s i b i l i t é d e livrer.</p>
                    <p>(Cour d'Aopel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 5 Février 1918. — Athinase
                        Pichtos c . J. Planta et Co).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>177. - Vente. — Vices cachés ou apparents.</p>
                    <p>— Recours en garantie. — Déchéance.</p>
                    <p>La réception de la m a r c h a n d i s e c o m p o r t e d é c h é a n c e d
                        e t o u t e action rédhibitoire q u a n t a u x défaut s dont
                        l'acheteur a p u vérifier l'existence, q u e l l e s q u e s o i e n t l e s
                        difficultés d e c e t t e vérification.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Alex., Prés. M. P. Arminjon, 7 Février 1918.</p>
                    <p>— Georges N. Georgiadis c . T h e General Trading Cy of</p>
                    <p>Egypt et autres).</p>
                    <p>Note. — En c e s e n s, arrêt d u 9 Janvier 1918,</p>
                    <p>Gaz., VIII, 53-129.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>178. - Wakf. — Bénéficiaire. en justice. — Nazir.</p>
                    <p>— Action</p>
                    <p>D ' après l e s dispositions d u Chari, le bénéficiaire d'un w
                        a k f, quelques o i l s a nationalité, ne peut être ni demandeur ni
                        défendeur d a n s l e s a c t i o n s c o n c e r n a n t le b i e n c o n s
                        t i t u é e n w a k f .</p>
                    <p>S i u n tiers u s u r p e c e bien, le b é n é f i ciaire, même s'il e s t s
                        e u l, n e peut le revendiquer s a n s y être a u t o r i s é p a r le</p>
                    <p>C a d i . Il n'a qu'une action en p a i e m e n t d e s a part d a n s l e s
                        r e v e n u s é c h u s, à l'en-</p>
                    <p>çontre d u nazir e n q u i est c o n c e n t r é e la personnalité d u w a k
                        f et qui p e u t s e u l agir e n j u s t i c e a u n o m et pour c o m p t
                        e d e c e dernier dans toute s l e s a c t i o n s qui o n t pour o b j e t
                        le b i e n lui-même o u s e s r e v e n u s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3fPé C h . Prés. M. P. Bêrnardi, 19 Février 1918. — Abdel
                        Fattah effendi Moussah c . Ministère des</p>
                    <p>Wakfs et Cts).</p>
                    <p>La Guerre et le Droit</p>
                    <p>De l'Administration de la Justice en Belgique occupée.</p>
                    <p>N o u s recevons d e M. Firmiti v a n den B o s c h,</p>
                    <p>Juge au Tribunal Mixte du Caire, la lettre suivante. N o s lecteurs
                        partageront la fierté et l'émotion du distingué magistrat et du patriote
                        ardent qu'est M. Van d e n Bosch, devant la ferme et noble réplique de la
                        magistrature belge à la nouvelle atteinte portée par l'envahisseur a u droit
                        d e s g e n s :</p>
                    <p>Le Caire, le 9 Mars 1918.</p>
                    <p>Monsieur le Directeur de la " G a z e t t e d e s Tribunaux Mixte s "</p>
                    <p>Veuillez permettre à un magistrat Belge d'attirer l'attention de vos lecteurs
                        appartenant tous au monde judiciaire, sur les événements graves qui viennent
                        de se passer dans les prétoires belges de la fustice.</p>
                    <p>Le pouvoir occupant en Belgique, qui d'après les Conventions de la Haye ne
                        peut exercer que les droits d'un administrateur, s'est arrogé depuis
                        longtemps déjà les prérogatives du conquérant; le plus récent et le plus
                        grave de ces abus de la force fut la séparation, par décret, de la Belgique
                        en deux régions administratives différentes, et, tout récemment, la
                        proclamation de l'autonomie des Flandres, et la constitution, dans cette
                        Belgique Flamande, d'un gouvernement qui déclare ne plus reconnaître •le</p>
                    <p>Gouvernement légal du Pays et rompre tous les liens avec la Royauté
                        Belge.</p>
                    <p>Le peuple belge et tout particulièrement le peuple flamand, par l'organe de
                        ses Sénateurs et de ses Députés, de ses Conseils provinciaux et de ses
                        Conseils Communaux, de sts organisations scientifiques et de ses
                        associations commerciales,-fui unanime à protester contre cet attentat à
                        l'unité même de la nation telle que la constitua le long travail des
                        siècles. Et ces protestations sont d'autant plus péremptoires et émouvantes
                        qu'elles s'élèvent, comme la voix du Patriotisme et du Droit, du sein d'un
                        pays que la Force ennemie domine depuis près de quatre ans et sépare du
                        reste du monde civilisé.</p>
                    <p>Pour l'œuvre d'écartèlement qu'il a entrepris, le pouvoir occupant a
                        malheureusement trouvé le concours d'un groupe minime de</p>
                    <p>Belges, dont aucun d'ailleurs ne peut invoquer ni le prestige de son nom ni
                        l'autorité de son passé; c'est un consortium de besogneux et de ratés, comme
                        il s'en découvre dans tous les pays à la disposition d'un pouvoir qui veut
                        les utiliser et les payer.</p>
                    <p>Mais ce sont jusques-ores des sujets belges; à ce titre leurs actes sont
                        régis par les lois belges, et ces actes constituant une complicité à
                        l'attentat du pouvoir occupant de changer la forme du Gouvernement et aux
                        atteintes à l'autorité constitutionnelle du Roi, infractions prévues par le
                        Code</p>
                    <p>Pénal Belge, il incombait à la Magistrature</p>
                    <p>Belge de réprimer ces actes; c'est son Droit, c'est son Devoir, c'est un des
                        buts de sa mission et la raison même de son existence.</p>
                    <p>Le 7 Février dernier, la Cour d'Appel de</p>
                    <p>Bruxelles s'est réunie en Assemblée Générale et à l'unanimité des 46 membres
                        présents, a enjoint au Procureur Général d'ouvrir une instruction contre les
                        onze Belges qui aidèrent le pouvoir occupant à réaliser la division
                        administrative du pays.</p>
                    <p>Le lendemain, le Procureur Général prit des réquisitions contre les susdits
                        individus et fit arrêter deux d'entre eux.</p>
                    <p>Immédiatement le pouvoir occupant se saisit par la force du dossier, fit
                        mettre en liberté les prévenus et, par mesure de représailles, emprisonna M.
                        Lévy-Morelle,</p>
                    <p>Premier Président de la Cour d'Appel, et</p>
                    <p>M.M. Carez et Ernst, Présidents de Chambres;</p>
                    <p>ces trois hauts magistrats furent dirigés postérieurement vers la forteresse
                        de</p>
                    <p>Celle, en Allemagne.</p>
                    <p>La Cour de Cassation, organe suprême de l'Ordre judiciaire^ se solidarisa sur
                        l'heure avec la Cour d'Appel et le 11 Février elle décida, à titre de
                        protestation, de suspendre ses audiences; à ta suite de la Cour suprême,
                        toutes les Cours et tous les- Tribunaux dé</p>
                    <p>Belgique, y compris les Juridictions commerciales cessèrent de siéger, de
                        sorte que dans toute la Belgique occupée, /'administration de ta Justice est
                        suspendue.</p>
                    <p>Voilà les faits.</p>
                    <p>Ces faits, je ne veux pas tes commenter avec mes émotions de patriote, mais
                        j'ai l'honneur de les soumettre à la conscience juridique, à l'esprit
                        d'indépendance et de solidarité de ceux qui ont pour fonction d'assurer le
                        règne du Droit.</p>
                    <p>Tous seront, sans nul doute, animés d'un double sentiment: l'indignation
                        contre cet encasernement du prétoire qui prétend faire du Droit éternel le
                        sergent-fourrier de la force passagère; et l'admiration pour les membres de
                        ce corps judiciaire qui, du Premier</p>
                    <p>Président de la Cour de Cassation au plus modeste juge de Paix, ont dans une
                        atmosphère de servitude, défendu si nettement et si exemplairement, au prix
                        de leur liberté et de leur pain, la dignité de nos fonctions communes.</p>
                    <p>Veuillez agréer, Monsieur le Directeur;</p>
                    <p>/' assurance de mes meilleurs sentiments.</p>
                    <p>F I R M I N V A N D E N B O S C H</p>
                    <p>Avocat-Général honoraire prés la Cour d'Appel de Oand.</p>
                    <p>Juge aux Tribunaux Mixtes d'Egypte</p>
                    <p>P. S. — Une information ultérieure du Havre signale que l'Ordre des Avocats
                        de Belgique s'est entièrement solidarisé avec la Magistrature dans une
                        résistance commune au coup de force de l'occupant.</p>
                    <pb n="70" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    </div></div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head><div type="item">
                    <p>pendant le mois de Février 1918.</p>
                    <p>N. d . î . R. - Bien q u e n o n s veillions avec une attention s c r u p u
                        l e u s e à donner dans cette r u b r i q u e les informations l e s p l u s
                        complètes et les p l u s sûres, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d
                        e s e r r e u r s o u d e s omissions involontaires, particulièrement dans
                        la composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. B. FAVENC)</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>S M a v r i d e s e t fils (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>5.2.18 séance à laquelle est voté concord, par abandon d'actif. Ce conc. a
                        été homol. par jug.</p>
                    <p>du 18.2.18.</p>
                    <p>L u c i e n R e i s e r (Syndic Anastassiadis). 19.2.18</p>
                    <p>séance de dissol. d'état d'un i o n . A répartir</p>
                    <p>P. T. 2399,30/40.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>D. Z u k a r &amp; C o (Syndic Anastassiadis). 2.2.18</p>
                    <p>ord. aui. la d a m e Sarina Zukar à transférer les meubles inventoriés par le
                        syndic de la faillite à son nouveau doni. sis à Alexandrie rue Nébi</p>
                    <p>Danial N° 7, à partir du 1.2.18, le 5.2.18 séance vér. cr. renv. a u
                        5.3.18.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d S a b h a o u i (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>B a d r El Dine). 5.2.18 séance pour rend, d e c o m p t e s; vu l'absence d
                        u syndic, d e s cr. ont demandé à ce que des mesures soient prises pour
                        obvier à cette absence 26.2.18 séance à laquelle s e présente le nouveau
                        syndic M é g u t r -</p>
                    <p>diicliian; le rend, de comptes est renv. au 26.3.18.</p>
                    <p>S o r i a l G u i r g u i s e t B e s t a w r o s G u i r g u i s (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 12.2.18 séance vérif. cr.</p>
                    <p>renv. au 23.4.18.</p>
                    <p>H a s s a n A l y D a o u d (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>12.2.18 séance vérif. cr. renv. a u 19 2.18 à laquelle état d'union est
                        proclamé.</p>
                    <p>M a h m o u d M a n s o u r H a m z a (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 12.2.18 séance vér. cr. renv. au 5.3.18.</p>
                    <p>A m i n C h e h a y e b (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>19.2.18 séance vér. cr. renv. au 26.2.18 puis a u 26.3.18.</p>
                    <p>A. M a r i n e l l i &amp; C o (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>26.2.18 séance vér. cr. renv. au 2.4.18, le 2.2.18</p>
                    <p>o r d . allouant à Gioacchino Marinelli secours alim. de L.E. 10 par
                        mois.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f E l T a w i l (Syndic Hanna Samaan,i.</p>
                    <p>26.2.18 séance vérif. cr. renv. au 19.3.18.</p>
                    <p>S a l e h H a m m o u d a e t A m i n C h e h a y e b (Syndic</p>
                    <p>Anastassiadis). 26.2.18 séance vérif. cr. renv.</p>
                    <p>a u 26.3.18.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l A b y (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>8.2.18 ord. aut. syndic à vendre vol. aux ench.</p>
                    <p>d e s biens sur la mise à prix de L.E. 75 le feddan,</p>
                    <p>13.2.18 ord-</p>
                    <p>. aut. syndic à louer pour un an à partir du 1.2.18 à Badaoui El Abi les
                        moulins a u nombre d e 2 sis à Akhmaoui El Zallaka et à</p>
                    <p>Kafr Hassan appartenant à la faillite.</p>
                    <p>C. G. Z e r v u d a c h i e t fils (Syndic-liquidateur</p>
                    <p>Berniiizone). 11.2.18 o r d . aut. syndic à acheter en bourse 555 actions
                        Sait &amp; Soda pour pouvoir les restituer à S.E. Ahmed Chafik Pacha contre
                        paiement d e s sommes p a r lui d u e s à la liquid.</p>
                    <p>G. C. Z e r v u d a e h i (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>19.2.18 ord. aut. syndic à vendre aux ench. des b i e n s sur la mise à prix
                        d e L.E. 50 le feddan.</p>
                    <p>Par décision de la Chambre du Conseil du Tribunal de Commerce dont les dates
                        sont indiquées ci-après, le syndic Bakr Bey Badr El Dine a été remplacé dans
                        les faillites suivantes :</p>
                    <p>M a h m o u d M a n s o u r H a m z a, le 8.2.18 par</p>
                    <p>Hanna Samaan.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d E l S a b h a o u i, le 8.2.18 p a r L.</p>
                    <p>Méguerditchian.</p>
                    <p>S i d A h m e d S e i d, le 8.2.18 p a r L. Méguerditchian.</p>
                    <p>M o h a m e d I m a n A h m e d A b o u H a m s r, le</p>
                    <p>11.2.18 par L. Méguerditchian.</p>
                    <p>V i t a Y o u s s e f H e l o u &amp; C o, le 18.2.18 par</p>
                    <p>Hanna Samaan.</p>
                    <p>A l y A l y S a d o u m a e t s o n f i l s A h m e d, le</p>
                    <p>18.2.18 par Hanna bamaan.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f M o u s t a f a A b d e l K e r i m, le</p>
                    <p>18.2.18 p a r Hanna Samaan.</p>
                    <p>Feu M o h a m e d A h m e d A b o u K o l l, le 18.2.18</p>
                    <p>p a r Hanna Samaan.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d e l R a h i m e t A b d e l R a h m a n</p>
                    <p>M o h a m e d, le 18.2.18 par Hanna Samaan.</p>
                    <p>I b r a h i m I b r a h i m S i d A h m e d, le 18.2.18 p a r</p>
                    <p>L. Mégueiditchian.</p>
                    <p>G a b a l l a Seif E l N a s r, le 18.2.18 par L. M é guerditchian.</p>
                    <p>H u s s e i n A b d e l L a t i f, le 18.2.18 par L. Méguerditchian.</p>
                    <p>B a s t a o u i s s i B a d r, le 18.2.18 p a r L. Méguerditchian.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. NYHOLM).</p>
                    <p>D E P O T D E BILAN.</p>
                    <p>B e s t a w r o s f r è r e s, raison sociale administrée mixte faisant le
                        commerce de manufactures ayant siège au Caire, bilan déposé le 11.2.18,
                        cess.</p>
                    <p>paiem. le 9 2.18. Actif: P. T. 231.626; P a s s i f :</p>
                    <p>P. T. 767.563: Déficit a c c u s é : P. T. 535.910, s u r veillant</p>
                    <p>M. P. Caloyanni. Dépôt rapp. le 11.3.18.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>H e n e i n R i z k, union dissoute le 11.2.18.</p>
                    <p>A b d e l M é g u i d H o s n y, union diss, le 11.2.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>H. B o r c h a r d e t C i e (Syndic Papasian). Redd, comptes 11.3.18.</p>
                    <p>I s k a n d a r G u i r g u i s A b d e l M a l e k (Syndic</p>
                    <p>Caralli). Alt. rés. appel 11.3.18.</p>
                    <p>K a m e l G u i r g u i s A b d e l M a l e k (Syndic Piro-</p>
                    <p>maly). Att. rés. appel 11.3.18.</p>
                    <p>I b r a h i m A h m e d A l y E l M o k a d e m (Syndic</p>
                    <p>Pironialy). Att. résultat expropr. 11.3.18.</p>
                    <p>D i m i t r i A n t o n i a d i s (Syndic Caralli). pour r é s . expropr.
                        11.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d M o h a m e d E l B a g o u r i (Syndic</p>
                    <p>Caralli). Att. rés. procès 11.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d S i d A h m e d C h a b a n a (Syndic C a ralli).</p>
                    <p>Att. rés. procès 11.3.18.</p>
                    <p>H a s s a n H a s s a n E l R i f l, le 28.1.18 p a r Hanna</p>
                    <p>S a m a a n .</p>
                    <p>I b r a h i m E l A t t a r (Syndic Demanget). Redd, comptes 11.3.18.</p>
                    <p>R i a d T a d r o s (Syndic Caralli). Contin. vérif.</p>
                    <p>cr. 11.8.18.</p>
                    <p>M i k h a ï l R e z g a l l a e t R i z k A w a d (Syndic Ca-</p>
                    <p>rallii. Redd, comptes 11.3.18.</p>
                    <p>G h o b r i a l S a m a a n e t F a n o u s I b r a h i m (Syndic</p>
                    <p>Caralli). Cont. vérif. cr. et conc. 11.3.18.</p>
                    <p>G a s t o n J. W e i s s (Syndic Caralli). Att. rés.</p>
                    <p>offre 11.3.18.</p>
                    <p>Y o u s s e f E l A d l y (Syndic Anis Doss). Dissol.</p>
                    <p>union 11.3.18.</p>
                    <p>H a b i b M e r e e b (Syndic Barocas). Redd. comp, et diss, union.
                        11.3.18.</p>
                    <p>M o r e o s G h o b r i a l e t C o (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont vérif. cr. et conc. li.3.18.</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m E l D i w a n i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>P o u r décision trib. corr. indig. 11.3.18.</p>
                    <p>A h m e d A l y e t A b d e l G h a n i C h a f c h a k (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Rés. expropr. 18.3.18.</p>
                    <p>K h a l i l M o h a m e d Ismal'l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Rapp. syndic sur liquid. 18.3.18.</p>
                    <p>N a z e h S a b r i (Syndic Demanget). P o u r rés.</p>
                    <p>liquid. 18.3.18.</p>
                    <p>M i k h a ï l î v l a n k a r i o u s (Syndic Caloyanni). Att.</p>
                    <p>r a p p . expropr. et syndic 18.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d R a b i h (Syndic Barocas). P o u r rés.</p>
                    <p>expropr. 18.3.18.</p>
                    <p>Y o u s s e f M o h a m e d A b o u B a k r e t C i e (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Rapp. syndic sur liquid. 18.3.18,</p>
                    <p>M e h a m i M a k a r y B i c h a ï (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. 18.3.18.</p>
                    <p>F a r r a g A l y F a r r a g (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Souni. prop, vente amiable ¡8.3.18.</p>
                    <p>S a y e d e t A h m e d I s m a ï l (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. 18.3.18.</p>
                    <p>N e s s i m E l M a n d a r a o u i (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Dissol. union 18.3.18.</p>
                    <p>B. P a n a y o t i d i s e t C i e (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Dissol. union 18.3.18.</p>
                    <p>H a s s a n Z e i d a n M e t w a l l i (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Att. rés. procès 18.?.18.</p>
                    <p>H a m z a e t S a i d B a r a k a t (Syndic Anis Doss;.</p>
                    <p>Att. rés. procès 18.3.18.</p>
                    <p>G h a t t a s B o u l o s (Syndic Papasian). Att. r é s .</p>
                    <p>rétractation 18.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d Efif. F a t h a l l a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. 18.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d A f i ñ (Syndic Piromaly). Att. rés.</p>
                    <p>expropr. 25.3.18.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). 25.3.18.</p>
                    <p>A m i r a y a n B r o s . (Syndic Caralli). 25.3.18.</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h a m e d Z a z o u h (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Rés. expropr. 25.3.18.</p>
                    <p>A b d e l H 8 m i d M o h a m e d G u e b a r a (Syndic</p>
                    <p>Demanget). 25.3.18.</p>
                    <p>I s m a ï l K a m e l (Syndic Anis Doss). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. 25.3.18.</p>
                    <p>I b r a h i m B o u c h n a k (Syndic Barocas). P o u r r é s . expropr.
                        25.3.18.</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE Y a n n i Bechaï (Syndic Demanget).
                        Cont. vér.</p>
                    <p>er. 25.3.18.</p>
                    <p>J a c o b Zehuder (Syndic Piromaly). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 25.3.18.</p>
                    <p>Morcos Bichaï iSyndic Barocas). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. 25.3.18.</p>
                    <p>Kvriacos Bichaï (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. 25.3 .18</p>
                    <p>T a h a Mansour (Syndic Anis Doss). Pour clôture 25 3.18.</p>
                    <p>Marica M e t a x a e t Aspasie Coutzomitis</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Contin. vérif. cr. 25.3.18.</p>
                    <p>Mouatafa Hassanein e t H a s s a n M o h a m e d</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Contin. vérif. créanc. et conc. 25.3.18</p>
                    <p>Hachera Morsi (Syndic Papasian). Rés. Inst.</p>
                    <p>pénale 25.3.18.</p>
                    <p>Gabra W a s s e f Syndic Barocas). Rés. désint.</p>
                    <p>créanc. 25.3.18</p>
                    <p>B. e t X?. Carpouzi f r è r e s (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Att. rés. expropr. 25.3.18.</p>
                    <p>T h e E g y p t i a n &amp; Syrian L a n d (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. 25.3.18.</p>
                    <p>Gabr:t Greiss (Syndic Caralli). Pour soumiss.</p>
                    <p>nouv. trans. 25.3.18.</p>
                    <p>I b r a h i m Badaoui (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. 25.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d A m i n E l Maehali (Syndic Demanget).</p>
                    <p>25.3.18.</p>
                    <p>M o h a m e d Aly Khalil (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Att. rés. expropr. 7.4.18.</p>
                    <p>M o h a m e d R a m a d a n E l Guergaoui (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Rés. expropr. 7.4.18.</p>
                    <p>K h a l i f a N a g g a r e t flls (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Pour secours alim. 7.4.18.</p>
                    <p>Abdel G h a n i A h m e d M a d k o u r (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Rés. expropr. 7.4.18.</p>
                    <p>Sassine e t L o u v a r i (Syndic Papasian). 7.4.18".</p>
                    <p>P a y e z Nosseir (Syndic Anis Doss). Pour att.</p>
                    <p>rés. achat créances 7.4 18.</p>
                    <p>M a ü m o u d T a h a (Syndic Anis Doss). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. 7 4.18.</p>
                    <p>Mardiros Sarkissian e t P a s c h k H a l a d j a n</p>
                    <p>(Syndic Barocas). Cont. vérif. créanc. 7.4.18.</p>
                    <p>V i t a Saad Cohen (Syndic BarocasV 7.4.18.</p>
                    <p>Mohamed e t M a h m o u d E l Marzouki (Syndic</p>
                    <p>Piromaly). Cont. vérif. cr. 7.4.18.</p>
                    <p>Kelada Bofaïl (Syndic Piromaly). Pour rés.</p>
                    <p>achat cr. 7 4.18.</p>
                    <p>Conorao e t Kayal (Syndic Piromaly). Redd, comptes 7.4.18.</p>
                    <p>A h m e d Abdel G h a n i e t f r è r e s (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Att. rés. aff. pénale. 7.4.18.</p>
                    <p>E l Cheik G a d A c h m a o u i (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Att. res. expropr. 7.4.18.</p>
                    <p>Hussein Abdel Meguid E l Chérif (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Att. res. expropr. 7.4.18.</p>
                    <p>Mohamed H a s s a n E l Sabban e t Co (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Redd, comptes 7.4.18.</p>
                    <p>Mohamed E l Medani I s m a ï l (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>7.4.18.</p>
                    <p>H a m d a n EfF. R o u e h d i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. 7.4.18.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>¡Juge-Commissaire : M. Zaki Bt-.Y Berzi)</p>
                    <p>FAILLITE DÉCLARÉE</p>
                    <p>Constantin C. Mavrakis, commissionnaire indig. à Suez, décl. le 14 2.18 (M.
                        Tadros, syndic)</p>
                    <p>Gamil Bey Sabet, Juge-Comm., date cess. paiem.</p>
                    <p>7.7.17; au 27.2.18 pour nom. syndic déf.</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l H i n d i Union diss, le 28.2.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>I s m a ï l I b r a h i m Zeid e t Aly I b r a h i m Zeid, nég. en inanuf.
                        ind. à Belcas (H. Razzotik, syndic)</p>
                    <p>rapp. du 6.2.18 par lequel conclut que l'actif actuel se compose: Io) des
                        créances, 2°) des terrains pour la plupart indivis avec les cohéritiers
                        du.failli, 3°) d'une maison d'habit, sise à Belcas qui certainement et
                        notoirement app.</p>
                    <p>au failli, mais que ses frères prétendent leur appartenir pour les 7/g. En ce
                        qui concerne les créances, elles lui sont appames presque toutes
                        irrecouvrables, en tous cas difficiles et onéreuses à recouvrer, et il
                        serait opportun de réunir les créanc. pour les consulter sur leur vente en
                        bloc.</p>
                    <p>Et en ce qui concerne les terrains et la maison, des contestations soulevées
                        par les co-héritiers du failli en retardent l'expropr. confiée à l'av.</p>
                    <p>Dès que ces contestât, seront vidées, il fera tout le possible pour hâter la
                        procéd. d'expropr.</p>
                    <p>A h m e d E i d, mercier indig. à Zagazig (E. Gha-</p>
                    <p>lioungui, syndic déf.). Réun. le 13.2.18 pour vér.</p>
                    <p>créanc. renv. au 19.3.18 pour form, concordat.</p>
                    <p>Mohamed e t Abdel Latif Youssef Ragheb, nég. en manuf indig. à Miniet
                        Mehallet Damana</p>
                    <p>(J. de Picciotio, syndic déf ) réun. le 13.2.18 pour form. conc. renv. pour
                        vérif. créanc. et form, conc. au 3.4.18.</p>
                    <p>A b d o u Youssef Messiha, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghanir (H. Razzouk, syndic déf. et J. Lévy, co-syndic). Réunion le 20
                        2.18 pour vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. en contin. au 20.3.18</p>
                    <p>Ghobrial Youssef Messiha, nég et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et</p>
                    <p>J. Levy, co-syndic). Réun. le 20 2.18 pour vérif.</p>
                    <p>créanc., renv. en cont. au 20.3.18.</p>
                    <p>Constantin C. Mavrakis, commissionnaire indig. à Suez,M. Tadros, syndic).
                        Réunion le</p>
                    <p>27.2.18 pour nom syndic déf. et dép. rapp. renv.</p>
                    <p>en l'état au 6.3.18.</p>
                    <p>Abdel R a h m a n Chedid, épicier indig. à Za-</p>
                    <p>gazig (E. Ghaliounghi, syndic, David Sacks et</p>
                    <p>Moise Bentata, co-syndics), jug. du 28.2.18 admet le sieur Mohamed Ibrahim El
                        Tarze au passif de la faillite pour la somme de L.E. 2i 0 avec les int. à 7
                        % l'an à partir du 4.8.17 à titre chirogr.</p>
                    <p>71</p>
                    <p>R u b e n K a p p a r i &amp; Go. Par un acte 2.2.18</p>
                    <p>diss. soc. susnotn. de commun accord et avant terme R. Kappari assume actif
                        et passif de dite soc.</p>
                    <p>C o m p t o i r F i n a n c i e r e t G o m m o r c i a l d'Egypte .
                        D'un p. v. du 29.1.18 il résulte que suiv. décis. des assemblées générales
                        des action, capital soc. est porté à Lst. 160.000.</p>
                    <p>L e s f i l s K e v o r k S a r k i s s i a n . Par un acte s s. p. 31.1 18
                        const, soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>Sarkiss et Kirkor Sarkissian pour coinm. tabacs et fabric, cigarettes. Siège
                        à Alexandrie. Gest.</p>
                    <p>et sig i. à chaque assoc. sépar. Durée 3 ans du l.î.18 renouv. tacit sauf
                        préavis.</p>
                    <p>R u b e n K a p p a r i &amp; Go. Par un contr. s.s.p.</p>
                    <p>6.2.18 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en
                        général. Sign, et gestion à R Kappari. Durée 3 ans du 1.2.18</p>
                    <p>renouv. tacit sauf dédit.</p>
                    <p>E d g a r d ï l b e a s i s . Par un acte s.s.p. 4.1.18</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce en général spécialité art. aliment. Capital L.F..
                        3500. Gest. et sign, à E. Abeasis. Durée 2 ans du 21.9.17 renouv.</p>
                    <p>tacit sauf dédit.</p>
                    <p>Vital AI. Alodai &amp; C o . Par un acte s. s. p.</p>
                    <p>4.1.18 modif. soc. en command, simple siisnom.</p>
                    <p>constituée le 25.12.13. L'associé en nom s u a</p>
                    <p>Vital M. Modai. La soc. s'occupera égalem. du com ni d'art, manuf. Capital
                        versé en command, est L.E. 4200. Durée 2 ans du 21.9.17 renouv.</p>
                    <p>tacit, sauf dédit.</p>
                    <p>J e a n e . J o a n n o u &amp; Co. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>11.2.18 const, soc. en command, simple avec siètje à Alexandrie pour commerce
                        en général.</p>
                    <p>Capital L E. 4000. Gestion et sign, à Jean C.</p>
                    <p>Joannotl. Durée 5 ans du 1.12.17.</p>
                    <p>H u s s e i n M o h a m e d E l S a l l a m i &amp; C o .</p>
                    <p>Selon un extr. du 13.2.18 dissol. soc. susnom.</p>
                    <p>avant terme.</p>
                    <p>S. B a r c i l o n e t t i l s Par un contr. s.s.p.</p>
                    <p>16.12.17 prorog.soc.susiioni.au 31.12.22 renouv.</p>
                    <p>tacit. Le décès de l'un des ass. ne mettra pas fin à la société.</p>
                    <p>E t i e n n e H o m s y e t Go. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>9.2.18 const, soc. en command, simple pour commerce en gros art. du marché du
                        Midan.</p>
                    <p>Capital L.E. 1300. Gestion et sign, à E. Homsy.</p>
                    <p>Durée du 12.12.17 au 31.12.18.</p>
                    <p>S. S a s s o n &amp; Co. Par un contr. s.s.p. 23.1.18</p>
                    <p>const, soc. eti command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. en général sauf spécul.</p>
                    <p>de Bourse. Capital L.E. 3500. Gest. et signât, à David Sasson. Durée du
                        1.1.18 au 31.1219</p>
                    <p>renouv. tacit.</p>
                    <p>G. P l s a n i e t Go. Par un acte s.s.p. 11.1.17</p>
                    <p>diss, soc susnom. de commun accord. G. Pisani devient exclusif propr. des
                        activités et du passif socials.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L ^ ' A L E X A N D R I E.</p>
                    <p>(Publications effectuées p e n d a n t le mois d e Février 1917)</p>
                    <p>Marco S a l a m a e t C i e . Par un p.v. 29.1.18</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour connu, de Bourse en aénéral.</p>
                    <p>Gest. et sign, à Maico Salama. Durée du 15.1.18</p>
                    <p>au 31.7 20 renouv. tacit 1 an sauf préavis 3 mois.</p>
                    <p>ftly e t H a m m o u d a El S a l l a m i . Par acte du 3.1.18 const, soc. en
                        nom coll. entre Aly</p>
                    <p>Hussein El Sallami et Hammouda Mohamed El</p>
                    <p>Sallami pour comm. manuf. céréales et autres sauf coton. Siège à Tantah.
                        Capital L.E. 6000.</p>
                    <p>Gest. et sign, aux assoc. sépar. Durée du 3.1.18</p>
                    <p>au 2.1.19 renouv. tac. sauf préavis 3 mois.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effectuées p e n d a n t les m o i s d e Décembre 1917</p>
                    <p>Janvier e t Février 1918).</p>
                    <p>P i e r r e B o y e r &amp; G i e . Soc. en nom collectif composée de Pierre
                        Boyer, Albert Toledo et</p>
                    <p>Emile Conin-Pastour, suivant acte du 28-1217, exploitant «l'Amidonuerie Le
                        Sphinx» au Caire, p. la durée de cinq ans, à partir du 20-12-17.</p>
                    <p>Cap. L.E. 500. Signât, soc. app. à M. P. Boyer.</p>
                    <p>AI. J. S o m e k h e t G i e . Société en command, constituée suivant acte
                        du 3-12-17, ayant pour objet le commerce en général. Siège au Caire.</p>
                    <p>Cap. Soc. L.E. 3.000. Gérance et sign, à M. J.</p>
                    <p>Somekh, p. la durée de 2 ans, à part, du 1-12-17.</p>
                    <p>I s s a M a h g o u b E l b e i n e t G i e . Soc. en nom collectif composée
                        d'Issa Mahgoub Elbein et</p>
                    <p>David Mayer Lagnado, constituée suivant acte du 2-12-17 ayant pour objet le
                        commerce des</p>
                    <pb n="72" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTP1 !"/>
                    <p>manufactures p. la durée de deux ans à partir du 1-10-17. Cap. Social L.E.
                        4.100. Signature à</p>
                    <p>M. Issa Mahgoub Elbein.</p>
                    <p>S. M i l e s e t C o . ¡société en nom collectif const, suivant acte du
                        12-7-17, composée de S.</p>
                    <p>Miles et Emile Cubelich, faisant le commerce des marchandises en général sous
                        la dénomination</p>
                    <p>« Egyptian Mercantile Agency » au Caire.</p>
                    <p>Cap. Social L.E. 200. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>D a v i d I s a a c e t C i e . Soc. en nom collectif constituée suivant acte
                        du 7-12-17 composée de</p>
                    <p>David Isaac et de deux command, p. la durée de 3 ans à partir du 1-1-18 au
                        Caire. Capital</p>
                    <p>L.E. 2000. Gérance et signature à M. D. Isaac.</p>
                    <p>H a r a r i, L e v y e t C i e . Soc. en nom collectif const, suivant acte du
                        28-11-1', composée de</p>
                    <p>Marc Harari, Vita Levy et de deux commandit.</p>
                    <p>faisant le commerce des manufactures au Caire pour la durée d'une année à
                        partir du 1-12-17.</p>
                    <p>Capital L.E. 1700. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>T h . B e l l a u r e t C i e . Soc. en command, constituée suivant acte du
                        26-12-17 composée d e Théodore Bellaur et un associé command, ayant pour
                        objet l'exploitation du magasin F.</p>
                    <p>Vassallo au Caire pour la durée de cinq années</p>
                    <p>¿¡partir du 28-12-17. Capital L.E. 2000. Gérance ei signature à M. T h .
                        Bellaur.</p>
                    <p>R a p h a ë l e t E l i e Ä k m i n e t C o. Soc. en nom coll. const, suiv.
                        acte 6-12-17, composée d e</p>
                    <p>Raphaël Akmin, Elie Akmiti et un command, faisant comm. manuf. Caire. Durée 1
                        an à partir du 1.12.17. Capital L.E. 1700. Gérance et sign, aux deux
                        associés.</p>
                    <p>© r e s t e d e N o l a e t © l e . Soc. en nom collec.</p>
                    <p>const, suivant acte du 1-1-18 composée d'Oreste de Nota et Marcel Leibovitzy
                        ayant pour .objet le commerce du matériel de chemins de fer au</p>
                    <p>Caire pour la durée d'une année à partir du</p>
                    <p>1-1-18. Cap. L.E. 3000. Sign, aux deux associés.</p>
                    <p>R. J e r u s a l m y e t S i e . Soc. en command, const, suiv. acte du
                        1-9-17, comp, de Raphaël</p>
                    <p>Jerusalmy et d'un associé command, faisant le commerce de merceries au Caire
                        pour la durée de deux années et demie à paitir du 1-9-17.</p>
                    <p>Capital : L.E. 1400. Signature à R. Jerusalmy.</p>
                    <p>M o h a m e d B a r a k a t e e t C o . Société en nom collectif constituée
                        suivant acte du 1-11-17, composée de Mohamed eff. Barakate et Antoun</p>
                    <p>Sabé, faisant le commerce de bijoux au Caire pour la durée de deux années à
                        partir du 1-11-17.</p>
                    <p>Çapital : L.E. 5000. Sign, à Moh Barakate seul.</p>
                    <p>! K r a ï e m e t N a h m i a s . Société en comman.</p>
                    <p>const, suivant acte du 27-12-17, composée de</p>
                    <p>$alomon Nahmias, Zaki Kraïem et un associé command, faisant le commerce en
                        commission áu Caire p. la durée de 3 années à partir du</p>
                    <p>1-1-18. Capital : L.E. 1500. Gérance et sign, aux</p>
                    <p>Rieurs Salomon Nahmias et Zaki Kraïem.</p>
                    <p>i S a m u e l O r e b i b e y e t C i e . Société en nom collectif const,
                        suivant acte du 9-1-18, compos, de Samuel Orebi et Joseph Mansour, faisant
                        le commeice de sucre au Caire p. la durée d e 3</p>
                    <p>ânnées à partir du 1-1-18. Capital : L.E. 20.000.</p>
                    <p>Gérance et signature à M. Samuel Orebi bey.</p>
                    <p>M i c l i a n i a n e t M i n i a s s l a n . Soc. en nom collectif const,
                        suivant acte du 1-9-17, composée d e Karekine Michanian et Garabed
                        Miniassian, faisant le commerce de bijoux et pierres précieuses au Caire,
                        pour la durée de deux ans, à partir du 1-9-17. Capital: L.E. 2700. Gérance
                        et signature aux deux associés.</p>
                    <p>; A n t o i n e Israfil e t C i e . Soc en nom. coll.</p>
                    <p>const, suivant acte du 8-1-18, composée d'Ant.</p>
                    <p>Israfil et Neguib Salama faisant le commerce fle beurre et autres au Caire
                        pour la durée de</p>
                    <p>3 années à partir du 8-1-18. Capital : L.E. 1000.</p>
                    <p>Gérance et signature à M. Ant. Israfil.</p>
                    <p>' T h e E g y p t i a n M a t c h e s M a n u f a c t u r i n g</p>
                    <p>C o m p a n y . Soc. const, suivant acte du27-ll-17, composée de Georges
                        Lappas, Grégoire Lappas, iv</p>
                    <p>Isidore Avram et Nicolas Davies, ayant pour objet l'exploitation d'une
                        fabrique d'allumettes au Caire pour la durée de quatre années dès le
                        1-12-17. Capital: L.E.400. Signât, à Georges et Grégoire Lappas.</p>
                    <p>IM. e t T h . M a l a c h i a s . Soc. en nom collect, const, suivant acte du
                        8-12-17, composée d e</p>
                    <p>Nestor Malachias et Emmanuel Malakias, ayant pour objet la représentation de
                        div. maisons de commerce. Siège au Caire. Durée 2 années à partir du
                        8-11-17. Capital Social: L.E. 180.</p>
                    <p>Signature aux deux associés.</p>
                    <p>S a l o m o n L e v i e t C i e . Soc. en command, constituée suivant acte du
                        1e r Novembre 1917, comp, de M. Salomon Levi et de trois comm.</p>
                    <p>ayant pour objet 1 importation et l'exportation en général. Siège au Caire.
                        Durée deux années à partir du 1-11-17. Capital : L.E. 6200. Signât, à M. S.
                        Levi.</p>
                    <p>K a c o y a n n i s e t ß i e . Société en nom collec.</p>
                    <p>const, suivant acte en date du 27-11-17, comp, d e Panayotti Kacoyannis et
                        Jean E. Mamos, ayant pour objet l'exploitation d'une Pharmacie au Caire pour
                        ia durée de cinq années à partir du 27-11-17. Capital social : L.E. 800.
                        Signature aux deux associés.</p>
                    <p>J a c k A l b e r t S a s s o n e t 6 i e . Société en command, const, suiv.
                        acte du 30-12-17, comp, d e Jack Alb. Sasson et de deux associés comm.</p>
                    <p>ayant p. objet le commerce des denrées colon, au Caire pour la durée de cinq
                        années, à partir du 1-12-17. Capital Social: L.E. 25.000. Sign, à Jack
                        Albert Sasson.</p>
                    <p>e . B o r s a e t C i e . Société en nom collectif constituée suivant acte du
                        15-12-16, composée d e David Bondi et Mme C. Borsa, ayant pour objet la
                        vente des produits de la Maison Felice</p>
                    <p>Bisleri, au Caire, pour la durée de dix ans à partir du 1-1-17. Capital
                        Social: L.E. 2.000.</p>
                    <p>Signature appartient aux deux ass.</p>
                    <p>6 . e t G. G h r i s t o d o u l i d i s . Dissoute depuis le 19-11-17.
                        Liquid. M. Charilas Christodoulidis.</p>
                    <p>L a n c a s t e r S a s s o n e t Go. Dissoute depuis le 22-11-17.
                        Liquidateurs W. A. Lancaster et</p>
                    <p>Jack A. Sasson.</p>
                    <p>T h e U n i o n T r a d i n g e t A g e n c y C o m p a n y . Dissoute depuis
                        le 18-12-17 à la suite du retrait de l'associé Kalil Kemeid. Les
                        associés</p>
                    <p>Kalil Issaoui et Wadi Issaoui assument l'actif et le passif de la
                        Société.</p>
                    <p>F r é d é r i c Cïohn e t C i e . Dissoute depuis le 21 Novembre 1917.
                        Liquidateur M. Frédéric</p>
                    <p>Cohn.</p>
                    <p>G i a c o m o C o h e n c a f i l s . A la suite d'une convent, interv. entre
                        la Dame Lucia Cohenca et Manis Cohenca, ce dernier devient seul propriétaire
                        du fonds de commerce connu sous le nom de Giacomo Cohenca fils.</p>
                    <p>L a z a r e M. H a r a r i e t © i e . Société const, suivant acte du
                        1-10-17, composée de M. Lazare</p>
                    <p>M. Harari et un associé commanditaire. Objet:</p>
                    <p>Commissions. Siège au Caire pour la durée d e</p>
                    <p>3 années, à partir du 1-10-17. Capital social :</p>
                    <p>L.E. 800. Gérance et signature à M. Lazare M.</p>
                    <p>Harari.</p>
                    <p>M e h r e z e t C ï e . Société const, par acte du</p>
                    <p>20-1-18, composée d e M. S. Mehrez et de deux associés commanditaires, ayant
                        pour objet les travaux commerciaux avec siège au Caire, p.</p>
                    <p>la durée de deux années, à partir du 20-1-18.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 500. Gérance et signature à</p>
                    <p>M. S. Mehrez.</p>
                    <p>S a b e t e t F a w a z . Société constituée par acte du 29-11-17, composée
                        de la Raison Sabet frères et M. Joseph Faway, ayant pour objet le commerce
                        des produits du Soudan. Siège au</p>
                    <p>Caire. Durée trois années, à partir du 1-12-17.</p>
                    <p>Capital social: L.E.6000. Gérance et signature à MM. Sabet Sabet et Joseph
                        Fawaz.</p>
                    <p>L e v y e t Y a d l d . Société const, par acte du</p>
                    <p>15-1-18, composée de MM. Jacques Ezra Levy et Youssef Yadid, faisant le
                        commerce de manufactures avec siège au Caire, p. la durée d'une année, à
                        partir du 15-1-18. Cap. social: L.E.2500.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>K u r h d j i a n, F r a n g i e t &lt;2o. Société const;</p>
                    <p>par acte du 23-10-17, comp, de Haig Kurkdjian,</p>
                    <p>Salomon Frangi et de command, faisant le com.</p>
                    <p>des manufactures avec siège au Caire et succ:</p>
                    <p>à Alexandrie, pour la durée de deux années, à partir du 1-1-18. Capital
                        social : L.E. 25.000.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>M o ï s e E. H a z a n e t C i e . Soc. const, par acte du 23-1-18, composée
                        de M. Moïse E. Hazan et un associé commanditaire, faisant le comm.</p>
                    <p>de manufactures, avec siège au Caire, pour la durée de deux années, à partir
                        du 1-2-18. Capital social: L.E.8000. Gérance et signature à M.</p>
                    <p>Moïse E. Hazan.</p>
                    <p>K a z a n d j i a n, K i c h i k i a n e t C o . Société const, suivant acte
                        du 28-12-17 et dûment autor, par permis du Ministère de l'Intérieur, en date
                        du 26-12-17, N. 252, comp. d'Ohannès Kazandjian,</p>
                    <p>Garabed Kichikian et Moses Choporian, ayant pour objet l'exploitation d'une
                        Maison de prêts sur gages et prêts sur hypothèque avec siège au</p>
                    <p>Caire, pour la durée de trois années, à partir du 1-1-18. Capital social :
                        L.E. 5000. Gérancejét signature à MM. Ohannès Kazandjian et G.</p>
                    <p>Kichikian.</p>
                    <p>J. C a d r a n e l e t C i e . Société const, suivant acte du 14-1-18,
                        composée de Jacques Cadranel et un associé commandit. faisant le commerce
                        des manufactures avec siège au Caire, pour la durée d'une année, à partir du
                        1-1-18. Capital social: L.E. 3000. Gérance et signature à M.</p>
                    <p>Jacques Cadranel.</p>
                    <p>B l g i o, Aliouf e t C i e . (Maison Rouge). Soc.</p>
                    <p>const, suivant acte du 17-1-18, comp, de Moïse</p>
                    <p>Bigio, Benjamin Allouf et Moïse Djeddah, faisant l'exploit, d'une fabrique de
                        meubles au Caire, pour la durée de deux années, à partir du 15-5-17</p>
                    <p>Gérance et signature aux trois associés.</p>
                    <p>A l e x a n d r e C a t s a r o s e t C o . Soc. const, suivant acte du
                        1-1-18, composée d'Alexandre</p>
                    <p>Catsaros et Antoine Venetzanos, ayant pour objet le commerce des meubles avec
                        siège au</p>
                    <p>Caire, pour la durée d'une année, à partir du</p>
                    <p>1-1-18. Capital social : L.E. 2500. Gérance à M.</p>
                    <p>Catzaros et signature à M. Venetzanos.</p>
                    <p>H. H a d j è s e t Co. Société const, suivant acte du 9-11-17, composée de
                        Humbert Hadjès et</p>
                    <p>Basile Sapounzakis, ayant p. objet le commerce des chaussures avec siège au
                        Caire, p. la durée de quatre années jusqu'au 28-2-22. Cap. social:</p>
                    <p>L.E. 400. Gérance et signature à M. H Hadjès.</p>
                    <p>C u r i e l e t P o l l a c k . Société const, suivant acte du 4-2-18,
                        composée de Abraham Curiel et</p>
                    <p>Maurice Pollack, ayant pour objet le commerce en général avec siège au Caire,
                        pour la durée de 5 années, à partir du 1-2-18. Capital social :</p>
                    <p>L.E. 3000. Gérance et signât, aux deux associés.</p>
                    <p>J. M. S c i a l o m e t C i e . Soc. dissoute depuis le 21-12-17. M. J. M.
                        Scialom reste seul et et unique propriétaire du fonds social.</p>
                    <p>G e o r g e s e t M a r c M a l a c h i a . Soc. dissoute depuis le 20-12-17.
                        M. Georges Malachia reste seul et unique propriétaire du fonds social.</p>
                    <p>M a r c o S t a s s i e t C o . Soc. dissoute depuis le 31-1-18. Fonds social
                        complètement liquidé.</p>
                    <p>I s h e r w o o d B r o t h e r s . Soc. dissoute depuis le 4-1-18 à la suite
                        de la mort de Mme E.</p>
                    <p>Isherwood. M. Auguste Petrucci reste seul et unique propriétaire du fonds
                        social.</p>
                    <p>I s a a c M. C o h e n e t C o . Soc.dissoute depuis le 5-8-1911. M. Isaac
                        M. Cohen reste seul et unique propriétaire du fons psocial.</p>
                    <p>8 M</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
