<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0007-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1917-06-10">June 10, 1917</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 7</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 80</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>7a" ANNÉE (42me Année fudiciaire). N° 80. 10 JUIN I Q ! ?</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>•5, Rue EI Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>DES</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8 '</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>P O U R LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S'adresser à l'Administration,</p>
                <p>REVUE. JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS À L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>LES PRISES MARITIMES EN ÉGYPTE</p>
                <p>(Etude de quelques décisions du Conseil</p>
                <p>Privé sur appels des décisions de la Cour britannique des Prises à
                    Alexandrie(*>).</p>
                <p>-Application en Egypte des Conventions de la Haye, et spécialement de la
                    sixième.</p>
                <p>— Condition de réciprocité. — Délais de grâce. — Convention du Canal de Suez.
                    —</p>
                <p>Portée de l'immunité qui en résulte pour les navires ennemis. — Caractère des
                    Ports</p>
                <p>Egyptiens. — Capture d'un navire primitivement relâché après visite en haute mer.
                    — Sauf-conduit conditionnel. —</p>
                <p>Force majeure.</p>
                <p>Les décisions rendues par le Conseil privé</p>
                <p>•de Londres sur appels des jugements de. la</p>
                <p>Cour Britannique des Prises à Alexandrie revêtent d'une façon générale un
                    caractère plus strict que ceux-ci.</p>
                <p>^ Leur date y est peut-être pour quelque chose, car si la bienveillance dont,
                    en</p>
                <p>Janvier 1915, les décisions de la Cour des</p>
                <p>Prises furent empreintes, pouvait encore s'expliquer par l'espoir de voir
                    l'Allemagne revenir à une stricte application des règles du droit des gens, cet
                    espoir avait certainement dû être abandonné depuis longtemps e n Avril 1916,
                    époque à laquelle furent rendues les décisions d'appel.</p>
                <p>Non point certes que ces dernières d é notent une particulière sévérité. Tout au
                    contraire, l'on peut dire que les Lords du</p>
                <p>Comité Judiciaire du Conseil Privé, ont, à leur tour et en toute occasion, fait
                    preuve du plus large esprit . d e tolérance. C'est ainsi qu'ils ont reconnu, dès
                    l'abord, sans même vouloir approfondir la discussion sur c e point, que, » eu
                    égard à la situation</p>
                <p>« anormale où se trouvait l'Egypte, la 6me</p>
                <p>« Convention de la Haye, à laquelle l'Egypte</p>
                <p>« n'était pas partie, lui était applicable. ».</p>
                <p>Mais, dans l'interprétation de ces accords internationaux, les magistrats d'appel
                    n'ont p u aller aussi loin que le premier juge, qui avait proclamé que « la
                    Couronne n'est</p>
                <p>« point fondée à nous solliciter de surseoir f ) Voir Les Prises Maritimes en
                    Egypte (Etude de quelques décisions de la Cour Britannique des Prises à</p>
                <p>Alexandrie), Gaz., V, p p . 63 et 84.</p>
                <p>« à notre décision en vue de savoir d e</p>
                <p>« quelle façon l'Allemagne se comportera ».</p>
                <p>Le Conseil d'appel a estimé qu'il ne pouvait accorder d'ores et déjà aux navires
                    ennemis le bénéfice de l'interprétation la plus favorable pour eux, des art. 1
                    et 2</p>
                <p>d e la 6me Convention de la Haye, en s'ex-</p>
                <p>posant à voir plus tard l'Allemagne se baser sur une interprétation contraire
                    pour refuser la restitution ou la valeur des navires britanniques saisis et
                    détenus dans des conditions analogues.</p>
                <p>11 faut reconnaître qu'une pareille crainte n'était rien moins que justifiée, si
                    l'o n considère que l'Allemagne, qui, lorsque les textes étaient précis et
                    formels, les a délibérément et scandaleusement violés, pouvait trouver la plus
                    ample matière à sophismes dans la rédaction élastique de l'art. 1er de la 6 me
                    Convention de la Haye.</p>
                <p>Ce texte, en effet, qui se limite à déclarer</p>
                <p>« désirable » l'octroi d'un délai aux navires s e trouvant dans un port ennemi
                    lors de la déclaration de guerre, ne détermine à ce sujet aucune obligation pour
                    les bélligérants, et, dès lors, quelle peut être la portée de l'art. 2, qui met
                    à l'abri de toute confiscation le navire trouvé dans un port ennemi au
                    commencèment des hostilités, ou qui, ayant quitté son dernier port de relâche
                    avant le commencement des hostilités, est entré dans, un port ennemi sans avoir
                    eu connaissance de l'état de guerre?</p>
                <p>I f semble évident que dès le moment où le délai non impérativement prescrit .par
                    l'art. lç r</p>
                <p>, n'a pas été accordé, le bénéfice d e l'article 2 devienne purement
                    platonique.</p>
                <p>Examinant cette situation à propos du</p>
                <p>« Gutenfels » et du « Barenfels » (décisions d u 17.Avril 1916), le Conseil Privé
                    relève que le sort de ces navires, le premier arrivé à Port-Saïd dans
                    l'ignorance de l'état de guerre entre la Grande Bretagne et l'Allemagne, le
                    second s'y trouvant au moment de la déclaration de guerre, ne pouvait varier
                    selon que l'on considérerait ou non comme applicable à l'Egypte l'Ordre en</p>
                <p>Conseil du 4 Août 1914.</p>
                <p>En effet, par la faute, ou plus exactement par l'omission d e l'Allemagne, qui
                    n'a point suivi le Gouvernement Britannique dans sa loyale acceptation des
                    stipulations de la</p>
                <p>Haye, l'octroi prévu de délais de grâce et de sauf-conduits n'a pu recevoir de
                    suites en Angleterre, et, à plus f o r t e raison, en</p>
                <p>Egypte. V</p>
                <p>Et quant à la décision du 5 Août 1914</p>
                <p>prise par le Gouvernement Egyptien et accordant délai de grâce jusqu'au 14 Août
                    aux navires de moins d e 1500 tonnes, elle ne pouvait être invoquée par le «
                    Gutenfels »</p>
                <p>et le «Barenfels », qui dépassaient ce tonnage.</p>
                <p>En définitive, et du moment que ces navires, pour une raison ou pour une autre,
                    ne bénéficiaient pas des délais de grâce prévus par l'art. 1 " d e la 6me
                    Convention de la Haye, pouvaient-ils être considérés comme mis par l'art. 2 à
                    l'abri d'une confiscation</p>
                <p>? Le premier juge avait répondu par l'affirmative, en relevant qu'à défaut d e
                    sauf conduit, ces navires ne pouvaient être considérés comme ayant eu
                    sérieusement la faculté de quitter Port-Saïd.</p>
                <p>Le Conseil privé, sur appel de la Couronne contre cette décision, n'a point été,
                    comme il aurait pu le faire, jusqu'à ordonner une confiscation qui aurait pu se
                    justifier par cette circonstance que les navires avaient depuis longtemps excédé
                    la limite raisonnable pouvant dériver pour eux, dans la meilleure des
                    hypothèses, du droit de passage à travers le canal de Suez, mais il a reconnu la
                    parfaite régularité des mesures prises par les Gouvernements Egyptien et</p>
                <p>Britannique, qui, n'ayant pas à offrir de sauf-conduits à des navires qui n'en
                    avaient d'ailleurs point demandés, les conduisirent en haute mer pour les faire
                    capturer par un navire de guerre, à un moment où il était devenu évident qu'ils
                    entendaient rester indéfiniment à Port Saïd. Toutefois, il s'est limité à
                    ordonner la détention du navire, comme dans le cas du «Chili», réservant jusqu'à
                    la fin de la guerre la détermination définitive des droits des parties.</p>
                <p>* #</p>
                <p>Aussi bien dans leurs décisions du 7</p>
                <p>Avril 1916 relatives au « Gutenfels » et au</p>
                <p>« Barenfels » que dans leur décision du 13</p>
                <pb n="118" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Avril 1916 relative au « Marquis Bacquehem», les magistrats d'appel ont, en
                    termes exprès, maintenu comme un principe incontestable, ce point de vue que,
                    dans les décisions dont appel, le juge Cator avait développé déjà, en une
                    argumentation aussi intéressante que catégorique &lt;•*>: A aucun titre,
                    l'immunité pouvant dériver pour les navires ennemis de la Convention du Canal, d
                    e Suez ne peut leur profiter lorsqu'il est évident qu'ils ont choisi l'un d e s
                    port§ du Canal comme un port de refuge. '</p>
                <p>C était le cas " d u « Gutenfels » et du</p>
                <p>«Barenfels», qui, s e trouvant à Port-Saïd, marquèrent par leur abstention d e
                    demander un sauf-conduit, leur intention de considérer ce port comme un port
                    neutre de refuge.</p>
                <p>Ce fût le cas du « Marquis Bacquehem », qui semblait vouloir rester indéfiniment
                    à</p>
                <p>Suez comme en un port neutre de refuge, lorsque, le 20 Août 1914, ses machines
                    furent mises hors de fonctionnement, pour empêcher le navire d'entreprendre la
                    traversée du Canal, et, par là, d e porter atteinte à s a sécurité.</p>
                <p>Le même principe fût encore mieux et plus expressément affirmé dans la décision
                    du</p>
                <p>13 Avril 1916 relative aux navires « Pindos »,</p>
                <p>« Helgoland » et « Rostock », dans les termes suivants :</p>
                <p>« Quelles que soient les questions qui</p>
                <p>« puissent être soulevées quant aux parties</p>
                <p>« à qui et entre lesquelles la Convention</p>
                <p>« du Canal d e Suez d e 1888, est applicable,</p>
                <p>« et quant à l'interprétation de ses articles,</p>
                <p>« un point est clair, c'est que la Convention</p>
                <p>« n'est pas applicable aux navires s e ser-</p>
                <p>« vant d e Port-Saïd non point en vue du</p>
                <p>« passage à travers le Canal d e Suez, ou</p>
                <p>« comme d'un de ses ports d'accès, mais</p>
                <p>'« comme d'un port neutre, pour s'y ren-</p>
                <p>« fermer pour un temps indéfini en vue de</p>
                <p>« mettre obstacle aux droits de capture des</p>
                <p>« belligérants, après avoir abandonné toute</p>
                <p>« intention que ces navires auraient pu avoir</p>
                <p>« jamais avoir d e s e servir de ce port</p>
                <p>« comme d'un port d'accès pour transiter</p>
                <p>X le Canal ».</p>
                <p>La décision relève que les armateurs ou les agents des navires qui prirent une
                    décision aussi grave que celle de leur donner l'ordre de résider à Port-Saïd, au
                    lieu de les laisser essayer d'atteindre un port Turc,</p>
                <p>Grec, Italien ou Autrichien, devront supporter toutes les conséquences de leur
                    décision librement prise, et que, par suite, l'expulsion ordonnée par les
                    Autorités E-</p>
                <p>gyptiennes, quant il fut devenu évident que ces navires ne quitteraient point le
                    port de plein gré, ne saurait ni en équité, ni en droit pur, porter aucun
                    obstacle à la condamnation requise.</p>
                <p>Le jugement ajoute qu'au point de vue d e la commune décision des navires d e
                    rester dans Je port, aucune distinction n e</p>
                <p>L*) Voir Gaz., V, p . 84.</p>
                <p>peut être faite entre ceux qui avaient p a s s é le Canal et ceux, comme le «
                    Pindos », qui n'avaient jamais eu aucune intention d e s'en servir.</p>
                <p>*</p>
                <p># *</p>
                <p>Ces navires, qui, avant la proclamation du Protectorat Britannique sur l'E g y p
                    t e, cherchaient à s'abriter dans les ports de ce pays comme en 'des ports
                    neutres, pouvaient-</p>
                <p>ils sérieusement soutenir cette thèse, comme le fit le &lt;• Marquis Bacquehem »,
                    en protestant le 26 Octobre 1914 contre son expulsion d e Suez, et comme le fit
                    1' « Achaïa »,</p>
                <p>\ qui refusa le sauf-conduit qui lui fut offert le 12 Août 1914 pour le Pirée,
                    exigeant un visa du Consul d e France, et à défaut, préférant persister dans son
                    point de v u e ?</p>
                <p>La Cour Britannique des Prises d'Alexandrie avait déjà retenu que par la décision
                    du Gouvernement Egyptien en date du</p>
                <p>5 Août 1914:</p>
                <p>« Les Ports Egyptiens avaient cessé d'être</p>
                <p>« des Ports neutres, mais, s'ils ne devenaient</p>
                <p>« point à tous égards et objets des ports</p>
                <p>« britanniques, devenaient du moins alliés</p>
                <p>« ou co-belligérants de la Grande Bretagne».</p>
                <p>Dans sa décision'en appel sur le « Gutenfels</p>
                <p>», le Conseil Privé a purement et simplement retenu qu'à raison d e l'occupation
                    militaire d e l'Egypte par la Grande</p>
                <p>Bretagne, les Ports Egyptiens devaient être considérés comme des « ports ennemis
                    » pour l'Allemagne.</p>
                <p>11 faut reconnaître que la Deutsche Levante</p>
                <p>Linie, armateur d e 1'« Achaïa», fut bien étrangement conseillée par son
                    Gouvernement, lorsqu'elle ordonna à ce navire de rester dans un Port Egyptien,
                    en le considérant comme neutre, plutôt que de profiter du sauf-conduit qui lui
                    était offert pour gagner le Pirée.</p>
                <p>Dans sa décision du 7 Avril 1916 sur</p>
                <p>1'« Achaïa », le Conseil Privé a répété pour</p>
                <p>Alexandrie ce qu' il venait de dire pour</p>
                <p>Port-Saïd dans sa décision du même jour sur le « Gutenfels », qu'on ne pouvait
                    plus considérer les.Ports Egyptiens comme des ports neutres.</p>
                <p>Mais il a ajouté que la validation de la saisie et la confiscation d e
                    1'«Achaïa»</p>
                <p>s e fussent imposées même si l'on avait considéré Alexandrie comme un port
                    neutre, et ce par application du principe que la saisié d'un navire 'ennemi dans
                    un port neutre, quoique constituant une violation de neutralité, ne peut, dans
                    une Cour des</p>
                <p>Prises, servir d'argument pour le relâchement du navire. .</p>
                <p>*</p>
                <p>* «</p>
                <p>Le fait qu'un navire, arrêté en haute mer par un croiseur, a été relâché, avec
                    autorisation de continuer son voyage, peut-il être considéré comme une sorte de
                    sauf-</p>
                <p>conduit le mettant à l'abri de tout' risque de capture, ou, tout au moins, d e
                    .toute:</p>
                <p>capture entraînant plus qu'une simple détention?</p>
                <p>C'est la question qui fut posée au Conseil</p>
                <p>Privé sur appel formé par la Couronne contre une décision de la Cour des Prises
                    d'Alexandrie ordonnant la simple détention du « Marquis Bacquehem ».</p>
                <p>La décision d'appel du,13 Avril 1916</p>
                <p>pose tout d'abord en fait, d'après íes éléments fournis par certaines annexes
                    volantes au livre de bord, que la religion d e l'Officier du croiseur « Duke of
                    Edimburgh » avait été surprise et que si cet Officier avait été informé de la
                    réalité des faits, il aurait été justifié à capturer en haute mer un navire que
                    tout démontrait avoir pleine connaissance des hostilités.</p>
                <p>Elle ordonne en conséquence la confiscation d'un navire entré en pleine
                    connaissance des hostilités dans un port ennemi,,</p>
                <p>(nous avons vu plus haut pourquoi SueA</p>
                <p>devait être considéré comme tel), et dans des conditions ne lui permettant d e
                    réclamer immunité sur la base d'aucune convention internationale.</p>
                <p>*</p>
                <p>* * '</p>
                <p>, .</p>
                <p>Contrairement au cas du « Marquis Bacquehem,</p>
                <p>» le « Concadoro », navire autrichien, était entré à Port-Saïd le 18 Août 1914,
                    dans l'ignorance d e l'ouverture des hostilités entre la Grande Bretagne et
                    l'Autriche-</p>
                <p>Hongrie.</p>
                <p>Mais alors, comme les autres, il voulut considérer ce port comme neutre, et en
                    faire son port de refuge. Le 22 Octobre 1914, il fut conduit en haut mer et, là,
                    saisi p a r un croiseur britannique.</p>
                <p>Pour combattre la mesure de confiscation ordonnée par la Cour des Prises
                    d'Alexandrie, les propriétaires du navire invoquaient toujours les articles 1 et
                    2 d e la</p>
                <p>6 me Convention de la Haye, en faisant valoir que le laisser-passer qui avait été
                    offert sur la base d e l'art. 1er</p>
                <p>, et qui obligeait l e navire à poursuivre son voyage d e Port-</p>
                <p>Saïd jusqu'à Port Soudan dans un délai déterminé, pour y opérer son déchargement,
                    et de là à se rendre à Basra, port neutre, comportait trop d e restrictions,
                    tandis que, d'après eux, l'art. 1er de la 6me Convention de la -Haye aurait
                    exigé la remise d'un laisser-passer pur et simple.</p>
                <p>Cette thèse, qu'à juste titre la Cour d e s</p>
                <p>Prises d'Alexandrie avait rejetée, n'a pas trouvé meilleur accueil devant le
                    Conseil</p>
                <p>Privé.</p>
                <p>Il a été estimé que les conditions très raisonnables du sauf-conduit, qui
                    n'avaient d'autre objet que d'assurer le débarquement normal de la cargaison, ne
                    pouvaient vicier ce sauf-conduit.</p>
                <p>Le « Concadoro » invoquait également les termes d e l'art. 2 d e la Convention,
                    le met-</p>
                <pb n="119" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>tant à l'abri de la confiscation dans le cas</p>
                <p>•d'impossibilité de quitter le port ennemi</p>
                <p>-dans le délai imparti, « par suite de cir-</p>
                <p>-* constances de force majeure ».</p>
                <p>Mais le cas de force majeure invoqué étant tout simplement le défaut de fonds
                    nécessaires pour la poursuite du voyage, il a été jugé que c'était là une faute
                    de l'armateur et non un événement de force majeure; — que d'ailleurs le
                    capitaine avait eu faculté de contracter un emprunt.</p>
                <p>Une impression générale se dégage de l'examen des divers cas particuliers qui
                    furent soumis à la Cour Britannique des Prises d'Alexandrie en 1er degré, et, en
                    appel, au</p>
                <p>Conseil Privé de Londres, c'est que les</p>
                <p>•décisions prises et maintenues par les armateurs des navires ennemis, qu'il y
                    avait tout lieu de supposer bien informés par leurs Gouvernements, furent
                    toujours inspirées de la ferme assurance, d'abord que l'Angleterre n'entrerait
                    point en guerre, et, ensuite, que malgré l'occupation Britannique de l'Egypte,
                    ce dernier pays proclamerait et maintiendrait sa neutralité.</p>
                <p>La marche pourtant rapide et instructive des événements ne suffit pas à leur
                    ouvrir les yeux.</p>
                <p>Il est-curieux de constater combien ces mêmes ennemis se montrèrent jaloux de
                    réclamer, non sans luxe de subtilités juridiques, le bénéfice des conventions
                    internationales dont ils tentèrent de fouler aux pieds les stipulations.</p>
                <p>Même lorsqu' elles furent infructueuses comme leur tentative contre le Canal
                    de</p>
                <p>Suez, les atteintes délibérément portées par eux au droit des gens auraient pu
                    les engager à s'abstenir de l'invoquer en leur faveur.</p>
                <p>Mais ils savaient — et ils en abusèrent,</p>
                <p>- avoir affaire à des Puissances luttant non, pour assouvir de monstrueux
                    appétits, mais pour « tenir haut et ferme le caractère</p>
                <p>« sacré des traités » (Jug. du 22 Janvier 1915</p>
                <p>sur le « Barenfels »).</p>
                <p>De fait, une autre impression se dégage aussi des décisions que nous avons
                    analysées, et témoigne du vif désir qu'a toujours montré la Grande Bretagne de
                    respecter, jusqu'aux limites du possible, les stipulations des conventions
                    internationales, alors même qu'un doute pouvait s'élever sur leur applicabilité,
                    comme c'était le cas pour l'Egypte, non signataire des Conventions de la Haye,
                    ou sur leur portée, comme il résultait de la rédaction si peu catégorique de
                    l'article</p>
                <p>1er de la 6me Convention.</p>
                <p>Alors que l'on avait déjà le « soupçon que /</p>
                <p>i l'Allemagne renierait sa parole», la Cour des Prises d'Alexandrie n'avait point
                    voulu se laisser guider par le principe pourtant '</p>
                <p>légitime des représailles, pour ordonner la confiscation des navires saisis.</p>
                <p>Lorsqu'il fut devenu évident que l'Allemagne avait violé les mêmes accords
                    internationaux dont les propriétaires des navires persistaient à réclamer devant
                    lui le bénéfice, le Conseil d'Appel n'a point été jusqu'à refuser application à
                    ces textes.</p>
                <p>11 s'est limité à surseoir à statuer sur certaines interprétations jusqu'à la fin
                    de la guerre.</p>
                <p>Et tandis que les magistrats de la Grande-</p>
                <p>Bretagne affirmaient ainsi leur esprit d'indépendance</p>
                <p>, et leur haute équité, 1' Allemagne, pour donner sa mesure au Monde,
                    transformait ses marins en corsaires èt en pirates.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Ceur.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>357. - Accident. — Indemnité. — Mineur musulman. — Puissance paternelle.</p>
                    <p>— Meglis Hasby.</p>
                    <p>Le Tribunal qui alloue une indemnité</p>
                    <p>-à un mineur musulman victime d'un accident ne peut ordonner que le père ne
                        recevra le revenu des fonds q u e sous la surveillance du Meglis Hasby,
                        lequel est dépourvu de toute compétence pour ce qui regarde l'administration
                        des biens d'unenfant mineur dont le père vivant n'a pas été privé de
                        l'exercice de la puissance paternelle. Mais il peut être ordonné, par
                        prudence légitime, q u e la somme sera</p>
                    <p>. versée à une banque qui en effectuera le placement en titres désignés, au
                        nom du mineur et gardera ces titres en dépôt pour en remettre les revenus au
                        père.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. At. F. Laloë, 25 Avril 19i7.</p>
                    <p>— Ibrahim Alohamed c . Wladimir Himeros).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>358. - Accident du travail. — Risques professionnels.</p>
                    <p>— Chemins de fer.</p>
                    <p>S'il est vrai que, d a n s la législation actuelle d e l'Egypte, le patron
                        n'est pas responsable des risques professionnels auxquels l'ouvrier est
                        exposé, ce n'est cependant qu'autant qu'il a pris toutes les mesures
                        nécessaires pour réduire, dans la plus large mesure possible, les risques de
                        cette nature.</p>
                    <p>Une Compagnie de chemins de fer est donc responsable de la faute commise par
                        son. chef de manœuvre qui, en commandant un mouvement d'un train en
                        formation, ne s'est pas assuré au préalable si cette manœuvre ne
                        compromettait d'aucune façon la sécurité d'unemployé quelconque,.</p>
                    <p>surtout de l'un de ceux qu'il avait sous sa direction, tel qu'un employé
                        chargé de l'aiguillage des wagons et qui, après y avoir procédé, s'est
                        trouvé retenu sur la voie par le talon de sa chaussure engagée entre les
                        rails et la pointe d'une aiguille, fait dont le chef aurait d û s'apercevoir
                        avant de donner l'ordre de manœuvrer.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 2 Mai 1917.</p>
                    <p>— Société d e s Chemins d e f e r d e l a B a s s e Egypte c . D a m
                        e</p>
                    <p>Z e n a b Hassan el Mamlouk).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>359. - A l l u v i o n s . — Accession. —</p>
                    <p>Terrains déplacés par le fleuve. — Lit du fleuve. —. Iles. — Loi sur la
                        propriété territoriale, du 24 Zilkedjé 1274. — Autorisation
                        gouvernementale.</p>
                    <p>I. - P a r application des dispositions de l'art. 84 C. Civ., et de la loi
                        sur la propriété territoriale, du 24 Zilkedjé 1274, à laquelle s e réfère
                        l'art. 8 5 C. C., l'acquisition de la propriété par voie d'accession ne
                        concerne que les alluvions proprement dits, et non les atterrisements ou
                        accroissements dans le lit du fleuve, pour lesquels les pertes subies par
                        les riverains sont compensées par 1' attribution des nouvelles formations
                        alluviales, le surplus appartenant au Gouvernement, car les dispositions
                        ordonnant sa mise aux enchères parmi les habitants de la commune sont
                        tombées en désuétude.</p>
                    <p>Lorsqu'un véritable déplacement dans le lit du fleuve a abouti à transformer
                        en un simple canal un ancien bras principal, les terrains nouveaux jusqu'à
                        ce canal reviennent aux propriétaires des fonds riverains p a r droit
                        d'accession, mais les .</p>
                    <p>dépôts alluviaux formés dans le lit du fleuve sur les « guezayers », —
                        c'est-à-dire aussi bien les îles proprement dites, que les îlots ou
                        bas-fonds q u e les hautes eaux, dans les crues abondantes, atteignent et
                        couvrent, — appartiennent au Gouvernement, sauf pour ce que ce dernier
                        attribue a u x riverains en compensation de leurs pertes.</p>
                    <p>II. - Les propriétaires riverains n'ont aucun droit de procéder, sur le lit
                        du fleuve, qui, jusqu'aux digues, fait partie d u domaine public, à des
                        travaux de conquête et d'accaparement, et même pour les simples travaux de
                        défense ils ne peuvent les entreprendre sans autorisation du
                        Gouvernement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel; 3 m e C h . Prés. M. P. Bernardi, 17 Avril,</p>
                    <p>1917. — Hoirs Mirza Abdel G a w a d c . Gouvernement Egyptien et autres )
                        .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>L a succession M i r z a A b d e l G a w a d r e v e n d i q u e l a
                        propriété d e s 2 5 3 feddans dont s'agit comme terrains alluviaux par
                        application d e l'article 8 4</p>
                    <p>Code Civil;</p>
                    <p>L e jugement d é f é r é, tout en admettant que les terrains e n q u e s
                        t i o n constituent des alluvions, a rejeté la demande d e l a s u c c e s s
                        i o n, e n retenant que les d i t s terrains ne constituent p a s u n e
                        alluv i o n formée dans la rive du fleuve l o n g e a n t l e d o m a i n e
                        d e M i r z a A b d e l G a w a d, mais u n e a l l u v i o n formée dans
                        l'île ou îlot de Beni Mazar;</p>
                    <p>partant 1 ' a l l u v i o n n'appartiendrait p a s à Mirza-</p>
                    <p>A b d e l G a w a d mais a u propriétaire d e l'î l e o n</p>
                    <pb n="120" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>îlot (le Gouvernement ou la Compagnie, peu importe);</p>
                    <p>La Cour croit pouvoir s e dispenser de suivre les premiers juges sur ce
                        terrain;</p>
                    <p>En effet 1'alluvion proprement dite est ainsi définie par l'article 556 du
                        Code Napoléon: «Les</p>
                    <p>« atterrissements et accroissements qui s e for-</p>
                    <p>« ment successivement et imperceptiblement aux</p>
                    <p>« f o n d s riverains d'un fleuve ou d'une rivière</p>
                    <p>« s'appellent alluvions »;</p>
                    <p>A coté des alluvions proprement dites il y a une autre espèce
                        d'atterrissements et d'accroissements, q u e la loi sur la propriété
                        territoriale en</p>
                    <p>Egypte appelle également alluvions, quoique improprement:</p>
                    <p>ce sont les accroissements et atterrissements qui ont lieu dans le lit d'un
                        fleuve et dans les îlots ou b a s fonds, notamment à l'occasion de
                        changements dans le cours du fleuve et lorsque le fleuve abandonne son
                        ancien lit pour s e frayer un nouveau chemin (prévus par l'art.</p>
                    <p>563 du Code Nap.);</p>
                    <p>L'art. 84 C. C. vise les alluvions proprement dites stricto sensu, telles
                        qu'elles sont définies p a r l'art. 556 C. Nap. sus-relaté;</p>
                    <p>L'art. 85 C. C. sous l'appellation d e « terrains déplacés par le fleuve »
                        comprend les alluvions improprement dites lato sensu, régies par les art. 16
                        et 23 de la loi sur la propriété territoriale édictée p a r Said Pacha le 24
                        Zilkedjé 1274, publiée avec les modifications et les suppressions jugées
                        nécessaires ensemble avec les Codes</p>
                    <p>Mixtes en vertu d e l'art. 36 du Règlement d'Organisation</p>
                    <p>Judiciaire; les art. 12 et 14 du nouveau texte correspondent aux art. 16 et
                        24 du texte •</p>
                    <p>ancien;</p>
                    <p>L'esprit et l'objet des dispositions des art. 12</p>
                    <p>et 14 de la loi sur la propriété territoriale résultent d u préambule d e
                        l'art. 14 ainsi conçu : « P a r</p>
                    <p>« suite du courant de l'eau du Nil et de la direc- '</p>
                    <p>,« tion qu'il suit, tantôt dans le sens d e l'Est à</p>
                    <p>« l'Ouest, tantôt d e l'Ouest à l'E s t, les rives</p>
                    <p>« subissent des atteintes et des diminutions d'un</p>
                    <p>« côté ou de l'autre, etc. »;</p>
                    <p>Les atterrissements et accroissements dans l e lit du fleuve — qui ne forment
                        p a s des îles ou</p>
                    <p>îlots, — sont régis par l'art. 12 in fine, ainsi conçu: « E n e a s de
                        formation d'un f o n d s p a r</p>
                    <p>. « alluvion communicant avec les terres de la</p>
                    <p>« commune, la partie enlevée sera remplacée au</p>
                    <p>• moyen du fonds nouvellement formé...</p>
                    <p>« La partie non remplacée sera sujette à de- .</p>
                    <p>« grèvement sur requête suivie d'ordonnance conforme...</p>
                    <p>« Dans le cas où, après satisfaction du rempla-</p>
                    <p>«,cement le fonds offrirait un excédent de terre, cet</p>
                    <p>* excèdent sera mis aux enchères pour être adjugé</p>
                    <p>« au plus offrant et dernier enchérisseur, etc... »;</p>
                    <p>L'art. 14 de la loi applique les mêmes principes en cas de formation d'îles
                        ou îlots par suite desatterrissemerits dans le lit du fleuve; il
                        dispose:</p>
                    <p>« Si le mouvement des eaux amène une perte</p>
                    <p>« dans les hautes terres d'une commune quel-</p>
                    <p>« conque .et qu'il s e forme par alluvion un fonds</p>
                    <p>« en communication avec la commune victime</p>
                    <p>« de la perte, quoique communiquant en même</p>
                    <p>« temps avec d'autres terres, ce fonds servira à</p>
                    <p>« remplacer les terres perdues et en cas d'insuf-</p>
                    <p>« fisance, la partie non remplacée sera, confor-</p>
                    <p>mément à l'art. 12 d e cette loi, dégrevée d e s</p>
                    <p>*« charges qui l'affectaient;</p>
                    <p>« Si le fonds excède la superficie des terres</p>
                    <p>« perdues, l'excédent sera mis en adjudication aux</p>
                    <p>« enchères publiques, » etc...;</p>
                    <p>Comme on le voit les- principes de la loi sont les suivants:</p>
                    <p>I o L e s pertes sont compensées par l'attribution des nouvelles formations
                        alluviales;</p>
                    <p>2° Le surplus appartient au Gouvernement;</p>
                    <p>(Les dispositions concernant la mise aux enchères parmi les habitants de la
                        commune sont tombées en désuétude1;</p>
                    <p>Les dispositions de la Loi qui consacrent les droits du Gouvernement sur
                        l'excédent d e l'al-</p>
                    <p>luvion sont inconciliables avec la thèse de la succession Mirza Abdel Gawad
                        qui — tout en reconnaissant avoir été entièrement compensée des perte subies
                        — revendique cependant la propriété de l'excédent par droit d'accession
                       ;</p>
                    <p>On n e pourrait d'autre part, admettre que les dispositions sus-relatées de
                        la loi, publiée en même temps que . les Codes Mixtes, e t après avoir
                        introduit les modifications et suppressions jugées nécessaires en vue de la
                        nouvelle législation, auraient été implicitement abrogées par l'art. 84 C. C
                        . M.;, . ,</p>
                    <p>En effet il est certain qu'en l'espèce il s'agit de véritables changements
                        opérés dans le lit du fleuve (qui ont eu pour effet de rendre à la culture,
                        des terres jadis incultes) et non de simples atterrissements alluviaux dans
                        tes berges;</p>
                    <p>En effet il est bien difficile de considérer comme le résultat
                        d'atterrissements lents et imperceptibles dans ¡es berges du Nil longeant le
                        domaine</p>
                    <p>Mirza, (un kilomètre environ), la formation de 640 feddans en quatre crues du
                        fleuve : une hypothèse ainsi invraisemblable ne saurait être admise qu'en
                        présence de preuves éclatantes;</p>
                    <p>Mais il est, au contraire, établi que jusqu'à l'année 1892 (environ) le
                        domaine Mirza longeait le bras principal du Nil: que vers cette époque, le
                        lit du fleuve s'est tellement déplacé que le bras principal est devenu bras
                        secondaire et le bras secondaire (vers Cheikh Fadel) est devenu b r a s
                        principal; les hoirs Mirza, dans leurs conclusions devant la Cour, ont
                        cherché à contester cette importante donnée de fait mais les éléments du
                        dossier (notamment les aveux de M8 Sciortino, ancien avocat d e Mirza,
                        résultant des procès-verbaux du rapport de</p>
                    <p>1' expert Siivagni), ne laissent aucun doute à cet égard;</p>
                    <p>Il faut donc retenir que les terres litigieuses constituaient l'ancien lit,
                        ou des îles ou îlots du</p>
                    <p>Nil, qui, grâce au déplacement du fleuve, comme il vient d'être dit, de
                        sablonneux qu'ils étaient, sont devenus fertiles, phénomène assez fréquent,
                        étant donné le caractère capricieux du Nil et la richesse d'humus fécondant
                        de ses e a u x;</p>
                    <p>La question ainsi posée, la contestation de la succession Mirza Abdel Gawad,
                        pour ce qui concerne l'existence de la Guezireh.Beni Mazar perd toute
                        importance;</p>
                    <p>On peut à la rigueur concéder que la Guezireh -</p>
                    <p>Beni Mazar n'était pas une véritable île, dans ce sens qu'elle pouvait être
                        atteinte par les hantes e a u x;</p>
                    <p>Toujours est-il que la loi sur la propriété territoriale, p a r le ternie
                        Guezayer comprend aussi bien les îles proprement dites (qui ne sont jamais
                        atteintes par les eaux) que les îlots et les b a s fonds, beaucoup plus
                        nombreux dans le lit du Nil, que les hautes eaux, dans les crues abondantes,
                        atteignent et couvrent; conséqtfemment les excédents par alluvions sur ces
                        guezayers, indistinctement, n'appartiennent pas aux propriétaires riverains
                        de la terre ferme,, mais au Gouvernement comme faisant partie du lit du
                        fleuve;</p>
                    <p>La contestation concernant l'existence du bras du Nil ou khor à l'époque où
                        les alluvions s e sont produites, pourrait avoir une importance en droit si
                        une telle contestation n'était p a s d é mentie en fait par tous les
                        éléments du dossier;</p>
                    <p>Il importe en effet, d e connaître les anciennes limites des berges du Nil
                        longeant le domaine</p>
                    <p>Mirza, auxquelles des véritables dépôts alluviaux ont pu venir s e
                        joindre;</p>
                    <p>Mais malgré les dénégations de la succession appelante (qui invoque certains
                        passages du rapport de l'expert Siivagni) la Cour croit devoir retenir que
                        le Khor (qui existait encore lors du *</p>
                    <p>dépôt du rapport de l'expert en 1906) représente la dernière trace de
                        l'ancien b r a s du Nil, d'abord bras principal, ensuite secondaire, devenu
                        en suite un simple canal ou Khor, (pour disparaître et même avoir disparu à
                        l'heure qu'il est) et ne saurait être confondu avec les autres Khors, qui,
                        d'après les hoirs Mirza, sillonnent la localité;</p>
                    <p>La présence de ce bras du Nil, devenu plus tard simple Khor, entre le domaine
                        Mirza et les terres revendiquées à l'époque des alluvions, a suffi pour
                        constituer une solution de continuité, qui n'a pas permis aux dépôts
                        alluviaux d e se joindre et souder aux berges du Nil longeant le domaine
                        Alazar et ainsi former.un seul tout avec lui de façon à légitimer
                        l'acquisition par accession, ou en d'autres termes, démontre que les
                        alluvions dont il s'agit s e sont produites dans le lit du fleuve, qui est
                        de domaine public;</p>
                    <p>L'expertise a relevé que les restes d e l'ancienne machine de Mirza et des
                        épis par eux construits (ainsi que d e l'usine de la D. D.) s e trouvent
                        actuellement enfoncés dans l'intérieur-</p>
                    <p>d e s terres vsic);</p>
                    <p>Le terrain séparant ces anciennes constructions au bord du fleuve, du Khor
                        constitue un véritable dépôt alluvial revenant, sans contestation, aux
                        propriétaires des fonds riverains par droit d'accession aux, termes de
                        l'art. 84 C. Civ.;</p>
                    <p>Enfin la Cour ne croit pas pouvoir s'exonérer .</p>
                    <p>d e répondre à l'argument que la succession appelante a cru pouvoir tirer de
                        ce que la formation des trois parcelles, quo la succession désigne dans les
                        croquis insérés dans ses conclusions sous, les lettres A. B. C., étant la
                        même, on ne comprend pas comment et pourquoi le Gouvernement et la Société
                        reconnaissent le droit de la succession sur la parcelle B. et le contestent
                        pour les parcelles A. et C.;</p>
                    <p>La réponse est bien simple: la succession a .</p>
                    <p>reçu du Gouvernement la parcelle B. en compensation des pertes subies: la
                        propriété ne dérive donc pas du droit d'accesión par I'alluvion, mais de
                        l'attribution Gouvernementale;</p>
                    <p>En cet état de choses c'est à bon droit que les premiers juges ont considéré
                        qu'il n'était pas nécèssaire de déterminer T influence que les travaux de
                        l'une ou d e l'autre partie ont pu exercer sur la formation ou plus
                        exactement la bonification des terrains litigieux, une telle constatation
                        étant sans importance au procès, dont la solution dépend de la nature
                        juridique de ces terrains au point de vue du droit d'accession et nullement
                        des travaux exécutés et des dépenses faites en vue de leur amélioration
                       ;</p>
                    <p>Mais la Cour ne peut passer sous silence que,</p>
                    <p>— en vertu du principe que lë fleuve (la nappe d'eau aussi bien que le lit
                        lato sensu comprenant les différents bras et les bas fonds) j u s qu'a u x
                        digues font partie du domaine public — les p r o priétaires riverains n'ont
                        aucun droit de procéder à des travaux de conquête et d'accaparement, et même
                        pour les simples travaux de défense il ne peuvent les entreprendre sans
                        autorisation du Gouvernement;</p>
                    <p>Par application de ce principe le Gouvernement a octroyé à la The New Egypt
                        Cy Ltd la concession du 16 Juin 1900, en la subordonnant à certaines
                        conditions en vue d'assurer le contrôle de l'Etat et de mettre sa
                        responsabilité à l'abri d e s prétentions des tiers.</p>
                    <p>36 0 . - Appel . — Taux de la demande.</p>
                    <p>— Réduction après l'appel. — Recevabilités</p>
                    <p>, L'évaluation de la demanderelative à determination d u premier o u
                        dernier r e s s o r t e s t f i x é e d'après l'état d e s c o n c l u s
                        i o n s p r i s e s au moment d e la m i s e e n d é l i b é r é par l
                        e s premiers j u g e s . T o u t e variation en réduction o u augmentation
                        de la d e m a n d e e n d e g r é d'appel ne peut influer s u r l e droit
                        d'appel déjà acquis à r a i s o n •</p>
                    <p>d e la v a l e u r d e la d e m a n d e e n lr e Instance.</p>
                    <p>A i n s i l'a c q u i e s c e m e n t partiel intervenu postérieurement à
                        l'acte d'a p p e l, q u i r é d u i t l e litige à une v a l e u r
                        inférieure a u t a u x d'a p p e l, n e peut influer s u r l e droit d'a p p
                        e l déjà acquis, s u i v a n t l e s conclusions p r i s e s e n 1er
                        d é g r é ( T a b l e D é c . V o l . II,</p>
                    <p>N ° 3 3 0, 3 3 1, 3 3 6 Lantz V o l . I, N ° 1032, 1046 ) .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels Somm. Civ. Prés. M. Kraft, 8 Mai 1917.</p>
                    <p>— Dame Mathilde Israël et C t s c . Elias bey Awad).</p>
                    <p>Note. — V. arrêt 2 7 Mars 1917, Gaz., VII,</p>
                    <p>103-296.</p>
                    <p>36 1 . - A s s o c i a t i o n e n p a r t i c i p a t i o n .</p>
                    <p>— Dissolution par la- faillite d'un participant.</p>
                    <p>La faillite d'un participant, dont la responsabilité n'est pas limitée a u
                        montant d e s o n a p p o r t, entraîne de plein droit, e t sauf c o n
                        v e n t i o n contraire, la d i s s o l u t i o n</p>
                    <pb n="121" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>d e l'association en participation dont il fait partie .</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M P e r d r a e Cunha, 19 Mars 1917. — Vladimir
                        Himeros c . Auguste Van Millingen e t</p>
                    <p>-autre).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>... Attendu en ce qui concerne la nature juridique du contrat litigieux,
                        qu'il semble bien résulter des termes du dit acte, et d e l'absence</p>
                    <p>•de toute raison sociale, q u e les parties ont entendu former entre elles
                        une association en</p>
                    <p>^participation;</p>
                    <p>Mais attendu que toutes les règles relatives à la dissolution des sociétés de
                        commerce s'a p pliquent incontestablement aux associations en
                        participation;</p>
                    <p>Or attendu que l'art. 542 du C. Com. M., qui décide que la faillite d'un
                        associé non solidaire n'entraîne pas la dissolution des sociétés
                        commerciales, entend évidemment par associés non solidaires ceux qui ne sont
                        tenus que jusqu'à concurrence de leur apport; c'est-à-dire les
                        commanditaires, et les actionnaires dans les sociétés</p>
                    <p>•anonymes; \</p>
                    <p>Que sans doute rien n'empêche les membres d'une association en participation
                        d e convenir q u e certains d'entre eux ne seront obligés que j u s qu'à
                        concurrence de leur mise, et de former</p>
                    <p>, ainsi ce qu'on appelle une participation en commandite;</p>
                    <p>_</p>
                    <p>Mais q u e tel n'est pas le cas pour l'association litigieuse, dont les
                        divers membres, bien q u e</p>
                    <p>•devant supporter les pertes dans la proportion prévue au contrat pour chacun
                        d' e u x, sont néanmoins tenus de leur quote part des dettes s u r tous
                        leurs biens;</p>
                    <p>Que d'ailleurs s'il est vrai que les tiers qui</p>
                    <p>•contractent avec des associés en participation n'ont pour créanciers ou pour
                        débiteurs que ceux des associés qui sont intervenus a u contrat, il est
                        également certain que tous ceux des participants qui ont pris part au dit
                        contrat encourent une responsabilité solidaire;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu, par suite, d'admettre que la faillite d'un' participant, dont
                        la responsabilité n'est^ p a s limitée au montant de son apport,</p>
                    <p>-entraîne de plein droit, et sauf convention contraire, la dissolution d e
                        l'association dont il fait partie;</p>
                    <p>Qu'en conséquence l'association dont s'agit en l'espèce a été dissoute de
                        plein droit par la faillite d e Felice, survenue le 23 Mars 1914, l'acte
                        d'association n'ayant pas prévu sa continuation en cas de faillite d'un des
                        associés; .</p>
                    <p>- Que c'est donc à cette date du 23 Mars 1914</p>
                    <p>•que doivent être arrêtés les comptes entre associés.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>362. - Assurance contre l'incendie.</p>
                    <p>— Déchéance.</p>
                    <p>Lorsque l a p o l i c e d'a s s u r a n c e contre l'incendie contient u n e
                        c l a u s e prescrivant i m p é r a t i v e m e n t, à p e i n e d e d é c h
                        é a n c e, l a</p>
                    <p>-déclaration p a r l'assuré « s i les- o b j e t s</p>
                    <p>« a s s u r é s lui appartiennent en totalité o u</p>
                    <p>« e n partie, s'il e s t usufruitier, créancier,</p>
                    <p>« locataire, c o m m i s s i o n n a i r e, dépositaire,</p>
                    <p>« administrateur, mandataire, acquéreur</p>
                    <p>« o u v e n d e u r à réméré, e t g é n é r a l e m e n t</p>
                    <p>« e n q u e l l e qualité e t d a n s q u e l intérêt</p>
                    <p>« il agit, » la déclaration faite par l'assuré qu'il agit d e s o n p r o p r
                        e c o m p t e-</p>
                    <p>comme propriétaire a l o r s qu'e n fait il e x i s t e d e s t i e r s a y a
                        n t s i n o n u n e part de copropriété, e n t o u s c a s d e s intérêts. d
                        a n s l'immeuble a s s u r é, c o n s t i t u e u n e réticence entraînant d
                        é c h é a n c e, dont l'assureur a l e droit strict de profiter contre
                        l'assuré n é g l i g e n t, même s'il e s t d e b o n n e f o i .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. Ire Ch. Prés. Al. F. Laloë, 2 Mai 1917.</p>
                    <p>— Compagnie Française d'Assurances " L'U r b a i n e " c</p>
                    <p>-Angelo Manusardi}-</p>
                    <p>AJote. — Ainsi jugé par infirm, d'un j u g . Com. Alex. 10 Avril 1916,
                        Gaz.,</p>
                    <p>VI, 117-348.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit du 4 Mai 1916 par lequel la Compagnie d'Assurances L'Urbaine a
                        régulièrement relevé appel du Jugement d u Tribunal de Commerce d'Alexandrie
                        qui a ordonné une enquête en ce qui concerne les conditions dans lesquelles
                        a été rédigée la police d'assurance contre l'incendie faite par l'appelante
                        et qui a rejeté comme mal fondé un des moyens de défense de la
                        Compagnie;</p>
                    <p>Attendu que par Police N° 15623 du 23 Janvier 1915, la dite Compagnie assura,
                        pour une somme d e L.E. 2.000, contre la perte par incendie, un
                        établissement appartenant à Angelo Manusardi à Héliopolis, connu sous le nom
                        d e "Military</p>
                    <p>Bath Establishment" y compris les installations</p>
                    <p>. et marchandises y contenues;</p>
                    <p>Attendu que les articles 9 et 15 d e la Police sont conçus dans les termes
                        suivants :</p>
                    <p>« Art. 9. — La Police d'Assurance est rédigée d'après les déclarations de
                        l'assuré.</p>
                    <p>« La Compagnie s e borne à appliquer, en raison de ces déclarations, les
                        primes fixées par les tarifs. Aucune allégation ne peut donc, après
                        sinistre, être opposée, d e la part d e l'assuré, outre ou contre les
                        énonciations de la police;</p>
                    <p>« L'assuré doit déclarer et faire mentionner sur sa police, sous peine de
                        n'avoir droit, en cas d'incendie, à aucune indemnité, si les objets assurés
                        lui appartiennent en totalité ou en partie, s'il est usufruitier, créancier,
                        locataire, commissionnaire, dépositaire, administrateur, mandataire,
                        acquéreur ou vendeur à réméré et généralement en quelle qualité et dans quel
                        intérêt il a g i t; si, étant ou ayant é t é commerçant, il a été en
                        faillite o u en liquidation judiciaire et comment elle s'est terminée; si
                        les bâtiments sont construits sur terrain d'autrui, si les divers'étages,
                        travées ou partie du bâtiment qui forme ou qui renferme l e risque assuré
                        appartiennent à d e s propriétaires différents, si les bâtiments sont
                        contigiis à des bâtiments couverts en bois, en chaume, en papier ou tissus
                        goudronnés, vernis ou bitumés, à une usine, fabrique ou théâtre, ou à d e s
                        établissements contenant des marchandises ou des produits d'une espèce
                        dangereuse. La stipulation que l'assurance est faite pour le compte de qui
                        il appartiendra peut être admise, lorsqu'il s'agit de marchandises.
                        Nonobstant cette clause, l'indemnité en cas d è sinistre s e règle
                        exclusivement avec Je signataire de la police, et les causes de déchéance
                        qui, soit avant, soit après le sinistre, pourraient être encourues par son
                        fait, s'appliquent, sans distinction, aux marchandises dont il est
                        propriétaire et à celles</p>
                    <p>' dont il a le dépôt. L'assuré doit également déclarer et faire mentionner
                        dans la police, sous la peine d e n'avoir droit, en cas d'incendie, à aucune
                        indemnité, si; dans les dix années pré-'</p>
                    <p>cédant la date de la police, il a éprouvé un ou plusieurs sinistres dépassant
                        une somme de</p>
                    <p>1000 francs ».</p>
                    <p>• Art. 15.—Toute réticence, toutè fausse déclaration de la part d e l'assuré,
                        qui diminueraient l'opinion du risque, ou en changerait le sujet, annule
                        l'assurance. L'assurance est nulle même dans le cas où l a réticence ou la
                        fausse déclaration n'aurait pas influé sur le dommage ou la perte d e
                        l'objet assuré (Code de Commerce, art. 348). L'assuré ne peut, dans aucun
                        cas, ex-</p>
                    <p>ciper de la visite des lieux par l'Agent ».</p>
                    <p>Attendu que Manusardi souscrivit la police en agissant pour son propre compte
                        comme propriétaire</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que la somme assurée était répartie comme s u i t :</p>
                    <p>1° Sur l'immeuble L.E. 1.000;</p>
                    <p>2° Sur l'installation sanitaire L.E. 500;</p>
                    <p>3° Sur l'agencement, le mobilier et la marchandise</p>
                    <p>L.E. 500;</p>
                    <p>Attendu que par une convention du 23 Décemb r e 1914, Manusardi s'associait
                        avec H. Perini et C. Petrucci pour la construction et l'installation du
                        susdit établissement, à condition q u e la construction et l'aménagement
                        complet seraient fait par Perini et Petrucci pour une valeur de</p>
                    <p>L.E. 500 à verser p a r Manusardi à titre de prê avec intérêts au taux de 9 %
                       ;</p>
                    <p>Que l'établissemènt devait être dirigé p a r Perini et Petrucci sous le
                        contrôle d e Manusardi, et qu'il était convenu que « tout le matériel se</p>
                    <p>« trouvant dans l'établissement, ainsi que l'éta-</p>
                    <p>« blissement lui-même, serait la propriété de</p>
                    <p>« Monsieur Manusardi jusqu'à complète restitu-</p>
                    <p>« tion des sommes avancées par lui »;</p>
                    <p>Attendu que tout le matériel sanitaire pour l'établissement devait être
                        fourni par Perini et</p>
                    <p>Petrucci pour une valeur de quatre cent livres sans être facturés, dont tout
                        leur devait être rendu à la liquidation, tandis que l a valeur de
                        l'établissement et le matériel devait être partagé à raison d'un tiers pour
                        chacun des associés;</p>
                    <p>Que la participation dans les bénéfices nets était à raison d'un tiers pour
                        chacun des associés;</p>
                    <p>Attendu que la dite convention, en ce qui con-^</p>
                    <p>cerne la somme avancée par Manusardi et la répartition des bénéfices, fut
                        modifiée p a r un contrat du 1er Mars 1915, mais qu'en tout c a s çe dernier
                        contrat ayant été fait après la date de la police ne peut influer en aucune
                        façon sur le p r é '</p>
                    <p>sent litige;</p>
                    <p>Attendu que le 13 Juillet 1915 l'établissement fut détruit par un incendie
                       ;</p>
                    <p>Que des experts furent nommés de part et d'autre, comme d'habitude, pour
                        établir les faits relatifs à l'incendie;</p>
                    <p>Que par un procès-verbal d'expertise fait et clos le 18 Août 1915, les
                        experts constataient que la cause leur échappait et que par conséquent ils
                        concluaient à u n e cause accidentelle et qu'ils évaluaient l e dommage
                        causé p a r l'incendie à l'immeuble et son contenu à L.E. 1.193,914;</p>
                    <p>Que les contrats du 23 Décembre et du 1e r Mars furent produits aux experts
                        pour les besoins de la cause et permirent à la Compagnie d'apprendre pour la
                        première fois que Manusardi avait des associés qui prétendaient être
                        intéressés avec lui dans la Police;</p>
                    <p>Que la Compagnie déclare que c'est seulement à cette époque qu'elle apprit
                        que le sol s u r lequel fut bâti 1' immeuble n'appartenait p a s à</p>
                    <p>Manusardi, tandis que ce dernier affirme qu'il avait révélé ce fait à l'Agent
                        de la Compagnie quand ont eu lieu les propositions pour l'assurance</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que, selon la Compagnie, Manusardi n'a aucun droit contre elle parce
                        qu'il n'avait pas porté à sa connaissance :</p>
                    <p>I o Lés intérêts que ses associés avaient dans les biens assurés, et</p>
                    <p>2° le fait que l'immeuble se trouvait sur le sol d'autrui, tandis q u e
                        Manusardi, tout en reconnaissant l'ignorance de la Compagnie quant a u
                        premier chef, déclare qu'il était vraiment le propriétaire de rétablissement
                        et qu'il n'était pas tenu, par les termes de la Police, de divulguer les
                        intérêts y relatifs qu'y possédaient Perini et</p>
                    <p>Petrucci, et quant au deuxième chef, qu'il avait donné tous les
                        renseignements nécessaires à l'Agent de la Compagnie, ce qu'il demande à
                        être admis à prouver par témoins;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal a écarté le premier moyen de déchéance en déclarant
                        que le contrat du 23 Décembre était un contrat d'association en
                        participation destiné à rester secret; qu'en principe il n'y existait pas
                        co-propriété entre les participants; que l'assuré, seul bailleur de fonds,
                        était propriétaire exclusif de l'établissement et de ses accessoires, et
                        quoique ses co-participants avaient droit à une part dans les bénéfices
                        éventuels, l'assuré n'avait pas contrevenu aux dispositions de l'art. 9 d e
                        la Police, en n e faisant connaître cette circonstance et en ne déclarant p
                        a s l'existence d e la convention du 2 3 Décembre;</p>
                    <p>Attendu que la Cour ne partage pas les susdits motifs des premiersjuges;
                        qu'elle estime qu'aux termes du contrat, Perini et Petrucci étaient en fait
                        d e vrais co-propriétaires avec Manusardi des biens assurés, mais en tout
                        cas qu'ils avaient des intérêts que Manusardi devait porter à la
                        connaissance de la Compagnie; que l'art. 9 est formel et qu'il est conçu
                        dans le but exprès ique tout intérêt des'tiers, quel qu'il fût, serait
                        révélé à la Compagnie; que juger autrement serait, en effet, passer outre à
                        la convention faite par les parties, et quoique dans l'espèce il n'y a rien
                        4</p>
                    <pb n="122" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T P E"/>
                    <p>reprocher à la bonne foi d e l'assuré, il y a eu une déchéance à son encontre
                        à cause d e s a négligence dont la Société a le droit strict de
                        profiter;,</p>
                    <p>Attendu que Manusardi a soutenu que la Société n'e n avait pas eu d'a b o r d
                        l'intention et qu'elle lui a fait des propositions de transaction;</p>
                    <p>q u e, d e s o n côté, la Compagnie affirme que c'est</p>
                    <p>Manusardi qui a e u l'initiative d e c e s propositions</p>
                    <p>; que la Cour pense qu'il n'y a p a s lieu de s'arrêter à rechercher la
                        vérité sur ce point; qu'e n effet une proposition de cette nature ne peut
                        être invoquée comme un argument démontrant le peu de mérite" d'une cause,
                        mais plutôt comme la preuve d'unesprit de conciliation, particulièrement sur
                        d e s divergences de fait; qu'il n'en s a u rait être d e même lorsque la
                        question à trancher e s t une simple question de droit;</p>
                    <p>- Que c'est en vain q u e Manusardi invoque le fait q u e s a réticence n'a p
                        a s pu influér sur l'opinion de la Compagnie, puisque, comme il</p>
                    <p>Kaffirme, il a payé la plus haute prime visée par le tarif d e l'appelante,
                        parce que la Compagnie aurait toujours le droit de refuser une police ou
                        d'exiger une prime supplémentaire;</p>
                    <p>Que, d a n s ces conditions, il y a lieu d'admettre</p>
                    <p>1 la validité du premier, moyen de déchéance soulevé par la Compagnie;</p>
                    <p>Que l'examen du second moyen devient en conséquence s a n s intérêt.</p>
                    <p>36 3 . - A s s u r a n c e m a r i t i m e . — Clauses générales et
                        conditions particulières. —</p>
                    <p>Point de départ du risque.</p>
                    <p>Lorsqu'il e s t i n d i q u é d a n s l e s conditions particulières d'une p
                        o l i c e d'a s s u r a n c e q u e I' a s s u r a n c e e s t f a i t e s u
                        r l a m a r c h a n d i s e « e m b a r q u é e d a n s l e s c a l e s d u
                        n a v i r e, » l e s r i s q u e s a s s u m é s p a r l'a s s u r e u r n e
                        c o m p r e n n e n t p a s c e u x a n t é r i e u r s à c e t e m b a r q
                        u e m e n t, tel q u e l e d o m m a g e s u b i p a r l a m a r c h a n d i
                        s e à r a i s o n d u n a u f r a g e d'un c h a l a n d a m a r r é a u p r
                        è s d u n a v i r e e n v u e d u c h a r g e m e n t, e t c e n o n o b s t
                        a n t l a s t i p u l a t i o n d e s conditions g é n é r a l e s i m p r i
                        m é e s i n d i q u a n t que les r i s q u e s d e l'a s s u r e u r c
                        o u r e n t d u m o m e n t où l a m a r c h a n d i s e q u i t t e l a
                        terre p o u r être, e m b a r q u é e e t f i n i s s e n t au moment
                        d e s a m i s e à terre a u p o i n t d e d e s tination.</p>
                    <p>D è s l o r s l'a s s u r e u r q u i, e n c o n f o r m i t é d e l a p o l
                        i c e, a p r o c é d é a u s a u v e t a g e d e l a m a r c h a n d i s e,
                        a droit a u r e m b o u r s e m e n t d e s f r a i s p a r lui f a i t
                        s à c e t effet.</p>
                    <p>P a r contre, e n pareil c a s, l e r i s q u e n'ayant pas comme n c é, l'a
                        s s u r é a droit, conformément à l'art. 1 9 1 C. C o m . M a r
                        ., a u r e m b o u r s e m e n t d e l a p r i m e déjà p a y é e, s a u
                        f u n d e m i pour c e n t d e la somme a s s u r é e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 25 Avril 1917.</p>
                    <p>— L'Union Universelle c . Banque Belge pour l'Etranger et autre).</p>
                    <p>36 4 . - C e r t i f i c a t hypothécaire . —</p>
                    <p>Réquisition incomplète. — Surnom. —</p>
                    <p>Greffier conservateur des hypothèques. —</p>
                    <p>Responsabilité.</p>
                    <p>A u c u n e responsabilité n e saurait être m i s e à la c h a r g e d
                        u C o n s e r v a t e u r d e s</p>
                    <p>H y p o t h è q u e s pour défaut d e m e n t i o n d a n s l e
                        certificat, d'un i n d i g è n e d é s i g n é seulement dans la r é q u
                        i s i t i o n p a r s o n n o m e t s o n p r é n o m, a lorsque c e s n o m
                        e t p r é n o m étaient c o m m u n s à une s é r i e d'i n d i v i d u s q
                        u i, dans la réalité d e s c h o s e s, n'a v a i e n t a u c u n
                        rapport avec l a personne réellement v i s é e dans la r é q u i s i t i
                        o n, e t a lorsque cette dernière était c o n n u e d a n s s o n v i
                        l l a g e s o u s u n s u r n o m que la partie r e q u é r a n t e
                        aurait p u c o n n a î t r e e t qu'il lui aurait suffi d e m e n t i o n n
                        e r pour é v i t e r l'o m i s s i o n dont e l l e s e p l a i n t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 17 Avril 1917. - Caisse
                        Hypothécaire d'Egypte c . Jean Lechonitis et Georges Mazzangas et
                        autres).</p>
                    <p>Note. — Voici l e s circonstances d e l a c a u s e telles qu'elles s o n t
                        rapportées par l'arrêt :</p>
                    <p>P a r s a requête du 3 Juillet 1905, la Caisse a demandé un certificat
                        hypothécaire contre El</p>
                    <p>Cheikh Khalil Ahmad fils de Ahmad Osman;</p>
                    <p>Malgré la différence des noms, il aurait été certainement désirable que le
                        premier certificat délivré par le Conservateur des Hypothèques s u r la
                        première demande de la Caisse Hypothécaire icertificat 3 Juillet 1905¡ eût
                        contenu la mention d e l'inscription contre Ahmed About Leil, comme le
                        contient le second certificat en date d u 13 Mai 1908: mais la question que
                        la Cour est appelée à juger au procès actuel, est celle de savoir si cette
                        omission a engagé la responsabilité pécuniaire d u Conservateur d e s
                        Hypothèques e t s'il y a lieu d e c e chef, d e prononcer une condamnation
                        contre le Greffier en Chef comme représentant de la Caisse Judiciaire;</p>
                    <p>P o u r bien décider cette question, il importe de tenir compte du véritable
                        état des choses dans le pays, où un nombre assez restreint de noms fournit
                        les matériaux pour l'identification de la nombreuse population indigène;</p>
                    <p>Dans c e s conditions, les créanciers ne remplissent pas entièrement leur
                        devoir et ne sauvegardent pas suffisamment leurs intérêts en s e bornant
                        purement et simplement à mentionner, d a n s leurs réquisitions de
                        certificats hypothécaires, les n o m s e t prénoms de leurs débiteurs, tels
                        qu'ils résultent de leurs actes: il est de leur devoir comme de leur intérêt
                        d e fournir, e n outre, tous les éléments de faits nécessaires pour établir
                        l'identité de ceux contre lesquels les certificats sont requis;</p>
                    <p>On n e saurait en effet, raisonnablement mettre le Conservateur des.
                        Hypothèques, dans l a nécessité de mentionner dans les certificats, toute
                        une série d'individus, qui, d a n s la réalité des choses, n'ont aucun
                        rapport avec l a personne réellement visée dans la réquisition — situation
                        qui serait nuisible aux créanciers, aux débiteurs et aux t i e r s;,</p>
                    <p>~</p>
                    <p>Entre le Conservateur d e s Hypothèques, —</p>
                    <p>qui s e trouve d a n s l'impossibilité absolue de faire des recherches pour
                        chaque cas, — et les créanciers — qui, en employant la diligence voulue et
                        en faisant les investigations opportunes s u r les lieux et auprès d e s
                        autorités locales, peuvent être renseignés sur les différents n o m s s o u
                        s lesquels leur débiteur est connu — il ne peut être douteux qu'il incombe
                        aux personnes qui demandent des certificats hypothécaires, d e mettre le
                        Conservateur d e s Hypothèques à même de les leur fournir régulièrement;</p>
                    <p>Si elles manquent à ce devoir découlant d e l'état des choses dans le pays,
                        elles doivent supporter les conséquences de leur manque de diligence s u r
                        un point de la plus h a u t e importance;</p>
                    <p>— ce ne serait pas pratique e t c e serait aller à r e n contre d e s
                        exigences de la pratique et d e l'esprit de la loi q u e d'imposer a u
                        Conservateur d e s Hypothèques, une responsabilité, s a n s pouvoir
                        raisonnablement lui reprocher u n e f a u t e;</p>
                    <p>En l'espèce, la circonstance q u e le procès-</p>
                    <p>verbal de saisie de premier acte dressé sur les lieux) constate te vrai nom
                        ou, si l'on préfère, le surnom s o u s lequel le débiteur était connu dans
                        le village (Khalil Ahmad Abou Leil), fournit la preuve q u e la Caisse
                        Hypothécaire aurait pu s e renseigner à temps sur les n o m s d e son
                        emprunteur e t s e mettre ainsi à l'abri des surprises comme celle qui a
                        provoqué le procès actuel.</p>
                    <p>36 5 . - C e s s i o n d e c r é a n c e s . —</p>
                    <p>Créances entre indigènes. — Absence de consentement du débiteur
                        cédé.—Exception tardivement proposée. — Irrecevabilité.</p>
                    <p>L a d i s p o s i t i o n d e l a loi (art. 4 3 6 C.</p>
                    <p>Civ., ) q u i e x i g e l e c o n s e n t e m e n t d u d é biteur c é d é e
                        n matière d e c e s s i o n d'tine c r é a n c e purement c i v i l e e n t
                        r e i n d i g è n e s n'est p a s d'ordre p u b l i c .</p>
                    <p>D o i t e n c o n s é q u e n c e être é c a r t é e comme t a r d i v e l '
                        e x c e p t i o n tirée d e l'a b s e n c e d e c o n s e n t e m e n t, l o
                        r s q u e l e débiteur n e l'a :</p>
                    <p>p a s p r o p o s é e e n f o r m a n t opposition a u c o m m a n d e m e n
                        t q u i lui a été s i g n i f i é p a r u n c e s s i o n i i a i r e
                        étranger, bénéficiaire d'un jugement r e n d u p a r i e s J u r i d i c t i
                        o n s Indigène s .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 5me Ç h . Prés. M. Houriet, 3 Avril 1917.</p>
                    <p>— Mohamed bey Diwédar et Cts c . Daniel Nessim Curiel).</p>
                    <p>36 6 . - E n q u ê t e . — Lieu 'de /'audition des témoins. — Limite des
                        pouvoirs du juge-commis. — Appel.-— Radiation —</p>
                    <p>Reprise. 1</p>
                    <p>-</p>
                    <p>I. - E s t irrégulier comme d é p a s s a n t s o n m a n d a t, l e fait p a
                        r l e j u g e c o m m i s d'avoir o r d o n n é, a lorsque l e j u g e m e n
                        t n e l e d i s a i t p o i n t, q u e l'audition d e s t é m o i n s serait
                        faite sur les lieux .</p>
                    <p>II. - La, partie q u i, ayant o b t e n u g a i n d e c a u s e p a r j u g e
                        m e n t définitif, a r a y é comme n'ayant p a s d'objet, s o n a p p e l
                        contre l e jugement interlocutoire, e s t e n droit, l o r s q u e l a
                        partie a d v e r s e r e l è v e a p p é l d u jugement définitif, d e d i s
                        c u t e r s o n a p p e l r é p o n d a n t à la d e m a n d e a d v e r s
                        e e t l a c o m b a t t a n t .</p>
                    <p>• (Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>19 Avril 1917. — Mohamed Aly El Dib et Cts c . Andronicos.</p>
                    <p>Caravas).</p>
                    <p>Note. — 1. - L'arrêt expose sur c e point:</p>
                    <p>Attendu que le fait p a r le juge commis d'avoir ordonné, alors que le
                        jugement n e le disait p a s, q u e l'enquête serait faite sur les lieux, ne
                        peut qu'être déclaré irrégulier comme dépassant son mandat et . comme
                        préjudiciable qu'il était aux intérêts des parties qui s e voyaient obligées
                        d'avancer les fra.is considérables d'une descente que le tribunal n'avait
                        pas trouvée nécessaire;</p>
                    <p>Que l'argument q u e l'on prétend tirer de la formule — aux jour, lieu et
                        heure qu'il fixera sur requête — d e l'art. 211 C. Proc., q u e l e
                        magistrat commis e s t libre de fixer comme il lui plaira le lieu où l'bn
                        doit procéder à l'enquête, l'audition des témoins, s e heurte à la p r a t i
                        q u e '</p>
                    <p>suivie et constante de procéder aux enquêtes d a n s l'enceinte du palais d e
                        justice, toutes l e s fois que le tribunal, pour des raisons qu'il mentionne
                        d a n s son jugement, n e décide p a s q u e l'examen des témoins sera fait
                        s u r les lieux;</p>
                    <p>Que, d'ailleurs, dans' le c a s d'une visite des lieux par le tribunal o u p
                        a r un d e s e s membres</p>
                    <p>(art. 280) o u du transport d u tribunal (art. 267), le jugement doit
                        toujours déclarer la nécessité et la raison d u déplacement du tribuual ou
                        d'un d e s magistrats qui le composent.</p>
                    <p>36 7 . - E x é c u t i o n . — Procès-verbal de paiement. — Erreur sur le
                        montant. —</p>
                    <p>Nouvelle exécution en vertu du même titre.</p>
                    <p>— Irrecevabilité.</p>
                    <p>Lorsque l'h u i s s i e r c h a r g é d'une exécution a r e ç u l e m
                        o n t a n t d e s condamnation s</p>
                    <p>— s a u f une somme m i n i m e — ( P. T. 7 5</p>
                    <p>e n l'e s p è c e ) e t a d o n n é q u i t t a n c e a u débiteur, l
                        e créancier pour s u i v a n t n'est</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES L)'EGYPTE p a s f o n d é à rechercher d e n o u
                        v e a u s o n débiteur pour l e s o l d e e n remettant à e x é c u t
                        i o n l e jugement . Il d o i t au préalable prendre t a x e o u c o n d a m
                        n a t i o n nouvelle à s o n encoritre pour établir l'erreur e t n o
                        n p a s continuer l e s poursuite s e n vertu x d u jugement e n e x é c u t
                        i o n d u q u e l l'huissier a v a i t d r e s s é procès-verbal d e p a i e
                        m e n t .</p>
                    <p>-</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 2me Ch. Prés. M. Kraft, 17 Avril 1917.</p>
                    <p>. R. S. Hammouda A. Maryouk et Cts c . Abdel Aal Issa).</p>
                    <p>36 8 . - E x p e r t . " — Honoraires fixés d'avance avec une seule des
                        parties..—</p>
                    <p>Nullité de l'accord.</p>
                    <p>C o m m e t u n g r a v e m a n q u e m e n t à s e s obligation s p r o f e
                        s s i o n n e l l e s l'expert q u i règle la question d e s e s honoraires,
                        par a v a n c e, e t avec u n e s e u l e d e s parties.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 5me Ch. Prés. M. Houriet, 1« Mai 1917.</p>
                    <p>— Dame Hélène Couclelis c . Greffier en Chef, Dreux et autres ) .</p>
                    <p>Note. — N o u s reproduisons ci-après la partie du jugement qui a trait à
                        cette question:</p>
                    <p>II est inadmissible q u e l'expert qui, sous l e régime antérieur a la loi N°
                        33 du l o r Décembre</p>
                    <p>1913 (avec le nouvel art. 258 C. Proc.) devait s'acquitter d e s a mission,
                        sans pouvoir réclamer de provision d è s parties, et devait pour la
                        fixation</p>
                    <p>. d e ses honoraires et la détermination de s e s frais, attendre d'avoir
                        déposé son rapport et procéder suivant les art. 267 et suiv. C. Proc., règle
                        cette question de ses honoraires p a r avance et à l'égard d'une seule des
                        parties;</p>
                    <p>Au contraire, l'expert esttenu d'éviter soigneusement et rigoureusement tout
                        ce qui peut être de nature à placer les parties sur un pied différent, à
                        rompre la parfaite égalité qui doit exister entre elles, à compromettre
                        d'une façon quelconque son indépendance envers l'une ou l'autre e t à le
                        faire tenir pour capable d'obéir à d e s mobiles puisant leur source dans
                        des motifs</p>
                    <p>-d'intérêt personnel;</p>
                    <p>Un pareil accord implique donc un grave manquement aux obligations
                        professionnelles d e l'expert.</p>
                    <p>36 9 . - G a r d i e n j u d i c i a i r e . — Non</p>
                    <p>•responsabilité du saisissant. — Appel.</p>
                    <p>I. - Il e s t de principe a d m i s p a r u n e jurisprudence c o n s
                        t a n t e q u e l'appel interj e t é par un débiteur profite à s o n c o d é
                        b i t e u r solidairement tenu avec lui.</p>
                    <p>II. - Le s a i s i s s a n t, a l o r s même qu'il</p>
                    <p>-aurait a g r é é la d é s i g n a t i o n, faite p a r l'h u i s s i e r, d
                        u gardien judiciaire, n'est p o i n t responsable d u fait d e c e
                        dernier, s u r lequel il n'a ni obligation d e s u r v e i l l a n c e ni
                        autorité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>3 Mai 1917. — Georges A. Eïd c . Abdel Alim Abdel</p>
                    <p>Wahed Barakat et autre).</p>
                    <p>Note. — II. - L'arrêt expose, sur c e point:</p>
                    <p>... Attendu, pour ce qui concerne Eid, qu'à tort .</p>
                    <p>l'es premiers juges l'ont tenu responsable du fait du gardien judiciaire;
                        qu'en effet, en supposant, même gratuitement, que celui-ci ait commis un
                        acte préjudiciable à l'intimé Barakat pouvant entraîner sa condamnation
                        personnelle au profit de ce dernier aux termes de l'art. 112 C. C., aucune
                        responsabilité ne saurait être mise à la charge d'Eïd d e ce chef, car il
                        n'est p a s soute-</p>
                    <p>nable q u e leurs rapports juridiques puissent être assimilés à ceux existant
                        entre commettant et préposé et qu'on puisse considérer un gardien judiciaire
                        à qui un huissier confie les objets saisis comme étant sous la garde du
                        créancier saisissant, ainsi que le veut l'art. 213 C. C.;</p>
                    <p>qu'en effet ce n'est point le saisissant qui nomme le gardien et il n'a s u r
                        ce dernier ni obligation de surveillance ni autorité, double condition s a n
                        s laquelle la responsabilité à raison du fait d'autrui ne saurait exister;
                        qu'en vain on tire argument de ce que, d'après les déclarations de
                        l'huissier, la désignation du gardien a été conforme a u x vœux du
                        requérant; que ce n'en est p a s moins le fonctionnaire accompagnant
                        l'huissier qui a choisi le gardien et l'huissier lui-même qui l'a constitué,
                        et l'on ne voit pas comment le simple fait d'avoir favorablement accueilli
                        cette désignation pourrait entraîner la responsabilité du saisissant, à
                        raison surtout de faits prétendûment commis par le gardien après que le
                        saisissant avait informé le revendiquant Barakat fils et le gardien lui-même
                        qu'il accordait main-levée de la saisie; ...</p>
                    <p>•</p>
                    <p>.</p>
                    <p>37 0 . - H y p o t h è q u e . — Bonne foi. —</p>
                    <p>Opposabilité de la résolution de la vente aux créanciers hypothécaires de
                        l'acquéreur.</p>
                    <p>L e s créanciers hypothécaire s inscrits, a u x droits d e s q u e
                        l s , a u x t e r m e s d e l'art.</p>
                    <p>1 7 6 C. Civ., la résolution d e s contrats, translatifs de
                        propriété i m m o b i l i è r e n e porte pas préjudice, d o i v e n t être
                        d e b o n n e f o i, c'est-à-dire n'avoir pas eu, au moment d e l a
                        stipulation, parfaite c o n naissance d u v i c e d u titre de
                        propriété de leur c o -</p>
                    <p>contractant, o u tout au m o i n s d e l'action i n t e n t é e pour la v o i
                        r résilier.</p>
                    <p>N e saurait d o n c être considéré comme d e b o n n e f o i, le créancier
                        qui a pris a f fectation hypothécaire contre l'a c q u é f e u r
                        p o s t é r i e u r e m e n t à la t r a n s c r i p t i o n - d'une
                        assignation e n résiliation de la vente contre l e d i t a c q u é r e u
                        r : — la résolution p r o n o n c é e ultérieurement d o i t lui
                        être e n c e c a s o p p o s a b l e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 24 Avrl1</p>
                    <p>1917. — Moustapha Pacha Khalil c . Aly Bey Fahray et Cts).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Les premiers juges, en droit, ont bien interprété l'art. 176 Code Civ. et en
                        fait, ils n'ont pas erré en, retenant q u e Moustapha Pacha Khalil n'était
                        pas dans les conditions voulues pour pouvoir invoquer le bénéfice que l e
                        dit article stipule en faveur des créanciers hypothécaires inscrits;</p>
                    <p>La différence de locution entre l'art. 176 Codé</p>
                    <p>Civil (qui parle de créanciers hypothécaires inscrits), et l'article 197 (qui
                        parle de créanciers hypothécaire, quand ils sont de bonne foi)</p>
                    <p>n'a pas l'importance que l'appelant voudrait lui attribuer; la comparaison
                        entre les articles du Code Civil où le législateur mixte a requis
                        expressément la bonne foi des créanciers hypothécaires ou des acquéreurs, et
                        ceux dans lesquels il n'a pas fait menton de bonne foi, ne permet pas de
                        retenir q u e la différence des textes législatifs répond à une différence
                        dans la pensée du législateur;</p>
                    <p>Cfeu art. 78, 197, 242 et 340 C.C. avec art. 46,</p>
                    <p>47, 48, 176, 385, 413, 417, 420 d u même Code;</p>
                    <p>Pour admettre que le législateur ait voulu déroger au principe : resoluto
                        jure dantis resolvitur jus concessum même en faveur des créanciers h y
                        pothécaires de mauvaise foi— et conséquemment s'écarter d e l a règle
                        fondamentale de droit : fraus omnia corrumpit — il faudrait une preuve
                        manifeste d'une telle intention — preuve qui d a n s l'espèce fait
                        absolument défaut;</p>
                    <p>On comprend que, pour protéger les tiers qui ont engagé leurs capitaux sur l
                        a foi d'un contrat d'acquisition frappé ensuite de résiliation qui pouvait
                        ne p a s être prévue a u moment de l'emprunt, le législateur ait cru utile d
                        e proclamer q u e la résiliation n'aura pas d'effet rétroactif a u préjudice
                        d e s créanciers hypothécaires de bonne foi;</p>
                    <p>Mais l'opportunité de favoriser le crédit f o n -, cier, auquel la nouvelle
                        organisation judiciaire était appelée à ouvrir un nouveau champ d'action et
                        la protection d u e à la bonne foi des con1 2 3</p>
                    <p>tractants n'exigeaient nullement qu'une telle dérogation aux principes
                        généraux d e droit fut étendue en faveur des tiers qui, a u moment de l a
                        stipulation, avaient parfaite connaissance du vice du titre de propriété de
                        leur co-contractant ou tout au moins d e l'action intentée pour le voir
                        résilié, auxquels l e législateur aurait, en quelque sorte, accordé une
                        prime o u une préférence que rien n'aurait justifié et qui aurait blessé
                        profondément le sentiment d'équité et de justice;</p>
                    <p>O n peut ajouter qu'en l'espèce il né s'agit p a s d'une personne ayant
                        déboursé d e l'argent en considérant son emprunteur propriétaire d'un -</p>
                    <p>bien dont il aurait été évincé par suite d'événements postérieurs; *</p>
                    <p>En I'espèee, Moustapha Pacha Khalil, ayant appris q u e son débiteur Amine
                        Pacha Abdallah avait acquis les biens de Souelem E l Emari, profita de cette
                        heureuse circonstance pour prendre s u r ces terrains une garantie à
                        laquelle il n'avait p a s songé a u moment d e l'origine de sa créance;</p>
                    <p>Pour ce qui concerne la bonne ou mauvaise foi d e Moustapha Pacha Khalil,
                        s'il est vrai q u e la jurisprudence de la Cour s'est montrée p e u f a -
                        '</p>
                    <p>vorable à laisser les créanciers hypothécaires exposés à l'aléa d'une
                        discussion toujours délicate et pouvant prêter à l'arbitraire, sur la
                        connaissance du vice du contrat translatif de la propriété sur la tête de
                        leur débiteur comme élément constitutif de la mauvaise foi, il n'est pas
                        moips vrai que, en l'espèce, point n'est b e soin d'entrer dans une
                        discussion de cette nature, puisque Souelem El Emari avait eu soin de
                        transcrire au Bureau des Hypothèques l'assignation lancée contre Amin Pacha
                        Abdallah en résiliation de la vente à lui consentie pour non paiement du
                        prix; d è s lors Moustapha Khalil ne peut échapper au dilemme suivant :</p>
                    <p>Ou, avant de transcrire l'ordonnance d'affectation hypothécaire, il a requis
                        un certificat hypothécaire ou, tout au moins, p r i s vision des registres
                        hypothécaires, et dans ce c a s il a connu q u e le droit de son débiteur
                        sur l'immeuble était s o u s le coup d'une action en résiliation et partant
                        que la valeur de son affectation était expos é e à l'aléa du procès
                        engagé;</p>
                    <p>O u il n'a ni requis certificat ni pris vision —</p>
                    <p>et dans ce c a s il doit supporter les conséquences d e s a négligence et
                        s'çn prendre à lui même, si éventuellement, sous la foi de cette
                        affectation, il a omis de prendre d'autres précautions plus sérieuses à la
                        garantie de son a v o i r; 1</p>
                    <p>Dans les deux c a s il serait injuste de le préférer au vendeur Souelem Emari
                        qui a fait tout son possible pour porter à la connaissance des tiers le vice
                        qui devait entraîner la résiliation d e l'acte d'acquisition et qui, en
                        retour, était autorisé à supposer, au nom de la bonne foi qui préside aux
                        transactions civiles, q u e les tiers n'a u r a i e n t porté aucune entrave
                        à l'exercice effectif de son action en résiliation.</p>
                    <p>37 1 . - H y p o t h è q u e . — Inscription. —</p>
                    <p>Intérêts. — Non rétroactivité du nouvel art. 692 C. Civ.</p>
                    <p>L a modification a p p o r t é e p a r la l o i d u</p>
                    <p>7 Septembre 1912 à l'art. 6 9 2 C. Civ., e t s u i v a n t l a q u e l l e
                        l'inscription hypothécaire garantit d e u x année s
                        d'intérêts a v a n t la d a t e d e l a transcription d u c o m m a n d e m
                        e n t i m m o b i l i e r, l o i n d e constituer u n e s i m p l e d i s p
                        o s i t i o n d e procédure, t o u c h e i n c o n t e s t a b l e m e n t l
                        e f o n d même d u droit, e t par conséquent n'est p o i n t s u s
                        c e p t i b l e d'effet rétroactif.</p>
                    <p>D è s lors, u n créancier dont l'inscription e s t antérieure à la loi n
                        e saurait e n b é néficier, même à r e n contre d e s créancier s p
                        o s t é r i e u r s .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Mansourah, 3me C h . Prés. M. E. Sjoborg,</p>
                    <p>5 Avril 1917. — Agricultural Bank of Egypt c . Constantin</p>
                    <p>Betzoz et autres).</p>
                    <p>Noie. — V. Arrêt 13 Juiri 1916 e t note,</p>
                    <p>Gaz., VI, 162-506.</p>
                    <pb n="1124" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>372. - Hypothèque. — Trustee. —-</p>
                    <p>Concordat.</p>
                    <p>I. - T o u s l e s créanciers au profit d e s q u e l s i'acte d'h y p o t h
                        è q u e garantissant le concordat, a été p a s s é par l'e n t r e m i s e
                        d'u n trustee, leur mandataire, o n t i n d i v i d u e l l e m e n t l e
                        droit d e pour s u i v r e l'exécution d u dit acte, e n entamant la
                        procédure d'expropriation immobilière.</p>
                    <p>'II. - L e remplacement d'un trustee par un autre n e p o u v a n
                        t être a s s i m i l é à la c e s s i o n d e créances, et ne constituant
                        qu'u n changement d e mandataire, n'a p o i n t à être notifié a u
                        débiteur par v o i e d'huissier.</p>
                    <p>_</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. P r é s M. E. G. d e Herreros,</p>
                    <p>1 " Mai 1917. — Aîy Bey El Menzelaoui et Cts c . Egyptian</p>
                    <p>Salt &amp; Soda Cy Ltd et autres</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>373. - Jugement préparatoire. —</p>
                    <p>Appel. — Irrecevabilité.</p>
                    <p>L e jugement q u i s e b o r n e à ' o r d o h n e r l a m i s e e n c a u s
                        e d'une des parties, e t q u i n e p r é j u g e e n aucune f a ç o n l e f
                        o n d d u litige, n'est, — a l o r s même q u e la partie dont l a m i s
                        e en cause a été o r d o n n é e, n e pourrait être t o u c h é e à
                        raison d e s o n domicile e n p a y s e n n e m i, — qu'u n s i m p l
                        e jugement préparatoire dont l'appel n'est p e r m i s, a u x t e r m e s
                        d e l'art. 4 0 4 C. Proc., q u e c o n j o i n t e m e n t avec celui d u
                        jugement principal.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>19 Avril 1917. — Georges Bey Cordahi c . Michel Faraone).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>374. - Juridiction mixte. — Compétence.</p>
                    <p>— Loi brésilienne. — Femme étrangère épousant un Brésilien. —
                        Nationalité.</p>
                    <p>— Exterritorialité. — Donation. —</p>
                    <p>Contrat de constitution de dot. — Statut matrimonial. — Validité par acte non
                        authentique. — Obligation de garantie du constituant.</p>
                    <p>I. - P a r application d e l'art. 1er de la loi brésilienne d u 1 0 D é c e m
                        b r e 1860 la f e m m e étrangère q u i é p o u s e un B r é s i l i e n s u
                        i t la condition, c'est-à-dire l a nationalité brésilienne.</p>
                    <p>E n t o u s c a s, d o i t être considéré e comme ayant acquis l a
                        nationalité brésilienne par l'effet d e l'art. 6 9, 4°, d e l a
                        Constitution</p>
                    <p>R é p u b l i c a i n e d e 1891, l'é p o u s e d'un a g e n t d i p l o m a
                        t i q u e d u Brésil, co-habitant avec lui d a n s s o n hôtel c o n s u l a
                        i r e e n Egypte, et q u i, étant ainsi c e n s é e, e n vertu de la
                        fiction d'exterritorialité, avoir s o n domicile e n territoire
                        Brésilien, n'a pas déclaré d a n s l e s s i x m o i s d é l'entrée e n v
                        i g u e u r d e ' cette Constitution, s o n intention d e c o n s e r v e r
                        s a nationalité d'origine.</p>
                    <p>II. - L'e x a m e n d e l a validité d'un contrat d e c o n s t i t u t i o n
                        d e d o t, a r g u é d e nullité s u r la b a s e d e l'art. 7 0 C. Civ. M i
                        x t e, n'est n u l l e m e n t u n e question de statut matrimonial, e t la
                        Juridiction m i x t e e s t c o m p é t e n t e pour s'y livrer.</p>
                    <p>III. - La constitution d e d o t, faite e n exécution d'une o b l i g
                        a t i o n naturelle des parents, n'étant p a s u n e s i m p l e d o n a t i
                        o n, e t engendrant pour l e constituant l'oblig a t i o n d e garantie, e s
                        t v a l a b l e e t o b l i g a toire même s i l e contrat n'a pas é t é
                        fait e n l a f o r m e authentique.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>26 Avril 1917. — Dame Marie Debbane c . C t s Khalil Boulad).</p>
                    <p>Note. — V. l'arrêt du 2 3 Mars 1916,</p>
                    <p>Gaz., VI, 122-380.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que les époux Boulad avaient assigné leurs cohéritiers dans la
                        succession d e feu los.</p>
                    <p>Debbané en paiement d'une somme.de Lst. 2400, moitié de la dot constituée à
                        leur profit par les époux Debbané suivant contrat en date du 17</p>
                    <p>Mai 1904 et devenue exigible p a r le décès d e</p>
                    <p>Joseph Debbané, ainsi que celle de Lstg. 120, montant échu des revenus de la
                        part incombant à la dite succession, et la veuve Debbané en paiement de la
                        même somme d e Lstg. 120 pour sa quote-part des revenus;</p>
                    <p>Attendu que les demandeurs s'étant ensuite désistés provisoirement d e Ja
                        partie d e leur demande concernant lés héritiers Debbané, après une
                        comparution personnelle restée sans résulta^</p>
                    <p>la veuve Debbané prétendit par l'organe de son avocat, non désavoué par elle,
                        qu'elle ne devrait q u e P. T. 11.941,5 sur sa part de revenus,
                        reconnaissant ainsi en principe son obligation de les payer et demandant
                        même acte d e, ce qu'elle déposerait les termes à échoir au fur et à mesure
                        de leurs échéances;,</p>
                    <p>Attendu que le tribunal ayant, par jugement du 7 Février 1916, rejeté les
                        prétentions de la veuve Debbané et condamné celle-ci au paiement de la somme
                        d e L.E. 180, montant des revenus échus le 18 Février 1916, la veuve Debbané
                        interjeta appel de ce jugement, concluant cette fois à l'incompétence de la
                        Juridiction Mixte pour le double motif que toutes les parties en cause
                        seraient d e nationalité égyptienne et qu'il s'agirait d'une question de
                        statut matrimonial, et au fond q u e la constitution de dot constituerait
                        une pure libéralité et comme telle serait nulle ou inexistante pour n'avoir
                        pas été faite p a r acte authentique conformément à l'art. 70 Code</p>
                    <p>Civil Mixte; "</p>
                    <p>Attendu que d'autre part les époux Boulad concluaient, par majoration de leur
                        demande^ à ce q u e la veuve Debbané soit condamnée à leur payer la somme d
                        e L.Eg. 300 montant total des arrérages échus avec les intérêts légaux;</p>
                    <p>Attendu que, sans s'arrêter à apprécier au point de vue moral le changement
                        d'attitude de la veuve Debbané qui après avoir exécuté pendant de longues
                        années et formellement reconnue en justice une obligation librement
                        consentie par elle au profit d e s a fille,¡en demande maintenant la nullité
                        pour vices de formes qui peuvent lui être reprochés s'ils existent, il y a
                        lieu d'examiner en droit la valeur des divers moyens invoqués par elle;</p>
                    <p>Sur ï incompétence de la Juridiction Mixte à raison de la nationalité des
                        parties.</p>
                    <p>Attendu que c'est à la Juridiction Mixte qu'il appartient de statuer sur sa
                        propre compétence sans avoir à tenir compte d e l'opinion plus ou moins
                        officielle émise en cours d'instance par le</p>
                    <p>Gouvernement Brésilien, ni de la déclaration récemment faite, sur les
                        instances réitérées de la veuve Debbané, par le sous-secrétaire d'Etat au
                        Ministère d e s Affaires Etrangères d'Egypte, déclaration qui n'a pas
                        d'ailleurs la portée qu'on lui attribue et qui s e borne à informer la
                        veuve</p>
                    <p>> Debbané que « ce département n'a pas d e ren-</p>
                    <p>« seignements tendant à établir que vous relè-</p>
                    <p>* veriez d'une autre nationalité que celle que</p>
                    <p>« vous invoquez »;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte clairement des lois brésiliennes applicables à l'époque
                        du mariage des époux Debbané. célébré en 1874, et du texte de la
                        Constitution Brésilienne de 1891, q u e la veuve</p>
                    <p>Debbané qui, du reste, a été immatriculée comm e sujette Brésilienne, et
                        s'est toujours depuis son mariage, dans tous les actes de sa vie, et jusque
                        dans s a demande de consultation juridique en vue d'un précédent litige
                        relatif à son régime matrimonial, qualifiée elle-même comme ayant cette
                        qualité, est réellement devenue sujette</p>
                    <p>Brésilienne et doit être reconnue comme ayant cette nationalité;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que la loi du 10 Septembre 1860, en vigueur lors du
                        mariage des époux</p>
                    <p>Debbané, établit expressément dans son article premier que la femme étrangère
                        qui épouse un</p>
                    <p>Brésilien suit la condition de son mari; que l e sens de ces termes, qui
                        reproduisent textuellement ceux d e l'art. 19 du Code Civil Français, n'est
                        p a s douteux; qu'ils signifient, comme ceux d u dit article 19, que
                        l'étrangère mariée à un brésilien suivra la nationalité d e s o n mari; que
                        c'est en ce sens que la doctrine, en matière de droit international privé,
                        et certaines décisions de, justice ^Tribunal supérieur d e Para. 16
                        Mars.</p>
                    <p>1895), ont interprété la loi de 1860: que si cette loi a p u être considérée
                        comme contraire à la constitution Brésilienne, en ce qu'elle faisait:</p>
                    <p>perdre sa nationalité à une Brésilienne épousant'</p>
                    <p>' u n étranger, ce reproche ne pouvait être fait à la disposition susvisée d
                        e l'art. 1e r</p>
                    <p>, ainsi q u e le reconnaissait fort justement le Jurisconsulto R o drigo</p>
                    <p>Octavio dans son ouvrage « Qireito d o</p>
                    <p>Estrangeiro ne Brasil»; et l'on ne comprend pas-</p>
                    <p>pourquoi le fait que des lois postérieures ont exclu o u non prévu la
                        naturalisation par le mariage, pourrait rétroactivement influer sur
                        l'interprétation de la loi de 1860, dont l'art. 1e r</p>
                    <p>, parfaitement clair et non contraire à la Constitution</p>
                    <p>Brésilienne, est seul applicable à l'espèce;:</p>
                    <p>Attendu qu'en admettant par simple hypothèse que la dame Debbané ne serait p
                        a s devenue</p>
                    <p>Brésilienne par le fait de son mariage, il est incontestable qu'elle devrait
                        être considérée comme ayant acquis cette nationalité par l'effet de l'art.
                        69, 4°, de la Constitution Républicaine de 1891; qu'en effet, cet article
                        considère comme citoyens Brésiliens les étrangers qui, domiciliés au Brésil
                        au 15 Novembre 1889, n'ont p a s d é claré dans les six mois de l'entrée en
                        vigueur de la Constitution leur intention de conserver leur nationalité
                        d'origine; or la dame Debbané, alors épouse d e l'Agent Diplomatique du
                        Brésil et cohabitant avec lui dans l'hôtel consulaire,, devait
                        incontestablement, en vertu de la fiction d'exterritorialité, être censée
                        avoir son domicile en territoire Brésilien, e t loin de manifester alors son
                        intention de conserversa nationalité d'origine*</p>
                    <p>elle a toujours agi comme sujette Brésilienne, allant même jusqu'à invoquer
                        en s a faveur (voir jugement du tribunal mixte du Caire 21 Mai 1900)</p>
                    <p>les prérogatives diplomatiques pour s e soustraire à la Juridiction d e s
                        tribunaux du p a y s;</p>
                    <p>Attendu que la dame Debbané étant sujette</p>
                    <p>Brésilienne et son gendre Boulad sujet local la compétence de la Juridiction
                        mixte s e trouve ainsi justifiée, sans qu'il soit besoin d'examiner les
                        autres questions des nationalité discutées par les parties;</p>
                    <p>Sur l'incompétence à raison de la nature du litige.</p>
                    <p>Attendu que l'art. 4 du Code Civil ne trouve pas ici son application; qu'en
                        effet le point en litige entre les parties n'est nullement une question d e
                        statut matrimonial; que la veuve Debbané, sans indiquer d'ailleurs quelle
                        serait la loi d u statut matrimonial, Brésilienne ou indigène, qui devrait
                        régir le contrat de constitution de dot dont s'agit, et sans indiquer ce
                        que ce contrat aurait de contraire à l'une ou l'autre de ces lois, s e
                        borne, par une singulière inconséquence, à invoquer, pour justifier sa
                        prétention de nullité, l'art. 70 du Code Mixte, qui n'est nullement une loi
                        de statut matrimonial; que la Cour est uniquement appelée à examiner si
                        le contrat litigieux peut être ou non annulé sur la base du d i t</p>
                    <p>,art. 70 du Code Mixte, question qui est certainement de sa compétence;</p>
                    <p>Au fond.</p>
                    <p>Attendu qu'il faut reconnaître tout d'abord q u e si le contrat litigieux
                        devait être considéré comme une véritable donation, pure et simple,
                        l'absence de forme authentique aurait pour conséquence de rendre inexistante
                        la constitution d e dot, e t par suite, la dame Debbané elle-même serait
                        recevable, au point de vue strictement juridique, à s e prévaloir de
                        l'inexistence de cette donation, parce que la reconnaissance et la
                        confirmation qu'elle en a faites devant les premiers juges ne pourraient,
                        dans ce cas, avoir aucun effet légal;</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/><p>Mais attendu q u e c'est à tort q u e
                        la d a m e</p>
                    <p>Debbané soutient que le contrat dont s'agit serait une pure libéralité qui
                        n'aurait pu> être faite valablement q u e p a r acte authentique; qu'e n
                        effet, si la constitution de dot n'est p a s d a n s certains p a y s
                        considérée comme une obligation légale, elle n'en e s t p a s moins pour les
                        parents u n e obligation naturelle qui prend sa source dans leur affection,
                        leur devoir d e protection et leur désir si naturel et si légitime de
                        contribuer à assurer l'existence de la nouvelle famille q u e fondent leurs
                        enfants; qu'à ce titre la constitution de dot, taite en exécution de cette
                        obligation naturelle, constitue un engagement qui n'est p a s u n e simple
                        donation, si bien qu'à la différence d u principe admis en matière de
                        libéralité, elle engendre pour le donataire l'obligation de la garantie
                        (voyez notamment art. 1440 et 1547 Code</p>
                    <p>Civil français); que c'est en ce s e n s que s e sont prononcées les
                        Jurisprudences étrangère et mixte et une bonne partie de la Doctrine; que
                        l'art. 70</p>
                    <p>C. C. mixte est donc inapplicable et le contrat litigieux doit être tenu
                        comme valable et obligatoire.</p>
                    <p>37 5 . - N a t i o n a l i t é . — Certificat consulaire.</p>
                    <p>— Conflit. — Juridiction mixte.</p>
                    <p>— Compétence.</p>
                    <p>L a p r o d u c t i o n p a r u n e partie s u j e t t e l o c a l e d'une d
                        é c l a r a t i o n d'un Gouvernorat, a t t e s t a n t « q u e l
                        e C o n s u l a t Général d e</p>
                    <p>« G r è c e n'a pas fourni la preuve d e l a</p>
                    <p>« nationalité h e l l è n e d e l a partie a d v e r s e,</p>
                    <p>« q u i d o i t e n c o n s é q u e n c e être considéré e</p>
                    <p>« comme s u j e t t e l o c a l e » (déclaration n e c o m p o r t a n t p a
                        s u n e r e v e n d i c a t i o n d e n a t i o n a l i t é e t n e s o u l
                        e v a n t a i n s i a u c u n c o n f l i t q u i aurait c o m m a n d é l e
                        s u r s i s j u s qu'à a c c o r d e n t r e l e s d e u x autorité s i n t
                        é r e s s é e s ), n e saurait prévaloir contre l e s t e r m
                        e s i m p é r a t i f s d'un certificat c o n s u l a i r e d e n a t i o n
                        a l i t é e t permettre a u x Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s d e d é c l i n e r l e u r compétence .</p>
                    <p>(Cour d'Appel/ Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 25 Avril 1917. —</p>
                    <p>Hoirs Mohamed bey Azarnel c . Hélène Panayotopoulo).</p>
                    <p>37 6 . - Propriété l i t t é r a i r e . — Presse.</p>
                    <p>— Articles littéraires, artistiques, scientifiques ou politiques. — Nouvelles
                        et informations.</p>
                    <p>— Reproduction directe.</p>
                    <p>L e s articles d e f o n d q u i o n t u n caractère littéraire,
                        artistique o u s c i e n t i f i q u e d o i v e n t être considéré s comme
                        d e s t r a v a u x d e l'esprit e t s o n t l a propriété intellectuelle d
                        e l e u r s a u t e u r s . A c e titre i l s méritent d e j o u i r d e l a
                        protection d e la loi .</p>
                    <p>Il n'e n e s t p a s d e même d e s articles d i t s « A r t i c l e s
                        nouvelle s » lesquels n'e x i g e n t p a s d e s c o n n a i
                        s s a n c e s s p é c i a l e s, s c i e n t i f i q u e s o u littéraires
                        mais seulement e t t o u t a u p l u s u n e c e r t a i n e r o u t i n e d
                        a n s l'e m p l o i d e s t e r m e s e t e x p r e s s i o n s, pour l a p
                        l u p a r t c o n v e n t i o n n e l s, q u i o n t c o u r s :</p>
                    <p>— à m o i n s cependant q u e c e s articles n e r é v è l e n t d e f
                        a ç o n i n d é n i a b l e ' u n e c e r t a i n e o r i g i n a l i t é d
                        e f o r m e o u d e s résultat s</p>
                    <p>• q u e l q u e p e u r e m a r q u a b l e s d e f o n d : —</p>
                    <p>c e q u i r e v i e n t à dire qu'il s'agit c h a q u e f o i s d'une q u
                        e s t i o n d e fait s o u m i s e à l'a p p r é c i a t i o n d u j u g e
                        .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels Somm. Civ. Prés. M. Kraft, 3 Avril 1917. — H. Boutigny
                        c . G. Vayssié).</p>
                    <p>Note. — L e jugement dont l e texte e s t publié c i - d e s s o u s confirme
                        un précédent jugement du Tribunal Sommaire en date du 2 5 M a i 1916,
                        Gaz., VI, 124-388.</p>
                    <p>Attendu que l'appelant, s a n s s'opposer à s a condamnation d u chef de la
                        demande initiale d e</p>
                    <p>1 2 5</p>
                    <p>l'intimé, a déclaré que son appel n'est dirigé q u e contre cette partie du
                        jugement attaqué qui rejeta sa demande reconventionnel.Ie, tendant à c e que
                        le sieur Vayssié soit condamné à lui payer la somme d e P. T. 1001 à titre
                        de dommages-intérêts pour contre-façon, notamment pour avoir publié dans le
                        «Journal du Caire » certains articles empruntés aux journaux dont le
                        sieur</p>
                    <p>Boutigny est le propriétaire;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe et conforme aux règles générales de droit, q u
                        e les articles de fond portant un caractère littéraire, artistique ou
                        scientifique doivent être considérés comme des travaux méritant de jouir d e
                        la protection de la loi, comme étant la propriété intellectuelle de leurs
                        auteurs;</p>
                    <p>Que pourtant il n'en e s t p a s d e même des articles d i t s :
                        «articles-nouvelles» qu'ils soient publiés comme entrefilets séparés ou
                        qu'ils figurent dans le journal sous les rubriques générales des faits
                        divers habituellement non signés. C e s articles ne portent aucun caractère
                        personnel a u rédacteur qui les composa, puisque la confection de pareils
                        articles en soi n'exige p a s d e connaissances spéciales, scientifiques ou
                        littéraires, mais seulement et tout au plus une certaine routine dans le
                        maniement des termes e t expressions presque conventionnels qui y sont
                        d'usage. Il est également d e notoriété, qu'à l'ordinaire, les articles de
                        cette espèce ne contiennent que d e simples comptes-rendus dûs a u x
                        informations q u e fournissent les différents reporters chargés de
                        recueillir en tous lieux les nouvelles du j o u r d e p l u s ou moins
                        d'importance pour les renseignements recherchés p a r les lecteurs d e s
                        journaux dans les différents faits du jour, selon leurs goûts e t intérêts
                       ;</p>
                    <p>Que partant la présomption est q u e d e pareils articles, n'étant pas le
                        fruit d'un travail sérieux dû à la science spéciale de leur auteur, n'ont
                        p a s d e valeur intellectuelle suffisamment apprécia-</p>
                    <p>" ble pour les considérer comme des œuvres essentiellement littéraires dont
                        la propriété est réservée à leur auteur, présomption si généralement a d
                        mise que parmi les publicistes et journalistes il est, en t o u s pays,
                        devenu d'u s a g e d'octroyer confraternellement et réciproquement une
                        grande licence là où 11 s'agit d e s'emprunter ces articles pour les
                        reproduire dans leurs propres éditions;</p>
                    <p>Attendu que néanmoins la dite présomption ne saurait être invoquée toutes les
                        fois qu'il s'agit d'articles qui, d'une façon indéniable, révèlent, soit p a
                        r leur forme, une certaine originalité ou bien une véritable manifestatiou
                        d'esprit a u point d e v u e intellectuel o u littéraire, soit p'ar leur
                        fond d e s résultats quelque p e u remarquab l e s d e recherches
                        scientifiques o u artistiques, o u bien des études de politique, en sorte q
                        u e c e s articles n e sauraient être censés appartenir a u domaine
                        commun;</p>
                    <p>Qu'en cette matière, il s'agit donc d'une question de fait dont
                        l'appréciation pour chaque cas séparé appartient au Juge;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce le Tribunal retient que les articles litigieux, tels
                        qu'ils sont invoqués p a r l'appelant, n e présentent, ni dans leur forme ni
                        dans leur fond, le caractère de travaux d e l'esprit portant un cachet
                        d'originalité ou d e m é rite particulier pour lesquels la protection
                        spéciale d u e à la propriété littéraire puisse être invoquée; qu'il n'y a
                        donc pas lieu d'infirmer la partie du jugement attaqué qui rejeta la dem a n
                        d e reconventionnelle du sieur Boutigny, e t ce, d'autant moins, q u e les
                        reproches soulevés de ce chef p a r l'appelant contre l'intimé s e trouvent
                        contrebalancés p a r la reproduction dans les journaux d e l'appelant
                        d'autres articles du même genre par lui empruntés aux feuilles d e s o n a d
                        versaire, ainsi qu'il résulte du contenu d u b o r dereau de ce dernier.</p>
                    <p>37 7 . - R e n o n c i a t i o n à l'instance .</p>
                    <p>— E f f e t s .</p>
                    <p>L a r e n o n c i a t i o n à l'instance n o n s i g n i f i é e p a r h u i
                        s s i e r a u x t e r m e s d e l'art. 3 4 8 C.</p>
                    <p>Proc., mais e f f e c t u é e à l'audience après c o m p a r u t i
                        o n d e s parties a s s i g n é e s e n t r a î n e l a s o u m i s s i o n
                        à p a y e r n o n seulement l e s frais de l à p r o c é d u r e, mais
                        a u s s i l e s h o n o raires d e d é f e n s e d e s p a r t i e s a s s i
                        g n é e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larchér, -</p>
                    <p>19 Avril. 1917..— Dame Hélène Greiss e t Cts c . Habib bey</p>
                    <p>Greiss et autres).</p>
                    <p>37 8 . - Référé . — Expulsion. cupant sans titre.</p>
                    <p>— OcL e fait qu'il y a litige s u r l a question des avoir s i l e locataire
                        e s t un o c c u p a n t avec o u s a n s titre n e saurait mettre o b
                        s t a c l e à c o n n a î t r e d'une d e m a n d e e n e x p u l s i o n, l
                        e J u g e d e s r é f é r é s ayant compétence d'e x a m i n e r l e f o n d
                        s a n s l e p r é j u g e r pour a p p r é c i e r l a m e s u r e q u i lui
                        e s t r e q u i s e .</p>
                    <p>( ¿ o u r d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 25 Avril 1917.</p>
                    <p>— Ahmed E l Agawani c . F. H. Russel e s q . ) .</p>
                    <p>3 7 9 / - S e r m e n t s u p p l é t o i r e . — Jugement non signifié. —
                        Défaut de la partie à l'audience fixée pour la prestation. —</p>
                    <p>Déchéance non encourue.</p>
                    <p>L a partie à q u i n'a pas é t é s i g n i f i é u n jugement lui o r d o n
                        n a n t d e prêter u n s e r m e n t s u p p l é t o i r e, c o n f o r m é
                        m e n t à la d i s p o s i t i o n d e l'art. 1 9 3 C. Proc. G i v . e
                        t</p>
                    <p>C o m . n'est p a s t e n u e d e c o m p a r a î t r e à l'audience f
                        i x é e pour la p r e s t a t i o n d u d i t s e r m e n t e t e l l e n e
                        p e u t, même e n a d m e t t a n t qu'elle n'a i t p a s é t é p r é s e
                        n t e à cette audience, être considéré e comme d é c h u e d e s o n
                        droit d e v e n i r prêter l e s e r m e n t .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels Somm. Civ. Prés. M. Kraft, 15 Mai 1917. — Agop Deuletian
                        c . dame Zannouba Vve de f e u</p>
                    <p>.Mohamed bey Hamdi).</p>
                    <p>38Ö. - S o c i é t é . — Dissolution. — Fusion.</p>
                    <p>— Obligations de la nouvelle société vis-à-vis des tiers.</p>
                    <p>Lorsque l a f u s i o n d e d e u x société s e s t e f f e c t u é e s a n s
                        opposition d e l e u r s créancier s, l a s o c i é t é q u i r é s
                        u l t e d e l a f u s i o n s u c c è d e à t o u s l e s droit s e t
                        obligation s d e s société s d i s s o u t e s, s a u f s o n r e c o u r s
                        é v e n t u e l contre l e s a n c i e n s m e m b r e s d e l a société d i
                        s s o u t e .</p>
                    <p>(Trib. C o m . Alex. stat. en degré d'Appel, Prés. M. Pereira e Cunha, 19
                        Mars 1917. — Société Anonyme Aktiebolaget</p>
                    <p>Minck &amp; Erikson c . Papatheologou frères).</p>
                    <p>Note.,— L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le différend porte sur le paiement de la somme de francs 888,33 p
                        o u r prix de cigarettes fournies p a r les intimés e n 1910 e t 1911 à la
                        Société Minck &amp; Erikson, d e Stockholm, e t cette Société ayant été
                        assignée à son ancien bureau, à Alexandrie, qui est actuellement occupé p á
                        r la Société Anonyme appelante—Aktiebolaget</p>
                    <p>Medelhafskompaniet Minck &amp; Erikson — cette société déclare qu'elle e s t
                        distincte de la Société</p>
                    <p>Minck &amp; Erikson, dont les intimés s e prétendent créanciers; e t bien que
                        l'appelante, p a r u n contrat d'achat en. date d u 19 Janvier 1914, soit d
                        e venue cessionnaire d e l'actif de la Société Alinck</p>
                    <p>&amp; Erikson elle déclare n'avoir p a s p r i s à s a charge le passif de
                        cette Maison;</p>
                    <p>Attendu que des dires d e l'appelante e t d e s a lettre du 20 Juin 1916 il
                        semble résulter q u e l'a n cienne</p>
                    <p>Société Minck e t Erickson est actuellement dissoute, l'appelante soutenant q
                        u e seuls les membres de cette société pourraient à p r é sent être
                        recherchés d u chef de la créance litigieuse</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que d'autre part il est constant, d'après l e s dires d e l'appelante et
                        la teneur d e s e s pièces, qu'elle a pris l'actif d e l'ancienne Société
                        Minck</p>
                    <p>&amp; Erickson et la suite des affaires traitées p a r l e s bureaux de cette
                        société à Stokholm e t Tunis, avec succursales au Caire et Alexandrie;</p>
                    <pb n="126" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Qu'il est à remarquér que l'appelante porte, d a n s s a Raison.de Commerce,
                        la dénomination</p>
                    <p>Minck &amp; Erikson d e l'ancienne société, ce qui donne' à croire qu'elle
                        s'est substituée à cette société, puisque la loi Suédoise édictant que
                        les</p>
                    <p>1 sociétés p a r actions adoptent u n e Raison d e Commerce ne permet p a s q
                        u e deux sociétés adoptent des raisons de commerce qui ne soient p a s
                        nettement différenciées;</p>
                    <p>Qu'on s e trouve donc en présence d'une véritable fusion d'une société qui
                        disparaît, avec une autre société qui l'absorbe, opération qui a été
                        déguisée s o u s la forme d'un contrat de vente;</p>
                    <p>Attendu que la matière de fusion des sociétés de commerce n'est pas régie p a
                        r d e s dispositions spéciales de la loi, ni en Suède, ni e n Egypte, e t le
                        Tribunal doit donc s'inspirer, pour suppléer à cette omission, d e s
                        principes d'équité, tels qu'ils ont été déjà précisés par les Codes d
                        e</p>
                    <p>Commerce de quelques nations;</p>
                    <p>Que les Codes d e Commerce italien (art. 196), portugais (art. 127) et
                        roumain (art. 198) ont admis le principe que lorsque la fusion d e d e u x
                        sociétés est effectuée s a n s opposition de leurs créanciers, la société
                        qui résulte de la fusion succède à tous les droits et obligations d e s s o
                        ciétés dissoutes (Lyon-Caen e t Renault, Droit</p>
                    <p>Comm., T.- 2°, N03 341 et 342);</p>
                    <p>Que d a n s l'espèce l'application de ce principe s'impose d'autant p l u s
                        qu'il est constant q u e la société appelante a désintéressé quelques
                        créanciers d e l'ancienne Société Minck &amp; Erikson; e t il ne serait pas
                        équitable q u e les créanciers de cette société soient soumis à d e s
                        traitements différents, alors q u e tout son actif a été a b s o r b é p a r
                        la société appelante;</p>
                    <p>Que ¡'appelante n'a qu'à s e retourner contre l e s anciens membres de la
                        Société Mink et Erikson, si d'après leurs accords, non opposables a u x
                        tiers, ils ont pris à leur charge le paiement de la créance litigieuse.</p>
                    <p>38 1 . - T i e r s d é t e n t e u r . — Opposition à la sommation de payer
                        ou de délaisser.</p>
                    <p>E s t r e c e v a b l e l'opposition q u a l i f i é e d'o p p o s i t i o n
                        à c o m m a n d e m e n t q u e l e t i e r s d é t e n t e u r f o r m e
                        contre l a s o m m a t i o n à l u i f a i t e d e p a y e r o u d e d é l a
                        i s s e r . — A u x t e r m e s d'une jurisprudence, d é s o r mais c o n s
                        t a n t e, l e t i e r s d é t e n t e u r a l e droit d a d i s c u t e r l
                        e montant d e l a c r é a n c e d u s a i s i s s a n t, e t d e f a i
                        r e f i x e r la somme réellement d u e, même s i l e débiteur p
                        r i n c i p a l n'a pas fait opposition a u c o m m a n d e m e n t, l e s
                        a i s i s s a n t n e p o u v a n t e x i g e r d u t i e r s d é t e n t e
                        u r d e s b i e n s hypothéqué s, plus que c e q u i lui e s t d û (arrêt 2
                        8 Novembre 1900 ) .</p>
                    <p>Il p e u t s o u l e v e r toute s l e s e x c e p t i o n s q u i</p>
                    <p>" c o m p é t e n t s o i t à lui-même, s o i t a u d é b i -</p>
                    <p>> t e u r (arrêt 9 Mars 1904 ); e t il a p partie n t a u t i e r s d é t e
                        n t e u r d e d i s c u t e r l'action hy-, p o t h é c a i r e d i r i g é
                        e contre lui e t d'e n f a i r e r e s s o r t i r l e s nullité s ( arrêts
                        1 8 Mai" 1904,</p>
                    <p>2 4 Mars 1910 ^ 2 9 Mai 1913 ) .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>29 Mars 1917. — Bayoumi Mohamed- Aly E l Zayat c .</p>
                    <p>Grestiam Life Insurance Gy).</p>
                    <p>38 2 . - T r a n s c r i p t i o n . — Opposabilité à Vacquéreur qui a
                        transcrit son titre au</p>
                    <p>Greffe Mixte d'une précédente aliénation transcrite seulement au
                        Mekhémeh.</p>
                    <p>L e défaut d e t r a n s c r i p t i o n a u G r e f f e</p>
                    <p>Mixte d'un h o d g e t d e vente p a s s é e n t r e i n d i g è n e s ,
                        e t transcrit a u Mehkémeh C h a rieh n'entraîne p o i n t l a n u l
                        l i t é d e l'acte, l e q u e l peut étre o p p o s é p a r l'a c q u é r e
                        u r à l'a c q u é r e u r s u b s é q u e n t, b i e n q u e c e d e r n i e
                        r ait s e u l r é g u l i è r e m e n t transcrit son titre a u G r e f f e
                        Mixte .</p>
                    <p>(Trib. Giv. Mansourah, 3me C h . Prés. M. E. Sjöborg, '</p>
                    <p>5 Avril 1917. — Abdoti Ibrahim Wahba c . Land Bank of</p>
                    <p>Egypt et autres).,</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que l'action tend à la revendication d e</p>
                    <p>5 feddans, 16 k i r a t s e t 20 sahmes de terrains, sis a u village d'El
                        Katayar, district d e Simbelawein</p>
                    <p>(Dak) parmi d'autres terrains dont l'expropriation est poursuivie par la Land
                        Bank of Egypt, à l'encontre de la Dame O m Ibrahim Veuve Hanafi</p>
                    <p>Moussa, du sieur Abdel Hamid El Hanafi, e t sur lesquels le sieur El Sayed El
                        Kafraoui est nommé séquestre judiciaire;</p>
                    <p>Qu'à l'appui de son action, le demandeur invoq u e et produit un acte de
                        vente s o u s seing privé à lui consenti p a r les sieurs Moursi et
                        Abdel</p>
                    <p>Nabi El Hanafi en date d u 2 Mars 1915, transcrit le 6 Mars 1915 s u b N o .
                        7711;</p>
                    <p>Attendu que la Land Bank of Egypt soutient q u e les les biens à lui
                        hypothéqués par la Dame</p>
                    <p>O m Ibrahim veuve Hanafi Moussa et le sieur</p>
                    <p>Abdel Hamid El Hanafi, e t dont l'expropriation e s t actuellement
                        poursuivie, étaient en partie la propriété d e l'auteur des débiteurs
                        expropriés, feu le sieur Hanafi M o u s s a; que c e dernier décéda en
                        laissant comme héritier: Io ) Dame O m</p>
                    <p>Ibrahim s a v e u v e; 2°) Abdel N a b i; 3°) M o u r s i;</p>
                    <p>4°) T a w a t i; 5°) H é n é w a; 6°) Abdel Hamid, s e s entants; que p a
                        r acte authentique (Hodgé) passé a u Mehkémé Charieh d e Simbelawein, e n
                        date du</p>
                    <p>16 Mars 1913, N° Séguill, les 5 premiers héritiers de feu Hanafi Moussa p a r
                        acte s o u s seing privé, d u 27 Janvier 1903, transcrit s u b N° 3065</p>
                    <p>avaientacheté du sieur Soliman Moussa six t6) aut r e s feddans a u village d
                        e Kanayat; qu'il est manifeste q u e lorsque les pieurs Moursi et Abdel</p>
                    <p>Nabi el Hanafi ont, p a r l'acte du 9 Mars 1915, vendu les 5 feddans, 16
                        kirats et 28 s a h m e s a u demandeur, ils n'en étaient pas
                        propriétaires;</p>
                    <p>Qu'e n conséquence de ce qui précède, l a Land</p>
                    <p>Bank of Egypt a conclu a u déboutement d u revendiquant avec condamnation aux
                        frais;</p>
                    <p>Attendu que par l'organe de son avocat, El</p>
                    <p>Sayed El Kafraoui a déclaré s e rallier aux conclusions de la Land B a n k
                       ;</p>
                    <p>Que les autres défendeurs, quoique régulièrement assignés, n'ont point
                        comparu ni personne pour e u x;</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur a, p a r l'organe d e s o n avocat, faitremarquer q
                        u e bien que le hodgé p r o duit par la Land Bank ait été passé devant u n
                        e</p>
                    <p>Mehkémé Charié, néanmoins cet acte n'ayant p a s é t é transcrit a u Bureau d
                        e s Hypothèques d u T r i bunal</p>
                    <p>Mixte,nesauraitlui être opposable; que son acte à lui, contresigné p a r
                        Abdel Hamid el Hanafi lui-même, a été régulièrement transcrit et qu'e n t r
                        e deux actes de vente, l'un transcrit e t l'autre qui n e l'est pas, il est
                        incontestable que celui qui est transcrit a la préférence;</p>
                    <p>Attendu que la Land Bank a, d e son côté, fait observer q u e le hodgé en
                        question a été transcrit a u Mehkémé Charié où il a été passé, et q u e s i
                        le revendiquant avait requis un certificat d e c e Mehkémé, comme il était
                        tenu d e le faire, la vente lui aurait été nécessairement révélée, e t
                        qu'en t o u s cas, le demandeur actuel n'est point acquéreur de bonne foi,
                        étant donné q u e le certificat mixte lui a révélé l'inscription au profit
                        de la Land B a n k;</p>
                    <p>Or, attendu qu'il est constant, en fait, q u e les biens présentement
                        revendiqués après avoir été vendus aux débiteurs de la Land Bank,
                        suivant le Hodgé p á s s é et enregistré a u Mehkémé où il été dressé le 16
                        Mars 1913, ont été vendus une seconde fois a u demandeur actuel, suivant
                        acte sous-seing privé, en date du 2 Mars 1915, et q u e c e dernier acte a
                        été régulièrement transcrit a u</p>
                    <p>Bureau d e s Hypothèques d u Tribunal Mixte d e</p>
                    <p>Mansourah le 6 Mars 1915 s u b N° 7711, tandis q u e le dit hodgé n'a point
                        été transcrit a u Bureau précité;</p>
                    <p>Que s'il est vrai qu'entre deux actes de vente l'un transcrit et l'autre qui
                        n e l'est p a s, la p r é férence doit être incontestablement donnée à
                        l'acte transcrit, si le bénéficiaire d e c e dernier acte est de bonne foi,
                        il n'e s t p a s moins certain q u e la vente conclue suivant le hodgé du 16
                        Mars 1913 prérappelé est intervenue entre indigènes, et qu'a u x termes d e
                        l'art. 33 du Règlement d'O r ganisation</p>
                    <p>Judiciaire, il y aura auprès d u M e h kémé des commis délégués p a r le
                        Greffier d u</p>
                    <p>Tribunal de première instance qui devront lui transmettre, pour être
                        transcrits d'office au registre d e s Hypothèques, les actes translatifs de
                        propriété immobilière e t d e constitution de gage immobilier, mais sans que
                        l'omission entraîne nullité;</p>
                    <p>Qu'il est incontestable q u e l'article 32 précité n'a été p o s é e t n'est
                        applicable qu'aux actes intervenus entre indigènes;</p>
                    <p>Qu'il résulte manifestement des dispositions et des termes de cet article, q
                        u e bien que l e s ventes entre indigènes, faites au Mehkémé depuis
                        l'installation des nouveaux Tribunaux, soient assujetties à la formalité d e
                        la transcription aux</p>
                    <p>Greffes Mixtes; cependant la transmission d e l'acte et sa transcription
                        doivent être faites d'o f fice p a r le Greffier, et l'omission de cette
                        formalité n'entraîne point la nullité d e l'acte;</p>
                    <p>Qu'il est h o r s d e doute que le rédacteur d u</p>
                    <p>Règlement d'Organisation Judiciaire n'a nullement voulu dire, d a n s cet
                        article, que l'omission dont .s'agit n'entraînerait pas la nullité d e
                        l'acte à l'égard des parties contractantes, c e . qui était d'ailleurs
                        incontestable; mais bien et uniquement qu'elle n'entraînerait pas la nullité
                        à l'égard d e s tiers, point qu'il était certainement nécessaire d'établir
                        dans un intérêt d'ordre public;</p>
                    <p>Que du r e s t e l'art. 32 du règlement en question a toujours été interprêté
                        e t constamment appliqué dans ce sens p a r la Jurisprudence d e s</p>
                    <p>Tribunaux Mixte s;</p>
                    <p>Que d e c e qui vient d'être développé, il ressort que le hodgé du 16 M a r s
                        1913, invoqué, par la Land Bank, uniquement enregistré a u</p>
                    <p>Mekémeh Charié où il a été passé, étant intervenu entre indigènes, conserve,
                        vis-à-vis de t o u s tiers, nonobstant l'omission de la formalité de la
                        transcription a u Greffe Mixte, toute sa force et toute sa valeur, et qu'i l
                        e s t par conséquent opposable a u demandeur, lequel n'a p u valablement
                        acquérir en vertu d e l'acte transcrit le 6</p>
                    <p>Mars 1916 d e s biens qui étaient sortis du p a trimoine de son vendeur et
                        avaient régulièrement p a s s é en la propriété des débiteurs de la Land</p>
                    <p>Bank, suivant le hodgé du 16 Mars 1913 p r é rappelé</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que cela étant, il en résulte que l a présente revendication est mal fondée
                        et doit être écartée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>383. - Transport (Contrat de). —</p>
                    <p>Innavigabilité relative du navire. — Preuve de la connaissance de cette
                        innavigabilité par les armateurs et les affréteurs principaux.</p>
                    <p>— Dommages-intérêts. — Intérêts moratoires. — Intérêts compensatoires.</p>
                    <p>I. - L e s a r m a t e u r s e t l e s affréteurs p r i n c i p a u x s o n t
                        responsable s d u p r é j u d i c e é p r o u v é p a r l a m a r
                        c h a n d i s e c h a r g é e, s i c'est p a r l'effet d'une c a u s e
                        antérieure a u d é p a r t d u n a v i r e, e t d'e u x c o n n u e a v a n
                        t c e m o m e n t, q u e l e n a v i r e a m i s u n e d u r é e p l u s l o
                        n g u e que la n o r m a l e pour e f f e c t u e r l e v o y a g e; p a
                        r c e q u e c'est u n e f a u t e l o u r d e q u e d'a c c e p t e r l e c
                        h a r g e m e n t d e marchandises d é l i c a t e s e t d'une c o n s e r v
                        a t i o n d i f ficile, s u r u n n a v i r e e x p o s é à f a i r e u n e
                        t r a v e r s é e a u s s i l o n g u e; — mais c'est a u x c h a r g e u r
                        s qu'il a p partie n t d'établir que les a r m a t e u r s e t l e s
                        affréteurs p r i n c i p a u x c o n n a i s s a i e n t cette c a u s e a n
                        t é r i e u r e d e l'i n n a v i g a b i l i t é r e l a t i v e d u n a v
                        i r e .</p>
                    <p>L e s c h a r g e u r s s o n t cependant en droit d'i n v o q u e r l a d i
                        s p o s i t i o n d e l'art. 4 5 d u</p>
                    <p>Code de C o m m e r c e M a r i t i m e, à défaut p a r l e c a p i
                        t a i n e d e p r o d u i r e l e procès -</p>
                    <p>v e r b a l d e v i s i t e d u n a v i r e a v a n t s o n d é p a r t .</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> I I. - L e s intérêts moratoires d'un e s o m m e accordée à titre, d e d o
                        m m a g e s e t intérêts n e s o n t d û s qu'à partir d u j o u r où l a
                        décision d e justice, q u i les fixe, a acquis l'autorité de la chose
                        jugée, puisque c'est à partir de ce j o u r q u e cette s o m m e e s
                        t définitivement acquise (arrêt d u 2 Février 1916); les Juges saisis d'une
                        d e m a n d e d e cette nature peuvent cependant ajouter exceptionnellement
                        à la s o m m e principale, d e s intérêts compensatoires, à titre d e s u p
                        p l é m e n t d e d o m m a g e s et intérêts.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloe, 18 Avril 1917.</p>
                    <p>— T h e Flower Motor Ship C y Ltd et autres c . Mufarrij</p>
                    <p>&amp; Nader et autres).</p>
                    <p>384! - T r a n s p o r t e u r . — Avaries. —-</p>
                    <p>Manquant. — Fins de non recevoir des art. 274 et 275 C. Com. Mar. —
                        Expéditeur. '</p>
                    <p>I. - Les fins de non recevoir des art.</p>
                    <p>2 7 4 et 2 7 5 C. C o m . M a r . s o n t applicables n o n seulement dans
                        le c a s d'avarie, mais aussi dans le c a s d e m a n q u a n t d'une partie
                        d e la marchandise.</p>
                    <p>II. - Elles ne sont pas seulement a p plicables a u destinataire, mais
                        également à l'expéditeur, dont le mandataire pour l a réception doit remplir
                        les formalités de réception, et, le c a s échéant, celles des réclamations
                        inhérentes à là réception.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Alex. Prés. M. C. V a n Ackere, 8 Février 1917. — Philippe
                        Kfoury c . Hassan Al} E l Tabeli et autres).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu qu'il a toujours é t é admis, en droit mixte, que l e s articles 274
                        e t 275 du Code de</p>
                    <p>Commerce Maritime doivent être appliqués n o n seulement dans l e s c a s
                        d'avaries, mais a u s s i d a n s l e c a s d e manquant d'une partie de la
                        marchandise transportée; que cela n'est p a s c o n traire au texte d e
                        l'article 274, puisque l e législateur s'e s t servi du mot « d o m m a g e
                        » et n o n du m o t « avaries », e t que l'on peut prétendre, s a n s forcer
                        la signification des mots, q u e l e m a n quant d'une faible partie de la
                        marchandise constitue un dommage arrivé" à cette marchand i s e prise dans s
                        o n e n s e m b l e; qu'il n'y a d u reste aucune bonne raison de
                        distinguer l e m a n quant partiel d e l'avarie, puisque l e s dispositions
                        des articles 274 e t 275 ont é t é édictées pour p e r mettre une
                        vérification contradictoire dans l'intérêt du transporteur, vérification qui
                        s'i m p o s e dans le c a s d e manquant comme d a n s l e c a s d'a v a r i
                        e s;</p>
                    <p>Attendu que la thèse du demandeur, suivant laquelle l e s dispositions d e s
                        articles 274 et 2 7 5</p>
                    <p>n e seraient pas applicables à l'expéditeur, lequel n e s e trouve p a s à m
                        ê m e d e remplir en temps voulu l e s formalités e x i g é e s par le.
                        législateur, ne saurait être accueillie; qu'il arrive é v i d e m ment qu'au
                        lieu de voyager aux risques et périls d u destinataire, u n e marchandise v
                        o y a g e a u x risques et périls d e l'expéditeur; mais que, d a n s c e c
                        a s, l'expéditeur a nécessairement un mandat a i r e pour la réception qui
                        n'est autre que l e</p>
                    <p>^destinataire lui-même, lequel doit, s o u s s a responsabilité, remplir l e
                        s formalités de réception, e t, l e c a s échéant, c e l l e s d e s
                        réclamations qui s o n t inhérentes à la réception; que le texte d e
                        l'article</p>
                    <p>2 7 4 e s t formel à cet égard, puisqu'il parle de toutes actions contre l e
                        capitaine; que l'opin i o n contraire aboutirait du reste à rendre illus o
                        i r e s l e s garanties q u e la loi a voulu accorder a u transporteur,
                        d'abord e n c e q u e la vérification contradictoire ne pourrait p l u s
                        être utilement faite, e t ensuite, e n c e qu'il serait toujours l o i s i b
                        l e a u destinataire négligent d e s'entendre avec l'expéditeur, même à
                        l'occasion d'une marchand i s e qui, dans la réalité d e s c h o s e s, n e
                        devait pas voyager a u x risques et périls d e c e dernier, pour lui faire
                        intenter une action en responsabilité contre l e transporteur.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>385. - U s a g e s . — Opéràtions sur un marché sujet à fluctuation. —
                        Preuve.</p>
                    <p>Il est d'u s a g e, pour l e s opérations p o r t a n t s u r u n marché s u
                        j e t à fluctuation, q u e les marchés passés entre parties o u pour leur
                        compte, fussent-ils v e r b a u x, soient s u i v i s d'une note spécifiant
                        et la nature d e l'opération et l e prix d u marché auquel cette opération a
                        été conclue, d e façon à c e q u e courtier o u commissionnaire, d'une part,
                        et acheteur o u vendeur, d'autre p a r t, soient liés, e t ce, d a n s le b
                        u t, e n fixant l'accord des parties, d e n e p a s l e u r permettre de
                        revendiquer, pour leur compte, l'opération, s'il y a profit, ou de la
                        renier, s'il y a perte.</p>
                    <p>E n n e s e conformant p a s à cet u s a g e d'une pratique utile et
                        nécessaire même, celui qui prétend avoir exécuté u n e o p é ration pour
                        compte d'un autre, s e m e t d a n s le c a s d'être obligé d e p r o u v e
                        r le chef d'un compte-courant contesté, e t qu'aucune présomption, même
                        minime, n'autorise à croire justifié.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 2 8 MarsJ917.</p>
                    <p>— F. A. Vidai et fil$ c . Hatina KhaliO.</p>
                    <p>— 386. - V e n t e a d m i n i s t r a t i v e . —</p>
                    <p>Dénonciation de la saisie• aux créanciers inscrits. — Gouvernement. —
                        Responsabilité.</p>
                    <p>— Procédure d'ordre. — Dénonciation des sommations aux créanciers
                        inscrits.</p>
                    <p>— Folle enchère.</p>
                    <p>I. - E n principe, toutes les f o i s q u e la loi prescrit une notification
                        ou u n e s o m mation aux créanciers inscrits, on d o i t comprendre dans
                        ces termes t o u s l e s créanciers inscrits sur l'immeuble, a u s s i bien
                        contre le propriétaire actuel q u e contre les précédents propriétaires et s
                        e s auteurs ( d a n s u n e certaine période de temps, bien
                        entendu).</p>
                    <p>E n matière d'expropriation ordinaire il incombe a u poursuivant d'opérer
                        cette formalité. '</p>
                    <p>E n matière d'o r d r e, il incombe à la personne q u i d e m a n d e l'o u
                        v e r t u r e d e l'ordre de mettre à même le Greffier de signifier l e s
                        sommations, e n présentant un certificat hypothécaire complet, savoir d e t
                        o u t e s les charges qui grevaient l'immeuble et qui sont p a s s é e s s u
                        r le p r i x d'a d judication.</p>
                    <p>Mais en matière de saisie administrative pour paiement d e l'impôt, la loi
                        n'i m p o s e à l'autorité administrative que l a notification d u procès
                        verbal d e saisie i m m o bilière dans les 1 5 j o u r s d e s a date, a
                        u</p>
                    <p>Parquet Mixte de la situation des biens.</p>
                    <p>N i l'autorité chargée du recouvrement, n i le Parquet ne peuvent être
                        astreints à retrouver l e s n o m s d e s anciens propriétaires a u x q u e
                        l s la dénonciation d u procès verbal de saisie devrait être faite.</p>
                    <p>L a responsabilité du Gouvernement ne pourrait être engagée q u e depuis les
                        i n s tructions d o n n é e s en 1915 par l e M i n i s tère des Finances,
                        et par, l'omission p a r l e s a g e n t s intéressés de transmetre a u</p>
                    <p>Parquet, ensemble au procès verbal de saisie administrative, l e s extraits
                        du r e gistre de la moukalaa, relevant l e s t r a n s 1 2 7</p>
                    <p>ferts de propriété ét les n o m s d e s propriétaires successifs p e n d a n
                        t une période d e 10 a n s, o u par l'envoi d'un kachf inexaci o u
                        incomplet.</p>
                    <p>II. - L a résiliation d'une première a d judication par suite de folle
                        enchère ne peut entraîner la résolution de la vente administrative
                        poursuivie contre le fol enchérisseur, le Gouvernement, créancier
                        privilégié, devant être assimilé a u créancier hypothécàire, e t
                        l'adjudicataire aux enchères administratives étant un tiers acq u é r e u r
                        d e b o n n e foi, tous d e u x protégés .</p>
                    <p>p a r les articles 4 1 3 et 417 C. Civ.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. Bernardl, 1 « Mai</p>
                    <p>1917. — Jacques V. Adda c . Gouvernement Egyptien et autres").</p>
                    <p>Note. — I. - Malgré certaines restrictions et concessions de pure rédaction,
                        cet arrêt est nettement contraire à une série d'arrêts, recents qui ont
                        relevé en termes formels q u e « la dénonciation de la saisie admi-</p>
                    <p>« nistrative aux créanciers inscrits est une</p>
                    <p>« formalité essentielle dont 1' omission en-</p>
                    <p>« traîne nécessairement' nullité, sans q u e le</p>
                    <p>« décret d u 23 Mars 1900 ait eu besoin d e</p>
                    <p>« le dire expressément » (arrêts 13 janvier</p>
                    <p>1916, Gaz., VI, 58-180; 25 Mai 1916,</p>
                    <p>Gaz., VI, 163-517; 22 Juin 1916, Gaz., VI,</p>
                    <p>182-573).</p>
                    <p>On peut donc s'étonner que la 3me Chambre, si elle était décidée à revenir
                        sur une jurisprudence aussi formelle de la 2me</p>
                    <p>, n'ait pas cru devoir recourir à la procédure prévue par l'art. 416 b i s C.
                        Proc.^</p>
                    <p>On peut également objecter à T arrêt rapporté que, dans le système nouveau
                        par lui soutenu, si l'omission de la dénonciation de la saisie aux
                        créanciers inscrits n'entraîne pas nullité, il semble difficile de voir
                        comment une source de responsabilité pourrait naître à charge du
                        Gouvernement du seul fait qu'il n e s e serait pas conformé à un système
                        par. lui-même adopté par d e s instructions d'un caractère nettement et
                        purement intérieur. -</p>
                    <p>En effet, d e deux choses l'une: ou la loi impose la dénonciation aux
                        créanciers inscrits, et alors la faute consiste à n e pas avoir procédé à
                        cette formalité; ou la loi n'impose pas cette dénonciation, et alors o n ne
                        peut point considérer comme une faute le fait de ne l'avoir pas opérée, même
                        si, p a r des instructions d'ordre intérieur, le</p>
                    <p>Gouvernement s'était prescrit à lui-même cette procédure non imposée par la
                        loi.</p>
                    <p>Quoiqu'il en soit, voici le texte d e l'arrêt rapporté, dont il esf^curieux d
                        e comparer la teneur avec la rédaction beaucoup plus précise des arrêts
                        précités qui ont statué en sens contraire : '</p>
                    <p>O n peut admettre, (malgré la contestation du premier intimé) qu'en principe,
                        toutes l e s fois que la loi prescrit une notification o u une s o m
                        mation aux créanciers inscrits, o n doit comprendre dans c e s termes tous l
                        e s créanciers inscrits s u r l'immeuble, a u s s i bien contre le
                        propriétaire actuel que contre les précédents propriétaires, s e s auteurs,
                        (dans u n e certaine période de temps b i e n entendu);</p>
                    <p>E n l'état actuel de la législation, il n'est pas facile de connaître l e s n
                        o m s d e s différents propriétaires successifs, qui o n t p u prendre une
                        inscription sur l'immeuble, et auxquels l a loi i m p o s e d e faire l e s
                        notifications o u sommations.</p>
                    <p>L e s répertoires alphabétiques des inscriptions et transcriptions tenus par
                        l e Greffe d e s H y p o thèques, n e fournissent p a s l e moyen de
                        remonter à l'origine de la propriété;</p>
                    <p>Il appartient partant aux intéressés d e s e procurer c e s d o n n é e s
                        nécessaires, e n consultant l e s</p>
                    <pb n="128 ~ i" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MÍXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>titres originaires de propriété et en faisant les investigations opportunes
                        sur les lieux auprès d e s autorités, des voisins, etc.", par toutes les
                        voies à leur disposition;</p>
                    <p>S'agissant d'expropriation ordinairc, ces diligences incombent au
                        poursuivant, à qui l'art. 629</p>
                    <p>C. Proc. impose l'obligation de ia notification d u cahier des charges aux
                        créanciers inscrits;</p>
                    <p>S'agissant de procédure d'ordre, les sommations de produire et de prendre
                        connaissance du règlement sont faites aux créanciers inscrits par le</p>
                    <p>Greffier (art. 579 et 724 C. Proc.). Mais l'art. 723</p>
                    <p>C. P r . prescrit qu'au moment d e l'oBverture du p . v . d'ordre (qui
                        commence par la transcription de la réquisition et d e l'ordonnance
                        d'ouverture), un extrait de toutes les inscriptions hypothécaires existantes
                        soit annexé au procès-verbal.</p>
                    <p>C'est donc à la personne qui demande l'ouverture de l'ordre d e s e mettre à
                        même d e p r é senter au Greffe un certificat hypothécaire complet, savoir
                        de toutes les charges qui grevaient l'immeuble et qui sont passées sur le
                        prix d'adjudication;</p>
                    <p>En matièrë de saisie immobilière faite en voie administrative, pour avoir
                        paiement de l'impôt foncier, le premier paragraphe d e l'art. 1 du</p>
                    <p>Décret 26 Mars 1900 prescrit à l'Autorité Administrative de notifier l e p.
                        v. d e saisie immobilière mentionné à l'art. 2 du Décret 25 Mars 1880, dans
                        le délai de 15 jours de la date, au Parquet d u Tribunal Mixte de la
                        situation d e s biens;</p>
                    <p>C'est là l e seul devoir que la loi impose aux</p>
                    <p>Autorités Administratives en la matière, et on ne saurait, par voie d e
                        jurisprudence, imposer aux Moudiriehs et aux Gouvernorats l'obligation de
                        faire d e s recherches et d'envoyer des documents que le. législateur n'a p
                        a s prescrits: et ce d'autant moins sous peine de nullité des poursuites et
                        d e s responsabilités qui en découlent vis-à-vis des adjudicataires;</p>
                    <p>L'intention du législateur d'assurer en matière de recouvrement d e l'impôt
                        fonde*- une procédure simple et rapide, débarrassée de toute entrave,
                        résulte d e la disposition d e l'art. 10</p>
                    <p>d u Décret 25 Mars 1880, d'après laquelle il suffit q u e le commandement aux
                        fins de saisie immobilière pour le recouvrement de l'impôt foncier soit
                        notifié au propriétaire connu de l'Administration en la présence du
                        détenteur de l'immeuble</p>
                    <p>{maagoud) : le législateur était donc bien loin d e</p>
                    <p>Vouloir astreindre l'Autorité chargée du recouvrement à faire des recherches,
                        souvent délicates et d'issue incertaine, pour retrouver les noms des anciens
                        propriétaires auxquels la dénonciation d u procès-verbal de saisie devrait
                        être faite;</p>
                    <p>D'autre part une telle obligation ne saurait non plus être imposée au
                        Parquet, qui, pour de semblables recherches, est beaucoup moins outillé et
                        qualifié q u e les Moudiriehs;</p>
                    <p>Dans cette condition des choses, le Ministère d e s Finances, — s e rendant
                        compte d e l'opportunité de mettre le Parquet à même de s e procurer un
                        extrait complet des inscriptions grevant l'immeuble — à la suite d'une
                        correspondance échangée entre le Contrôleur d e s Contributions</p>
                    <p>Directes et la Délégation du Contentieux d e l'Etat à Alexandrie (lettre du
                        17 Février 1915</p>
                    <p>N° 295) et entre le Procureur Général et la dite</p>
                    <p>Délégation (lettre du 5 Mars 1915 N° 894), -a donné des instructions aux
                        agents chargés de ce service d'avoir à transmettre, ensemble avec le p . v .
                        d e saisie administrative, un extrait du registre Nloukallafat relatant les
                        transferts de propriété et les noms des propriétaires succes-</p>
                    <p>cessifs pendant l a période d e 10 a n s;</p>
                    <p>A la suite de c e s instructions, les tiers intéressés ont pu compter sur
                        l'obligation assumée p a r l e Gouvernement pour s e dispenser des
                        diligences q u e la lacune de la loi devait leur imposer pour la sauvegarde
                        de leurs droits, notamment d e s e tenir au courant au sujet du paiement
                        régulier, année par année, des impôts grevant l'immeuble hypothéqué.
                        L'omission d'envoyer l e kachf du Moukallafat ou l'envoi d'un kachf inexact
                        ou incomplet pourrait donc, à partir de cette date, engager la
                        responsabilité du Gouvernement</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Mais, dans l'espèce, la saisie administrative d e s 10 feddans en questions s
                        e place en l'année</p>
                    <p>1913, et la vente a eu lieu suivant p . v . d'enchère l e 21 Mai, transcrit
                        le 6 Juillet 1913. Elle a donc eu lieu à une époque à laquelle Me
                        Gouvernement n'avait pas encore envoyé les instructions sus-relatées. Il est
                        donc impossible de retenir une violation quelconque de la loi ou une faute
                        ou omission à la charge du Gouvernement, pouvant entraîner l a nullité de la
                        vente administrative dont s'agit;</p>
                    <p>S'il était nécessaire d'avoir recours à d e s considérations de fait et
                        d'équité, la Cour devrait tenir compte de ce q u e l'appelant Adda
                        (poursuivant)</p>
                    <p>a fait preuve de la plus grande négligence en laissant passer plus de quatre
                        années</p>
                    <p>(de Juin 1911 à Septembre 1915) sans exiger d e l'adjudicataire (qui, en
                        attendant, s'était mis en possession et avait eu soin de faire transférer le
                        taklif en son nom) le paiement du prix de l'adjudication, négligence qui,
                        seule, a. rendu possible l'état de choses qui donna lieu au procès actuel
                       ;</p>
                    <p>Le procès actuel suggère à la Cour une considération d'ordre législatif.
                        L'art. 693 C. Civil ne prescrit p a s q u e le renouvellement décennal d e s
                        inscriptions hypothécaires soit opéré contre la personne qui est
                        propriétaire d e l'immeuble au moment du renouvellement. Conséquemment, dans
                        la pratique, (très souvent, sinon toujours)</p>
                    <p>l e renouvellement est opéré contre la personne même qui a été visée dans
                        l'inscription primitive, sans s e préoccuper des tiers acquéreurs, auxquels,
                        dans 1' intervalle entre la constitution d'hypothèque et le renouvellement,
                        la propriété d e l'immeuble a pu être transférée. Ainsi les inscriptions
                        même régulièrement renouvellées échappent aux recherches toutes les fois que
                        le transfert de propriété est antérieur de 10 ans;</p>
                    <p>Une disposition analogue à celle d e l'art. 2006</p>
                    <p>du C.C. Italien remédierait „à cet inconvénient.</p>
                    <p>Comme second moyen, on a soutenu, dans l'intérêt d e l'appelant, que la
                        résiliation de la première adjudication par suite de la folle enchère,
                        entraîne la résolution d e lávente administrative poursuivie contre le fol
                        enchérisseur p a r application du principe : « resoluto jure dantis
                        resolvitur jus coucessum »;</p>
                    <p>Mais l'art. 413 Code Civil dispose :</p>
                    <p>. « Lorsque l'acheteur ne paie pas son prix a u</p>
                    <p>« terme convenu, le vendeur a le choix ou d e</p>
                    <p>« demander l a résiliation de la vente, sauf le</p>
                    <p>« droit des créanciers hypothécaires inscrits et des</p>
                    <p>« tiers acquéreurs ayant rempli les formalités de</p>
                    <p>« transcription, ou de faire condamner l'acheteur</p>
                    <p>« au paiement du prix »;,</p>
                    <p>E t l'art. 417 sanctionne le même principe pour les autres cas de résolution
                        d e s ventes immobilières;</p>
                    <p>En l'espèce nous nous trouvons en présence d'un créancier privilégié (le
                        Gouvernement E -</p>
                    <p>gyptien), qui doit être assimilé aux créanciers hypothécaires, et d'un tiers
                        acquéreur de bonne foi</p>
                    <p>(l'adjudicataire aux enchères administratives).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>387. - V e n t e . — Absence de terme fixé.</p>
                    <p>— Retard par le vendeur d'exiger l'exécution.</p>
                    <p>— Responsabilité.</p>
                    <p>Lorsqu'aucun terme n'a été convenu pour l e paiement du prix et la prise d e
                        livraison, celle-ci doit avoir lieu au m o ment de la vente, sauf les termes
                        établis par l'usage; — s'agissant de graines des tinées à l'ensemencement,
                        cette livraison doit nécessairement être faite avant la fin de la période d
                        e s semailles.</p>
                    <p>E n conséquence, le vendeur de graines qui a laissé passer c e délai normal,
                        s a n s mettre l'acheteur en demeure de retirer la marchandise, et qui a
                        tardivement fait procéder à la vente de cette marchandise, a u moment où
                        elle était déjà dépréciée, doit être tenu pour seul responsable d u
                        préjudice qu'il a ainsi subi.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë»ll Avril 1917.</p>
                    <p>Jean Sakeîlaridis c . Aly bey Menzalaoui).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 2 Décembre 1914, par lequel J. Sakeîlaridis a
                        régulièrement relevé a p -</p>
                    <p>pel du jugement du Tribunal d'Alexandrie, du</p>
                    <p>2 Février précédent, qui a rejeté comme mal fondée la demande de condamnation
                        en paiement de P. T. 118.000 qu'il avait formée contre Aly Bey</p>
                    <p>Menzalaoui;, .</p>
                    <p>Attendu que, à l'appui de son recours, il soutient que le retard qu'il a mis
                        à agir vis-à-vis d'un débiteur gêné, ne peut lui enlever le droit de lui
                        réclamer la réparation du dommage causé; s</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant, en fait, que les deux ventes consenties par
                        Sakeîlaridis à Menzalaoui les 18 Décembre 1910 et 21 Janvier 1911, p o r
                        taient ensemble sur 750 ardebs de graines de coton Sakeîlaridis « T a g a o
                        u i », c'est-à-dire de graines destinées à être fournies par Menzalaoui pour
                        l'ensemencement, aux propriétaires qui lui avaient vendu leur récolte future
                        d e coton Sakeîlaridis</p>
                    <p>; que ces deux contrats ne précisent pas la d a t e d e la livraison et
                        indiquent seulement qu'elle aura lieu franco à l'usine et au comptant;</p>
                    <p>! que Menzalaoui a été obligé de déposer son bilan a u mois d e Mars 1911, et
                        a obtenu un concordat préventif, homologué le 3 Avril; que, d è s la fin d
                        e Février, il avait fait connaître à son vendeur</p>
                    <p>Sakeîlaridis et aux àcquéreurs de l a graine, qu'il était d a n s
                        l'impossibilité d'exécuter s e s obligations; qu'il a proposé une
                        résiliation amiable, refusée par Sakeîlaridis; que c'est seulement le 2 Mai
                        que celui-ci lui a fait sommation de prendre livraison dans les 48 heures;
                        qu'il a attendu le mois de Juin pour demander en référé, l'autorisation de
                        faire procéder à la vente des 750 ardebs, laquelle a produit une somme d
                        e</p>
                    <p>P. T. 118.000 égale à celle qu'aurait assurée l'exécution des contrats;</p>
                    <p>Attendu que, aucun terme n'ayant été convenu pour l e paiement du prix et la
                        prise de livraison, la vente n'a pas été résolue de plein droit
                        (article</p>
                    <p>418 Code Civil); que d'autre part, à défaut de convention à cet égard, ia
                        livraison devait avoir lieu au moment de la vente, sauf les termes établis p
                        a r l'usage (arrêt d u 28 Mars 1906); que, s'agissant de graines destinées à
                        l'ensemencement, elle devait nécessairement être faite avant la fin de la
                        période des semailles, c'est-à-dire avant la fin du mois d e Mars, qui
                        formait le v é ritable terme de la vente;</p>
                    <p>Attendu qu'il est également constant que, s'il avait été procédé à la vente,
                        avant la fin du mois d e Mars, elle aurait permis d'obtenir des prix
                        équivalents à ceux des contrats Menzalaoui e t d'éviter tout préjudice;
                        que, retardée jusqu'au mois d e Juin, elle a été opérée s u r une
                        marchandise qui n'était plus utilisable pour le but pour lequel elle avait
                        été vendue, et qui, p a r suite, était considérablement dépréciée; que c e
                        retard, qui a aggravé e t même créé le préjudice, est imputable
                        exclusivement à Sakeîlaridis et qu'il doit par suite en supporter seul les
                        conséquences;</p>
                    <p>Que, d'ailleurs, la jurisprudence de la Cour décide avec raison qu'il serait
                        contraire à la bonne foi qui doit présider à l'exercice des droits, d e
                        permettre a u créancier d'aggraver la-</p>
                    <p>condition de son débiteur en temporisant avant d'exiger l'exécution d u
                        contrai (arrêts d e s 10 Mai 1905, 21 Juin 1911, 14 Mai 1913);</p>
                    <p>Attendu que Sakeîlaridis allègue, il est vrai, qu'il aurait refusé une
                        indemnité d e L.E. 200 à</p>
                    <p>300 q u e Menzalaoui lui offrait a u mois d e Février</p>
                    <p>1911, et qu'il serait équitable que cette somme tout a u moins lui fût
                        allouée;</p>
                    <p>Que, toutefois, les considérations qui précèdent ne permettent pas de faire
                        droit à ces conclusions subsidiaires, l'appelant, d'ailleurs, n e devant
                        s'en prendre qu'à lui-même d'avoir refusé des propositions de résiliation
                        amiable qui lui étaient faites de bonne foi et d'avoir voulu pousser jusqu'à
                        l'abus l'exercice de son droit.</p>
                    </div><div type="case"><p>388.-Vente commerciale. — Preuve par présomptions.</p>
                    <p>U n e vente commerciale peut être p r o u v é e par présomptions.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë. 28 Mars 1917»</p>
                    <p>— Abram Joseph c . Joseph Kachani et autres).</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> 389. - V e n t e d e m a r c h a n d i s e s . —</p>
                    <p>Cotons., — Résolution de plein droit sans mise en demeure.</p>
                    <p>Dans une vente de cotons, le seul fait q u e l'acheteur n'ait p a s,pris
                        livraison dans le délai fixé, entraîne, a u x termes d e '</p>
                    <p>l'art. 4 1 8 C. Civ., résolution de plein droit et s a n s sommation, et d o
                        n n e a u vendeur le droit de disposèr à nouveau d e s o n coton, s a n s
                        autre formalité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larch er,</p>
                    <p>5 Avril 1917. — Naaman Ahmed c . Hoirs Abdallah Moussa</p>
                    <p>Hamad et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>390. - V e n t e . — Force majeure. —</p>
                    <p>Résiliation. — Acceptation tacite.</p>
                    <p>Alors même q u e les circonstances de prétendue force m a j ë u r e invoquées
                        p a r le vendeur ne permettraient point de considérer, le contrat comme
                        résilié, il est certain q u e si p a r s o n silence à la réception d'une
                        lettre du vendeur déclarant le contrat résilié p a r suite de force majeure,
                        l'acheteur a induit son contractant en erreur en lui laissant croire p a r
                        là qu'il serait d'accord avec lui pour considérer le contrat comme résilié,
                        il ne peut p a s avoir p l u s tard le droit de soutenir le contraire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, I I Avril 1917.</p>
                    <p>— Aly bey Mahmoud Soliman c . C. H. Geahel &amp; Co).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>391. - V e n t e p a r f a i t e . — Prévision d'un cas déterminé de force
                        majeure. —</p>
                    <p>Arrhes.</p>
                    <p>I. - Lorsque les parties ont prévu u n c a s déterminé de force majeure,
                        elles n'ont pas entendu enlever à la vente consentie et acceptée le-
                        caractère d e vente parfaite et définitive entre elles, et lui d o n n e r
                        celui d'une promesse de vente dont, a u x termes d e l'art. 1690 d u Code
                        Civil F r a n çais, c h a q u e contractant pourrait s e d é partir,
                        l'acheteur en perdant les arrhes et le v e n d e u r e n les restituant au
                        double.</p>
                    <p>II. - L a jurisprudence mixte s'est établie en c e s e n s, q u e, au moment
                        où, d a n s l'i n t e n t i o n d e s parties, la vente a été considérée
                        comme parfaite, les s o m m e s versées s o u s le n o m d'arrhes doivent
                        être considérées comme constituant un acompte s u r le p r i x (arrêts d u 2
                        7 Mai 1915, 16 Novembre 1916, 7 Février 1917).</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloe, U Avril 1917.</p>
                    <p>— Lino Guetta c . Albert Palacci e t Cie).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>392. - V e n t e . — Résiliation aux torts de l'acheteur. — Validité de la
                        clause accordant au vendeur les acomptes reçus quelqu'en soit le
                        montant.</p>
                    <p>E s t légale et doit être déclarée valable la clause d'un contrat de vente p
                        a r laquelle il est prévu q u e le n o n paiement d'un t e r m e entraîne la
                        résiliation de la vente a u x torts d e l'acheteur e t q u e le v e n d
                        e u r a droit de reprendre l'objet vendu en g a r d a n t comme indemnité d
                        e résiliation et</p>
                    <p>. d e détério/ation les acomptes qu'il a u r a reçus, et c e q u a n d bien m
                        ê m e la p r e s q u e totalité des termes a v a i t été versée à leur
                        échéance.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire C h . Prés. M. Giraud, 26 Mars 1917.</p>
                    <p>— Gazmotoren Fabrik Deutz c . Cheikh Abou Aly Abde</p>
                    <p>Maaboud).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>393. - V é r i f i c a t i o n d'é c r i t u r e . —</p>
                    <p>Microphotographie.</p>
                    <p>La vérification d'une signature à l'aide #</p>
                    <p>d e la microphotographie exclusivement*</p>
                    <p>constitue un moyen d'investigation a b s o lument aléatoire et éminemment d a
                        n g e r e u x .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>15 .Mars 1917. — Guillaume Da Carogna c . Dlîe Rose</p>
                    <p>Kevork Youssouf et autre).</p>
                    <p>, Note. — V. à c e sujet G. Alessarrdrini, l'Expert CaUigraphe, et üaz.,
                        VII, p . 46.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>394. - V é r i f i c a t i o n d e s i g n a t u r e . —</p>
                    <p>Obligation signée et cachetée. —Dénégation de l'apposition d'un cachet. —
                        Nécessité d'une inscription de faux.</p>
                    <p>S'agissant^ d'une obligation signée et cachetée, le débiteur ne peut p a s ,
                        s a n s procédure d'inscription de faux, s e limiter à dénier sa signature,
                        en affirmant q u e le cachet aurait été dolosivement a p p o s é s u r le
                        billet. -</p>
                    <p>(Trib. Somm: Alex. P r e s . M. C. V a n Ackere, 8 Mars 1917.</p>
                    <p>- Stylianos A. Peridis c . Yehia Hassan Agha).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le billet litigieux porte la signature et le cachet apparents d u
                        défendeur;</p>
                    <p>«Attendu que c e dernier s'e s t borné à dénier l a signature s a n s nier
                        que le cachet fût l e sien';</p>
                    <p>qu'au cours de la procédure de vérification il a cependant é t é amené,
                        pressé par l e s conclusions du demandeur, à prétendre q u e celui-ci aurait
                        dolosivement apposé son cachet sur l e billet, mais qu'il n'a pas déclaré
                        vouloir introduire une procédure de falix; que, d è s lors, il y a lieu d
                        e l e condamner a u paiement du billet, s a n s avoir égard au résultat d e
                        l a procédure en vérification d'écriture; qu'il est, en effet, d e
                        jurisprudence constante, q u e le débiteur qui reconnaît q u e l e cachet
                        figurant au b a s d'un billet e s t l e sien, n e peut contester la débition
                        de la,dette, à moins d e s'inscrire en faux et qu'il s'ensuit, lorsque,
                        comme dans l e c a s d e l'espèce, l e billet porte et la signature et le
                        cachet du débiteur, q u e la d é négation de signature ne suffit pas pour
                        arrêter l e s poursuites du créancier; qu'en effet la f a u s s e t é d e la
                        signature n'implique p a s nécessairement l'apposition dolosive d u cachet
                        et qu'il pourrait arriver qu'un créancier s e crût autorisé à contrefaire la
                        signature d e s o n débiteur sur u n billet réellement cacheté par c e
                        débiteur; qu'e n toute hypothèse le créancier serait tout aussi b i e n f o
                        n d é à prétendre q u e si le cachet e s t sincère, l a signature l'est
                        aussi, e t qu'il faut admettre, d è s lors, dans l e s cas analogues à celui
                        d e l'espèce, q u e c'est l e débiteur qui était tenu d'assumer l e fardeau
                        de la preuve e n s'inscrivant en faux a u lieu d e faire choix d'une
                        procédure qui a été manifestement réservée par l e législateur à celui</p>
                    <p>• qui conteste qu'uiie signature o u un cachet soient l e s s i e n s;</p>
                    <p>Qu'il résulte de c e s considérations que l e d é fendeur doit être condamné
                        a u paiement du billet litigieux et qu'il doit s'en prendre à lui-même
                        d'avoir mal m e n é s a procédure.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>395. - Wakf s . — Prescription de 33 ans.</p>
                    <p>- — Irrecevabilité de Faction. — Fin de non recevoir.</p>
                    <p>I. - La jurisprudence mixte, inspirée p a r l e s principes enseignés p a r
                        les jurisconsultes musulmans, a toujours a d m i s que les actions d'un
                        W a k f s o n t prescrites p a r</p>
                    <p>3 3 a n s, et q u e même si le droit d e s Wakf s est p r o u v é par un
                        écrit, il ne sera pas écouté et q u e c'est la possession q u i d o i t être
                        prise e n considération: — la dénégation d u droit d u Wakf, comme condition
                        pour faire courir les délais de la prescription</p>
                    <p>1 2 9</p>
                    <p>d e 3 3 a n s, résulte d e l'exercice même d u droit de propriété p a r l e
                        possesseur, bien antérieurement à l'action du Wakf .</p>
                    <p>II. - L a reconnaissance d u droit de propriété d u Wakf faite p a r le
                        possesseur, après qu'il a disposé des biens, et lorsque s e s droits
                        légalement acquis o n t déjà p a s s é à d e s tiers, n'est p a s o p p
                        o s a b l e à ces tiers, contre lesquels le Wakf n'a pas d'action.</p>
                    <p>(Courd'ppél, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 27 Mars 1917.</p>
                    <p>— Alinistère d e s Wakfs c . Yanni Licouria).</p>
                    <p>.Note. — Voir arrêts 1er Février 1917,</p>
                    <p>Gaz. VII, 69-204, et 6 Février 1917, Gaz.</p>
                    <p>VII, 76-231.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>A l'effet de remédier dans la m e s u r e d u possible aux inconvénients
                        résultant des retards trop s o u v e n t s u b i s p a r les p r o cédures d
                        ç distributions, la Cour vient d'adopter les m e s u r e s suivantes, d o n
                        t les d e u x premières, d e p u i s longtemps réclamées/*'</p>
                    <p>comblent une véritable lacune du</p>
                    <p>Code de Procédure en la matière :</p>
                    <p>Io ) P a r analogie et extension d e l'art. 20</p>
                    <p>du Tarif Civil, il sera perçu d e tout contredisant, pour garantir les droits
                        de l'affaire</p>
                    <p>Civile, un dépôt d e L.E. 3.</p>
                    <p>2°) A laf suite du premier contredit, le</p>
                    <p>Greffier fixera, en présence de la partie qui l'aura fait, l'audience où il
                        sera statué tant sur ce contredit que sur ceux qui pourraient survenir
                        ultérieurement e t dans le délai.</p>
                    <p>Cette audience sera la première utile après l'expiration du délai pour
                        contredire.</p>
                    <p>3°) Bien que les sommations, dont parle l'art. 724 du Code de Procédure, ne
                        visent q u e les créanciers inscrits, il serait opportun de les faire
                        également aux créanciers gagistes à moins que ceux-ci, étant décédés, leurs
                        héritiers ne soient inconnus.</p>
                    <p>4°) Le Greffier devra inviter tout produisant, créancier inscrit, gagiste ou
                        chirographaire, à élire domicile dans l'acte de production.</p>
                    <p>5°) Les sommations devront se faire au domicile élu dans l'inscription ou
                        dans l'acte de production, même si le créancier est décédé.</p>
                    <p>6°) Le Greffier étant partie en cause dans les ordres et distributions, peut
                        et doit —</p>
                    <p>si les autres parties négligent de le faire</p>
                    <p>— remplir les formalités prescrites par les articles 587 et 734 du Code de
                        Procédure.</p>
                    <p>7°) Contrairement à une pratique erronée suivie par quelques Greffes, le
                        Greffier ne devra tenir aucun compte de l'opposition à la délivrance d u
                        jugement d'adjudication, cette opposition étant tout à fait inopérante.</p>
                    <p>8°) Autant que possible, il devra être procédé à des règlements partiels pour
                        ne p a s retarder la liquidation des créances non contestées.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Le 2 3 Mai dernier, à l'Agence du G o u vernement</p>
                    <p>Provisoire d e Salonique, a eu lieu l'inauguration solennelle d e s n o u v e
                        a u x</p>
                    <p>Tribunaux d e c e Gouvernement, institués p a r la Proclamation d u 2 4 M a r
                        s 1917, et d é s o r mais c o n n u s s o u s le n o m d e T r i b u n a u x
                        Vénizélistes.</p>
                    <p>(*) V. De la distribution du Prix d'Adjudication. Gaz.</p>
                    <p>I l l, p . 189</p>
                    <pb n="130," rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>D e s discours furent prononcés par M M.</p>
                    <p>Sachtouris, Agent Diplomatique d u G o u vernement d e Salonique, Achille
                        Lambros,</p>
                    <p>Président de la nouvelle Cour d'Appel hellénique, et Ernest Mercinier,
                        bâtonnier d e l'Ordre d e s Avocats, qui représentait le Barreau Mixte à
                        cette cérémonie.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>N o u s apprenons avec un bien vif regret l e décès survenu à Barcelone d e M
                        . Luis</p>
                    <p>Comulada, l'ancien et brillant Président d u Tribunal Mixte d e Mansourah,
                        qui avait quitté e n 1911 l e s Juridictions de la</p>
                    <p>Réforme pour rentrer d a n s l e barreau à</p>
                    <p>Barcelone.</p>
                    <p>La perte d'un h o m m e qui réunisssait de si v i v e s qualités d e c œ u r
                        et d'esprit sera aussi cruellement ressentie d a n s s o n p a y s q u e
                        l'avait été son départ pour s e s anciens collègues et pour l e Barreau
                        d'Egypte.</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Les dernières audiences utiles de la</p>
                    <p>Cour avant vacations ont été fixées:</p>
                    <p>Pour la Première Chambre, a u Mercredi</p>
                    <p>2 7 Juin à 8 h. 3^2-</p>
                    <p>Pour la Seconde Chambre, au Jeudi</p>
                    <p>2 8 Juin à 8 h. t</p>
                    <p>Pour la Troisième Chambre, au Mardi</p>
                    <p>2 6 Juin à 8 h. Y i .</p>
                    <p>Les premières audiences de rentrée ont é t é f i x é e s comme suit:</p>
                    <p>1" Chambre, Mercredi 1 7 0 c t o b r e à 8 h . ^ .</p>
                    <p>2m e Chambre, Jeudi 1 8 Octobre à 8 h.j4-</p>
                    <p>3 m e Chambre, Mardi 16 Octobre à 8 h . K -</p>
                    <p>Décrets, Règlements et Proclamations.</p>
                    <p>Proclamation</p>
                    <p>De par le Général Commandant en Chef les</p>
                    <p>Forces de Sa Majesté Britannique en</p>
                    <p>Egypte.</p>
                    <p>Concernant les remises de fonds aux personnes résidant en pays ennemi et
                        neutre.</p>
                    <p>Vu la Proclamation du 25 Janvier 1915, portant défense d'effectuer des
                        paiements aux personnes résidant en territoire ennemi ou à leur profit;</p>
                    <p>Vu la Proclamation du 31 Juillet 1916 p a r laquelle il a été défendu en
                        outre d e disposer, e n aucune façon, sans la permission de l'Officier d e s
                        Permis, d e toute somme appartenant ou due à certaines catégories de
                        personnes y mentionnées</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Considérant qu'il est nécessaire de compléter les dispositions ci-dessus par
                        l'institution d'un contrôle plus rigoureux sur les remises d'argent faites
                        d'Egypte à des personnes résidant en pays neutre;</p>
                    <p>J e soussigné, Archibald James Murray, agissant en vertu des pouvoirs dont j
                        e suis investi en ma qualité d e Général Commandant en Chef les Forces d e S
                        a Majesté Britannique en Egypte;</p>
                    <p>Ordonne ce qui suit:</p>
                    <p>I o Nulle remise de fonds ne sera faite, ni directement ni indirectement, à
                        aucune personne résidant en pays neutre, à moins d'une permission écrite de
                        l'Officier d e s Permis.</p>
                    <p>Toutefois rien dans la clause qui précède ne doit être interprété comme
                        s'appliquant:</p>
                    <p>a ) Aux remboursements à un bureau postal ou à une banque en Egypte contre
                        livraison de marchandises importées en Egypte ou de documents couvrant les
                        dites marchandises.</p>
                    <p>b) A l'acceptation et au paiement subséquent,</p>
                    <p>.ou au payement s a n s acceptation, de tous effets tirés exclusivement pour
                        la couverture de marchandises importées en Egypte.</p>
                    <p>c) Aux paiements à une banque établie en</p>
                    <p>Egypte en vue d e l' ouverture de crédits de banque en pays neutre,
                        utilisables seulement contre livraison de documents couvrant de,s
                        marchandises à importer en Egypte.</p>
                    <p>d) Aux remises de fonds faites par une banque établie en Egypte pour couvrir
                        des opérations rentrant dans l'une des exceptions (a) (b) (c), ci-dessus, ou
                        pour exécuter les instructions d'une personne possédant une permission
                        écrite d e l'Officier d e s Permis.</p>
                    <p>2° T o u s les permis, licences et autorisations pour des remises à faire à d
                        e s personnes résidant én pays neutre, quelle q u e soit l'autorité qui les
                        aurait accordés, sont annulés à partir de la date de la publication de la
                        présente P r o clamation.</p>
                    <p>3° Toutes les demandes de permissions relevant de la présente Proclamation,
                        seront adress é e s à l'Officier d e s Permis, sous telle forme et avec
                        telles déclarations que pourrait ordonner le dit Officier.</p>
                    <p>4° T o u t e personne contrevenant aux dispositions de la présente
                        Proclamation, d e même q u e toute personne qui aura sciemment fourni des
                        renseignements faux ou incomplets dans une déclaration exigée par tout
                        règlement quelconque édicté en vertu de l a présente Proclamation, sera
                        passible du Tribunal Militaire.</p>
                    <p>Le Caire, l e 7 Mai 1917.</p>
                    <p>( s . ) A. J. M U R R A Y</p>
                    <p>Général Commandant en Chef les Forces d e S a Majesté Britannique en
                        Egypte</p>
                    <p>(Traduction) God Save the King !</p>
                    <p>Ordonnance faisant suite à la Proclamation du</p>
                    <p>7 Mai 1917 concernant les remises d'argent aux</p>
                    <p>Pays Neutres.</p>
                    <p>Comme suite à l'art. 3 de la Proclamation du</p>
                    <p>7 Mai 1917, il est ordonné par les présentes q u e toutes demandes, en vue
                        d'une permission de faire des remises de fonds à d e s personnes résidant en
                        pays neutres, là où semblable permission est requise parla dite
                        Proclamation, devront, en premier lieu, être faites sur les formulés
                        imprimées et spéciales préparées à cet effet et que l'on peut obtenir au « W
                        a r T r a d e Office»,</p>
                    <p>Ministère d e s Finances, ou dans les sièges d e</p>
                    <p>Moudiriehs et d e Gouvernorats. Les banques désireuses d'avoir une quantité d
                        e ces formules devront s'adresser directement a u « W a r T r a d è</p>
                    <p>Office ».</p>
                    <p>Les requérants de pareille Permission seront tenus de fournir tels autres
                        renseignements qui pourraient sembler nécessaires à l'Officier d u</p>
                    <p>« W a r T r a d e Office » et d e s Permis.</p>
                    <p>Le Caire, l e 16 Mai 1917.</p>
                    <p>( s . ) G E O R G E P E É L -</p>
                    <p>M a j o r, Officier d e s P e r m i s</p>
                    </div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>pendant le mois de Mai 1917.</p>
                    <p>N. d . 1. R. — Bien q u e n o n s veillions avec une attention scrupuleuse
                        à donner dans jcette rubrique les informations les p l u s complètes et les
                        plus sûres, nous n e p o u v o n s répondre des erreurs o u d e s omissions
                        involontaires, particulièrement dans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. B. FAVENC)</p>
                    <p>. FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>F a r h i L i s b o n a e t A b a d i, société de commerce loc. à Alex.
                        21.5.17 jug. décl. sur poursuites</p>
                    <p>Alex. Abdel Ahad &amp; Co., 26.4.17 date cess. paiem. Constantinidis syndic
                        prov., 23.5.17</p>
                    <p>ord. contin. exploit.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n K h e d r i T a r r a b, nég. loc. à</p>
                    <p>Alex. Moharrem Bey, rue Amir El Bakr; 28.5.17</p>
                    <p>jug. décl. Anastassiades, syndic prov. 12.6.17</p>
                    <p>séance pour vérif. créanc.</p>
                    <p>. FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A b d e l W a h a b N a a n e i (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>1.5.17 séance vérif. créanc. renv. au 5.6.17.</p>
                    <p>RafFoul, G o u b r a n e t R a g h e b N a s s e r (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 1.5.17 séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. sine die jusqu'à issue poursuites pénales.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n Y a k t i n (Syndic Anastas-</p>
                    <p>siádis). 1.5.17. séance vérif. cr. renv. a u 5.6.17.</p>
                    <p>S o r i a l G u i r g u i s e t B e s t a w r o s G u i r g u i s (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 1.5.17 séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 5.6.17 puis au 29.5.17 enfin au 19.6.17</p>
                    <p>en contin.</p>
                    <p>D. Z u k a r &amp; C o (Syndic Anastassiadis). 8.5.17</p>
                    <p>séance vérif. créanc. renv. au 25.7.17.</p>
                    <p>K a m e l e t H a b i b M i k h a ï l N a r c h y e t f r è r e s</p>
                    <p>(Syndic Meguerditchian). 8.5.17 séance vérif.</p>
                    <p>créanc. renv. au 5.6.17.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n E l C h e i k h (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>8.5.17 séance vérif. créanc. renv.</p>
                    <p>au 5.6.17.</p>
                    <p>A l f r e d C i t r a n i (Syndic Constantinidis). 8.5.17</p>
                    <p>séance lect. rapport syndic prov. La compt.</p>
                    <p>irrégul. consistant en 8 registres ou cahiers écrits tantôt à l'e n c r e
                        tantôt au crayon, n e permet p a s d e dresser un bilan exact. Passif:</p>
                    <p>L.E. 74,570m/m; Actif: L.E. 15,100m/m; Déficit:</p>
                    <p>L.E. 59,470 m/m, expliqué par des frais généraux.</p>
                    <p>Conclut à banq. s . 5.6.17 séance pour vér. c r .</p>
                    <p>M o u s t a f a S i d A h m e d K a r a e h i l i ( S y n d i c Bakr bey Badr
                        El Dine), rendement comptes r e n v .</p>
                    <p>au 29.5.17 puis au 19.6.17.</p>
                    <p>V i t a Y o u s s e f H e l o u &amp; C o (Syndic Bakr bey</p>
                    <p>Badr El Dine). 8.5.17 rendement comptes renv.</p>
                    <p>a u 29.5.17 puis au 19.6.17.</p>
                    <p>M a h m o u d M a n s o u r H a m z à (Syndic Bakr bey Badr El Dine). 8.5.17
                        séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 29.5.17. A cette séance, conc. 5 0 % voté payable 2 0 % au compt. et
                        le solde en 2 annuités égales payables les 1er Mars des années 1918 et</p>
                    <p>1919, avec gar. sol. Moustapha et Moursi Mansour</p>
                    <p>Hamza nég., le 1er à Alexandrie et le 2me à Fayoum.</p>
                    <p>M i c h e l T r a d (Syndic Anastassiadis). 15.5.17</p>
                    <p>séance vérif. créanc. renv. a u 12.6.17</p>
                    <p>M o h a m e d I m a m A h m e d A b o u H a m m a r</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey Badr El Dine). 15.5.17 séance rend, comptes renv. au 22.5.17
                        puis au 18.7.17.</p>
                    <p>A m i n C h e h a y e b ( S y n d . Anastassiadis). 15.5.17</p>
                    <p>séance syndicat déf. et lect. rapport syndic prov.</p>
                    <p>Le syndic estime q u e la situation générale de la faillite ne peut être
                        déterminée que par l'étude de celle de l'ex-associé du failli, SalehHamouda
                        dont on est en train de poursuivre la liquid.</p>
                    <p>Conclut à banq. simple, 19.6.17 vér. créanc.</p>
                    <p>H a s s a n A l y D a o u d (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>15.5.17 séance syndicat déf. et lect. rapp. syndic prov. Le failli a été
                        déclaré en faillite le 9.2.14, un conc. d e 100 % e s t intervenu en Avril
                        1914.</p>
                    <p>Actif: L.E. 1297; P a s s i f : L.E. 797; Excédent d'acfif L.E. 500. Les
                        créanc. peuvent compter sur l'intégralité de leurs créances. La compt.</p>
                    <p>est élémentaire consistant dans les comptes des créanc. et des dettes. La
                        cessation des paiem.</p>
                    <p>• est due à la négligence du failli dans le recouvrement d e s e s créances
                        actives. Conclut à b a n q .</p>
                    <p>simple, 19.6.17 séance, vérif. cr.</p>
                    <p>M o h a m e d E l S o u c c a r i (Syndic Bakr bey</p>
                    <p>Badr El Dine). 22.5.17 séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 5.6.17.</p>
                    <p>S i d A h m e d S e i d (Syndic Bak bey Badr El</p>
                    <p>Dine). 29.5.17 séance vérif. créanc. et rendement comptes renv. au
                        12.6.17.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> TRIBUNAL CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. Nyholm ) .</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>A b o u t Mohamed el Safti, nég. en céréales, .</p>
                    <p>sujet local, demeurant à Matai (Minieh), jug.</p>
                    <p>décl. du 12.5.17. Syndic M. Demanget, cess. de paiem. le 25.1.17. Vérif.
                        créances le 25.6.17.</p>
                    <p>Constantin Volterra, restaurateur, prop, dû</p>
                    <p>Restaurant d'Alexandrie, sujet hellène, demeurant au Caire, jug. décl. du
                        19.5.17. Syndic Anis</p>
                    <p>Doss. cess, paiem. le 16.11.14. Nom. synd. 4.6.17.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Yassa &amp; Wissa Soliman. Union dissoute le</p>
                    <p>7.5.17.</p>
                    <p>Hadjetian frères. Union dissoute l e 7.5.17.</p>
                    <p>Antoun Sednaoui. Homol. conc. jud. jug. du</p>
                    <p>26.5.17, 20 % en 4 versements trimestriels.</p>
                    <p>' Raphaël d e Pieciotto &amp; Co. Homol. conc.</p>
                    <p>jud. jug. du 26.5.17, 20 % au comptant.</p>
                    <p>- Moktar Hussein Chedid. Homol. conc. jud.</p>
                    <p>jug. du 26.5.17, 65 ^ % au comptant.</p>
                    <p>Mayer Cohen. Homol. conc. jud. jug. du</p>
                    <p>26.5.17, 10 % en deux versements annuels.</p>
                    <p>Sidhom Ibrahim Abou Dabab et autre.</p>
                    <p>Homol. conc. jud. jug. du 26.5.17, 55 % .en neuf vers, de quatre mois
                        chaque.</p>
                    <p>E l Hag Soliman el N a h a s e t fils. Union dissoute le 28.5.17.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Pension Mordo. Hom. conc. prév. jug. du</p>
                    <p>12.5.17, 10 % au comptant.</p>
                    <p>Makari Guirguis e t Hanna Makari. Hom.</p>
                    <p>conc. prév. jug. du 19.5.17, 100 % en 8 vers, trimestriels avec la garantie
                        de Khalil Kyriakos.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Moustapha Hassanein (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Rapp. du 12.3.17. Le failli est illettré. Sa comptabilité est la même que
                        celle du premier concordat.</p>
                    <p>Rien n'y fut ajouté depuis. Elle a été soumise en son temps à l'expert nommé
                        par le</p>
                    <p>Tribunal qui avait conclu à la bonne foi du débiteur, ce qui lui permit
                        d'avoir son premier concordat..</p>
                    <p>Les activités du failli comprennent :</p>
                    <p>a) une maison sise à Helouan de 144 m.c. comprenant un rez-de-chaussée et un
                        étage valant</p>
                    <p>L.E. 250 env.; b) des créances pour L.E. 980 qui semblent irrecouvrables.</p>
                    <p>Mohamed el Sayed el Obédi (Synd. Barocas).</p>
                    <p>Rapp. du 9.3.17. Le failli déclare que depuis son premier concordat homol. le
                        22 Juin 1912, il a réalisé tout son actif et a désintéressé les créanc.,
                        concord. Il n'a eu de nouveaux rapports qu'avec le demandeur en faillite à
                        qui il ne reste.devoir, prétend-il, que L.E. 28. Pas de comptabilité. 11</p>
                    <p>prétend aussi que la maison dont la mise en possession a été ordonnée,
                        appartientà sa femme.</p>
                    <p>Haehem Morsi (Syndic Papasian). Rapp. du</p>
                    <p>2.5.17. Situât, actuelle: Passif: P.T. 31535 dû à</p>
                    <p>4 créanciers. Actif P.T. 100.239.</p>
                    <p>Ghobrial Samaan e t Fanous Ibrahim e l</p>
                    <p>Guirgheh (Syndic Caralli). La part des faillis est de 2 fed., 10 k. par
                        indivis dans 5 fed., 5 k.,</p>
                    <p>12 s . laissés en héritage par leur père, feu Ibrahim</p>
                    <p>Morgan, et sis à Nahiet Awlad Hamza. Le syndic en a pris possession et les a
                        laissés à raison de P.T. 400 le feddan. Dépôt rapp. et redd, comptes le
                        ¡8.16.17.</p>
                    <p>Khalil Mohamed Ismaïl (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Rapp. du 2.4.17. La comptabilité est tenue en langue arabe et est apparemment
                        régulière. Situation actuelle: Passif: P.T. 512.329. Actif:</p>
                    <p>P:T. 546.445. En cas de liquidation la valeur réelle de l'actif ne passera
                        guère P.T. 256.000. •</p>
                    <p>A. e t C. Goûtas f i l s (Syndic Papasianj. Continuation vérif. créanc. et
                        conc. 11.6.17.</p>
                    <p>Moh. Hassan E l Labban (Syndic Papasian).</p>
                    <p>p. rés. expropr. 11.6.17.</p>
                    <p>Sadek Hamza R i z k (Syndic Caloyanni) p. rés.</p>
                    <p>expropr. 11.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Farag e t Osman Mohamed (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Redd, comptes 11.6.17.</p>
                    <p>Mahmoud Osman Agami (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>11.6.17.</p>
                    <p>Iskandar Hanna (Syndic Papasian). Dissol.</p>
                    <p>union 11.6.17.</p>
                    <p>Abdel A l A h m e d E l Guindi (Sydic Barocas).</p>
                    <p>11.6.17.</p>
                    <p>Nicolas Cardous (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 11.6.17.</p>
                    <p>A l y Salem &amp; Cie. (Syndic Pyromaly). Redd, comptes 11.6.17.'</p>
                    <p>Aron Franzi (Syndic Demanget). Cont. vérif.</p>
                    <p>créant, et rés. aff. pénale. 11.6.17.</p>
                    <p>Antoine D. B i t t a r (Syndic Demanget) 11.6.17.</p>
                    <p>Khella Boutros e t Ghobrial Boutros (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Contin. vérif. créanc. et redd, compt.</p>
                    <p>11.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Salam e t Mahmoud Mohamed</p>
                    <p>E l Sebai (Syndic Barocas)^ 11.6.17.</p>
                    <p>V i t a Saad Cohen fSyndic Barocas). 11.6.17.</p>
                    <p>Gaston J. Weiss (Syndic Caralli). 11.6.17.</p>
                    <p>T h e N e w Economical Building (Syndic Anis</p>
                    <p>Doss). Redd, compt. et répart. 11.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Hafez Aboul A z m e t Mahmoud</p>
                    <p>Youssef Aboul A z m (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Dissol. union 11.6.17.</p>
                    <p>Caffari's Cooperative Markets (Syndic Pa-</p>
                    <p>pasiani. 11.6.17.</p>
                    <p>A h m e d Mohamed. El Guindi (Syndic Papasian).</p>
                    <p>11.6.17.</p>
                    <p>Kelada Rapbaïl (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 11.6.17.</p>
                    <p>Moustafa Khouloussi (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Dissol. union 11.6.17.</p>
                    <p>Salama e t H i m a y a Ibrahim (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 11.6.17.</p>
                    <p>Jacob Zehnder (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. conc. ou état'd'union. 18.6.17.-</p>
                    <p>B. Panajotidis e t Cie. (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Pour le rés. expropr. 18.6.17.</p>
                    <p>Saleh A h m e d Kilani (Synd. Piromaly). Vente créanc. et redd, compt.
                        18.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Aboul Kheir A h m e d (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Pour att. rés: procès. 18.6.17.</p>
                    <p>T h e Eyptian and Syrian Land Cie (Syndic</p>
                    <p>Caralli). Vérif. créanc. 18.6.17.</p>
                    <p>Mikhaïl Rizgallah e t Rizk A w a d (Syndic</p>
                    <p>Caralli). 18.6.17.</p>
                    <p>Morcos Ghobrial &amp; Cie. e t Chaker Makar</p>
                    <p>Ghobrial (Syndic Piromaly). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union. 18.6.17.</p>
                    <p>J e a n Sottiris (Syndic Papasian). Redd. comp.</p>
                    <p>18.6.17.</p>
                    <p>Conomo e t K a y a t (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 18.6.17.</p>
                    <p>Mohamed EfF. Fathalla (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou.état union.</p>
                    <p>18.6.17.</p>
                    <p>Farrag A l y Farrag (Syndic Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 18.6.17.</p>
                    <p>Taha Mansour (Syndic Anis Doss). Pour att.</p>
                    <p>rés. arrêt conc. 18.6.17.</p>
                    <p>131</p>
                    <p>Habib Mereeb (Syndic Barôcas). Contin. vér.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état union. 18.6.17.</p>
                    <p>Christou Dimitropoulo (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, compt. et dissol. union 18.6.17.</p>
                    <p>F e u Mohamed Bayoumi (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour rés. procès. 18.6.17.</p>
                    <p>Cesana Tawil &amp; Cie. (Synd. Piromaly). Vente créanc. 18.7.17.</p>
                    <p>Mehami Makari Bichaï (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 18.6.17.</p>
                    <p>Ibrahim S. Biltar (Syndic Demanget). Diss, union. 18.6.17.</p>
                    <p>Yanni Bichaï, Morcos Bichaï e t f e u K y -</p>
                    <p>riacos Bichaï (Syndic Caralli). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc.</p>
                    <p>Ahmed A l y e t Abdel Ghani Ohafchak</p>
                    <p>(Syndic Papasian). Redd, compt. et trans. 25.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Afiñ (Syndic Piromaly). Pour rés.</p>
                    <p>expropr. 25.6.15.</p>
                    <p>Ahmed Abdel H a d i (Synd. Barocas). 25.6.17.</p>
                    <p>Roufaïl Akladious, Abdel Messih e t Go-</p>
                    <p>brial Akladious (Syndic Anis Doss). Pour att.</p>
                    <p>rés. expropr. 25.6.17.</p>
                    <p>Amirayan Bros (Syndic Caralli). 25.6 17.</p>
                    <p>Abdel Méguid H o s n i (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Pour rés. expr. 25.6.17.</p>
                    <p>Ayoub B e y El Hadidi et frères (Syndic Pa-_</p>
                    <p>pasian). Redd, compt. 25.6.17.</p>
                    <p>D. Genaropoulo (Syndic Papasian'. Redd, comptes et diss, union. 25.6.17.</p>
                    <p>Ibrahim Haroun (Syndic Demanget). Pour rés. appel cour. 25.6.17.</p>
                    <p>B. M. Naggar &amp; Co. íSynd. Caloyanni). Pour att. procès Cour 25.6.17.</p>
                    <p>Mahmoud Idris Lola (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 25.6:17.</p>
                    <p>Mahmoud Taha (Syndic Anis Doss). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 25.6.17.</p>
                    <p>Khalifa Naggar et fils (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Redd, compt. du syndic Dassa. 25.6.17.</p>
                    <p>Elias Maroun (Syndic Demanget). Dissol.</p>
                    <p>uuion 25.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed E l Bahouri (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Pour rés. procès. 25.6.17.</p>
                    <p>Hachem Morsi (Syndic -Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 25.6.17.</p>
                    <p>Mohamed Mansour (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 25.6.17..</p>
                    <p>Moustafa Moh. Zaazouh. (Syndic Barocas).</p>
                    <p>25.6.17.,</p>
                    <p>V i t a Baroukh Affif (Syndic Piromaly). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 25.6.17.</p>
                    <p>Sayed Mohamed Abdel Rehim Kilani (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Redd, compt. 25.6.17.</p>
                    <p>F e u Mahmoud E l Sadr (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Redd, compt. 25.6.17. /</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim ElChérif (Synd. Caralli).</p>
                    <p>Contin. vcrif. créanc. et conc. 25.6.17.</p>
                    <p>Hamza e t Saïd Barakat (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>4.7.17.</p>
                    <p>Hussein Abdel Méguid E l Cbaraf (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Pour rés. expr. 4.7.17.</p>
                    <p>A h m e d Abdel H a d i (Syndic Barocas). 4.7.17.</p>
                    <p>Mohamed Sid A h m e d Chabuna (Syndic Caralli).</p>
                    <p>4.7.17.</p>
                    <p>Mohamed E l Midani Ismaïl (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, compt. 4.7.17.</p>
                    <pb n="132" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>M o u s t a f a Hassanein (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. 4.7.17.</p>
                    <p>T o h a m i Hassanein E l Adaoui (Syndic Ca-</p>
                    <p>ralli). Dissol, union. 4.7.17.</p>
                    <p>Mikhaïl B a r s o u m Nosaeir (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes et dissol. union. 4.7.17.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H a s s a n Saad S a y m a (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Redd, comptes. 4.7.17.</p>
                    <p>G a b r a Wassef (Syndic Barocas). Redd.compt.</p>
                    <p>4.7.17.</p>
                    <p>H e n e i n R i z k (Syndic Caloyanni). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état union. 4.7.17.</p>
                    <p>Dimitri e t Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Pour trans. Kyriacos. 4.7.17.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. ZAKI BEY BERZI)</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>M o h a m e d Tewfik E l Guindi. Union dissoute le 9.5.17.</p>
                    <p>K h o u d o u r i Daoud. Clôturée jug. du 10.5.17.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d Ayoub, nég. indig. à Beni</p>
                    <p>Amer (H. Razzouk, syndic). Réun. le 2.5.17'pour'</p>
                    <p>nom. syndic déf. et dép. rapp. Le rapport fut déposé le 23.5.17. Les livres
                        et documents du failli s'arrêtent presque tous vers l'année 1914</p>
                    <p>et ne permettent pas au syndic de se rendre compte de ses activités; les
                        dettes du failli n'y figurent pas non plus régulièrement. II ne peut donc
                        pas établir actuellement une situation même approxim. de la faillite, quant
                        à l'aspect de la faillite, rien de très grave ne lui a été encore révélé et
                        il se réserve de se prononcer plus tard, renv. à l'aud. du 31.5.1917 pour
                        jug. puis au 7.6.17.</p>
                    <p>A b d o u Youssef Messiha, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et J. Levy, co-syndic). Réun. le 30.5.17
                        pour vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. en contin. au 20.6.17.</p>
                    <p>Ghobrial Youssef Messiha, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr ^H. Razzouk, syndic déf.</p>
                    <p>et J. Levy co-syndic). Réun. le 30.5.17 pour vérif. créanc. renv. en contin.
                        au 20.6.17.</p>
                    <p>Moursi Youssef Zeid, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>à Dekernes (H. Razzouk, syndic déf.ï. Réun.</p>
                    <p>le 30.5.17 pour form. conc. à la dite réun. les</p>
                    <p>' créanc. sont de plein droit en état d'union et renv. à l'aud. du 31.5.17
                        pour la nom. du syndic de l'union.</p>
                    <p>A b d e l Aziz A h m e d, nég. en manuf. indig. à</p>
                    <p>Nabaro (Aly bey Izzat, syndic déf.). Réun.</p>
                    <p>le 9.5.17 pour l'examen des 2 notes présentées</p>
                    <p>*par Abdel Rahman Ahmed relatant les divers chefs de contest, qu'il soulève
                        contre le compte présenté par le syndic; renv. au 6.6.17 pour répondre par
                        écrit sur les contest, formulées par le dit sieur Abdel Rahman Ahmed.</p>
                    <p>Khalil B e y Ghali, march, de bois indig. à</p>
                    <p>SimbeHawein (E. Ghalioungui, syndic déf., et</p>
                    <p>M. Levy>.co-syndic). Réun. le 30.5.17 pour form, conc., à la dite réun. les
                        créanc. sont de plein droit en état d'union et renv. à l'aud. du 7.6.17</p>
                    <p>pour la nom. du syndic de l'union.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f Tfassef, nég. en manuf. indig. à</p>
                    <p>Zarka(Alybey Izzat. syndic déf.). Réun. le 30.5.17</p>
                    <p>pour vérif. créanc. et form. conc. renv. au 20.6.17</p>
                    <p>pour la form, du conc.</p>
                    <p>Saleh I b r a h i m Bassiouni et A b d e l A l Moh a m e d I s m a ï l,
                        meuniers, indig. le 1er à Dai-</p>
                    <p>damoun et le 2me à Kafr Mohamed Ismaïl (Aly bey Izzat, syndic déf.'i. Réun.
                        le 30.5.17 pour discuss, état des frais du syndic par M. Moore liquid, de
                        The Gazmotoren à la dite réun. l'av.</p>
                    <p>du liquid, a approuvé le compte du syndic.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n Chedid, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>à Zagazig (E. Ghalioungui, syndic déf.). Jug.</p>
                    <p>du 31.5.17 admet: Io la Maison de Commerce</p>
                    <p>G. Mieli et Co et le sieur Carlo Mieli au passif de la faill. à titre
                        chirographaire pour les sommes de P.T. 12.6774/io et de P.T. 8.859e/i0 et 2»
                        le sieur Mohamed Mohamed Bey El Margouchi pour la somme de P.T.
                        13.388,0/40'à titre chirogr.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Alexandre Ellul; comm. sujet Britannique domicilié à Mansourah (P. Landi,
                        surv. et Sal-</p>
                    <p>vatore Zannit, délég.). Réunion le 30.5.17 pour dép. rapp. du surv. renv. au
                        27.6.17 pour dép.</p>
                    <p>rapp. et form, concordat.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E;;</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois de Mai 1917).</p>
                    <p>M o u s t a f a G o m a a . Par acte s.s.p. 14 4.17</p>
                    <p>const, soc. en comm. entre susnom. et comm.</p>
                    <p>pour import, commiss. marchandises et céréales.</p>
                    <p>Siège Alexandrie. Cap. L.Eg. 3000. Admin. et sign, à M. Gomaa-. Durée du
                        14.4.17 au 13.4.20, avec tacite recond. l an sauf préavis 3 mois.</p>
                    <p>J e a n A n t o n a s &amp; Go. Par acte s.s.p. 26.3.96</p>
                    <p>const, soc. en nom. coll. avec siège à Enchâsse</p>
                    <p>(Charkieh) entre Jean Antonas et Mathieu Za-</p>
                    <p>charides pour comm. coton, graines, blé et prêts à int. Admin. et sign, à
                        Jean Antonas. Durée du 26.3.17 au 26.3.1920.</p>
                    <p>E. M a l l i s o n e t C i e . Par acte s.s.p. du 3.5.17</p>
                    <p>const, soc. en nom. collect, entre Ernest Mallison et Richard C. Abdy ayant
                        siège à Alexandrie pour comm. export, coton, graine et accès, en cont.</p>
                    <p>Raison Sociale E. Mallison et Cie Admin. et sign, achaque assoc. Durée: 4 ans
                        du 1.5.17</p>
                    <p>avec tacite recond. 1 an sauf préavis 6 mois.</p>
                    <p>R i c h a r d K e u n e t C i e . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>du 22.3.17 diss, spc. susd. d'un commun accord.</p>
                    <p>Mario Berninzone, liquidateur.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d e l R a h m a n e t A b o u Ha»</p>
                    <p>m i d S o l i m a n e t C i e . Par acte du 10.5.17,</p>
                    <p>Abou HamedSolimanse retire de la soc. susnom.</p>
                    <p>laquelle continuera sous- Rais. Soc. Mohamed</p>
                    <p>Abdel Rahman et Cie.</p>
                    <p>T h e G e n e r a l Trading C y of Egypt Yai-</p>
                    <p>s a m i d i s &amp; S t a m a t o p o u l o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>du 16.5.17 const, soc. en nom. collectif entre P.</p>
                    <p>Valsamidis, N. et U. Stamatopoulo pour fournit, à l'armée et comm. export,
                        import. Gest. et sign, à P. Valsamidis et N. Stamatopoulo sépar.</p>
                    <p>Durée du 1.6.17 au 31.5.1922 avec tac. recond.</p>
                    <p>3 ans sauf préav. 1 an.</p>
                    <p>I n g . C a n d i d a e t B o t t o n . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>du 11.5.17 diss. soc. susnom. Attilio Candida ayant désint. son assoc.
                        Botton, prend suite aff.</p>
                    <p>sociales.</p>
                    <p>Z e r b i n i e t A n g e l e t t o s . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>du 1.5.17 const, soc. en nom. collectif entre</p>
                    <p>P. Zerbini et C. Angelettospour comm. exp. imp.</p>
                    <p>comm. marchandises. Siège à Alexandrie. Sign, à chaque ass. Durée 3 ans du
                        1.5.17 au 31.4.1920</p>
                    <p>avec tac. recond. pour même durée sauf préav.</p>
                    <p>3 mois.</p>
                    <p>C a l o g e r a A p o s t o l e r i e t C i e . Par contr.</p>
                    <p>s.s.p. 23.5.17 const, soc. en com. entre susnom.</p>
                    <p>et comm. pour comm. commis, graines, céréales, coton. Cap. L.E. 10.000. Durée
                        du 1.6.17 au</p>
                    <p>31.5.1920 avec tac. recond. 1 an sauf préav. 2 mois.</p>
                    <p>N. C a s s i m a t i s Se C o . Par acte s.s.p. du</p>
                    <p>18.5.17 diss. soc. en nom collectif entre Nicolas</p>
                    <p>Cassimatis e t Philippe Falcos pour exploit, du</p>
                    <p>« Bazar Minerva », N. Cassimatis assume passif et actif.</p>
                    <p>T R I B U N A L D U Ç^UKE.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d e Mars 1917)1</p>
                    <p>C h . e t E l i e P a n a y o t . Const, d'une soc. en nom. collectif ayant
                        siège au Caire, faisant le commerce de manuf., merceries et fournitures pour
                        tailleurs, pour la durée de deux années à partir du 1.1.17. Capital soc. est
                        de L.E. 400.</p>
                    <p>La signature est aux deux associés.</p>
                    <p>P i h a e t M i f s u d . Const, d'une soc. en nom collectif ayant siège au
                        Caire et succursale à</p>
                    <p>Alexandrie faisant toutes opérations de comm.</p>
                    <p>en commission, pour la durée de cinq années à partir du 1.3.1917. Capital
                        social est dé L.E. 500.</p>
                    <p>La signature est aux deux associés.</p>
                    <p>B e n t a t a B r o t h e r s e t C o . Const, d'une soc. en command, prenant
                        suite de la Société</p>
                    <p>Bentata, Ebbo &amp; Co faisant le comm. de manuf.</p>
                    <p>ayant siège au Caire, pour la durée d'une année à partir du 1.3.17. Capital
                        social: L.E. 9500. La sign, est aux associés Baroukh Bentata et Albert</p>
                    <p>Bentata.</p>
                    <p>A d è l e N o ë l e t C o . Const, d'une soc. en.</p>
                    <p>command, faisant le commerce de denrées alimentaires pour la durée de deux
                        ans à partir du 8 Février 1917. Capital social L.E. 500. La signature à
                        Madame Adèle Noël seule.</p>
                    <p>B e g h i a n e t C o . Const, d'une société en command, simple, ayant siège
                        au Caire, faisant le commerce en commission, pour la durée de deux années à
                        partir du 22 Février 1917. Capital social est de L.E. 500. Signature est au
                        sieur</p>
                    <p>•Mihran Beghian.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendaut le mois d'Avril 1917)</p>
                    <p>Mihran B e g h i a n Se &amp;o. Constitution d'une société en commandite
                        simple ayant siège au</p>
                    <p>Caire, faisant le commerce en commissions, représentations, pour la durée de
                        deux années à partir du 22 Février 1917. Le capital social est de L.E. 500.
                        La signature appartient à Mr. Mihran</p>
                    <p>Beghian seul.</p>
                    <p>Mihran B e g h i a n . «Cinéma des Ambassadeurs».</p>
                    <p>Constitution d'une société en commandite simple ayant siège au Caire,
                        exploitant un</p>
                    <p>Cinéma à Alexandrie (12, rue Rosette) pour la durée de quatre années, à
                        partir du 1e r Avril</p>
                    <p>1917. Capital social est de L.E. 400. La gérance et signature à Mr. Mihran
                        Beghian seul.</p>
                    <p>F r é d é r i c C o h n Se C o . Société en commandite simple ayant siège au
                        Caire, faisant le commerce de films cinématographiques pour la durée de 3
                        années à partir du 14 Mars 1917. Capital:</p>
                    <p>L.E. 700. La signature est à Mr. Frédéric Cohn.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e mois de Mai 1917)</p>
                    <p>T h e U n i o n T r a d i n g Se A g e n c y C y . o t</p>
                    <p>Egypt . Constitution d'une société en nom collectif ayant siège au Caire,
                        composée de Khalil</p>
                    <p>Issaoui, Khalil J. Kemeid et W. Ch. Issaoui, faisant toutes opérations de
                        commerce en général.</p>
                    <p>Capital social L.E. 1.000 entièrement versé. La durée de la société est de 5
                        années à partir du</p>
                    <p>1.3.17. La signature appartient à W. Ch. Issaoui seul.</p>
                    <p>R. C. N. K i r b y &amp; C o . Constitution d'une société en nom collectif
                        ayant siège au Caire, composée de Miltiade Melachrino et R. Christian</p>
                    <p>Kirby. La durée de la société est d'une année à partir du 19.5.17. La
                        signature appartient à R. C. Kiby seul.</p>
                    <p>A b d e l K é r i m H a s s a n, C h o u k r a l l a Ka»</p>
                    <p>z i m e t H a s s a n A b d e l K é r i m &amp; C o . S u c c .</p>
                    <p>Société en commandite simple composée d e :</p>
                    <p>Choukralla eff. Kanzim ès-qual. et Hassan eff.</p>
                    <p>Abdel Kérim, ayant pour objet l'exploitation d'une fabrique de douceurs au
                        Caire, connue sous le nom de « The Anglo-Egyptian Confectionery</p>
                    <p>Manufacture». Capital soc.: L.E. 3.700.</p>
                    <p>La durée de la société est de 20 ans à partir du</p>
                    <p>1er Mai 1917. La signature appartient à Choukralla eff. Kazim et Hassan eff.
                        Abdel Kérim.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
