<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0006-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1916-08-10">August 10, 1916</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 70</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>6 M E A N N É E (41me Année Judiciaire). N ° 7 0 . 1 0 A O U T 1916</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉGYPTE P. T. 100</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>ÍS, R u e El M a d a b e g h .</p>
                <p>T é l . 17-72.</p>
                <p>D E S</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Prix d u n u m é r o, 2 Fr. 5 0 .</p>
                <p>P O U R LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>S ' a d r e s s e r à l'Administration.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS
                    A LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>D e la signification d e s a c t e s e n p a y s e n n e m i</p>
                <p>L a J u r i s p r u d e n c e Mixte r e c o n n a î t a u x</p>
                <p>• s u j e t s e n n e m i s, même r é s i d a n t e n p a y s e n n e m i, l e
                    droit d'e s t e r e n j u s t i c e toute s l e s f o i s qu'i l s'agit pour e u
                    x n o n p a s d e f a i r e v a l o i r u n droit, mais d e d é f e n d r e à
                    une a c t i o n ( 1 ), d'i n t e r j e t e r a p p e l ( 2 ) o u d e p r e n d r
                    e d e s i m p l e s m e s u r e s c o n s e r v a t o i r e s ( 3 ) .</p>
                <p>• D ' autre part, u n e personne r é s i d a n t e n</p>
                <p>Egypte p e u t assigner d e v a n t l a juridiction m i x t e u n s u j e t e n n
                    e m i, r é s i d a n t e n p a y s e n n e m i, mais p a r le fait q u e c e
                    droit l u i e s t r e c o n n u, encore f a u t - i l qu'i l p u i s s e</p>
                <p>•être à même d e l'e x e r c e r, n o n o b s t a n t l e s o b s t a c l e s a p
                    p o r t é s p a r l a guerre à la</p>
                <p>•signification d e s e x p l o i t s q u e n é c e s s i t e toute i n s t a n c
                    e, s o u s p e i n e d e lui e n l e v e r d'une m a i n c e qu'on lui d o n n e
                    d e l'a u t r e .</p>
                <p>O r, à l'égard d e s personne s d o m i c i l i é e s</p>
                <p>•à l'étranger, l a loi p r e s c r i t, pour l e s s i g n i f i c a t i o n s à
                    l e u r a d r e s s e r, l a r e m i s e d e s c o p i e s a u Parquet, l e q u
                    e l d o i t l e s f a i r e p a r v e n i r a u M i n i s t r e d e s A f f a i
                    r e s E t r a n g è r e s pour ê l r e t r a n s m i s e s p a r l e s v o i e s
                    d i p l o m a t i q u e s ( A r t . 11 C. P r . )</p>
                <p>T e l l e e s t l a s e u l e obligation i m p o s é e à la partie r e q u é r a
                    n t e, l a q u e l l e a f a i t t o u t c e que la loi l u i p r e s c r i t d
                    e f a i r e l o r s qu'elle s'e s t c o n f o r m é e à cette d i s p o s i t i
                    o n .</p>
                <p>P o u r q u e la s i g n i f i c a t i o n p u i s s e r é a l i s e r s e s e f
                    f e t s d e droit, f a u t - i l, en outre, q u e l e r é q u é r a n t r a p p
                    o r t e l a preuve q u e l'e x p l o i t e s t p a r v e n u à s o n d e s t i n
                    a t a i r e ?</p>
                <p>P l u s i e u r s arrêts de la Cour d'Appel</p>
                <p>- a v a i e n t, j u s qu'i c i, c o n s t a m m e n t r é s o l u l a q u e s t
                    i o n p a r la n é g a t i v e, r e t e n a n t que la n o t i f i c a t i o n à
                    f a i r e à une partie q u i n'a pas d e domicile e n Egypte e s t régulière m e
                    n t f a i t e a u Parquet d u P r o c u r e u r G é n é r a l a u q u e l la c o
                    p i e d e s t i n é e à la dite personne e s t r e m i s e, s a n s qu'i l s o i
                    t b e s o i n d'aucune a u t r e f o r m a l i t é q u e l e v i s a d u</p>
                <p>Parquet s u r l'o r i g i n a l j i e l'acte e t, notamment , s a n s qu'i l y a
                    i t à j u s t i f i e r q u e la c o p i e r e m i s e a u Parquet e s t e f f e
                    c t i v e m e n t p a r v e n u e à d e s t i n a t i o n . ( 1 ) .</p>
                <p>L e s y s t è m e d e la n o t i f i c a t i o n a u Parquet, tel qu'il est é t a
                    b l i dans la loi m i x t e, a d é c l a r é la Cour d a n s u n e d e s e s
                    décisions ! ^ ), n'o f f r e m a l h e u r e u s e m e n t p a s l e s g a r a n
                    t i e s suffisante s que les a c t e s à s i g n i f i e r p a r v i e n n e n t
                    entre les mains d e l e u r s d e s t i n a t a i r e s d o m i c i l i é s à
                    l'étranger, mais l'obligation d'e n v o y e r l a c o p i e a u d e s t i n a t
                    a i r e e s t i m p o s é e a u M i n i s t r e e t n o n à l a partie, q u i ne
                    peut r é p o n d r e d e s f a i t s e t d e s o m i s s i o n s d e c e f o n c
                    t i o n n a i r e e t n'a pas, par suite, à s u r v e i l l e r l'a c c o m p l
                    i s s e m e n t d e s f o r m a l i t é s p l a c é e s e n d e h o r s d e s o
                    n a c t i o n .</p>
                <p>Il e s t é v i d e n t q u e d e s d e u x intérêts en cause, c e l u i d u r e q
                    u é r a n t e t celui d u s i g n i f i é, l'u n d o i t ê t r e sacrifié, mais
                    l e q u e l ?</p>
                <p>D o i t - o n r e n d r e l a partie r e q u é r a n t e responsable d e la n o n
                    a r r i v é e d e s o n e x p l o i t à d e s t i n a t i o n, a l o r s qu'elle
                    a o b é i à toute s l e s p r e s c r i p t i o n s d e la loi e t a l o r s s u
                    r t o u t, comme l e r e l e v a i t l'a r r ê t p r é c i t é, qu'elle ne peut
                    r i e n f a i r e pour e n f a c i l i t e r l a t r a n s m i s s i o n ( 3 )
                    ?</p>
                <p>D o i t - o n, au contraire, d i r e avec l a m a j o r i t é d e l a d o c t r i
                    n e e t la jurisprudence français e s, que la s i m p l e r e m i s e a u
                    Parquet a s s u r e r a à l'acte t o u s s e s e f f e t s, i n d é p e n d a m
                    m e n t d u p o i n t d e s avoir s i c e t a c t e e s t p a r v e n u à s o n
                    d e s t i n a t a i r e, a l o r s q u ' i l e s t d'é q u i t é é l é m e n t a
                    i r e q u e n u l n e d o i t e n c o u r i r u n e condamnation s a n s avoir é
                    t é m i s à même d e p o u v o i r c o m b a t t r e la demande d i r i g é e à
                    s o n e n contre ?</p>
                <p>C'est cette s e c o n d e s o l u t i o n q u e la Cour a v a i t a d o p t é e e
                    t qu'elle a v a i t f o r m u l é e d a n s toute s l e s e s p è c e s q u i
                    s'é t a i e n t p o s é e s à s o n e x a m e n d e p u i s 1893 e t o n p e u t
                    d i r e que la question, t r a n c h é e d a n s c e s e n s d'une f a ç o n a u
                    s s i c o n s t a n t e, p a r a i s s a i t d é s o r mais n'avoir p l u s a u
                    c u n i n t é r ê t p r a t i q u e, l o r s qu'u n r é c e n t arrêt d u 17 Mai
                    1916 d e la l ' e C h a m b r e ( 4 )</p>
                <p>e s t v e n u n o n p a s b o u l e v e r s e r l a jurisprudence s i n e t t e m
                    e n t f i x é e p a r toute s l e s décisions a n t é r i e u r e s c i - h a u
                    t v i s é e s, mais a p p o r t e r à la s o l u t i o n t r a d i t i o n n e l
                    l e d e l a question u n e exception d i c t é e p a r d e s circonstances toute
                    s s p é c i a l e s .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>V o y o n s d o n c q u e l l e s s o n t c e s circonstances q u i o n t a m e n
                    é la Cour à m o d i f i e r u n principe qu'elle a v a i t si bien é t a b l i
                    .</p>
                <p>D e p u i s l e d é b u t d e la guerre e t j u s qu'à une é p o q u e toute r é
                    c e n t e, le Parquet</p>
                <p>Mixte, e n r e c e v a n t c o p i e d'a c t e s d e s t i n é s à d e s p e r s
                    o n n e s r é s i d a n t e n p a y s e n n e m i, a u lieu d e s e b o r n e r
                    à recevoir t o u t s i m p l e m e n t l'e x p l o i t q u e la p a r t i e r e
                    q u é r a n t e l u i s i g n i f i a i t, e n c o n f o r m i t é d e l'a r t .
                    11</p>
                <p>C. P r ., p r e n a i t s o i n d e f a i r e m e n t i o n s u r l'o r i g i n a
                    l d e l'i m p o s s i b i l i t é où il s e t r o u v a i t d'e n a s s u r e r
                    l a t r a n s m i s s i o n a u d e s t i n a t a i r e et c e, à r a i s o n d
                    u f a i t q u e d e p u i s l e d é b u t d e l a guerre l e M i n i s t è r e r
                    e n v o y a i t i n v a r i a b l e m e n t a u Parquet t o u s l e s a c t e s
                    q u e celui - c i l u i e x p é d i a i t à d e s t i n a t i o n d e s p a y s
                    e n n e m i s, e n d é c l a r a n t q u e l e u r t r a n s m i s s i o n é t a
                    i t impossible .</p>
                <p>Il n e pouvait s'a g i r là, comme l'a s o u t e n u M. le P r o c u r e u r
                    Général d e v a n t l a</p>
                <p>C o u r, q u e d'un s i m p l e r e n s e i g n e m e n t d o n n é a u d e m a n
                    d e u r pour s o n i n f o i m a -</p>
                <p>t i o n e t d i r e c t i o n, q u i n e pouvait i n f l u e r, é v i d e m m e n
                    t, s u r l a v a l i d i t é d e l a s i g n i f i c a t i o n d e c e s a c t e
                    s .</p>
                <p>T o u t e f o i s, l e s Tribunaux d e v a n t lesquels l a p a r t i e r e q u é
                    r a n t e s o l l i c i t a i t u l t é r i e u r e m e n t, l e j o u r d e
                    l'audience, jugement d e défaut, e t q u i é t a i e n t a p p e l é s e n c o n
                    s é q u e n c e, à a p p r é c i e r l a r é g u l a r i t é d e l'assignation f
                    a i t e d a n s c e s c o n d i t i o n s, o n t h é s i t é à la c o n s i d é
                    r e r comme s a t i s f a i s a n t e a u v œ u d e l a loi.</p>
                <p>Il l e u r a p a r u c h o q u a n t d e condamner u n e personne q u i, d e
                    toute é v i d e n c e, n'a v a i t p u avoir c o n naissance d e l'a c t i o n i
                    n i t i é e à s o n e n contre, c e q u i r é s u l t a i t d e s é l é m e n t
                    s même s d e la c a u s e .</p>
                <p>A u s s i, v i t - o n le Tribunal d e C o m m e r c e d'Alexandrie, r e f u s e
                    r le premier d'a c c o r d e r défaut d a n s c e s circonstances contre u n</p>
                <p>(1) V. : 9 Féviier 1893 (Dull. V. 96); 17 Janvier 1912 But!.</p>
                <p>XXIV, 89; Gaz. Il, p . 65); 7 Novembre 1912 {Bull. XXV. 7;</p>
                <p>s u j e t o t t o m a n, r é s i d a n t à A l e p ( 1 ) . P r e Gaz. lit,
                    22-27C. - Co:-,f. C a s s . I l Aiars 1617, S. 1 8 . 1 . 7 0;</p>
                <p>C a s s . 12 Mai 1886, D. 86.1.325.</p>
                <p>n a n t s p é c i a l e m e n t e n c o n s i d é r a t i o n l a</p>
                <p>(2) 17 janvier 1912 précité.</p>
                <p>déclaration d u Parquet, l e t r i b u n a l l e t i n t</p>
                <p>' D E n c e sens arrêts : 8 Juin 1915 {Bull. XXVII, 392;</p>
                <p>(3) En c e sens, Mourion e t N a q u e t, ( R é p . écrites s u r le</p>
                <p>Gaz. V, 142-361): 11 Novembre 1916 (Bull. XXVI'I, 19;</p>
                <p>qu'i l n e pouvait s t a t u e r s a n s p o r t e r a t t e i n t e</p>
                <p>C. P r ., p . 3f>6), lesquels estiment q u e l'exploit e s t n u l e t</p>
                <p>Gaz. VI, 21-50); 23 Novembre 1915 {BuII. XXVIII, 26).</p>
                <p>q u e la partie doit en s u b i r les conséquences, sauf son r e c o u r s</p>
                <p>(2) A r r ê t s : 8 Juin e t 11 Novembre 1915 précités .</p>
                <p>contre le Parquet, b a s é sur l'a r t . 1382 C. Civ. t</p>
                <p>(3)Trib. d e s Référés d u Çaire, 13 Octobre 1915 {Gaz. VI, 8-5).</p>
                <p>(4) Voir infra, p 153, § 484.</p>
                <p>(1) J u g . 22 Février 1915, Gaz. V, 75-202.</p>
                <pb n="146" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>a u droit de défense d e l'assigné, garanti p a r la loi mixte (Art. 15 in fine
                    R. O.), droit q u i n e peut vraisemblement s'exercer en l'absence d'une
                    signification régulière dans la forme prévue p a r l'art. 11 C. P r .</p>
                <p>« Attendu, ii est vrai — déclare en outre le jugement — q u e la loi égyptienne
                    n'a pas exigé la justification de ce q u e la copie d e l'assignation, remise au
                    Parquet, est effectivement,parvenue au destinataire, parce q u e la transmission
                    p a r voie diplomatique a été réputée une garantie sérieuse d e ce q u e
                    l'assignation ne manquerait p a s d e toucher le défendeur; or, d a n s
                    l'espèce, cette voie de transmission n'existe p a s, à la suite d e l'état d e
                    guerre avec la</p>
                <p>T u r q u i e . »</p>
                <p>Et, p a r voie de conséquence, le Tribunal d e Commerce déboutait le demandeur a
                    v e c condamnation aux frais.</p>
                <p>La lVm e C h a m b r e Mixte d'Alexandrie partagea également l'opinion émise p a
                    r le jugement que nous venons d e r a p p o r t e r;</p>
                <p>toutefois, elle ne prononça p a s un débou-</p>
                <p>tement mais un simple s u r s i s à statuer j u s qu'à régularisation d e
                    l'assignation.</p>
                <p>C'est cette dernière décision qui, fi a p p é e d'appel vient d'être confirmée
                    par un arrêt d u 17 Mai 1916, qu'il est fort simple de résumer.</p>
                <p>La Cour commence par déclarer m a i n tenir sa jurisprudence antérieure en
                    faisant encore une fois ressortir q u e la simple remise a u Parquet d'une
                    assignation des tinée à une personne domiciliée à l'étranger suffit p o u r lui
                    assurer tous s e s effets de droit, la partie requérante ne devant p a s
                    souffrir d e l'omission d'une formalité de transmission qui ne lui inc o m b e p
                    a s .</p>
                <p>Mais ce principe doit, est-il dit, cesser de recevoir son application lorsque les
                    conditions de la vie judiciaire et politique sont bouleversées et qu'il est
                    établi p a r les déclations d e l'autorité même, chargée d'a v e r t i r la
                    partie assignée, q u e cette partie ignore qu'elle est citée en justice pour s'y
                    défendre.</p>
                <p>D e s d e u x intérêts contradictoires en cause, la C o u r a sacrifié celui d u
                    d e mandeur, s e rangeant à l'o p i n i o n e n seignée p a r u n e partie d e
                    la doctrine française qui soutient actuellement « qu'il est inadmissible qu'u n
                    défendeur, fut-il de nationalité allemande, puisse être cond a m n é s a n s
                    avoir été entendu et s a n s avoir eu la possibilité de contester la d e m a n d
                    e ».</p>
                <p>Toutefois, si l'on veut trancher la q u e s tion à la seule lumière des textes,
                    n'est-on pas amené à préférer la solution contraire à celle consacrée p a r la C
                    o u r ?</p>
                <p>La partie requérante avait-elle oui ou non légalement assigné son adversaire,
                    c'est-à-dire avait-elle accompli toutes les prescriptions q u e le Code de
                    Procédure lui imposait ? Telle était, à notre s e n s, la seule question qu'il
                    importait d'examiner pour accorder ou refuser le jugement sollicité.</p>
                <p>L e système auquel la Cour, dans un t r è s grand esprit d'cquité, a cru devoir
                    s'arrêter et qui, en somme, peut s e t r a duire p a r la consécration d u droit
                    d'assigner une personne résidant e n p a y s ennemi, quitte à surseoir à statuer
                    sur le mérite d e l'action, si preuve est acquise q u e la partie citée n'a pu
                    avoir connaiss a n c e d e l'action dirigée à son encontre peut conduire à d e s
                    résultats f â c h e u x dont "</p>
                <p>il n'est pas difficile de signaler quelques exemples.</p>
                <p>Que l'on s u p p o s e en effet un c o m m u niste voulant sortir d e
                    l'indivision dans laquelle il s e trouve avec un sujet ennemi ou un neutre
                    résidant en p a y s ennemi. Le système de la C o u r aboutit pratiquement à
                    l'indivision forcée, prohibée, en principe, p a r l'art. 711 C. P r . Civ.</p>
                <p>Que l'on s u p p o s e encore une d e m a n d e e n dissolution d'une société
                    formée avant la guerre avec un sujet ennemi, dissolution réclamée par un associé
                    résidant en</p>
                <p>Egypte q u i veut pouvoir exercer librement son activilé ailleurs. Devra-t-il a t
                    tendre la fin des hostilités pour voir le contrat social r é s o l u ?</p>
                <p>La transmission diplomatique des actes judiciaires n e s'opère p a s; c'est là un
                    fait dont o n peut chercher à déterminer la cause.</p>
                <p>La responsabilité du défaut d e t r a n s mission incombe, soit au Ministère d e
                    s</p>
                <p>Affaires Etrangères d'Egypte, soit aux autorités du p a y s d e destination.</p>
                <p>N o u s n o u s refusons à admettre q u e le</p>
                <p>Ministère n'ait pas fait tout ce qui était en son pouvoir pour remplir le rôle q
                    u e la loi lui confie, et qu'il n'ait pas cherché notamment à utiliser les
                    Etats-Unis, charg é s d e la protection des intérêts austro-</p>
                <p>allemands e n Egypte, comme agent de transmission.</p>
                <p>Admettons d o n c q u e c'est par la faute d u p a y s destinataire q u e la
                    partie citée est mise d a n s l'impossibilité d e s e défendre et, alors, d e d
                    e u x choses l'une.</p>
                <p>Ou bien l'acte s'adressait à un s u j e t allié o u à un sujet neutre résidant en
                    p a y s ennemi, et, d a n s c e cas, l'attitude du p a y s ennemi constitue u n
                    e contravention à la</p>
                <p>IVm8 Convention de la H a y e dont il d e v r a être tenu compte lors du grand
                    règlement final.</p>
                <p>O u bien l'acte s'adressait à un s u j e t ennemi et dans ce c a s ce dernier n'a
                    qu'à s'en prendre à s o n gouvernement du p r é judice q u e celui-ci lui fait
                    éprouver en l'empêchant d'exercer son droit de défense.</p>
                <p>C o m m e le faisait observer M. Courtois</p>
                <p>(1), n'est-ce point p a r la faute de leur g o u vernement, p a r celle de leur
                    nation toute entière, e n un mot p a r u n e faute dont ils sont tous
                    solidaires, q u e les sujets ennemis o n t été forcés de quitter le territoire d
                    e s</p>
                <p>Puissances alliées ?</p>
                <p>T o u t ce q u e l'on peut admettre, comme le relevait si bien M. le Procureur
                    Général d a n s s e s conclusions prises d e v a n t la</p>
                <p>Cour, tout ce q u e l'esprit de justice et</p>
                <p>(1) De la condition des sujets ennemis devont les tribunaux français (Clunet
                    191b, p. 512-514).</p>
                <p>d'équité le plus rigoureux peut exiger, c'est q u e les Tribunaux, d a n s
                    l'hypothèse qui n o u s occupe, s e montrent p l u s sévères non p a s d a n s
                    l'admission d e l'a s s i gnation faite, mais d a n s l'examen d u fondement d e
                    la d e m a n d e elle-même.</p>
                <p>Le droit de défense est u n principe d u droit d e s g e n s fort respectable.
                    Mais ne doit-on pas s e demander, comme ajoute encore M. Courtois (1), «s'il
                    n'est pas téméraire d'invoquer le droit d e s g e n s en faveur d'ennemis qui,
                    pour lutter contre n o u s avec p l u s d'avantages, en ont cyniquement e t d e
                    p r o p o s délibéré violé ies règles les p l u s certaines et les p l u s
                    respectables?</p>
                <p>N'était-ce p a s u n e sorte de codification de quelques-unes de ces règles q u e
                    contenait la quatrième convention de la H a y e et le règlement a n n e x e d e
                    cette convention qui défendaient notamment de massacrer des populations s a n s
                    défense et d e b o m b a r d e r des villes ouvertes ? E t n'est-ce pas au
                    mépris de ce règlement a n n e x e qu'une décision d u Conseil Général d e
                    l'Empire Allemand en date d u 7 Août 1914</p>
                <p>a enlevé aux étrangers le droit de faire valoir leurs droits devant les T r i b u
                    n a u x</p>
                <p>A l l e m a n d s ? »</p>
                <p>L a Cour s'est placée a u - d e s s u s d e c e s considérations pour ne puiser
                    les éléments d e s a décision q u e d a n s l'application d'un principe certes
                    fort respectable mais q u e le Code de Procédure n'a parfois pas toujours
                    respecté et que n o s ennemis ne respectent plus depuis longtemps.</p>
                <p>N'admet-on p a s e n effet qu'il e s t p a r faitement légitime de requérir
                    jugement contre une personne assignée au Parquet, lorsqu'elle n'a pas d e
                    domicile c o n n u ?</p>
                <p>Pourtant dans ce c a s il est certain q u e le défendeur n'a pu avoir
                    connaissance de la d e m a n d e dirigée contre l u i ?</p>
                <p>D'ailleurs, d a n s le cas qui nous occupe, il est à tenir compte du fait q u e
                    le j u g e ment qui s e r a accordé à la partie r e q u é rante ne sacrifiera p
                    a s définitivement le droit de défense d e l'assigné, puisqu'il s'agira d'un
                    jugement de défaut, s u s c e p -</p>
                <p>tibie d'opposition pendant le délai imparti p a r la loi à partir du j o u r où
                    la partie condamnée aura reçue un acte d'e x é c u tion ou un acte relatant u n
                    e exécution antérieure.</p>
                <p>O r, cet acte d'exécution ne parviendra vraisemblablement à la connaissance d e
                    la partie condamnée qu'après la guerre lorsque les relations diplomatiques entre
                    p a y s belligérants seront reprises, et cette partie pourra, à c e moment, si s
                    e s droits o n t été méconnus, exercer les voies de recours prévues par le Code
                    de P r o cédure.</p>
                <p>Telles sont, très brièvement esquissées, les raisons qui militaient, à notre
                    sens, e n f a v e u r d e la thèse contraire à celle q u e la</p>
                <p>C o u r a adoptée par l'arrêt que nous v e n o n s d'analyser.</p>
                <p>MAURICE R. CANIVET</p>
                <p>Avocat</p>
                <p>(1) De la condition des sujets ennemis devant les tribunaux français tOunit 1Ü16,
                    p. 512-014).</p>
                <pb n="147" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>447. - Accidents du travail. — Responsabilité du patron. — Charge de la
                        preuve.</p>
                    <p>Dans le silence de la loi égyptienne sur l e s accidents d u travail, il
                        n'est p a s p o s s i b l e à la seule jurisprudence d'appliquer e n E g y p
                        t e le principe d e l'inversion de la preuve qui n'a été introduit dans les
                        lég i s l a t i o n s étrangères qu'à la suite de lois s p é c i a l e s
                        comportant u n e série de restrict i o n s et de garanties.</p>
                    <p>D è s lors, conformément aux principes g é n é r a u x du droit mixte, pour
                        avoir droit à une indemnité quelconque, il i n c o m b e</p>
                    <p>-à l'ouvrier qui prétend être victime d'un</p>
                    <p>-accident du travail de fournir la preuve</p>
                    <p>-d'une faute imputable au patron et d e</p>
                    <p>•nature à engager sa responsabilité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 17 Mai 1916.</p>
                    <p>— T h e Egypt i a n D e l t a L i g h t R a i l w a y s C o L t d c . M o h a
                        m e d</p>
                    <p>A b d e l S a m a d ) .</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cet arrêt, qui démontre une fois de plus combien
                        est regrettable l'absence en Egypte de toute législation sur le travail
                        :</p>
                    <p>Vu l'a p p e l interjeté par e x p l o i t d u 2 8 Février 1916 d u jugement
                        r e n d u p a r l e Tribunal du C a i t e à la d a t e d u 10 Janvier même
                        année q u i c o n d a m n e l'appelante à p a y e r à l'i n t i m é l a
                        somme de</p>
                    <p>L.E. 2 5 0 à titre de dommages-intérêts pour p r é j u d i c e é p r o u v é
                        à la suite d'un a c c i d e n t s u r v e n u a u c o u r s d e s o n t r a
                        v a i l a u s e r v i c e d e l'appelante, à s avoir la pénétration d'un
                        petit é c l a t d e f e r d a n s l'œ i l g a u c h e, qui a o c c a s i o n
                        n é l a p e r t e partielle de la v u e;</p>
                    <p>Vu l'a p p e l i n c i d e n t f o r m é par l'i n t i m é t e n d a n t à
                        porter l e montant d e s condamnation s à L.E. 1000, c e qu'il a v a i t o r
                        i g i n a i r e m e n t d e m a n d é p a r s o n a c t e introductif
                        d'instance;</p>
                    <p>Que l'a p p e l principal a i n s i f o r m é e s t à a c c u e l l i r c o m
                        m e b i e n f o n d é e t c e pour l e s r a i s o n s s u i v a n t e s
                        :</p>
                    <p>Que, p a r jurisprudence c o n s t a n t e, la C o u r a toujours j u g é que
                        les Tribunaux Mixte s n e peuvent, p a r m e s u r e d'é q u i t é, a p p l
                        i q u e r d e s p i i n -</p>
                    <p>c i p e s différents d e c e u x inscrits d a n s la loi q u i l e s régit,
                        ni s u b s t i t u e r e n matière d e r e s p o n s a bilité, a u x
                        dispositions d e s articles 2 1 2 e t 2 1 3 d u</p>
                    <p>Code Civil, l e s principes d u droit naturel o u d e c e r t a i n e s
                        législations sur les a c c i d e n t s d u travail</p>
                    <p>(Arrêt 8 Mars 1905, B L.J. XV11I, 155);</p>
                    <p>Que, conformément a u x principes g é n é r a u x d u d r » i t m i x t e "et
                        e n a d o p t a n t l a jurisprudence ci-</p>
                    <p>d e s s u s e x p o s é e, pour avoir droit à une indemnité</p>
                    <p>Que l c o n q u e, il i n c o m b e à l'o u v r i e r qui p r é t e n d ê t r
                        e v i c t i m e d'un a c c i d e n t du travail de fournir l a preuve d'une
                        faute i m p u t a b l e a u patron et qui e s t d e nature à e n g a g e r l
                        a responsabilité d e celui - c i;</p>
                    <p>Que, d a n s l'e s p è c e, o n c h e r c h e e n v a i n d a n s l e s c i r
                        c o n s t a n c e s où l'accident a e u lieu pour d é c o u v r i r e n q u
                        o i l'appelante ait pu être f a u t i v e, c a r il n'est pas* même a l l é
                        g u é que les o u t i l s p l a c é s e n t r e l e s m a i n s d e l'intimé
                        f u s s e n t d é f e c t u e u x o u qu'on n'ait p a s p r i s l e s p r é
                        c a u t i o n s d'u s a g e pour l a p r o t e c t i o n d e l'ouvrier;</p>
                    <p>Qu'il est vrai q u e l'i n t i m é p r é t e n d que la s c i e m é c a n i q
                        u e à la q u e l l e il travaillait aurait d û être pour v u e d'u n r i d e
                        a u e m p ê c h a n t l e s é c l a t s d e f e r d'être p r o j e t é s
                        contre l'ouvrier o u, à défaut d e c e c i, l'ouvrier aurait d û être fourni
                        d e l u n e t t e s s p é c i a l e s protectrices d e s y e u x, maison n e
                        s a u rait v o i r d a n s l'a b s e n c e d e t e l l e s m e s u r e s d e
                        p r o t e c t i o n u n e f a u t e à charge d e l'a p p e l a n t e, car c
                        e s p r é c a u t i o n s n e s o n t p a s d'u s a g e e t l'e x p é r i e
                        n c e d é m o n t r e qu'elle s n e s o n t même pas néc e s s a i r e s, é
                        t a n t d o n n é la rareté d e s a c c i d e n t s d e c e g e n r e par
                        rapport a u n o m b r e d e s o u v r i e r s qui s o n t e m p l o y é s d
                        a n s cette s o r t e d e travail,</p>

                    <p>c e q u e la Cour a déjà d é c i d é a i n s i d a n s s o n arrêt d u 2 D é
                        c e m b r e 1903 (B.L.J. X V I, 1 9 );</p>
                    <p>Que l e jugement dont a p p e l p o s e comme principe qu'il e s t du d e v o
                        i r d e s p a t r o n s d e s a u v e g a r d e r l e u r s o u v r i e r s
                        l e p l u s p o s s i b l e contre l e s d a n g e r s résultant d e s m a c
                        h i n e s qu'i l s s o n t f o r c é s d'e m p l o y e r pour a c c o m p l
                        i r l e u r t r a v a i l, s a n s cependant indiquer e n q u o i
                        l'appelante aurait contre v e n u à c e principe a i n s i p o s é, e t il a
                        j o u t e qu'é t a n t responsable d e s a c c i d e n t s p r o v e n a n t
                        d e c e travail, s i l e p a t r o n n'é t a b l i t p a s que la f a u t e
                        e s t à la v i c t i m e e l l e - même, il doit être c o n d a m n é à p a
                        y e r l'i n d e m n i t é;</p>
                    <p>Qu'e n f a i s a n t c e l a, l e s premier s j u g e s s e m b l e n t avoir
                        a d o p t é l a t h é o r i e c o n n u e s o u s l e n o m d e l'i n v e r
                        s i o n d e l a preuve q u i f o r m e l a b a s e du r é g i m e s p é c i
                        a l et exceptionnel i n s t i t u é e n c e r t a i n s p a y s étrangers et
                        notamment e n</p>
                    <p>France p a r l a loi d u 9 Avril 1898, q u i, s e s é p a r a n t e s s e n t
                        i e l l e m e n t d u principe g é n é r a l d e r e s p o n s a b i l i t é
                        d u droit c o m m u n, a c c o r d e u n e indemnité à la v i c t i m e d'un
                        a c c i d e n t d u travail s a n s avoir à justifier d'une f a u t e d e la
                        part d u patron;</p>
                    <p>Qu'il y a là, n o n seulement u n e d é r o g a t i o n injustifiée a u x p r
                        i n c i p e s d e droit, mais a u s s i u n p r o c é d é d a n g e r e u x
                        e t d e nature à jeter de la perturbation d a n s l e s rapports de patron à
                        o u v r i e r;</p>
                    <p>Qu'e n effet l e nouveau principe a été introduit d a n s l e s législations
                        é t r a n g è r e s à la suite d'une loi s p é c i a l e qui ne régit q u e
                        c e r t a i n e s entrepris e s l i m i t a t i v e m e n t é n n m é r é e
                        s et qui d é t e r m i n e d'a v a n c e l e q u a n t u m d e l'indemnité à
                        a l l o u e r q u i v a r i e s u i v a n t l e s s a l a i r e s t o u c h
                        é s par l a v i c t i m e au moment d e l'accident;</p>
                    <p>Mais s i c e même principe était a d o p t é e n Egypte m o y e n n a n t d e
                        s décisions j u d i c i a i r e s s u p p l é a n t a u biience d e l a l o
                        i, il aurait une application beaucoup p l u s é t e n d u e e t l e s r e s
                        t r i c t i o n s e t l e s garanties dont il s'a g i t ci-haut n'e x i s t
                        e r a i e n t p a s .</p>
                    <p>U n petit patron pourrait s e t r o u v e r ruiné p a r c e qu'un é c l a t d
                        e f e r e s t a c c i d e n t e l l e m e n t e n t r é d a n s l'œ i l d e
                        s o n ouvrier;</p>
                    <p>Que l'e s p è c e a c t u e l l e d é m o n t r e d'une manière f r a p p a n
                        t e c o m b i e n il serait injuste d e d i s p e n s e r l'o u v r i e r d
                        e l a preuve d'une f a u t e à la c h a r g e d u p a t r o n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>448. - Adjudication. — (Jugement d').</p>
                    <p>— Dispense de dépôt du prix.</p>
                    <p>La dispense d u dépôt du prix d'adjudication ne peut être accordée q u e par
                        disposition dans le jugement d'adjudication même : postérieurement à
                        l'adjudication, et même si l e s créanciers s e mettent d'accord s u r la d
                        i s p e n s e du dépôt, le Juge</p>
                    <p>D é l é g u é ne peut plus statuer sur la q u e s tion de la dispense
                        définitivement réglée, sauf appel devant la Cour de cette partie d u
                        jugement, qui ne tombe p a s s o u s l'application d e l'article 6 6 8 C.
                        Proc.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>18 Mai 19IÖ. — E l S a y e d b e y M o h a m e d K h a b a c h a c .</p>
                    <p>Greffier- e n Chef d u Tribunal Mixte d u Caire et autres ) .</p>
                    <p>Note. — Ainsi jugé par confirm, d'une Ord.</p>
                    <p>Caire, 22 Décembre 1915, Gaz., VI, 48-124:</p>
                    <p>Attendu que s i l e tribunal des adjudication s, peut, a u x t e r m e s d e
                        s art. 6 5 6, 6 5 7 C. P r ., a v a n t l'adjudication p r o n o n c e r un
                        jugement s é p a r é rejetant o u a d m e t t a n t l'offre d e c a u t i o
                        n, pour</p>
                    <p>I garantir le p r i x d'adjudication, il ne peut rien</p>
                    <p>I faire e n c e qui c o n c e r n e le p a i e m e n t o u la d i s -</p>
                    <p>i p e n s e u e ' p a i e m e n t o u ie d é p ô t d u prix, d a n s l e
                        s</p>
                    <p>3 0 j o u r s après l e jugement d'adjudication, l'a i t .</p>
                    <p>6 7 0 C. P r . déclarant f o r m e l l e m e n t q u e l e prix d e v r a ê t
                        r e d é p o s é à la Caisse d a n s l e s 3 0 j o u r s après q u e
                        l'adjudication s e r a d e v e n u e définitive, sauf disposition dans le
                        jugement d'adjudication dispensant du dépôt de tout ou partie du prix;</p>
                    <p>Que p e u i m p o r t e s i, p o s t é r i e u r e m e n t, l e s c r é a n c
                        i e r s o n t p u être d'a c c o r d s u r l a d i s p e n s e d u d é p ô
                        t, l e j u g e n e p o u v a n t p l u s statuer s u r l a question d e l a
                        d i s p e n s e définitive m e n t r é g l é e, s a u f a p p e l d e v a n
                        t la Cour d e cette partie d u jugement q u i n e t o m b e p a s s o u s
                        l'application d e l'art. 6 6 8 C. P r . (Arrêt d u 11 Mai 1916);</p>
                    <p>Que comme à b o n droit l e jugement dont a p p e l l e d é c l a r e, l e s
                        parties n'ont qu'à s'e n p r e n d r e à e l l e s - même s d e n e p a s
                        avoir d e m a n d é en temps u t i l e l a d i s p e n s e;</p>
                    <p>Que d'autre p a r t l'ait. 698, q u i v i s e l a f o l l e e n c h è r e p o
                        u r défaut d'a c c o m p l i s s e m e n t d e s c l a u s e s d u c a h i e
                        r d e s c h a r g e s, n e d o n n e compétence a u j u g e d e s a d j u d
                        i c a t i o n s q u e pour s t a t u e r sur les c o n t e s t a t i o n s q
                        u i p e u v e n t s u r v e n i r d a n s cette procédures p é c i a l e, s
                        a n s p o u v o i r l'é t e n d r e à une q u e s t i o n d é f i n i t i v
                        e m e n t r é g l é e par l e jugement d'a d j u d i c a t i o n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>449. - Adjudication. — Jugement statuant sur la caution. — Appel.</p>
                    <p>Si le jugement d'adjudication n'a pas seulement prononcé l'adjudication, m a
                        i s a aussi statué sur l'incident prévu et réglementé par l e s articles 6 5
                        6 e t 6 5 7 C. Proc.</p>
                    <p>e n vertu d e s q u e l s le Tribunal peut I o ) d è s avant l'adjudication
                        ptononcer un juge^</p>
                    <p>ment séparé rejetant o u admettant l'offre de caution, o u 2°) rejeter o u
                        admettre cette offre e n même t e m p s q u e le jugement d'adjudication,
                        cette s e c o n d e partie d u jugement est susceptible d'appel, e t n'est
                        point régie par l'art. 6 6 8 C. Proc. a u x termes duquel, e n c e qui
                        concerne l'adjudication, l'appel ne peut être formé q u e pour vice de forme
                        seulement et d a n s l e s cinq jours d u prononcé.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2 r a e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>11 Y a i 1916. — M a n s o u r etfendi C h é d i d c . M o r t g a g e C y of
                        Egypt L t d e t autres ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>450. - Appel . — Motivation. — Recevabilité.</p>
                    <p>Il suffit, pour répondre a u v œ u de l a loi, d'énoncer les griefs sur les q
                        u e l s s e b a s e l'appelant, d e manière à c e que l e but d e l'appel
                        soit suffisamment indiqué, et il n'est pas nécessaire q u e l'appelant entre
                        d a n s le détail et le d é v e l o p p e m e n t d e s e s m o y e n s . Si
                        la jurisprudence a fort justement annulé des actes d'appel où l'appelant s e
                        bornait à dire « qu'à tort o u</p>
                    <p>« par erreur l e s premiers j u g e s l'ont c o n -</p>
                    <p>« damné, « o u bien » qu'il fera valoir s e s</p>
                    <p>« motifs en temps et lieu », ce qui équivaut à une a b s e n c e complète d e
                        motifs, o u n e saurait en dire autant d'un acte d'appel où l'appelant,
                        déclaré n o n rece-</p>
                    <p>vable pour défaut de qualité, affirme qu'à tort l e s premiers j u g e s ont
                        a d m i s cette fin de n o n recevoir, et qu'il a qualité en fait et en
                        droit: l'énoncé de c e m o y e n, si p e u précis qu'il soit, suffit à
                        rendre valable l'acte d'appel.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A de Souza Larcher ,</p>
                    <p>I l Alai !9!6. — Abdel Al H a s s a n E l Niinr c . A g r i c u l t u r a
                        l</p>
                    <p>B a n k of Egypte t mitres).</p>
                    <p>45!. - Appel . — Recevabilité. — Taux.</p>
                    <p>N'est pas susceptible d'appel, à raison du taux, le jugement qui, q u o i q u
                        e a p p e l é à décider si l'inexécution d'une c o m m a n d e</p>
                    <pb n="148" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>était ou non imputable à une partie, n'a pas eu à statuer sur d e s
                        restitutions o u d o m m a g e s dépassant L.E. 100.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3rae Ch. Prés. Al. P, Bernardi, 23 Alai 1916.</p>
                    <p>— Saül Modiano c . C. W. de Gerber).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>452. - A v e u . — Indivisibilité.</p>
                    <p>La loi ne fait aucune distinction d'après l a manière dont l'aveu a eu lieu:
                        au c o n traire elle p o s e d'une façon générale la règle d e
                        l'indivisibilité d e l'aveu fourni o u provoqué en justice.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>4 Mai 19iu. — Cts El Heddeni c . Anglo Egyptian Bank et autres). *</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>453. - B a n q u e r o u t e . — Faillite. —</p>
                    <p>Mineur de 21 ans.</p>
                    <p>Le mineur d e 21 a n s qui n'a pas reçu l'autorisation d e s e livrer au
                        commerce d a n s les conditions d e l'art. 10 C. Coin, ne peut avoir la
                        qualité d e commerçant, et, p a r suite, n e peut, à raison de cette
                        qualité, être poursuivi comme b a n q u e routier, s'a g i s s a n t là d'un
                        délit d'une nature spéciale et distincte des autres crimes et délits prévu s
                        par le Code P é n a l, e t dont les commerçants faillis peuvent seuls être
                        déclarés coupables.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . stat. en Cass. Prés. M. F. Laloë,</p>
                    <p>3 Mai 1916. - Mohamed Mohamed Khalil El Kabbani c . Ministère Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>454. - C a s s a t i o n . — Chose jugée. —</p>
                    <p>Prescription. — Banqueroute.</p>
                    <p>I. - E n matière criminelle, les exceptions q u i tiennent à l'ordre public,
                        comme la c h o s e ' j u g é e ou la prescription, n e s o n t p a s d e s m
                        o y e n s d e fond et peuvent être relevés pour la première fois devant
                        la</p>
                    <p>C o u r d e Cassation.</p>
                    <p>II. - La mention au jugement d e c o n damnation q u e le prévenu est
                        coupable d e banqueroute simple à raison des prélèvements excessifs
                        accomplis « depuis u n</p>
                    <p>« t e m p s non prescrit » est insuffisante et ne permet p a s d e vérifier
                        si les premiers j u g e s ont tenu compte des règles particulières
                        auxquelles le calcul de la p r e s cription est soumis, en matière d e b a n
                        queroute, et q u i diffèrent suivant qu'il s'agit de faits antérieurs ou
                        postérieurs à la date d e la cessation des paiements, les premiers, tels q u
                        e les prélèvements excessifs, ne prenant le caractère de délits q u e
                        lorsqu'ils ont été commis en état de cessation de paiements.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . en cass. Prés. M. F. Laloë,</p>
                    <p>10 Mai 1916. — Nabih S. Ar.houry c . Ministère Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>455. - C o m p t e - c o u r a n t . — Acte de commerce. — Compétence
                        commerciale.</p>
                    <p>— Compétence ratione materiœ.</p>
                    <p>I. - Si le compte courant n'a pas nécessairement le caractère commercial r e
                        n d a n t toujours le Tribunal de commerce compétent à connaître d e
                        l'instance qui a pour but le paiement de la dette en résultant,</p>
                    <p>11 emprunte toutefois ce caractère s'il est n é entre d e u x commerçants ou
                        si les</p>
                    <p>^opérations qu'il a pour but de créer ou de faciliter, et qui constituent d e
                        s chefs de compte, s o n t des opérations de comme r c e .</p>
                    <p>II. - Il est de principe q u e les parties ne peuvent r e n o n c e r- n i
                        tacitement ni e x pressément à la compétence ratione mátense découlant d e
                        l'essence même de la cause.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 10 Mai 1916.</p>
                    <p>— Mikhaïl Effendi Bersoumi.et autres c . Bank of Egypt en liq.).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>456. - C o u r t i e r . — Commission de la</p>
                    <p>Bourse des Valeurs. — Taxe. — Opposition.</p>
                    <p>— Tarif des courtages. — Règlement de la Bourse.</p>
                    <p>I. - L'opposition à la t a x e allouée p a r le Président du Tribunal Civil
                        doit nécessairement être portée devant ce Tribunal, même si la t a x e a été
                        demandée à titre de courtage et conformément au Règlement de la Bourse.</p>
                    <p>I I. - La Commission de la Bourse, c o u s tituant un organe d e Direction et
                        d'Administration, n'agit point comme courtier d a n s l'accomplissement d u
                        mandat qu'elle reçoit de justice pour la vente d e valeurs;</p>
                    <p>elle ne peut d o n c être rémunérée par un courtage calculé s u r le montant
                        d e s enchères, et qui pourrait atteindre une somme h o r s d e proportion
                        avec le travail accompli, mais p a r une allocation calculée équitablement
                        d'a p i è s le temps employé et les autres circonstances de la cause, et non
                        d'a p i è s u n tarif fixe.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloä, 24 Mai 1916.</p>
                    <p>— Banque Impériale Ottomane c . Commission de la Bourse des Valeurs
                        d'Alexandrie).</p>
                    <p>Note. — I. - Confirm. Jug. Civ. Alex.</p>
                    <p>14 Février 1914, üaz., IV, 103-249.</p>
                    <p>II. - Infirm, même jugement.</p>
                    <p>I-II, - L'arrêt expose :</p>
                    <p>S u i v a n t e x p l o i t en date du 2 2 Avril 1914, la</p>
                    <p>B a n q u e I m p é r i a l e O t t o m a n e a régulière m e n t i n t e r j
                        e t é a p p e l d u jugement d u Tribunal Civil d'A l e x a n d r i e d u 14
                        Février p r é c é d e n t, q u i a r e j e t é s o n o p p o s i t i o n à
                        la t a x e a l l o u é e p a r le p r é s i d e n t d u T r i b u n a l à la
                        C o m m i s s i o n d e l a</p>
                    <p>Bourse d e s Valeurs, en sa qualité de mandataire d e justice, c h a r g é e
                        d e p r o c é d e r à la vente a u x -</p>
                    <p>e n c h è r e s p u b l i q u e s d e t i t r e s r e m i s e n g a g e à l a
                        d i t e b a n q u e p a r C. G. Z e r v u d a c h i et F i l s .</p>
                    <p>Dans s e s . conclusions, la B a n q u e a p p e l l e l'attention de la C o
                        u r s u r l a compétence de la juridiction s a i s i e; e l l e d é c l a r
                        e, d'ailleurs, s'e n r é f é r e r à justice. L e s premier s j u g e s o n
                        t r é p o n d u, avec raison s u r c e point, q u e l ' opposition à l a t a
                        x e a l l o u é e p a r l e p r é s i d e n t d u Tribunal Civil doit
                        nécessairement être p o r t é e d e v a n t c e Tribunal . Il i m p o r t e
                        p e u q u e, d e v a n t c e m a g i s t r a t comme d e v a n t l e
                        Tribunal, l a t a x e ait é t é d e m a n d é e à titre de c o u r t a g e e
                        t conformément a u</p>
                    <p>R è g l e m e n t d e la Bourse .</p>
                    <p>A l'a p p u i d e s o n recours, l'appelante soutient q u e la décision d é f
                        é r é e a violé l a c h o s e j u g é e e n t r e l e s p a r t i e s p a r
                        u n jugement d u Tribunal d e C o m m e r c e d u 2 5 M a r s I 9 I 2 . Au f
                        o n d, elle soutient le mérite de son o p p o s i t i o n e n r e p r e n a
                        n t l e s motifs d e c e jugement d'après l e s q u e l s la C o m m i s s i
                        o n d e la Bourse ne peut p r é t e n d r e à un c o u r t a g e m.iis
                        seulement à d e s h o n o r a i r e s qu'elle é v a l u e à L.E. 60.</p>
                    <p>Il e s t certain q u e le jugement d u 2 5 Mars 1912</p>
                    <p>a p o s é en principe q u e la C o m m i s s i o n d e la</p>
                    <p>Bourse, e n r e m p l i s s a n t la m i s s i o n qui lui avait é t é
                        confiée p a r la Justice, n'a v a i t p a s effectué d e s o p é r a t i o n
                        s d e courtage, mais a v a i t e x é c u t é u n m a n d a t dont la r é m u
                        n é r a t i o n n e pouvait être o b t e n u e q u e p a r la v o i e d e la
                        t a x e; il y a d o n c c h o s e j u g é e s u r c e p o i n t e n t r e
                        les parties . L e jugement d é f é r é d u 14 Février 1914, l ' a r e c o n
                        n u d a n s u n e c e r t a i n e m e s u r e, p u i s qu'i l a a d m i s j
                        qu'i l résultait de la décision q u e les dispositions d u Règlement de la
                        Bourse n'é t a i t n t p a s « j u r i </p>
                    <p>d i q u e m e n t applicable s » à la p r e s t a t i o n f o u r n i e p a r
                        la C o m m i s s i o n . 11 a a d m i s en outre q u e l e m a g i s t r a t
                        c h a r g é d e la t a x e a v a i t le droit d e c o n s u l t e r l e R è
                        g l e m e n t, c e qui peut étre s o u t e n u, mais, allant e n s u i t e b
                        e a u c o u p p l u s loin, il a d é c l a r é que les i m p l e
                        particulier, i n v e s t i d'un m a n d a t d e justice, e x e r c e e n l'a
                        c c o m p l i s s a n t s a .</p>
                    <p>p r o p r e p r o t e s s i o n e t d o i t, d è s l o r s, être r é t r i b
                        u é pour son travail s u i v a n t l'u s a g e en la matière, l e q u e l,
                        pour la Bourse, s e r a i t c o n s a c r é p a r l e</p>
                    <p>R è g l e m e n t .</p>
                    <p>L e s premier s j u g e s o n t é t é a i n s i c o n d u i t s à maintenir
                        l'ordonnance d e t a x e qui a c c o r d a i t à</p>
                    <p>Ja C o m m i s s i o n u n e somme de P. T. 40.108,.</p>
                    <p>r e p r é s e n t a n t a p p r o x i m a t i v e m e n t la moitié d u c o u
                        r t a g e p l e i n, c'est-à-dire l e c o u r t a g e r é d u i t q u e l e
                        Règlement fixe pour l e s établissements, d e crédit. Ils o n t d o n c
                        violé l a c h o s e j u g é e e t, d e p l u s, s e s o n t contre d i t s e
                        n f a i s a n t application d'un tarif qu'i l s v e n a i e n t d e d é c l
                        a r e r n'être p a s juridique m e n t a p p l i c a b l e .</p>
                    <p>D ' ailleurs, a l o r s même qu'elle n'a d m e t t r a i t p a s l'e x i s t
                        e n c e d e ia c h o s e j u g é e, la C o u r r e c o n naîtrait le m é r i
                        t e d e l'a p p e l . E l l e e s t i m e q u e l e c o u r t a g e n'est d
                        û qu'a u x c o u r t i e r s e t q u e l a</p>
                    <p>C o m m i s s i o n d e la Bourse ne peut y p r é t e n d r e p u i s q u ' e
                        l l e e s t c h a r g é e seulement d e l'a d m i s s i o n d e s c o u r t
                        i e r s, d e l e u r s u r v e i l l a n c e, d e l a cote, d e s
                        liquidations, e t c . c'est-à-dire qu'elle c o n s titue un o r g a n e d e
                        direction e t d'a d m i n i s t r a t i o n .</p>
                    <p>La C o m m i s s i o n allègue, il est vrai, q u e, l o r s ~</p>
                    <p>qu'elle eiieôrue d e s vente s pour l e c o m p t e d e s c o u r t i e r s,
                        e l l e s e fait p a y e r u n c o u r t a g e p a r l e c o u r t i e r - v
                        e n d e u r; mais, dans ce cas, e l l e r e m p l i t v é r i t a b l e m e
                        n t le r ô l e d e c o u r t i e r, t a n d i s q u e, d a n s l ' a c c o m
                        p l i s s e m e n t d u m a n d a t qu'elle reçoit de justice pour la vente
                        d e v a l e u r s, e l l e n'a à s e livrer à a u c u n e d é m a r c h e,
                        et s e b o r n e à recevoir l e s e n c h è r e s, q u i peuvent être p o r
                        t é e s p a r d e s i m p l e s particuliers, p u i s à c o n s t a t e r la
                        p l u s é l e v é e . L a p r e s t a t i o n a i n s i f o u r n i e pour
                        l'e x e r cice d u m a n d a t, c'est-à-dire p o u r la vente, n e peut étre
                        r é m u n é r é e p a r u n e c o m m i s s i o n o u c o u r t a g e
                        calculés s u r l e montant d e s e n c h è r e s, c o u r t a g e q u i,
                        comme d a n s l'e s p è c e, pourrait a t t e i n d r e une somme h o r s d
                        e p r o p o r t i o n avec l e t r a v a i l a c c o m p l i, mais p a r u n
                        e allocation c a l c u l é e é q u i t a b l e m e n t d'après l e t e m p s
                        e m p l o y é e t l e s autres circonstances de la c a u s e .</p>
                    <p>L'a r b i t r a g e a u q u e l l e j u g e d o i t s e l i v r e r s u p p o
                        s e u n e l i b r e appréciation d e s a p a r t d e l'affaire g é r é e et
                        d e s s o i n s qu'elle a n é c e s s i t é e s; il e x c l u t d o n c
                        l'application, même a t t é n u é e, d'un t a r i f .</p>
                    <p>C'est c e que les premier s j u g e s o n t p e r d u d e v u e .</p>
                    <p>E n s'i n s p i r a n t d e s principes c i - d e s s u s e x p o s é s ,
                        ainsi q u e d e s i n d i c a t i o n s f o u r n i e s p a r l e s p a r t
                        i e s s u r l e n o m b r e d e s t i t r e s v e n d u s et l e t e m p s
                        exigé p o u r l e u r vente, la Cour e s t i m e qu'i l y a lieu de fixer à
                        L.E. 100 l e montant d e s h o n o r a i r e s d û s à la C o m m i s s i o
                        n d e la Bourse .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>457. - C r é a n c i e r g a g i s t e . — Responsabilité.</p>
                    <p>— Effets de commerce. — Recouvrement.</p>
                    <p>— Tiers convenu.</p>
                    <p>Le créancier gagiste q u i a été désintéressé, et qui ne détient p l u s les
                        effets de commerce q u i lui avaient été d o n n é s e n gage, q u e comme
                        tiers convenu pour compte d'un autre, n.'a plus l'obligation, à défaut de
                        tout accord contraire, d'en soigner rencaissement, mais seulement, a u x
                        termes d e l'art. 6 6 6 C. Civ., celle de conserver matériellement les
                        effets.</p>
                    <p>(.Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. de Souza Larcher,.</p>
                    <p>4 Mai 1916. — Vita Çuriel c . Cts Boubli).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>458. - D é l i t s d'audience . — Recours en cassation. — Chambre Mixte. ~
                        Tribunal de Commerce. — Procès-verbal d'audience.</p>
                    <p>— Preuve des délits d'audience.</p>
                    <p>— Résistance et voies de fait contre les</p>
                    <p>Gardes du Tribunal.</p>
                    <p>I. - Le jugement civil o u commercial qui prononce une peine pour délit d'a u
                        -</p>
                    <p>§</p>
                    <pb n="149" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>d i e n c e d o i t être considéré comme r e n d u e n matière répressive,
                        et, p a r suite, l e r e c o u r s dont il est l'o b j e t doit être p o r t
                        é d e v a n t la juridiction s u p é r i e u r e r épr essive.</p>
                    <p>. 11. - S ' a g i s s a n t d'une audience t e n u e p a r u n e C h a m b r
                        e Mixte (civile e+ c o m merciale), la présence à l'audience, c o n s t a t
                        é e p a r le procès v e r b a l, d e s d e u x n é g o c i a n t s j u g e s
                        assesseurs suffit pour établir l a constitution d u T r i b u n a l d e</p>
                    <p>C o m m e r c e et le r e n d r e c o m p é t e n t pour c o n n a î t r e d
                        e s délits c o m m i s à s o n audience</p>
                    <p>( a r t . 6 6 C. Proc.) et ce alors même q u e l e délit aurait é t é c o m m
                        i s à l'occasion des réclamations f o r m é e s p a r le p r é v e n u d a n
                        s u n e affaire relevant de la C h a m b r e Civile.</p>
                    <p>III. - E n matière de délits d'audience, l e j u g e est a p p e l é p a r la
                        loi à réprimer</p>
                    <p>&lt;les f a i t s dont ï a matérialité p e u t n e rés u l t e r q u e d e s
                        a seule affirmation.</p>
                    <p>IV. - Le délit de résistance avec violences e t v o i e s d e fait contre les
                        G a r d e s</p>
                    <p>-du Tribunal rentre dans la compétence</p>
                    <p>" r é p r e s s i v e d e s . Tribunaux Mixte s a u x t e r m e s d e l'art.
                        8 T i t r e II R.O.J., q u i é n u -</p>
                    <p>t n è r e l e s délits c o m m i s contre l'exécution de sentences e t d e m
                        a n d a t s d e justice, e t qui, s o u s la lettre a, précise le délit</p>
                    <p>- d e résistance contre les a g e n t s d e la force p u b l i q u e, — d o n
                        t f o n t partie les g a r d e s</p>
                    <p>-du Tribunal a u x t e r m e s d e l'art. 3 9 R.O.J.,</p>
                    <p>— c h a r g é s d e prêter m a i n f o rte à l'e x é cution d e s m a n d a t
                        s d e justice.</p>
                    <p>N e d o n n e p a s lieu à cassation l'erreur c o m m i s e d a n s le j u g
                        e m e n t e n s e référant à l'art. 7 titre II R.O.J. qui n e v i s e q u e
                        l e s délits c o m m i s contre les magistrats, l e s j u r é s et l e s
                        officiers d e justice.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. stat. en Cass. P r é s - M. F. Laloë,</p>
                    <p>10 Mai 1916. — Lorenzo Canestracci c . Ministère Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>459. - D e m a n d e r e c o n v e n t i o n n e l l e .</p>
                    <p>— Recevabilité. — Créance exigible.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d'une jurisprudence c o n s t a n t e, o n n e peut s u b o
                        r d o n n e r l'action t e n d a n t à obtenir paiement d'une dette</p>
                    <p>-exigible, a u résultat éventuel et incertain d'une d e m a n d e faite
                        reconventionnelle-</p>
                    <p>m e n t, alors qu'elle e st contestée et nécess i t e u n e m e s u r e
                        d'instruction.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. l!aloë, 17 Mai 1916.</p>
                    <p>Francesco Angelou c . Hoirs Khalil Sallam.</p>
                    <p>46 0 . - D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s .</p>
                    <p>— Caractère punissable. — Validité de la saisie.</p>
                    <p>Le d é t o u r n e m e n t p a r le saisi d e s o b j e t s s a i s i s e x i
                        s t e au point de vue légal d è s t j u e la saisie p o r t e les caractères
                        extérieurs de cet acte, qu'elle e s t l'œ u v r e d'un officier p u b l i c
                        ayant qualité pour la prati q u er, e t q u e le saisi en a eu c o n n a i s
                        s a n c e : il n'a p partie n t p a s a u saisi d e s e faire j u g e d e s
                        a validité, q u i n e pe u t être a p p r é c i é e q u e p a r les T r i b
                        u n a u x c o m p é t e n t s . L e s tiers e u x - même s, q u a n d ils
                        ont laissé la s a i s i e s'accomplir s a n s opposition de leur part, n ' o
                        n t p a s d'a u t r e m o y e n d e la c o m b a t t r e q u e la
                        revendication.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. stat. en Cass. Prés. M. F. Laloë,</p>
                    <p>2 4 Mai 1916. — Alohained Ahmed Salem et a u t r e c. Ministère</p>
                    <p>Public).</p>
                    <p>Note. — Jurisprudence constante: voir arrêt d u 8 Mars 1916, Gaz. VI,
                        102-309, et note.</p>
                    <p>46 1 . - D é t o u r n e m e n t . — Prescription.</p>
                    <p>— Date apparente.</p>
                    <p>O n n e saurait s e placer à la d a t e a p parente, p o r t é e d a n s l e
                        t e x t e d e s a c t e s d e vente s fictives o u dont le p r i x a été
                        détourné, pour faire courir le délai de prescription, c a r il d e v i e n d
                        r a i t loisible, d a n s ce cas, d e faire figurer à l'acte telle d a t e
                        utile pour s e couvrir p a r la p r e s cription de trois année s .</p>
                    <p>A d o n c bien a p p l i q u é la loi a u fait d é claré constant, le j u g e
                        m e n t p é n a l q u i a recherché la d a t e réelle d e l'acte de vente,
                        déterminée, o u p a r les éléments d e la c a u s e r e n d a n t
                        indiscutable la date, o u p a r la d a t e certaine, o u p a r la
                        transcription qui a r e n d u l'acte o p p o s a b l e a u x tiers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. stat. e n Cass. Prés. M. F, Laloë,</p>
                    <p>24 Mai 1916. — Amin Mohamed Karim c . Ministère Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>462. - D i r e . — Disant décédé. — Nullité couverte par l'intervention des
                        héritiers.</p>
                    <p>— Ttansciiption du commandement. —</p>
                    <p>Nullité des ventes postérieures. — Caractère de cette nullité.</p>
                    <p>I. - L'intervention des héritiers dans les débats d'un contredit f o r m é p
                        a r i n a d v e r tance a u n o m d e leur a u t e u r décédé, c o u v r e
                        la nullité résultant de cette faute.</p>
                    <p>II. - L a nullité d'une vente consentie après la transcription d u c o m m a
                        n d e m e n t o p è r e n o n seulement dans les rapports du créancier pour
                        s u i v a n t avec son débiteur, mais a u s s i d a n s les rapports d e
                        celui-ci avec son acheteur, parce que - s o i t qu'on veuille a d m e t t r
                        e que la transcription d u c o m m a n d e m e n t porte une restriction à
                        la capacité d u débiteur d'aliéner, soit q u ' o n cons i d èr e qu'elle f r
                        a p p e d'inaliénabilité l'objet même, d a n s l e s d e u x c a s la vente
                        es t e n t a c h é e d'un vice q u i affecte s o i t la capacité des
                        parties, s o i t l'objet d u contrat.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 3 m f C h . Prés. M. Adlercreutz, 23</p>
                    <p>Mai 1916. — Hoirs Marie Bocti et C t s c . Jean Psikha).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>463. - E n q u ê t e . — Renonciation tacite.</p>
                    <p>— Audition des témoins. — Récusation.</p>
                    <p>E n l'a b s e n c e d e l a partie qui a été autorisée à fa i re l'enquête et
                        qui a cité les témoins, et e n l'opposition de la partie a d v e r s e à
                        l'audition d e c e s témoins, le j u g e ne peut les entendre. E n effet l '
                        a b sence d e la partie p e u t signifier s a r e n o n ciation à l'enquête,
                        où s a présence aurait é t é nécessaire pour établir l'identité des témoins
                        au c a s d e doute, r é p o n d r e a u x récusations éventuelles, et enfin,
                        a u x t e r m e s d e l'art. 2 4 5 C. Proc., p o s e r successivement l e s
                        q u e sti o n s qu'elle entendait s o u mettre, c ç q u i seulement aurait p
                        u permettre à la partie a d v e r s e o u au j u g e d e p o s e r
                        efficacement des question s c o m p l é mentaires.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 9 Alai 1916. — E i . Papasian
                        èsq. c . Kyriacos Moussa et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>464. - E x p r o p r i a t i o n . — Jugement des nullités survenues depuis
                        la fixation du jour d'adjudication. — Nullités de forme et nullités de fond.
                        — Juge délégué aux adjudications.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'e x p o s é d e s motifs de la loi q u i a modifié
                        l'art. 6 9 2 C. Proc.</p>
                    <p>les nullités dont il e s t question a u dit article, et s u r lesquelles le T
                        r i b u n a l d o i t s t a t u e r s a n s qu'il y a i t lieu à o p p o s i
                        t i o n o u a p p e l, n e s o n t q u e d e s nullités d e f o r m e q u i
                        s e seraient produites e n t r e l a fixation d u j o u r d e l'adjudication
                        et l a vente, telles q u e la question d e s p l a c a r d s à a p p o s e r
                        etc., toute s les nullités a n t é rieures étant d'ailleurs définitivement
                        écart é e s p a r la d é c h é a n c e édictée à l' a r t . 635.</p>
                    <p>S'il e st soulevé d e v a n t le j u g e q u e l q u e contestation t o u c h
                        a n t au fond du droit d u pour s u i v a n t, qui serait née après l a f i
                        x a tion d u j o u r d e l'adjudication, l e j u g e délégué ne pour r a p a
                        s statuer s u r u n pareil m o y e n, mais d e v r a r e n v o y e r l a
                        contestation d e v a n t l e Tribunal, sauf toutefois à lui d e p a s s e r
                        outre à la vente si l e m o y e n p a r a î t purement dilatoire, et d é
                        pour v u d e toute b a s e sérieuse.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. Ä . d e Souza'Larcher,</p>
                    <p>25 Mai 1916. — Dame Zobeida Hanem et autre c . Crédit</p>
                    <p>Foncier Egyptien et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>465. - Faillite . — Actes annulables,</p>
                    <p>— Fraude.</p>
                    <p>Il e s t d e jurisprudence q u e la c o n naissance d e la cessation d e s p
                        a i e m e n t s e t même seulement d u d é r a n g e m e n t d e s affaires
                        d u commerçant déclaré p l u s t a r d en faillite, fait p r é s u m e r
                        l'intention f r a u d u l e u s e d e porter p r é j u d i c e a u x
                        créanciers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 16 Mai 1916. — Schneider et
                        Rothaker et autres c . Nadr Moustafa),</p>
                    <p>46 6 . - Faillite . — Cessation de paiements.</p>
                    <p>— Dette litigieuse. — Aveu conditionnel.</p>
                    <p>H e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e qu'on n e saurait considérer
                        comme u n e c e s s a t i o n d e p a i e m e n t s d e n a t u r e à d é t
                        e r m i n e r l'ouverture d'une faillite, l e r e f u s par un comme r ç a n
                        t d'acquitter une dette e s s e n tiellement litigieuse et s é r i e u s e m
                        e n t c o n testée q u a n t à s o n chiffre p a r le d é b i t e u r et s u
                        r t o u t a l o r s qu'a u c u n autre créancier ne s'e s t présenté.</p>
                    <p>O n n e saurait retenir qu'une créance ne serait p o i n t litigieuse p a r c
                        e que l e p r é t e n d u débiteur aurait r e c o n n u e n r é f é r é d e
                        v o i r le montant d e s loyers à lui r é c l a m é s, alors q u e cette
                        reconnaissance était toujours s u b o r d o n n é e à une réclamation d u
                        chef d u m a u v a i s état des lieux; e t il est de principe q u e l'a v e
                        u qualifié, q u i p o r t e sur un fait qui n'est reconnu q u e s o u s
                        certaines modifications, e s t toujours i n divisible.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 10 Mai 1916.</p>
                    <p>— Nicolas Papadopoulo c . Hoirs de feu Constantin Kahil et autres).</p>
                    <p>46 7 . - Faillite . — Déclaration de l'état d'union. — Absence de
                        recours.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'art. 3 4 9 C. C o m . l a déclaration d e l'état d'un
                        i o n résulte de plein droit d e l'absence d e propositions concordataires,
                        et la jurisprudence a a p p l i q u é ce principe en décidant qu'il ne peut
                        être revenu s u r cette déclaration d è s qu'elle a é t é constatée p a r
                        l'ordonnance d u juge-commissaire (arrêt d u 7 M a i 1913)^</p>
                    <pb n="150" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u ' ÉGYPTE"/>
                    <p>Le failli ne saurait donc, même en prétextant s'être libéré par voie de
                        compensation vis-à-vis d'un unique créancier, et n'avoir pas en conséquence
                        eu à faire de propositions concordataires, former appel du jugement du
                        Tribunal de Commerce qui, à la suite de l'ordonnance du juge-</p>
                    <p>commissaire déclarant l'état d'union, a désigné un syndic définitif.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 17 Mai J916.</p>
                    <p>— Mohamed El Sassy c . Anis Doss es-q.).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>468. - Faillite . — Rétractation.</p>
                    <p>La jurisprudence de la Cour s'est affirmée dans le sens que si avant
                        l'opposition à un jugement en déclaration de faillite le débiteur a
                        désintéressé le créancier qui a demandé sa mise en état de faillite, et que
                        ce créancier semble être le seul créancier du commerçant poursuivi, rien ne
                        s'oppose à ce que la faillite soit rétractée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 10 Mai 1916.</p>
                    <p>— Agab Mohamed Nour c . Piromaly es-q. et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>469. - F i n s d e n o n recevoir . —</p>
                    <p>Opposabilité aux chargeurs. — Point de dépari du délai de 31 jours fixé par
                        l'art. 275</p>
                    <p>C. Com. Mar.</p>
                    <p>I. - S'il est vrai qu'en principe la d é chéance prévue par les art. 2 7 4 et
                        275 C.</p>
                    <p>Com. Mar. s'applique seulement au c a s où la marchandise a été « remise » s
                        a n s protestation, c'est-à-dire où elle est arrivée à destination et a été
                        délivrée au destinataire, et qu'elle ne peut donc en g é néral être opposée
                        au chargeur qui, amené à agir à défaut du destinataire, retire la
                        marchandise à la suite d'un naufrage o u d'un échouement survenu en cours de
                        route, cette règle, cependant, reçoit nécessairement exception lorsque les
                        circonstances prouvent que, au lieu de procéder à de simples mesures
                        conservatoires, le chargeur a repris pleine possession de la marchandise et
                        a démontré qu'il avait agi comme propriétaire.</p>
                    <p>II. - Lorsqu'il est constant que dans l'esprit du chargeur et de la Compagnie
                        d e navigation, c'est dans la ville où c e s parties s e trouvent, que les
                        pourparlers et le règlement éventuel du litige devaient être suivis, la
                        protestation signifiée par le chargeur à l'agence de la Cie de navigation du
                        port de relâche du navire, ne peut être considérée comme le point de départ
                        du délai de 31 jours fixé par l'art. 275 C. Com. Mar.; c e s délais ne
                        peuvent commencer à courir qu'à la date de la rupture des pourparlers entre
                        parties.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 17 Mai 1916.</p>
                    <p>— N. J. Goar c . Cie d'Assurances « Russia» et autre).</p>
                    <p>Note. — I. - Confirm, jug. Comm. Alex.</p>
                    <p>6 Mars 1916, Gaz. VI, 104-319.</p>
                    <p>I-1I. - L'arrêt expose:</p>
                    <p>S u i v a n t e x p l o i t en date du 18 Mars 1916, E d w i n</p>
                    <p>G o a r a régulière m e n t i n t e r j e t é a p p e l d u j u g e m e n t d
                        u Tribunal d e C o m m e r c e d'Alexandrie d u</p>
                    <p>6 d u même m o i s q u i, après avoir p o s é e n principe q u e la r e l â c
                        h e à L i s b o n n e, p r i s comme p o r t d e r e f u g e p a r l e v a p
                        e u r Rhodos, sur lequel il a v a i t c h a r g é 5 0 0 t o n n e s d e g r
                        a i n e s d e c o t o n, é t a i t c o u v e r t e p a r l a p o l i c e d'a
                        s s u r a n c e contre l e s r i s q u e s d e guerre s i g n é e p a r l a
                        C i e R o s s i a, l'a d é c l a r é d é c h u d e s o n a c t i o n contre
                        cette</p>
                    <p>Compagnie e t a m i s h o r s d e c a u s e l a D e u t s c h e</p>
                    <p>L e v a n t L i n i e .</p>
                    <p>L'a p p e l t e n d à f a i r e d i r e que la d é c h é a n c e prévue p a r
                        l'a r t . 2 7 5 d u Code de C o m m e r c e n e t r o u v e p a s s o n
                        application d a n s l'a c t i o n i n t e n t é e p a r l e c h a r g e u r
                        pour l e d o m m a g e c a u s é a u x marchandises p a r l u i r e t i r é
                        e s e n c o u r s d e r o u t e, e t, d a n s t o u s l e s c a s, q u e, d
                        a n s l'e s p è c e, l a p r e s c r i p t i o n d e c e t t e a c t i o n
                        n'a p u comme n c e r à c o u r i r q u e l e 8 Janvier 1915. A u f o n d,
                        l'a p p e l a n t, c o n s i d é r a n t q u e la décision d é f é r é e r e
                        c o n n a î t l e m é r i t e d e s a r é c l a m a t i o n, c o n c l u t à
                        la condamnation d e l a C o m p a g n i e R o s s i a a u p a i e m e n t d
                        e l a somme de P. T. 217031 3/10 e t s u b s i d i a i r e m e n t à la
                        condamnation d e l a D e u t s c h e L i n i e a u p a i e m e n t d e la
                        même s o m m e . Mais, à la b a r r e, e t pour le c a s où la Cour a u r a
                        i t à e x a m i n e r l ' h y p o t h è s e s u b s i d i a i r e, il a c o
                        n c l u a u s u r s i s j u s qu'a u v i d é p a r la juridiction c o m p é
                        t e n t e e n t r e</p>
                    <p>G o a r e t l a Compagnie d e N a v i g a t i o n d e l a question d'a v a r
                        i e g r o s s e o u n o n .</p>
                    <p>L e premier m o y e n i n v o q u é à l'a p p u i d e l'a p p e l s u r l a d
                        é c h é a n c e n'est p a s f o n d é . Il e s t v r a i q u e, e n p r i n
                        c i p e, l e s d é c h é a n c e s prévue s p a r l e s articles 2 7 4 e t 2
                        7 5 s'a p p l i q u e n t seulement a u c a s où l a m a r c h a n d i s e a
                        été « r e m i s e » s a n s p r o t e s t a t i o n, c'est-à-dire où e l l e
                        e s t a r r i v é e à d e s t i n a t i o n e t a été d é l i v r é e a u d
                        e s t i n a t a i r e; e l l e s n e peuvent d o n c, e n g é n é r a l,
                        être o p p o s é e s a u c h a r g e u r q u i, a m e n é à a g i r à défaut
                        d u d e s t i n a t a i r e, r e t i r e l e s m a i c h a n d i s e s à la
                        s u i t e d'un n a u f r a g e o u d'u n é c h o u e m e n t s u r v e n u e
                        n c o u r s d e r o u t e . Mais c e t t e r è g l e r e ç o i t
                        nécessairement exception l o r s que les circonstances p r o u v e n t q u
                        e, a u lieu d e p r o c é d e r à d e s i m p l e s m e s u r e s c o n s e
                        r v a t o i r e s, l e c h a r g e u r a. r e p r i s p l e i n e p o s s e
                        s s i o n d e l a m a r c h a n d i s e e t a d é m o n t r é, comme d a n s
                        l'e s p è c e, a i n s i que les premier s j u g e s l'o n t é t a b l i,
                        qu'i l a v a i t a g i comme propriétaire . On", p e u t a j o u t e r a u x
                        circonstances qu'i l s o n t r e l e v é e s qu'i l r é s u l t e d e la c o
                        n v e n t i o n i n t e r v e n u e e n t r e G o a r e t l a D e u t s c h
                        e L e v a n t L i n i e, l e 16</p>
                    <p>Novembre 1914, q u e l e v o y a g e d u Rhodos a été r e c o n n u « t e r m
                        i n é » à L i s b o n n e .</p>
                    <p>L a C o u r r e t i e n t au contraire l e s e c o n d m o y e n .</p>
                    <p>II e s t c o n s t a n t q u e, l e 3 Octobre 1914, l a maison</p>
                    <p>G o a r a f o r m u l é d e s r é s e r v e s v i s - à - v i s d e l'a g e n
                        t d e l a Compagnie R o s s i a avec l e q u e l e l l e a v a i t c o n t r
                        a c t é à Alexandrie, e n l u i d e m a n d a n t d e l u i i n d i q u e r
                        l e n o m d e s o n r e p r é s e n t a n t à L i s b o n n e</p>
                    <p>« pour que les c o n s t a t a t i o n s f u s s e n t f a i t e s e n s
                        a</p>
                    <p>« présence »; que l e 6 Octobre l'a g e n c e, e n f o u r n i s s a n t l e
                        r e n s e i g n e m e n t, a f a i t s avoir qu'elle n e p o u v a i t « e x
                        a m i n e r la r é c l a m a t i o n qu'après</p>
                    <p>« p r o d u c t i o n d'une x t r a i t d u l i v r e d e b o r d »; que c e
                        t e x t r a i t lui ayant é t é c o m m u n i q u é l e 2 6</p>
                    <p>Décembre, l'a g e n t d e l a R o s s i a a r é p o n d u l e</p>
                    <p>8 Janvier que la r e l â c h e d u Rhodos à L i s b o n n e n'a v a i t p a s
                        é t é f o r c é e e t qu'en outre l a p o l i c e g a r a n t i s s a i t
                        seulement l e s r i s q u e s d e guerre e t n e c o u v r a i t p a s l'a v
                        a r i e d e l a m a r c h a n d i s e . Cette c o r r e s p o n d a n c e d
                        é m o n t r e q u e, d a n s l'e s p r i t d e s d e u x parties, c ' é t a
                        i t à Alexandrie que les pour p a r l e r s e t l e r è g l e m e n t d u
                        litige, s'i l s'é l e v a i t, d e v a i e n t être s u i v i s,
                        l'intervention d e l'a g e n c e d e L i s b o n n e n'ayant été d e m a n d
                        é e q u e pour r e n d r e c o n t r a d i c t o i r e s l e s c o n s t a t
                        a t i o n s m a t é r i e l l e s f a i t e s d a n s c e p o r t . L a p r
                        o t e s t a t i o n q u i y a été s i g n i f i é e l e 9 Novembre et la n o
                        t i f i c a t i o n d u 2 6 d u même m o i s n e peuvent d o n c être
                        considéré e s comme l e p o i n t d e d é p a r t d u d é l a i d e</p>
                    <p>31 j o u r s f i x é p a r l'a r t . 2 7 5; c e d é l a i n'a comme n c é à c
                        o u r i r q u e l e 8 Janvier, c'est-à-dire à la d a t e à la q u e l l e l
                        a Compagnie R o s s i a a r o m p u l e s pour p a r l e r s o u v e r t s l
                        e s 3 e t 6 Octobre, e t a d é c l a r é p o u r la première f o i s qu'elle
                        d é c l i n a i t toute r e s p o n s a b i l i t é . L'e x p l o i t
                        introduc ti f d'instance s i g n i f i é l e 1 6 Janvier l'a d o n c é t é
                        en temps u t i l e e t il y a lieu de réforme r l a décision d é f é r é e q
                        u i a a d m i s l e c o n t r a i r e .</p>
                    <p>Mais la C o u r n e c r o i t p a s d e v o i r p a s s e r a c t u e l l e m
                        e n t à l'e x a m e n d u f o n d q u i lui e s t s o u m i s p a r l'a p p
                        e l a n t . E l l e s e r é s e r v e e x p r e s s é m e n t d e v é r i f
                        i e r l e m é r i t e d e l a décision d é f é r é e d a n s c e l l e d e s
                        e s dispositions a u x t e r m e s d e l a q u e l l e</p>
                    <p>« l a p o l i c e d'a s s u r a n c e s c o u v r e l e r i s q u e d e</p>
                    <p>« guerre e n c o u r u p a r le fait d û r e f u g e d u Rhodos</p>
                    <p>« à L i s b o n n e », e t, s u r t o u t, l a p o r t é e d e cette d i s p
                        o b i t i o n .</p>
                    <p>E l l e r e t i e n t, en outre, d'une part, q u e d a n s s a p r o t e s t
                        a t i o n d u 31 Octobre 1914 à L i s b o n n e contre l a D e u t s c h e L
                        e v a n t e L i n i e, à r a i s o n d e l a r e l â c h e d u Rhodos, G o a
                        r a « e x c l u la p o s s i b i l i t é</p>
                    <p>« d e l a c o n s i d é r e r comme u n e a v a r i e ¿ r o s s e », e t q u
                        e, d a n s s a c o n v e n t i o n d u 16 Novembre avec cette C o m p a g n
                        i e il a c o n t e s t é d e nouveau c e caractère e n s ' e n g a g e a n t
                        à s o u m e t t r e l e r è g l e m e n t d e l a q u e s t i o n a u j u g
                        e comme r c i a l d e l a juridiction d e L i s b o n n e, t a n d i s q u
                        e, d'autre part, s o n e x p l o i t introductif d e l a p r é s e n t e
                        instance d e m a n d e l a r é p a r a t i o n d u d o m m a g e c a u s é à
                        s a m a r c h a n d i s e p a r l a r e l â c h e à L i s b o n n e, p r i s
                        comme p o r t d e r e f u g e, c' e s t - à - d i r e u n e a v a r i e g r
                        o s s e, e t c e t a n t à la C o m p a g n i e R o s s i a qu'à l a D e u t
                        s c h e L e v a n t e L i n i e .</p>
                    <p>L'a p p e l a n t soutient, i l e s t v r a i, q u e s a d e m a n d e d e
                        condamnation n'est p a s f o r m u l é e solidairement contre l e s d e u x
                        Compagnie s, mais à t i t r e s u b s i d i a i r e seulement contre l a
                        Compagnie d e</p>
                    <p>N a v i g a t i o n e t il c o n c l u t a u s u r s i s, e n c e q u i c o n
                        c e r n e c e l l e - c i, j u s qu'a u v i d é d e la question à L i s b o
                        n n e . L a C o u r e s t i m e q u e, malgré cette a b s e n c e d e s o l
                        i d a r i t é dans la responsabilité d e s d e u x C o m p a g n i e s, l a
                        responsabilité d e l'u n e d é p e n d si é t r o i t e m e n t d e l a
                        responsabilité d e l'a u t r e, q u ' i l e x i s t e u n e c o n n e x i t
                        é é v i d e n t e e n t r e l e s a c t i o n s qu'elle s o n t f a i t n a
                        î t r e, e t q u e, p a r s u i t e, e l l e d o i t s u r s e o i r à s t a
                        t u e r é g a l e m e n t v i s - à - v i s d e s d e u x . Il e s t c e r t
                        a i n, e n e f f e t, q u è s i l e s Tribunaux P o r t u g a i s, s e u l s
                        c o m p é t e n t s p i ) u r s t a t u e r s u r c e p o i n t e n t r e G
                        o a r e t la Compagnie d e N a v i g a t i o n, v i e n n e n t à d é c l a
                        r e r que la r e l â c h e -</p>
                    <p>d u Rhodos à L i s b o n n e c o n s t i t u e u n e a v a r i e g r o s s e,
                        l a c a r g a i s o n d e v r a c o n t r i b u e r a u r è g l e m e n t d
                        e s conséquences d e ' celle-ci, e t il s e m b l e q u e, malgré l ' i n d
                        é p e n d a n c e d e s juridiction s, cette d é c i s i o n pour r a e n g
                        a g e r l a responsabilité d e l a</p>
                    <p>Compagnie d'a s s u r a n c e s . A u c o n t r a i r e, u n e d é c l a r a
                        t i o n d e s même s Tribunaux n é g a t i v e s u r l a même question, r e
                        n d r a i t p e u t - être l e s p r é t e n t i o n s d e l'a p p e l a n t
                        difficiles à s o u t e n i r v i s - à - v i s .</p>
                    <p>d e l a R o s s i a .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>470. - G a g e . — Garouka. — Nullité pour défaut de possession.</p>
                    <p>La simple qualification de &lt; Rahn G a rouka</p>
                    <p>» qui s e trouve dans un acte de gage, ne peut pas remplacer la menfion du
                        fait précis de la consignation par le débiteur au créàncier des biens donnés
                        en gage.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3nie Ch. Prés. M. P. Bernardi, 30 Mai 1916. — Mohamed bey
                        Loutfi c . Agricultural Bank of</p>
                    <p>Egypt et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>471. - H o n o r a i r e s d e d é f e n s e . —</p>
                    <p>Assistance judiciaire. — Bénéfice propre de l'avocat.</p>
                    <p>En matière d'assistance judiciaire, l e s honoraires de défense à charge de
                        la partie adverse constituent, aux termes d e l'art. 251 K.G.J., le bénéfice
                        propre d e l'avocat défenseur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>Il Mai 1ÜI6. — Albert Louis Henri de GailharJ c . Aly Aly</p>
                    <p>Abdou et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>472. - H y p o t h è q u e . — Garantie des intérêts. — Droits des créanciers
                        chiro-</p>
                    <p>graphaires.</p>
                    <p>I.-La loi de 1912, qui a modifié l'art. 6 9 2</p>
                    <p>C. Civ., n'étant pas une loi de procédure, ne peut avoir un effet
                        rétroactif.</p>
                    <p>II. - Les dispositions de l'ancien art. 6 9 2</p>
                    <p>C. Civ. ayant été édictées dans l'intérêt général du commerce, et surtout
                        pour protéger les tiers, qui, s e confiant au contenu des registres
                        hypothécaires, ont avancé'</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>d e l'argent à un propriétaire d' immeuble, contre toute s u r p r i s e d e
                        l a p a r t d e s c r é a n c i e r s inscrits au moment d e la
                        distribution, n e p e r m e t t e n t aucune distinction e n t r e créancier
                        s inscrits et créanciers c h i r o g r a -</p>
                    <p>p h a i r e s, c e s derniers ayant même plus que l e s premier s b e s o i n
                        d'une certaine p r o t e c t i o n . D è s l o r s l e créancier c h i r o g
                        r a -</p>
                    <p>p h a i r e p e u t o p p o s e r a u créancier inscrit l a limitation c o n
                        s a c r é e p a r l'art. 6 9 2 C. Civ.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d !, 30 M a</p>
                    <p>1916. — A l y A b d a l l a c . N e s s i m Y a r e d e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Confirm, j u g . civ. Alex. 7 Décembre 1915.</p>
                    <p>1. - V. sur c e p o i n t : De l'Interprétation et de la Portée du nouvel
                        article 692 C. Civ., p a r V. Falqui-Cao, Gaz. Ill, p . 19.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>473. - I n s t r u c t i o n pénale. — Secret.</p>
                    <p>— Nullité.</p>
                    <p>I. - L'art. 4 9 C. Instr. C r . n e p r é v o i t p a s d e nullité pour l e
                        c a s où, contrairem e n t à s e s t e r m e s, le p r é v e n u o b t i e n
                        d r a i t c o n naissance d e l'instruction.</p>
                    <p>II. - L a communication d'une instruction p é n a l e faite à un tiers d a n
                        s u n intérêt civil o u commercial p e u t constituer u n e i n é -</p>
                    <p>gularité de la procédure civile o u commerciale si elle f o u r n i t à c e
                        tiers d e s m o y e n s qu'il n'a u r a i t p a s c o n n u s s a n s
                        elle:</p>
                    <p>mais, é t r a n g è r e à l'information p é n a l e, elle n'est p a s d e n a
                        t u r e à la vicier.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M, F. Laloë,</p>
                    <p>2 4 Mai 1916. — Mikhaïl A w a d a l l a e t autres c . Ministère</p>
                    <p>P u b l i c ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le pourvoi e s t b a s é sur l e s dispositions d e l'art. 153 e t notamment
                        sur le motif que la procédure serait nulle à raison de la violation d u
                        secret d e l'Instruction Criminelle.</p>
                    <p>La d é f e n s e invoque l e s débats d'une instance commerciale e n
                        revendication, intentée par El</p>
                    <p>S a y e d Kaddous contre l e syndic de la faillite</p>
                    <p>M. Awadallah, lesquels o n t établi que lesyndic avait e u communication d e
                        l'instance pénale avant sa clôture et elle soutient q u e cette violation du
                        secret d e l'information aurait pour c o n s é q u e n c e la nullité d e
                        celle-ci. S'appuyant sur l'idée q u e « i l n'y a p a s d e loi s a n s
                        sanction », e l l e prétend q u e la sanction du secret d e l'instruction ne
                        peut être, quand il a été violé, que la nullité de cette instruction.</p>
                    <p>La Cour ne p e u t retenir le moyen.</p>
                    <p>L'instruction n'est secrète, e n droit mixte, qu'en c e s e n s q u e l e
                        prévenu e t l a partie civile n'ont p a s l e droit d'en exiger la
                        communication avant qu'elle ne soit a c h e v é e; c'est c e q u e dit
                        nettement l'art. 4 9 du Code d'Instruction Crimi-,</p>
                    <p>- n e l l e, qui, d'ailleurs, n e prévoit p a s d e nullité pour l e c a s o
                        ù, contrairement à s e s termes, l e prévenu obtiendrait d'avoir
                        connaissance d e l'information.</p>
                    <p>Quant à la communication faite à un tiers dans un intérêt civil o u
                        commercial, l e Code d'Instruction</p>
                    <p>Criminelle ne pouvait pas la prévoir puisqu'elle e s t étrangère à
                        l'information pénale e t n'est p a s d e nature à l'affecter; elle peut
                        constituer une irrégularité de la procédure civile o u commerciale s i elle
                        fournit à c e tiers d e s m o y e n s qu'il n'aurait pas connus s a n s e l
                        l e; il appartient alors à la juridiction saisie, soit d e l e s écarter d u
                        débat, soit de surseoir à statuer sur l e litige qui lui e s t s o u m i s
                        jusqu'à c e que la condamnation pénale intervenue permette de considérer c e
                        s éléments comme acquis aux intéressés. 11</p>
                    <p>résulte des conclusions de la défense que, dans l e procès dont il s'agit, l
                        e Tribunal d e C o m merce s'e s t arrêté à la première solution.</p>
                    <p>Dans tous l e s cas, e t en admettant que l'irrégularité existe, même au
                        point d e v u e d e la i</p>
                    <p>procédure pénale, elle ne peut être considérée comme constituant une
                        véritable nullité, d'abord parce qu'il n'y a d e nullité qu'autant qu'elle e
                        s t expressément prévue par la loi, c e qui n'existe pas pour l a
                        communication incriminée, et ensuite parce q u e celle-ci n'a porté aucune
                        atteinte aux droits d e la d é f e n s e du prévenu dans la poursuite
                        pénale, ni, par suite, vicié la procédure dans sa substance même .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>474. - J u g e m e n t d é f i n i t i f . — Sursis.</p>
                    <p>— Appel. — Recevabilité.</p>
                    <p>L e s jugement s s e divisent, e n jugement s d'a v a n t d i r e droit et
                        jugement s définitifs.</p>
                    <p>Il y a trois s o r t è s d e jugement s d'a v a n t d i r e droit: le j u g e
                        m e n t provisoire, le jugement p r é p a r a t o i r e et le j u g e m e n
                        t interlocutoire;</p>
                    <p>e t d e u x catégories de jugement s définitifs: c e u x q u i terminent les
                        c o n t e s t a t i o n s e t c e u x qui s o n t relatifs à d e s incidents
                        d u procès, e t qui n'ont p a s pour o b j e t la preuve et l'instruction d
                        u f o n d d e l'affaire, notamment les jugement s q u i statuent s u r u n e
                        exception d'i n compétence o u d e nullité, s u r u n e intervention, s u r
                        u n e p é r e m p t i o n d'instance, s u r l'irrecevabilité d e l'action
                        pour défaut d e qualité, etc....</p>
                    <p>L e s jugement s définitifs de cette dernière catégorie s o n t t o u j o u r
                        s s u s c e p t i b l e s d'a p p e l d a n s les c a s où la loi le p e r m
                        e t . T e l e s t le c a s d'un jugement o r d o n n a n t le s u r s i s j
                        u s qu'a u v i d é définitif d u litige p e n d a n t p a r d e v a n t la
                        juridiction indigène.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2nie C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>18 Mai 1916. — P a n t a z i s G. Chiotis c . Sélim M o u s s a l c m e t a u
                        t r e s ) .</p>
                    <p>Note. — V. arrêt 1er Mars 1905, Bull. XVII,</p>
                    <p>149; El C a d a IV, 119; Dalloz rép. XXIX, 237.</p>
                    <p>47 5 . - M a n d a t . — Procuration équivoque.</p>
                    <p>— Opération contestée. — Désaveu tardif du mandant. — Société. —
                        Succursale.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'article 6 4 8 C. Civ. le m a n d a n t doit d é c l a
                        r e r d a n s u n d é l a i rais o n n a b l e s'il e n t e n d ratifier o u
                        d é s a v o u e r c e q u i a été fait e n d e h o r s d e s pouvoirs qu' i
                        l a c o n f é r é s .</p>
                    <p>L e f a i t p a r les d i r e c t e u r s d'une s u c c u r s a l e d'un é t
                        a b l i s s e m e n t financier de traiter une opération avec un client et,
                        p a r leur a t t i t u d e décidée et dépouillée d e r é s e r v e s, d e l
                        a i s s e r croire qu'i l s a v a i e n t qualité pour faire cette o p é r a
                        t i o n, p e u t suffire à e n g a g e r effectivement l'établiss e m e n t
                        qu'il r e p r é s e n t e n t ( a l o r s s u r t o u t q u e leur
                        procuration p r ê t e à é q u i v o q u e ), lorsque le siège social o m e t
                        d e r é p o n d r e d a n s u n délai r a i s o n n a b l e — 3 m o i s e t
                        d e m i e n l'e s p è c e — e t p e r m e t a i n s i d e croire qu'il n ' a
                        rien à o b j e c t e r contre la dite o p é r a t i o n .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 4 m e C h . Prés. M. V a n d e n B o s c h, 16</p>
                    <p>Mai 1916. — Sélim b e y Acclimandos c . B a n c o d i R o m a ) .</p>
                    <p>47 6 . - M a n d a t . — Tiers chargé par le courtier. — Intervention.</p>
                    <p>L e m a n d a n t n e contracte aucune obligation vis-à-vis d u tiers e m p l
                        o y é p a r l e mandataire pour l'aider o u même pour traiter l'affaire; c e
                        t i e r s n'a d'action q u e contre celui qui l'a e m p l o y é, e t n'est p
                        a s r e c e v a b l e à intervenir d a n s l'instance e n</p>
                    <cb n="151"/>
                    <p>p a i e m e n t d u c o u r t a g e e n t r e m a n d a n t e t mandataire, p
                        o u r demander u n e q u o t e -</p>
                    <p>p a r t d a n s c e courtage.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2nie C h . Prés. At. \ . d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>11 Mai 1916. — T h . Vafiadis t t C o c . C o n s t a n t i n L e v i d i s e
                        t a u t r e ) .</p>
                    <p>47 7 . - M i s s e n d e m e u r e . — Interprétation des contrats.</p>
                    <p>I, - U n e s i m p l e d e m a n d e, à laquelle il n'a pas é t é d o n n é
                        suite, n e constitue p a s u n e mise en demeure p o u v a n t d o n n e r
                        lieu, a u s e n s d e l'art. 178 C. Civ., à d e s d o m m a g e s intérêts
                        pour défaut d'exécution entière o u partielle d'un contrat.</p>
                    <p>Ii. - L'exécution d o n n é e p a r les parties elles-même à un contrat, e n
                        constitue l a meilleure i n t e r p r état i o n : p a r a p p l i c a t i o
                        n d e c e principe, toute s l e s fois qu'une partie, p e n d a n t la d u r
                        é e d'un contrat, n'a pas p e n s é à élever c e r t a i n e s p r é t e n t
                        i o n s, notamment à l'occasion d e l'envoi p é r i o d i q u e d e c o m p
                        t e s, o u n'y a p a s insisté, il y a lieu d e p r é s u m e r le mal f o n
                        d é d e s prétentions t a r d i v e m e n t f o r m u l é e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 16 M a i</p>
                    <p>1916. — H o m è r e S a y o u r c . Agence L u b i n e n l i q . ) .</p>
                    <p>47 8 . - nationalité h e l l é n i q u e . —</p>
                    <p>Contestation parle Gouvernement Egyptien.</p>
                    <p>— Certificat consulaire. — Conventions du 2 Février 1890, du 21 Novembre
                        1896, et du 28 Mai 1903.</p>
                    <p>L e certificat de nationalité h e l l é n i q u e p a r l'autorité consulaire
                        e s t suffisant pour établir cette nationalité dans le c a s d e
                        contestation d e la nationalité d'une partie faite p a r l'a u t r e
                        partie.</p>
                    <p>Alais, d a n s le c a s d e contestation de la nationalité faite p a r le G o
                        u v e r n e m e n t l u i -</p>
                    <p>même, le certificat c o n s u l a i r e n'est s u f f i s a n t q u e pour l
                        e s originaires d u R o y a u m e g r e c et l e u r s d e s c e n d a n t
                        s, e t c e u x q u i o n t o b tenu la naturalisation g r e c q u e a v a n
                        t 1869, et l e u r s d e s c e n d a n t s, l e s personne s a p p a r t e n
                        a n t à c e s d e u x première s c a t é g o r i e s ayant toute s
                        indistinctement été r e c o n n u e s comme s u j e t s hellènes.</p>
                    <p>P a r contre, les personne s a p p a r t e n a n t à la 3m* catégorie, s a v
                        o i r celles q u i o n t o b t e n u la naturalisation après 1869, n e p o u
                        v a n t être r e c o n n u e s comme s u j e t s h e l l è n e s qu' à d i v
                        e r s e s conditions, c'est à b o n droit q u e la Juridiction Mixte, s a i
                        s i e d'un litige e n t r e le G o u v e r n e m e n t Egyptien e t d e s
                        personne s q u i n'é t a b l i s s e n t p a s a p p a r t e n i r à l'u n e
                        d e s d e u x première s catégories, s u r s e o i t à s t a t u e r j u s
                        qu'a u v i d é d u conflit e x i s t a n t entre l e s autorité s c o n s u
                        l a i r e s g r e c q u e s et l e Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>18 Mai 1916. — A n t o i n e Fafalios et Cts c . E l S a y e d B a k r i
                        effendi A h m e d Khalil e l R a f a ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que saisi d e l'action intentée par A n toine</p>
                    <p>Fafalios et consorts contre El S a y e d Bakri</p>
                    <p>Effendi Ahmed Khalil el Raffa, l e Tribunal Civil du Caire avait, par s o n
                        jugement du 8 Novembre 1915, sursis à statuer jusqu'au v i d é d u conflit
                        existant entre l e s autorités consulaires grecques et l e Gouvernement
                        Egyptien au sujet de la nationalité des demandeurs;</p>
                    <pb n="152" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE."/>
                    <p>Attendu que ceux-ci ont relevé appel du dit jugement et qu'ils soutiennent
                        qu'aucun conflit n'a jamais existé entre leurs autorités consulaires et le
                        Gouvernement Egyptien a u sujet de leur nationalité, en ce s e n s q u e ce
                        dernier n e l'aurait jamais contestée et que l'eût-il fait a u surplus, les
                        certificats p a r eux produits suffisent amplem e n t pour l'établir;</p>
                    <p>Attendu, sur le premier moyen, q u e l'existence d u conflit est dûment
                        établie p a r l e certificat délivré à la date du 18 Mai 1915 à l'intimé p a
                        r le Ministère d e s Affairés Etrangères, d a n s lequel il e s t
                        formellement déclaré q u e le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien considère les demandeurs comme s u j e t s locaux;</p>
                    <p>Attendu, s u r le second moyen, qu'il faut distinguer entre la contestation d
                        e la nationalité hellénique d'une partie faite par une autre partie et la
                        contestation de cette nationalité faite p a r l e Gouvernement Egyptien
                        lui-même;</p>
                    <p>Que le certificat d e l'autorité consulaire attestant cette nationalité,
                        suffisant dans le premier c a s pour l'établir, pourrait n e p a s suffire t
                        o u jours dans le s e c o n d;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que la convention du 2 F é vrier</p>
                    <p>1890, expliquée et complétée p a r celles d u</p>
                    <p>21 Novembre 1896 et 28 Mai 1903, a établi un régime spécial pour la solution
                        d e s questions de nationalité surgies ou pouvant surgir d a n s l'avenir
                        entre la Grèce et l'Egypte a u sujet des hellènes établis dans ce dernier
                        pays;</p>
                    <p>Attendu que p a r cette convention les sujets hellènes ont été divisés en
                        trois catégories comp r e n a n t : la première ceux qui sont originaires d
                        u Royaume Grec et leurs descendants, la s e conde ceux qui ont obtenu la
                        naturalisation grecque avant 1869 et leurs descendants, et la troisième ceux
                        qui ont obtenu cette naturalisation après 1869;</p>
                    <p>Attendu que si Ses personnes appartenant a u x d e u x premières catégories
                        ont été toutes indistinctement reconnues comme sujets hellènes, il n'en a p
                        a s été d e même de celles appartenant à la troisième;</p>
                    <p>Que la reconnaissance de ces dernières comme sujets hellènes a été soumises à
                        diverses conditions, e t notamment à la vérification préalable, d a n s un
                        délai déterminé, p a r u n e commission à cet effet instituée, d e leurs
                        titres d e naturalisation;</p>
                    <p>Attendu que ce n'est qu'a u cas où les a p p e lants auraient établi p a r la
                        production de certificats rédigés conformément aux modèles arrêtés p a r
                        l'accord du 21 Novembre 1896 qu'ils appartenaient à l'une des deux premières
                        catégories, q u e le Tribunal aurait pu p a s s e r outre à la contestation
                        de leur nationalité hellénique de la p a r t du Gouvernement Egyptien;</p>
                    <p>Que tel n'est pas le c a s e n l'espèce;</p>
                    <p>Que les certificats produits par les appelants, certificats non rédigés d u
                        reste conformément aux modèles précités, n'établissent rien de pareil;</p>
                    <p>Attendu que si, comme tout porte à le croire, l e s appelants appartiennent à
                        la troisième catégorie, le fait qu'ils s e seraient établis en Egypte bien
                        postérieurement à la convention du 2 Février 1890 n e saurait leur créer u n
                        e situation privilégiée et les soustraire à l'accomplissement des conditions
                        et formalités imposées p a r la dite convention;</p>
                    <p>Attendu que c'est à b o n droit q u e p a r son jugement dont appel le
                        Tribunal du Caire a dans c e s conditions sursis à statuer jusqu'au vidé du
                        conflit existant entre les autorités consulaires grecques et le Gouvernement
                        Egyptien;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet de fixer un délai dans lequel c e conflit devra être
                        vidé.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>479. - Partage'. — Intervention des créanciers hypothécaires. — Effets du
                        partage sur l'hypothèque.</p>
                    <p>I. - Il est de jurisprudence constante q u e lorsque l'hypothèque est
                        inscrite sur la quote-part indivise d'un communiste, et qu'il est ensuite
                        procédé au partage en nature de l'immeuble commun, ce partage a pour effet
                        de cantonner pour son entier l'hypothèque sur la part qui échoit au
                        débiteur.</p>
                    <p>II. - Aucune disposition du Code Mixte ne frappe de nullité le partage fait
                        sans l'intervention d'un créancier hypothécaire, de l'un des communistes :
                        lorsque ce créancier hypothécaire n'a pas eu en son temps connaissance du
                        partage, il n'est recevableà l'attaquer, quoique consommé, qu'à la condition
                        d'établir qu'il aurait été fait en fraude de ses droits et qu'il les
                        léserait.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>4 Mai 1916. — Moustafa Abdel Rahim c . Agricultural Bank of Egypt et
                        autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t d e jurisprudence constante q u e lorsqu'une hypothèque
                        est inscrite s u r la quote-part indivise d'un communiste et qu'il e s t
                        ensuite procédé au partage en nature d e l'immeuble commun, c e partage a
                        pour effet d e cantonner pour son entier l'hypothèque sur la part qui échoit
                        au débiteur (Arrêts 18 Juin 1891, Bull.</p>
                    <p>3-399 et 10 Juin 1903, Bull. 15-343);</p>
                    <p>Attendu que pour contester toute valeur a u partage du 5 Octobre 1905 et p o
                        u r s'opposer à l'expropriation p a r l'Agricultural Bank d u lot divis échu
                        d a n s ce partage à son débiteur Abdel</p>
                    <p>Razek El Aou, l'appelant, qui reconnaît cependant qu'e n exécution du
                        jugement d'adjudication du 19 Octobre 1909 il avait pris possession d e</p>
                    <p>27 Fed. e t fractions divis, s e prévaut de la circonstance qu'il aurait été
                        fait s a n s le concours e t l'intervention du sieur Jacques Adda;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'existe dans le Code Mixte aucune disposition édictant q u e
                        le partage en nature fait s a n s l'intervention des créanciers
                        hypothécaires d e l'un des communistes est d e p ein droit et radicalement n
                        u l;</p>
                    <p>Que les art. 556 e t suivants d u Code Civil</p>
                    <p>Mixte invoqués par l'appelant ne contiennent aucune disposition pareille
                        ;</p>
                    <p>Qu'il en est d e même d u Code Napoléon, qui plus complet cependant que le C
                        o d e Mixte dis- •</p>
                    <p>p o s e q u e « les créanciers d'un co-partageant, pour éviter quel e partage
                        n e soit fait en fraude, d e leurs droits, peuvent s'opposer à ce qu'il y
                        soit procédé hors de leur présence; ils ont le droit d'y intervenir à leurs
                        f r a i s; mais ils ne peuvent attaquer un partage consommé à moins
                        toutefois qu'il n'y ait été procédé sans e u x a u préjudice d'une
                        opposition qu'ils auraient formée</p>
                    <p>(Art. 852 C.N.);</p>
                    <p>Attendu que tout ce q u e par une saine inter- .</p>
                    <p>prétation de la loi on peut et doit admettre, c'est que, lorsque le créancier
                        hypothécaire d e l'un des communistes n'a pas e u en son temps connaissance
                        d u partage, il est recevable à l'attaquer quoique consommé, à condition
                        toutefois d'établir qu'il aurait é t é fait en fraude d e s e s droits et
                        qu'il les léserait.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>480. - R e q u ê t e c i v i l e . — Irrecevabilité de conclusions
                        subsidiaires tendant à des mesures d'instruction. — Référé. — Cumul du
                        rescindant et du rescisoire.</p>
                    <p>I. - Rompant avec les controverses de la doctrine et de la jurisprudence
                        françaises, les Tribunaux de la Réforme ont de tout temps, et d'une manière
                        constante, affirmé le principe que la nature des recours en requête civile
                        exclut toutes conclusions subsidiaires tendant à établir par une mesure
                        d'instruction les faits sur lesquels il est basé (Bull., 1 " Table déc.</p>
                    <p>N° 3830 à 3834, et 2™ Table déc. N°</p>
                    <p>3587 et 3590).</p>
                    <p>II. - La séparation du rescindant et du rescisoire n'est pas d'ordre public:
                        c'est là une règle établie dans le seul intérêt des parties (Garçonnet Tome
                        6 § 2383), qui peuvent par conséquent y déroger.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>18 Mai 1916. Pierre Guzel c . Sayed bey Baldaz Zaglama).</p>
                    <p>Note. — II. - v. Gaz. VI, 57-166, et note.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>481. - S a i s i e - arrêt . — Droit propre du saisissant contre le
                        tiers-saisi. — Déclaration incomplète ou dolosive.</p>
                    <p>I. - La faillite du débiteur saisi n'empêche point le créancier saisissant
                        d'exercer directement contre le tiers-saisi l'action dérivant de l'art. 491
                        C. Proc., et qui constitue pour lui un droit propre, à raison du dol dont le
                        tiers-saisi se serait rendu coupable. Ce droit lui permettrait de réclamer
                        tout ce qui lui est dû alors même q u e la créance en vertu de laquelle il
                        saisit serait supérieure au montant de ce que doit le tiers-saisi; et le
                        débiteur-saisi n'aurait aucune qualité pour exercer cette action, qui
                        n'appartient qu'au seul créancier saisissant.</p>
                    <p>II. - Il ne suffit pas d'un simple retard dans la déclaration du tiers-saisi
                        pour que celui-ci soit condamné aux causes de la saisie : il faut que
                        l'omission ou l'inexactitude de la déclaration ait un caractère dolosif,
                        d'après les termes exprès d e l'art. 491 C. Proc,, et ne soit point
                        seulement due à l'ignorance ou à la négligence.</p>
                    <p>C'est ainsi que le tiers-saisi qui ne conteste pas avoir souscrit un acte
                        authentique au profit du débiteur-saisi, et qui semble par là être
                        réellement débiteur de celui-ci, mais qui a intenté une action en vue de
                        faire prononcer la nullité de ce;</p>
                    <p>acte du chef de fictivité, ne peut être taxé de dol dans sa déclaration de ne
                        rien devoir, qu'après q u e cette contestation aura été jugée, et dans le
                        cas où son action en nullité aura été rejetée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>11 Mai 1916. — Mikhail Abdel Sayed el Houi, et a u t r e c .</p>
                    <p>Banque d'Athènes).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>482. - S a i s i e - arrêt . — Tiers-saisi. —</p>
                    <p>Responsabilité. — Déclaration dolosive.</p>
                    <p>— Appel. — Recevabilité.</p>
                    <p>Le tiers-saisi devenu, par l'effet de son dol et sur la base de l'art. 491 C.
                        Proc., débiteur direct du saisissant, est tenu de payer à celui-ci, à titre
                        de pénalité, non pas seulement ce qu'il peut devoir au débiteur-saisi, mais
                        l'intégralité de la créance du saisissant contre le saisi, fût-elle même
                        supérieure à la créance de celui-ci contre le tiers-saisi. Le principal d e
                        cette dette directe du tiers-saisi envers le saisissant comprend donc tout
                        ce q u e le d é biteur-saisi pouvait devoir au saisissant, en principal,
                        intérêts et frais, au moment où le tiers-saisi a été actionné: c'est le
                        montant total des causes de la saisie qui constitue donc le montant
                        principal de la demande, sur laquelle il faut se baser pour apprécier le
                        taux de l'appel.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2ine Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>18 Mai 1916. — Gabr Badaoui c . Antoine Khoury et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Khoury, qui a fait p l u s tard cession d e s e s droits
                        à la 2me intimée</p>
                    <p>Banque Impériale Ottomane, a pratiqué, en s a</p>
                    <p>Ü A Z E T T E DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE qualité d e créancier d'A l f r e
                        d S a m n e e n v e r t u d'un jugement d u Tribunal S o m m a i r e d e M a
                        n -</p>
                    <p>s o u r a h, d a t é d u 2 9 Avril 1914, u n e s a i s i e - arrêt e n t r e
                        l e s m a i n s d e H a n n a W a k i m, Khalil A s s a d</p>
                    <p>S a a b e t G a b r B a d a o u i, s u r toute s s o m m e s d u e s p a r e
                        u x a u d i t Alfred S a m n e e t notamment pour l o y e r s d e certains t
                        e r r a i n s s i s à Kafr A b o u N a s s e r;</p>
                    <p>Attendu que les tiers - s a i s i s n'ayant p a s f a i t, m a l g r é s o m
                        m a t i o n, la déclaration d e c e qu'i l s d e v a i e n t , A n t o i n e
                        K h o u r y l e s a s s i g n a l e 15 Décembre 1914 e n p a i e m e n t d e
                        s c a u s e s d e la s a i s i e, à s avoir P. T. 9009 avec intérêts à 7 % d
                        e p u i s l e</p>
                    <p>11 Avril 1914 e t P. T. 681 1/2 pour frais de j u s t i c e;</p>
                    <p>q u e l e Tribunal, f a i s a n t droit à cette d e m a n d e e t r e t e n a
                        n t que les t i e r s - s a i s i s a v a i e n t d o l o s i v e -</p>
                    <p>m e n t o m i s d e f a i r e l e u r déclaration e t n'a v a i e n t p a s
                        justifié d e l e u r libération, l e s c o n d a m n a t o u s t r o i s au
                        p a i e m e n t d e s c a u s e s d e la s a i s i e;</p>
                    <p>Attendu que G a b r B a d a o u i a s e u l i n t e r j e t é a p p e l d e c
                        e jugement, s o u t e n a n t qu'i l n e d e v a i t r i e n a u d é b i t e
                        u r saisi;</p>
                    <p>Attendu que l e s i n t i m é s p r é t e n d e n t q u e c e t a p p e l s e
                        r a i t i r r e c e v a b l e, se basant s u r l'a r t . 28,</p>
                    <p>I o C. P r ., a u x t e r n i e s d u q u e l l e s intérêts é c h u s, l e s
                        d o m m a g e s, f r a i s et autres a c c e s s o i r e s a r t é -</p>
                    <p>r i e u r s à la d e m a n d e judiciaire, n e s e r o n t p a s a j o u t é
                        s a u principal pour d é t e r m i n e r l a v a l e u r d e la c a u s e
                        ;</p>
                    <p>Attendu que cette règle, q u i é c a r t e t o u s l e s a c c e s s o i r e
                        s pour n e p r e n d r e en c o n s i d é r a t i o n, a u p o i n t d e v u
                        e d e la d é t e r m i n a t i o n d u montant d e la d e m a n d e, q u e l
                        e seul principal de la c r é a n c e</p>
                    <p>* r é c l a m é e e n justice, v i s e évidemment l e principal d e l a c r é
                        a n c e a p p a r t e n a n t à celui qui a s s i g n e c o n t r e s o n
                        débiteur d i r e c t;</p>
                    <p>Attendu que le tiers-saisi n'est p a s débiteur d i r e c t d u s a i s i s s
                        a n t; qu'i l n e le d e v i e n t q u e p a r l'e f f e t d e s o n dol e t
                        s u r l a b a s e d e l'a r t . 4 9 1</p>
                    <p>C. P r ., q u e par suite d e c e d o l, q u i e n t r a î n e s a r e s p o
                        n s a b i l i t é vis-à-vis du s a i s i s s a n t, il e s t t e n u d e p a
                        y e r à celui-ci à titre d e p é n a l i t é, non p a s c e qu'i l p e u t d
                        e v o i r a u débiteur - s a i s i, mais l'e n t i è r e t é d e la c r é a
                        n c e d u s a i s i s s a n t contre l e s a i s i, f u t - e l l e même s u
                        p é r i e u r e à la c r é a n c e d e celui-ci, contre l e tiers-saisi;
                        qu'a i n s i il d e v i e n t débiteur personnel d u s a i s i s s a n t d e
                        t o u t ce q u e l e débiteur-saisi prouvait d e v o i r à celui-ci, e n
                        principal, i n t é i ê t s e t f r a i s a u m o m e n t où lui, t i e r s s
                        a i s i, e s t a c t i o n n é e n v e r t u d e la d i s p o s i t i o n d
                        e l'a r t . 491 C. P r .; que le principal de la dette q u e l e tiers-saisi
                        contracte e n v e r s le s a i s i s s a n t p a r l'effet de son d o l, e s
                        t d o n c, n o n p a s le principal d e la dette d u tiers-saisi e n v e r s
                        l e débiteurs a i s i, mais b i e n c e principal, m a j o r é d e t o u s l
                        e s a c c e s s o i r e s d û s a u dit débiteur-saisi; que l e s c a u s e
                        s d e la s a i s i e s o n t constitué e s p a r l'e n s e m b l e d e c e s
                        s o m m e s, s u r lequel l e s a i s i s s a n t a même le droit d e r é c
                        l a m e r d e s i n t é r ê t s d e p u i s la demande en j u s t i c e;
                        qu'e n l'e s p è c e, s i l e principal d e la c r é a n c e d u s a i s i s
                        s a n t c o n t r e l e débiteur - s a i s i n'est q u e d e P. T. 9009, i n
                        f é r i e u r a u t a u x d'a p p e l, l e principal d e l a c r é a n c e d
                        u s a i s i s s a n t contre l e tiers-saisi, s u r l a b a s e d e l'a r t
                        . 491 C. P r ., c o m p r e n d en outre l e s intérêts e t l e s f r a i s
                        d û s p a r l e débiteur-saisi a u s a i s i s s a n t, l e s q u e l s s a
                        n s contestation p o s s i b l e d é p a s s e n t la somme de L.E. 100, t a
                        u x d'a p p e l fixé p a r l'a r t .</p>
                    <p>390, I o C. P r .; que par suite l'a p p e l i n t e r j e t é p a r G a b r
                        B a d a o u i e s t parfaitement r e c e v a b l e .</p>
                    <p>48 3 . - S e r v i t u d e d e p a s s a g e . — Mode d'acquisition. —
                        Prescription. — Usages locaux. — Enclave.</p>
                    <p>L a s e r v i t u d e d e p a s s a g e, n'é t a n t p a s c o n t i n u e, n
                        e saurait s'acquérir p a r p r e s c r i p t i o n, q u e l q u e l o n g u
                        e qu'a i t é t é l a d u r é e d e s a c t e s d e p a s s a g e e x e r c é
                        s .</p>
                    <p>A v o u l o i r même admettre q u e les termes</p>
                    <p>« d'après l e s u s a g e s l o c a u x » dont s e s e r t l'art. 5 1 C. Civ.
                        n e s e r e f è r e n t p a s a u m o d e d'e x e r c i c e, mais a u m o d
                        e d'acquisition d e s s e r v i t u d e s, toujours e s t - i l, qu'a i n s
                        i qu'u n arrêt d u 2 0 Décembre 1 8 9 3 l'a d i t</p>
                    <p>( B u l l . V I p . 6 8 ), p a r u s a g e s l o c a u x il f a u t e n t e n
                        d r e n o n p a s d e s f a i t s d e p a s s a g e p l u s o u m o i n s r
                        é p é t é s o u t o l é r é s dont l a preuve n é c e s s i t e d e s e n q
                        u ê t e s c o n t r a d i c t o i r e s, mais u n e c o u t u m e a n c i e
                        n n e, g é n é r a l e, i n v a r i a b l e, e x e m p t e d e toute c o n t
                        r a d i c t i o n p o s s i b l e .</p>
                    <p>E n a d m e t t a n t même avec c e r t a i n s arrêts que la r i g u e u r d
                        e s principes d e v r a i t f l é c h i r e n c a s d'e n c l a v e, e n c e
                        s e n s que la s e r v i t u d e d e p a s s a g e pour r a i t e n pareil
                        cas être acquise p a r p r e s c r i p t i o n, encore f a u t - i l q u e l
                        e demandeur comme n c e p a r é t a b l i r q u e lui e t s e s a u t e u r
                        s s e s e r a i e n t personne l l e m e n t s e r v i s d u p a s s a g e l
                        i t i g i e u x p e n d a n t p l u s d e q u i n z e a n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. AI. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>4 Mai 191G. — C o n s t a n t i n Z o m o c . Ismaïl Abdel K é r i m ) .</p>
                    <p>48 4 . - S i g n i f i c a t i o n a u Parquet . —</p>
                    <p>Défendeur domicilié en pays ennemi.</p>
                    <p>L a jurisprudence s u i v a n t l a q u e l l e l a partie demander e s s e q
                        u i a r e m i s a u Parquet l'e x p l o i t i n t r o d u c t i f d e
                        l'instance d i r i g é e p a r e l l e contre un défendeur d o m i c i l i é
                        à l'e t r a n g e r, a r e m p l i l a s e u l e obligation q u i l u i e s
                        t i m p o s é e p a r la loi e t n e d o i t p a s s o u f f r i r d e l'o m
                        i s s i o n d'une f o r m a l i t é d e t r a n s m i s s i o n q u i n e l
                        u i i n c o m b e p a s ( s a u f a u défendeur à rechercher l e s
                        responsabilité s q u i pour r a i e n t s e t r o u v e r e n g a g é e s ),
                        ne peut p l u s recevoir s o n application a lorsque l e s c o n d i t i o n
                        s n o r m a l e s d e i a v i e j u d i c i a i r e e t p o l i t i q u e o
                        n t é t é b o u l e v e r s é e s p a r l e s é v é n e m e n t s d e l a
                        guerre, e t qu'il est é t a b l i p a r l e s déclaration s d e l'autorité
                        même q u i e s t c h a r g é e d'a v e r t i r l a partie d o m i c i l i é
                        e e n p a y s e n n e m i, q u e cette p a r t i e i g n o r e s a c i t a t
                        i o n e n j u s t i c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 17 Mai 1916.</p>
                    <p>— D. e t B. S e r a p i o n c . Syméon J. Ihtiaroglou).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose;</p>
                    <p>L e s s a i s i e s arrêts et la d e m a n d e e n p a i e m e n t s o n t b
                        a s é e s s u r un arrêt é d e c o m p í e s d a t é d u 1er</p>
                    <p>Mai 1913, i n t e r v e n u e n t r e l e s a p p e l a n t s e t l e s m a n
                        d a t a i r e s s p é c i a u x constitués à c e t effet p a r</p>
                    <p>Ihtiaroglou, d e m e u r a n t à S a m s o u m ( E m p i r e Ott o m a n ); e
                        l l e s o n t é t é signifiées a u p a r q u e t d e</p>
                    <p>M. le P r o c u r e u r Général où il a été d é c l a r é q u e l e u r r e m
                        i s e à l'intéressé n e pouvait être a s s u r é e p a r s u i t e d e
                        l'état d e guerre e x i s t a n t e n t r e l'Egypte e t l e s P a y s O t t
                        o m a n s .</p>
                    <p>L e s premier s j u g e s o n t e s t i m é q u e, en présence d e cette
                        déclaration, ils n e p o u v a i e n t s t a t u e r p a r défaut à l'e n
                        contre d u défendeur .</p>
                    <p>L'a p p e l t e n d à f a i r e p r o n o n c e r l'infirmation de cette
                        décision e t à o b t e n i r l e s condamnation s d e m a n d é e s . II a
                        été s o u t e n u, à l'a p p u i, q u e la</p>
                    <p>J u r i s p r u d e n c e a c o n s a c r é u n principe contraire, e t q u
                        e, d'autre part, la t h é o r i e a d m i s e e n première i n s t a n c e c
                        r é e r a i t e n fait u n e s o r t e d'i m m u n i t é d e Juridiction a u
                        profit d e s s u j e t s d e s p a y s e n n e m i s . M o n s i e u r l e P
                        r o c u r e u r Général a d o n n é s o n a d h é s i o n a u x conclusions
                        d e s a p p e l a n t s e n i n d i q u a n t q u e ceux-ci a v a i e n t s
                        a t i s f a i t a u x p r e s c r i p t i o n s d e l ' a r t . 11 du Code
                        de Proc.</p>
                    <p>dont d'ailleurs l'exécution n e s e r a i t point p r e s c r i t e à p e i n
                        e d e nullité p a r l'a r t . 24 même Code .</p>
                    <p>L a C o u r ne peut admettre c e s conclusions .</p>
                    <p>A v a n t d e p r o n o n c e r défaut contre une partie q u i n e c o m p a
                        r a î t p a s, l e s j u g e s o n t le d e v o i r é t r o i t d e s'a s s
                        u r e r qu'elle a été t o u c h é e p a r la citation o u d u m o i n s
                        qu'elle a été a s s i g n é e d a n s l e s d é l a i s e t s u i v a n t l
                        e s f o r m a l i t é s q u e l'a r t . 2 4 d u</p>
                    <p>Code de Proc. p r e s c r i t à p e i n e d e nullité, a u s si bien e n c e
                        q u i t o u c h e l'a r t . 11 q u e l'a r t . 10 d u même Code . L a s e u
                        l e r e m i s e d e l'e x p l o i t a u</p>
                    <p>Parquet d u P r o c u r e u r du Sultan suffit s i cette personne e s t i n d
                        i q u é e comme n'ayant p a s d e domicile e n Egypte (art. 10); dans' c e c
                        a s, e n</p>
                    <p>1 5 3</p>
                    <p>effet, il n'e x i s t e a u c u n m o y e n d'a t t e i n d r e l e d é f e n
                        d e u r q u i, si l'indication f o u r n i e e s t i n e x a c t e, c'est -
                        à - d i r e, s'il a un domicile c o n n u, pour r a u l t é r i e u r e m e
                        n t o p p o s e r l a nullité de la citation.</p>
                    <p>Si la partie d é f e n d e r e s s e e s t i n d i q u é e comme domiciliée à
                        l'étranger, l a justification d e l a r e m i s e d e l'exploit au Parquet
                        suffit encore, p u i s q u j l e p r o c u r e u r d u Sultan a
                        l'obligation, a u x t e r m e s d e l'a r t . 11, d e la t r a n s m e t t r
                        e p a r l e s v o i e s d i p l o m a t i q u e s . Les t r i b u n a u x,
                        qui n e d o i v e n t p a s s u p p o s e r qu'une o m i s s i o n s o i t p
                        o s s i b l e, s o n t t e n u s d e c o n s i d é r e r la t r a n s m i s
                        s i o n comme effect u é e et s o n t a u t o r i s é s à p r o n o n c e r
                        défaut contre l e défendeur n o n c o m p a r a n t .</p>
                    <p>L a J u r i s p r u d e n c e a été c o n d u i t e ainsi à d é c i d e r, c
                        o m m e l'i n d i q u e n t les a p p e l a n t s, que la partie d e m a n d
                        e r e s s e q u i a r e m i s a u Parquet l'e x p l o i t introductif d e
                        l'instance dirigée p a r e l l e contre u n d é f e n d e u r domicilié à
                        l'étranger, a r e m p l i l a s e u l e obligation q u i lui e s t i m p o s
                        é e p a r l a loi e t qu'elle n e doit pas souffrir d e l'o m i s s i o n
                        d'une f o r m a l i t é d e t r a n s m i s s i o n q u i n e lui i n c o m
                        b e p a s;</p>
                    <p>l'assignation e s t d o n c r e t e n u e comme régulière</p>
                    <p>(il e n e s t ainsi, même pour les p a y s liés p a r l a c o n v e n t i o n
                        d e la H a y e d u 14 Novembre 1896).</p>
                    <p>Il c o n v i e n t d e remarquer d'ailleurs, q u e s i d a n s ce c a s le
                        demandeur n'a rien à s e r e p r o c h e r, il e n e s t d e même pour l e
                        défendeur q u i, pour n e p a s souffrir d'une négligence, n'a u r a p a s
                        d'autres r e s s o u r c e s q u e d e rechercher l e s responsabilité s q u
                        i pour r a i e n t s e t r o u v e r e n g a g é e s .</p>
                    <p>Alais cette jurisprudence, qui s'e x p l i q u e d a n s l e s conditions n o
                        r m a l e s d e la v i e judiciaire e t p o l i t i q u e, ne peut p l u s r
                        e c e v o i r s o n application l o r s q u e c e s conditions o n t été b o
                        u l e v e r s é e s p a r l e s événements d e la guerre .</p>
                    <p>Ii e s t impossible que l e s t r i b u n a u x d é c l a r e n t qu' u n e
                        partie domiciliée e n p a y s e n n e m i a été régulière m e n t a s s i g
                        n é e e t qu'elle e s t d é f a i l l a n t e d e v a n t e u x l o r s qu'i
                        l est é t a b l i p a r l e s déclarations d e l'autorité même qui e s t c h
                        a r g é e d e l'a v e r t i r, q u e cette partie i g n o r e qu'e l f e e s
                        t citée en justice pour s'y d é f e n d r e .</p>
                    <p>Il n'est p a s e x a c t d e d i r e q u e c e r e s p e c t pour l e s d r o
                        i t s d e la d é f e n s e e n t r a î n e u n e s o r t e d'i m m u n i t é
                        d e juridiction pour l e s débiteurs étrangers, e n les f a i s a n t é c h
                        a p p e r à l'a c t i o n du créancier, a l o r s q u e les intérêts d e c e
                        d e r n i e r m é r i t e n t u n e protection a u m o i n s égaie à ceux d
                        u s u j e t e n n e m i .</p>
                    <p>D ' u n e p a r t, e n effet, l e créancier égyptien p e u t t o u j o u r s
                        r e c o u r i r a u x m e s u r e s c o n s e r v a t o i r e s a i n s i d'
                        ailleurs que les a p p e l a n t s l'o n t f a i t e n l'e s p è c e . E n o
                        u t r e, les autorité s m i l i t a i r e s'c h a r g é e s d e la d é f e n
                        s e d e l'Egypte o n t arrêt é d e s d i s p o s i t i o n s exceptionnelles
                        q u i peuvent p e r m e t t r e a u x c r é a n c i e r s d e s s u j e t s
                        d'une puissance e n n e m i e d'e x e r c e r contre eux l e s a c t i o n s
                        indisp e n s a b l e s à la s a u v e g a r d e d e l e u r s droit s e n p
                        é r i l .</p>
                    <p>48 5 . - S o c i é t é a n o n y m e . — Actionnaire isolé. — Action u t s i
                        n g u l i . — Recours préalable à l'Assemblée Générale.—Statuts.</p>
                    <p>—Liquidation. — Préjudice. — Fin de non recevoir. — Administrateurs. —
                        Responsabilité.</p>
                    <p>I. ' - L e s a c t i o n n a i r e s d'une société o n t l e droit d'a g i r
                        e n j u s t i c e ut singuli, e n dommages-intérêts , d a n s l e s l i m i
                        t e s d e l e u r s q u o t e s - p a r t s, c o n t r e l e s a d m i n i s
                        t r a t e u r s, a u c a s d e v i o l a t i o n s d e la loi o u d e s s t
                        a t u t s, e t c e encore même s i c e s v i o l a t i o n s o n t é t é r a
                        t i f i é e s p a r l a m a j o r i t é .</p>
                    <p>C e droit ne peut étre c o m p l è t e m e n t s u p p r i m é p a r d e s d
                        i s p o s i t i o n s f o r m e l l e s d a n s l e s s t a t u t s : e t s
                        i l a société, a u lieu d e s e b o r n e r à y p r e s c r i r e l '
                        obligation pour l e s a c t i o n n a i r e s d e demander l'a v i s p r é a
                        l a b l e d e l'a s s e m b l é e g é n é r a l e, a c r u b o n d e l e u r
                        d é f e n d r e d'une f a ç o n a b s o l u e d'a g i r ut singuli, e l l e
                        n'a qu'à s'e n p r e n d r e à e l l e - même s i l e s t r i b u n a u x e
                        s t i m e n t n e p o u v o i r r e s p e c t e r d e p a r e i l l e s
                        dispositions .</p>
                    <pb n="154" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>II. - C o n s t i t u e u n e v i o l a t i o n d e s s t a t u t s, l o r s
                        q u e c e u x - c i l i m i t e n t l e s v o i x d e s a c t i o n n a i r
                        e s p r o p o r t i o n n e l l e m e n t a u n o m b r e d e l e u r s a c
                        t i o n s, le fait p a r l e s administrateur s d e c é d e r u n e g r a n
                        d e partie d e l e u r s a c t i o n s à d e p r o c h e s p a r e n t s e n
                        v u e d e l'a s s e m b l é e g é n é r a l e, pour a u g m e n t e r en
                        fait l e n o m b r e d e v o i x à l e u r d i s p o s i t i o n .</p>
                    <p>III. - E n s u p p o s a n t même q u e l'a c t i o n ut singuli d e s a c t
                        i o n n a i r e s a i t é t é, au moment d e s o n i n t r o d u c t i o n,
                        e n t a c h é e d e nullité pour défaut d e r e c o u r s p r é a l a b l e
                        à l'a s s e m b l é e g é n é r a l e, cette nullité e s t c o u v e r t e p
                        a r le fait d e l a m i s e e n l i q u i d a t i o n d é c i d é e e n s u
                        i t e p a r l'a s s e m b l é e, — e t q u i r e n d s a n s o b j e t l e r
                        e c o u r s p r é a l a b l e à cette a s s e m b l é e, — e t p a r l'i n a
                        c t i o n d u liquidateur .</p>
                    <p>I V. - L e f a i t que les a c t i o n n a i r e s a g i s s a n t e n r e s
                        p o n s a b i l i t é contre l e s administrateur s n'é t a b l i r a i e n
                        t p o i n t l e p r é j u d i c e s u b i, p e u t e n t r a î n e r l e u r
                        d é b o u t e m e n t, mais n e c o n s t i t u e r a i t e n a u c u n c a
                        s u n e f i n d e n o n recevoir à la demande . Il y a lieu d'a c c u e i l
                        l i r e n pareil cas la demande d'une e x p e r t i s e pour l'établissement
                        d u p r é j u d i c e .</p>
                    <p>V. - E n g a g e n t l a responsabilité d e s administrateur s, malgré l'a p
                        p r o b a t i o n d e s c o m p t e s p a r l'a s s e m b l é e g é n é r a
                        l e, d e s v i o l a t i o n s d e la loi o u d e s s t a t u t s t e l l e
                        s q u e le fait d'a v a n c e r d e l'a r g e n t à d é c o u v e r t, c o n
                        t r a i r e m e n t a u x s t a t u t s, à d e s t i e r s, e t même a u x
                        administrateur s e u x - même s o u à l e u r s maison s; le fait, même u l
                        t é r i e u r e m e n t a p p r o u v é p a r u n e a s s e m b l é e g é n
                        é r a l e, d e r a c h e t e r u n e partie d e s a c t i o n s d e l a
                        société même, e n d i m i n u a n t a i n s i p r o p o r t i o n n e l l e
                        m e n t s o n c a p i t a l;</p>
                    <p>le fait d e d o n n e r e n n a n t i s s e m e n t à d e s b a n q u e s d e
                        s t i t r e s g a g é s p a r d e s c l i e n t s d e !a société; l e f a i
                        t d e c é d e r à la société u n e m a u v a i s e c r é a n c e p e r s o n
                        n e l l e d e l'u n d e s administrateur s; le fait p a r l'u n d e s
                        administrateur s d e s o i g n e r l e r e c o u v r e m e n t d'une c r é a
                        n c e personnelle a u d é t r i m e n t d'une c r é a n c e s o c i a l e s
                        u r l e même débiteur; l e f a i t d'a c c e p t e r d e s t r a i t e s à d
                        e s d é l a i s d é p a s s a n t c e u x a u t o r i s é s p a r l e s s t
                        a t u t s .</p>
                    <p>V I. - R i e n n'e m p ê c h e l e s t r i b u n a u x d e t r a n s f o r m
                        e r u n e liquidation f a i t e à l'a m i a b l e e n u n e l i q u i d a t
                        i o n j u d i c i a i r e chaque f o i s q u e c e l a e s t n é c e s s a i
                        r e d a n s l'i n t é r ê t d e l'o r d r e p u b l i c o u d e l a m i n o
                        r i t é d i s s i d e n t e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 16 M a i</p>
                    <p>1916. — Nessiin S a y b a c . S a m a a n b e y S e d n a o u i e t autres )
                        .</p>
                    <p>Note. — A i n s i j u g é, p a r i n f i r m a t i o n d'un '</p>
                    <p>j u g . Caire 2 0 Juin 1914 (Gaz. I V, 2 0 8 - 4 9 6 ), q u i a v a i t a c c
                        u e i l l i l'exception d'i r r e c e v a b i l i t é dont a u § I c i - d e
                        s s u s :</p>
                    <p>Sur la Ire exception d'irrecevabilité.</p>
                    <p>L e s premier s j u g e s, e n d é c l a r a n t la demande e n d o m m a g e
                        s - intérêts n o n r e c e v a b l e, s e s o n t f o n d é s s u r
                        l'article 47 d e s s t a t u t s d e l a B a n q u e, lequel d i s p o s e q
                        u e « l e s c o n t e s t a t i o n s t o u c h a n t</p>
                    <p>« l'i n t é r ê t g é n é r a l e t collectif de la Société n e</p>
                    <p>« peuvent être dirigées contre l e C o n s e i l d'A d -</p>
                    <p>« ministration o u l'u n d e s e s membres qu'a u</p>
                    <p>« n o m d e la n i a s s e d e s a c t i o n n a i r e s e t en v e r t u</p>
                    <p>« d'une d é l i b é r a t i o n d e l'A s s e m b l é e g é n é r a l e .
                        »</p>
                    <p>E t p l u s loin d a n s l e même article : « S i la p r o p o -</p>
                    <p>« sition e s t r e p o u s s é e p a r l'A s s e m b l é e, a u c u n</p>
                    <p>« a c t i o n n a i r e ne peut la r e p r e n d r e en son nom</p>
                    <p>• personnel . »</p>
                    <p>P o u r d é c i d e r s i l e s dispositions d e c e t a r t i c l e s o n t
                        o p p o s a b l e s à l'a p p e l a n t, il é c h e t d'abord d e p r é c i
                        s e r qu'e n principe, a u s si bien e n France qu'e n E g y p t e, l a
                        jurisprudence a a d m i s l e droit pour l e s a c t i o n n a i r e s d'une
                        société d'a g i r e n j u s t i c e ut singuli, e n dommages-intérêts, d a n
                        s l e s limites d e l e u r s q u o t e s - p a r t s, contre J e s
                        administrateur s, a u c a s d e violation de la loi o u d e s s t a t u t s,
                        e t c e e n c o r e même s i elles a v a i e n t é t é ratifiées p a r l a m
                        a j o r i t é : v o i r notamment l'arrêt d u 21 Décembre 1910 qui s ' e x p
                        r i m e t r è s n e t t e m e n t à ce sujet . .</p>
                    <p>L a s e c o n d e question q u i s e p r é s e n t e, e s t celle d e s a v o
                        i r s i p a r d e s dispositions f o r m e l l e s d a n s l e s s t a t u t
                        s, l e droit d e s a c t i o n n a i r e s d'e x e r c e r l ' a c t i o n
                        dite ut singuli peut étre c o m p l è t e m e n t s u p p r i m é . L e s p
                        r e m i e r s j u g e s, d'a c c o r d avec la j u r i s p r u d e n c e f r
                        a n ç a i s e e t la p l u p a r t d e s a u t e u r s français, y o n t r é
                        p o n d u p a r la n é g a t i v e e n r e c o n n a i s s a n t q u e le
                        droit individuel d e chaque a c t i o n n a i r e d e p o u r s u i v r e
                        les administrateur s e s t u n e a r m e p u i s s a n t e qu'i l f a u t l
                        a i s s e r e n t r e l e u r s m a i n s pour v a i n c r e l'a r b i t r a
                        i r e o u l'i n d i f f é r e n c e d'une m a j o r i t é d'a c t i o n n a
                        i r e s a g i s s a n t s o u v e n t p a r collusion.</p>
                    <p>L a C o u r e n a p p r o u v a n t parfaitement cette m a n i è r e d e v o
                        i r d e s premier s j u g e s, d o i t a j o u t e r pour t a n t q u e s'i
                        l a été trouvé nécessaire e n</p>
                    <p>France d e n e p a s reconnaître l a validité d e s dispositions p a r e i l
                        l e s à celles r e n f e r m é e s d a n s l'article 4 7 précité, il e s t
                        d'a u t a n t p l u s nécessaire d e n e p a s le f a i r e d a n s e s p a
                        y s où l'e x p é r i e n c e a d é m o n t r é c o m b i e n l e s a c t i o
                        n n a i r e s o n t s o u v e n t b e s o i n d e l a p r o t e c t i o n d
                        e la justice contre l e s a b u s d e s a d m i n i s t r a t e u r s p a s
                        s u f f i s a m m e n t s c r u p u l e u x .</p>
                    <p>S ' i n s p i r a n t d e ces- c o n s i d é r a t i o n s d'o r d r e d e l
                        ' i n t é r ê t p u b l i c, la C o u r a u r a e n troisième lieu à e x a m
                        i n e r s i l'a r t . 4 7 d e s statuts litigieux, toute n n e p o u v a n t
                        être a c c e p t é tel qu'i l e x i s t e, r e n f e r m e a u m o i n s u n
                        e obligation pour chaque actionn a i r e d e s a i s i r l'A s s e m b l é e
                        g é n é r a l e e n lui e x p o s a n t s e s griefs contre les
                        administrateur s, a v a n t d'a g i r e n justice.</p>
                    <p>C'est d a n s c e s e n s que les premier s j u g e s o n t i n t e r p r é t
                        é e t a c c e p t é l'article e t o n n e saurait c o n t e s t e r q u e
                        leur r a i s o n n e m e n t e s t b i e n s o u t e -</p>
                    <p>n a b l e . C e p e n d a n t, il p a r a î t à la C o u r qu'i l e x i s t e
                        a u s s i d e t r è s b o n n e s r a i s o n s pour d i r e q u e l'a r t i
                        c l e e s t à a c c e p t e r tel qu'il e s t f o r m u l é ou à la i s s e
                        r , e t q u e s'i l a p l u à la société d e d é f e n d r e d'une f a ç o n
                        a b s o l u e a u x a c t i o n n a i r e s d'a g i r ut singuli a u lieu d
                        e s e b o r n e r . à l e u r p r e s c r i r e d e demander l'aw's s e u l
                        e m e n t d e l'A s s e m b l é e g é n é r a l e, la société n'a q u ' à
                        s'e n p r e n d r e à e l l e - même s i l e s Tribunaux e s t i m e n t n e
                        p o u v o i r r e s p e c t e r d e p a r e i l l e s d i s p o s i t i o n
                        s p a r trop r i g o u r e u s e s .</p>
                    <p>Q u o i qu'i l e n s o i t q u a n t a u principe, la Cour e s t i m e qu'e n
                        t o u s c a s, e n l'e s p è c e, il n'y a p a s lieu à d é c l a r e r
                        l'action i r r e c e v a b l e e t c e pour l e s motifs s u i v a n t s
                        :</p>
                    <p>I. — O n s e demandes i o n p e u t réellement d i r e q u e l ' A s s e m b
                        l é e n'a pas é t é s a i s i e d e s g r i e f s f o r m u l é s p a r l'a
                        p p e l a n t contre l e s administrateur s puisque l e s p r e m i e r s j
                        u g e s e u x - même s, d a n s l e jugement a p p e l é d u 6 Décembre
                        1913, o n t constaté que les autres a c t i o n n a i r e s d e la société «
                        après avoir pris connaissance d e s a c t e s</p>
                    <p>« r e p r o c h é s a u x administrateur s q u i é t a i e n t</p>
                    <p>« s i g n a l é s d a n s l e s rapports d e s c e n s e u r s, o n t</p>
                    <p>« tacitement renoncé à toute action contre l e s</p>
                    <p>« administrateur s . »</p>
                    <p>II. — Lorsque c e r t a i n s a c t i o n n a i r e s m é c o n t e n t s à
                        l'A s s e m b l é e d u 30 Avril 1913 o n t d e m a n d é d e s r e n s e i
                        g n e m e n t s au sujet de la g e s t i o n d e l a</p>
                    <p>B a n q u e, l e s administrateur s n o n seulement o n t r e f u s é d'y r é
                        p o n d r e, mais ils o n t même, avec l e c o n s e n t e m e n t d e la m
                        a j o r i t é, e m p ê c h é qu'i l l û t p r i s acte des question s q u e
                        c e s a c t i o n n a i r e s t e n d a i e n t à p r é c i s e r . Il
                        serait b i e n inutile d'o b l i g e r un a c t i o n n a i r e d e s'a d r
                        e s s e r à nouveau avec une demande formelle à une A s s e m b l é e q u i
                        à tel p o i n t a violé l e s droit s l e s p l u s é l é m e n t a i r e s
                        d e l a m i n o r i t é .</p>
                    <p>III. — Il e s t a u s s i à remarquer que la m a j o rité d e s a c t i o n s
                        était entre les mains d e s administrateur s e t d e l e u r s p r o c h e s
                        p a r e n t s, mais q u e, t o u t d'un c o u p e t précisément à l'A s s e
                        m b l é e g é n é r a l e d u 3 0 Avril 1913 dont il v i e n t d'être p a r
                        l é, o n voit qu'une g r a n d e partie d e c e s a c t i o n s a été c é d
                        é e à d i v e r s a u t r e s p a r e n t s d e s administrateur s q u i o n
                        t p u a i n s i en fait a u g m e n t e r l e n o m b r e d e s v o i x dont
                        ils d i s p o s a i e n t, l'article 2 9 d e s s t a t u t s ayant limité l
                        e s v o i x d e s a c t i o n n a i r e s à une pour chaque cinq a c t i o n
                        s j u s qu'à cent, à une pour chaque v i n g t a c t i o n s j u s q u ' à
                        mille et ainsi d e s u i t e II e s t h o r s d e d o u t e q u e le m o y e
                        n a u q u e l o n t e u r e c o u r s l e s administrateur s, constitue une
                        violation d e s s t a t u t s .</p>
                    <p>S ' i l e s t déjà p r o b a b l e, c e qu'i l n e s e r a p a s n é c e s s
                        a i r e d'e x a m i n e r d e p l u s p r è s, q u e l'A s s e m b l é e g é
                        n é r a l e n e s o i t p l u s, à la suite d e l a dite m a n œ u v r e d e
                        la p a r t d e s administrateur s, légalement composé e e t e n c o n s é q
                        u e n c e p a s c o m p é t e n t e à f o n c t i o n n e r comme telle, il
                        e s t e n t o u s c a s certain q u e l e renvoi d e s a p p e l a n t s d e
                        v a n t l'A s s e m b l é e a u x fins de lui s o u m e t t r e l e u r s g
                        r i e f s, s e r a i t la p l u s v a i n e d e s f o r m a l i t é s .</p>
                    <p>IV. — Enfin, u n e circonstance s u r v e n u e après l'introduction de la p
                        r é s e n t e a c t i o n d e v a n t l e</p>
                    <p>Tribunal, p a r a î t e n e l l e - même suffisante pour n e p l u s s'arrêt
                        e r a u x dispositions d e l'a r t . 4 7</p>
                    <p>d e s s t a t u t s, même c o m p r i s d a n s le s e n s restrictif d e s p
                        r e m i e r s j u g e s . E n effet, l'A s s e m b l é e g é n é r a l e a d
                        é c i d é la liquidation de la société . A</p>
                    <p>p a r t i r d e c e m o m e n t la situation relative ä l a recevabilité o u
                        l a n o n recevabilité d e l'a c t i o n a c o m p l è t e m e n t c h a n g
                        é . L e b u t q u i justifierait l'obligation pour l e s a c t i o n n a i r
                        e s d e s a i s i r l'A s s e m b l é e g é n é r a l e a v a n t d'a g i r
                        e n justice t a n t q u e la société fcr.c'.icr.ne, à s avoir la n é c e s s
                        i t é d e p r o t é g e r la r é p u t a t i o n commerciale et le crédit de
                        celle-ci en d o n n a n t à l'A s s e m b l é e g é n é r a l e l'occasion
                        d'e x a m i n e r la situation e t d e p r e n d r e telle m e s u r e qu'e
                        l l e c o m p o r t e après avoir e n t e n d u l e s a d m i n i s t r a t
                        e u r s d a n s l e u r s explications, c e b u t, e n soi n a t u r e l et
                        l é g i t i m e, a c o m p l è t e m e n t d i s p a r u d è s l e m o m e n
                        t où l a société e s t e n t r é e d a n s u n état d e l i q u i d a t i o
                        n .</p>
                    <p>A u s s i, il e s t i n t é r e s s a n t d e n o t e r q u e même c e u x
                        qui, comme V a v a s s e u r (tome I, n° 7 4 3 b i s ), p a r a i s s e n t
                        d i s p o s é s à r e f u s e r t o u t à fait a u x a c t i o n n a i r e s
                        le droit d'a g i r lit singuli, r e c o n n a i s s e n t pour t a n t q u '
                        une fois la liquidation d é c i d é e l e s a c t i o n n a i r e s r e p r
                        e n n e n t leur liberté et peuvent a c t i o n n e r l e s a d m i n i s t
                        r a t e u r s si le liquidateur r e s t e inactif à c e t é g a r d . Ainsi,
                        même à s u p p o s e r que les a c t i o n s d e s a p p e l a n t s a i e n
                        t é t é e n t a c h é e s d'une nullité l o r s d e l e u r i n t r o d u c
                        t i o n, cette nullité e s t c o u v e r t e p a r l e fait de la
                        liquidation s u r v e n u e après, e t p a r l'inaction d u l i q u i d a t
                        e u r .</p>
                    <p>•</p>
                    <p>* •</p>
                    <p>A u x autres exceptions d'irrecevabilité, il suffit d e r é p o n d r e : il
                        e s t v r a i que les a p p e l a n t s n'ont p a s établi l e p r é j u d i
                        c e qu'i l s p r é t e n d e n t avoir s u b i, mais c e motif ne
                        constituerait e n a u c u n c a s u n e fin d e n o n recevoir, il p e u t,
                        le c a s é c h é a n t, e n t r a î n e r l'a c q u i t t e m e n t d e s i
                        n t i m é s .</p>
                    <p>C e p e n d a n t, l'a p p e l a n t M a l h i k a e x p r e s s é m e n t d
                        e m a n d é à é t a b l i r le p r é j u d i c e p a r v o i e d'e x p e r
                        tise, d e m a n d e q u i s e r a accueillie p a r d e s motifs qu'on d é v
                        e l o p p e r a p l u s l o i n;</p>
                    <p>— il n'est p a s nécessaire d'a t t e n d r e l a fin de la liquidation, é t
                        a n t d o n n é qu'i l s'agit d'abord d e d é c i d e r s i en principe l e
                        s intimés s o n t responsable s e n v e r s l e s a p p e l a n t s pour u n
                        p r é j u d i c e q u i a p u r é s u l t e r d e leur a d m i n i s t r a t
                        i o n e t q ú e d'ailleurs, il e s t p r o b a b l e q u e pour plusieurs
                        des affaires citées p a r les a p p e l a n t s, o n p u i s s e déjà c o n
                        s t a t e r s'i l y a e u p e r l e pour la société o u n o n;</p>
                    <p>— enfin, l'exception t i r é e d e c e que les a c t i o n s t e n d r a i e
                        n t a u r e m b o u r s e m e n t p a r la B a n q u e d u prix d e s a c t
                        i o n s a u p a i r, e s t b a s é e s u r u n e e r r e u r, a u c u n d e
                        s a p p e l a n t s n'ayant f o r m u l é p a r e i l l e d e m a n d e . Il
                        e s t v r a i q u e l'a p p e l a n t</p>
                    <p>S a y b a, d a n s s o n a c t e introductif d'instance, a conclu au p a i e
                        m e n t d e la v a l e u r n o m i n a l e d e s e s a c t i o n s, mais
                        cela p a r l e s i n t i m é s e n l e u r qualité d'a d m i n i s t r a t e
                        u r s, t a n d i s qu'i l n'a rien r é c l a m é à la B a n q u e e l l e -
                        même dont l e s c a p i t a u x n e s e r a i e n t p o i n t t o u c h é s
                        p a r la condamnation d e s i n t i m é s . r</p>
                    <pb n="155" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T P E"/>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Au f o n d :</p>
                    <p>L a p r é t e n t i o n d e s a p p e l a n t s c o n s i s t e à d i r e q u
                        e l e s i n t i m é s, p a r u n e m a u v a i s e gestion q u i a été c o n
                        t r a i r e à la loi e t a u x s t a t u t s, o n t g r a v e m e n t p r é
                        j u d i c i é a u x intérêts d e la société e t p a r c o n s é q u e n t à
                        ceux d e s actionnaires. Ils d e m a n d e n t à être d é d o m m a g é s d
                        e la p e r t e qu'i l s o n t a i n s i s u b i e .</p>
                    <p>11 é c h e t d e p r é c i s e r qu'a u x t e r m e s même d e s a c t e s
                        introductifs d e s d e u x instance s j o i n t e s, l e s i n t i m é s o n
                        t é t é a s s i g n é s u n i q u e m e n t e n l e u r qualité d'a d m i n
                        i s t r a t e u r s d e l a Banque Egyptienne de Commerce et pour leur g e s
                        t i o n d e cette société s e u l e, constitué e l e 18 Juin 1908. Il e s t
                        v r a i q u e cette société e s t l a continuation de la société</p>
                    <p>» S e d n a o u i, Z a r i f f a, N a h a s &lt;£ C y Ltd » f o r m é e l e
                        27 Novembre 1906 et, q u i était à s o n t o u r la c o n t i n u a t i o n
                        d e l a société «Zariffa N a h a s &amp; C y », mais il e s t é g a l e m e
                        n t v r a i d'une part q u e la</p>
                    <p>Banque Egyptienne de Commerce a e x i s t é comme une société i n d é p e n d
                        a n t e d e s autres, e t q u e, d'a u l r e p a r t, l'a p p e l a n t
                        lui-même a e x p r e s s é m e n t l i m i t é s a d e m a n d e comme d i t
                        c i - d e s s u s .</p>
                    <p>L a première question e s t d o n c celle des avoir s'i l a é t é établi q u
                        e l e s i n t i m é s d a n s leur g e s t i o n d e cette dernière société
                        o n t violé l a loi o u l e s s t a t u t s . O n n ' y s a u r a i t r é p
                        o n d r e q u e p a r l'affirm a t i v e, c e q u i r e s s o r t à
                        suffisance d e droit d e s c o n s i d é r a t i o n s q u i s u i v e n t
                        :</p>
                    <p>I. L e s administrateur s o n t a v a n c é d e l'a r g e n t à d i v e r s e
                        s personne s à découvert, c e q u i é t a i t c o n t r a i r e a u x s t a
                        t u t s puisque l'a r t . 4 p r e s c r i t q u e l'o b j e t d e l a
                        société était des affaires d e b a n q u e, telles q u e c h a n g e, e s c
                        o m p t e, r e c o u v r e m e n t s, a v a n c e s e n compte-courant sur
                        effets, titres ou marchandises. V a i n e m e n t les i n t i m é s o n t v
                        o u l u t r o u v e r u n e exception à cette règle d a n s l ' a l i n é a
                        q u i suit et qui d i s p o s e que la société n e f e r a p a s d'o p é r a
                        t i o n s d'e s c o m p t e o u d'a v a n c e s s u r t r a i t e s o u
                        billets à o r d r e d e p l u s d e 12 m o i s d e d a t e e t q u e c e s e
                        f f e t s d e v r a i e n t être r e v ê t u s d e la s i g n a t u r e d e
                        d e u x maison s ou personne s n o n associée s e n t r e e l l e s . E n e
                        f f e t, c e s dernière s dispositions n ' o n t e u pour b u t q u e d e p
                        r é c i s e r e t d e restreindre e n c o r e l e droit des- administrateur
                        s d'a c c o r d e r d e s a v a n c e s en c o m p t e - c o u r a n t . 11
                        n'est p a s s a n s i n t é r ê t d e c o n s t a t e r q u e d a n s l e s
                        conclusions p r é s e n t é e s p a r l a société même contre l e s u s d i
                        t</p>
                    <p>Zariffa, a l o r s e x - administrateur, il e s t dit q u e le c r é d i t à
                        d é c o u v e r t e s t contraire aux prescriptions des statuts.</p>
                    <p>II. — D e s a v a n c e s à d é c o u v é r t o n t é t é accord é e s à q u
                        e l q u e s - u n s d e s administrateur s même s ou bien aux mais o n s d e
                        comme r c e dont i l s f o n t partie . C'est s u r t o u t la m a i s o n Z
                        a r i f f a q u i en a profité, s o n c o m p t e avec l a B a n q u e s'é l
                        e v a n t à un m o m e n t d o n n é à L.E. 16,000 e n v i r o n, t a n d i
                        s q u e celles d e S e d n a o u i e t N a h a s figurent comme d é b i t r
                        i c e s d e L E. 5,000 e t 6,000 e n v i r o n r e s p e c t i v e m e n t .
                        L e s intimés o n t v o u l u o b j e c t e r q u e c e s c o m p t e s a v
                        a i e n t p r i s l e u r o r i g i n e l o r s d e l'e x i s t e n c e d e
                        l a société « S e d n a o u i, Z a r i f f a,</p>
                    <p>N a h a s &amp; Cy Ltd », mais cette o b j e c t i o n n'est p o i n t c o n
                        c l u a n t e, d'abord p a r c e qu'i l a u r a i t é t é d u d e v o i r d
                        e s administrateur s d e l e s r é g l e r pour s e c o n f o r m e r a u x
                        dispositions d e s s t a t u t s d e l a n o u v e l l e société, e t s e c
                        o n d e m e n t e t s u r t o u t p a r c e qu'i l e s t certain que les
                        administrateur s s e s o n t a c c o r d é d e nouvelles et fortts avances
                        au cours de l'existence de la B a n q u e Egyptien n e d e C o m m e r c e .
                        L'attitude d e s a d m i n i s t r a t e u r s à c e t é g a r d c o n s t i
                        t u e n o n s e u l e m e n t u n e violation d e s s t a t u t s, m a i s a
                        u s s i u n a b u s d e p o u v o i r e t comme tel une violation de la
                        loi.</p>
                    <p>3. - 11 e s t encore a v é r é que les administrateur s p o u r l e c o m p t
                        e d e l a société o n t r a c h e t é u n e p a r t i e d e s a c t i o n s
                        d e la société même, dont l e c a p i t a l a é t é p a r conséquent p r o p
                        o r t i o n n e l l e m e n t d i m i n u é . S i à la rigueur o n pouvait d
                        i r e q u e pour c e q u i c o n c e r n e u n e q u a n t i t é d e
                        1,422</p>
                    <p>a c t i o n s a c c e p t é e s e n r è g l e m e n t d'a n c i e n n e s
                        créa n c e s e n s o u f f r a n c e, l e s i n t i m é s o n t é t é f o r
                        c é s d'a g i r comme i l s l'o n t f a i t p a r l'insolvabilité d e c e r
                        t a i n s a c t i o n n a i r e s, aucune explication de cette n a t u r e n
                        ' a p u légaliser l'a c h a t d e 572 autres a c t i o n s . Il e s t v r a
                        i qu'une a s s e m b l é e g é n é r a l e t e n u e b i e n p l u s t a r d
                        a a p p r o u v é c e t a c h a t, mais c e l a n'e m p ê c h e p a s q u e
                        l'o p é r a t i o n f û t e n elle-</p>
                    <p>même a n t i - s t a t u t a i r e e t qu'elle p û t, comme é t a n t c o n t
                        r a i r e a u x principes a d m i s p a r toute n c e t t e matière, n u i r
                        e a u x intérêts d e la société .</p>
                    <p>IV. — L e s i n t i m é s n'ont p u c o n t e s t e r qu'i l s o n t d o n n
                        é e n n a n t i s s e m e n t à différents établissement s financiers d e s
                        t i t r e s é v a l u é s à p r e s q u e</p>
                    <p>1000 l i v r e s dont l a m i n e u r e partieseulement a p p a r t e n a i t
                        à la société e n p r o p r e, t a n d i s q u e la g r a n d e m a j o r i t
                        é d e s titres était la propriété des clients de la société qui l e s lui a
                        v a i t d o n n é s e n g a g e . L e s i n t i m é s o n t p r é t e n d u
                        qu'i l s a v a i e n t été a u t o r i s é s à agir a i n s i, mais c e
                        d'une manière si v a g u e, — e t d'ailleurs s a n s e n f o u r n i r
                        aucune preuve, — q u e la C o u r p e u t d'o r e s e t déjà retenir l e
                        fait comme é t a b l i . O r, il e s t i n d i s c u t a b l e q u e l a f a
                        ç o n dont l e s i n t i m é s o n t d i s p o s é d e s t i t r e s d o n n
                        é s e n g a g e à la société q u ' i l s g é r a i e n t, é t a i t a b u s
                        i v e e t illégale, sinon d é l i c t u e u s e;</p>
                    <p>V. — L'i n t i m é Michel Zariffa, — ou bien la maison dont il fait partie, —
                        était créancier personnel d e Abdel F a t t a h El C h a a r, d e la somme
                        de L.E. 710 en principal g a r a n t i e p a r u n e hypothèque . L e s a p
                        p e l a n t s p r é t e n d e n t q u e cette hypothèque a été c o n s e n t
                        i e à un m o m e n t où El</p>
                    <p>C h a a r, d é c l a r é p l u s tard en état de faillite, était déjà a u - d
                        e s s o u s d e s e s affaires, c e q u e Zariffa n'a u r a i t p u i g n o
                        r e r .</p>
                    <p>Q u o i qu'i l en s o i t, il e s t certain q u e Zariffa a c é d é s a c r é
                        a n c e e n v e r s El C h a a r avec l'hypothèque à la B a n q u e dont il
                        était l'administrateur délégué. Cette o p é r a t i o n e s t i n c o n t e
                        s t a b l e m e n t a n t i s t a t u a i r e c o m m e s o r t a n t d u c
                        a d r e d e s affaires q u i é t a i e n t l'o b j e t d e la B a n q u e .
                        Mais la q u e s tion e s t d e s avoir s i elle n e c o n s t i t u e p a s
                        a u s s i u n v é r i t a b l e a b u s d e p o u v o i r, comme l'i n t i m
                        é</p>
                    <p>S e d n a o u i, a l o r s p r é s i d e n t d u C o n s e i l d e l a</p>
                    <p>Société, l'a dit d a n s s o n assignation d u 5 Février 1913 q u i t e n d a
                        i t à tenir Zariffa e t N a h a s responsable s d e cette o p é r a t i o n
                        — p a r m i d'autres —</p>
                    <p>e n l a qualifiant « d e s p l u s p r é j u d i c i a b l e s » pour la s o
                        c i é t é . O n v o i t qu'a u j o u r d'h u i S e d n a o u i a c h a n g é
                        d'a v i s, mais c e l a s u r t o u t, à c e qu'i l p a r a î t, p a r c e
                        qu'il est m a i n t e n a n t convaincu que la B a n q u e sortira i n d e m
                        n e d e l'affaire. L'a p p e lant</p>
                    <p>Malluk, à b o n droit, a d e m a n d é à é t a b l i r l e c o n t r a i r e
                        .</p>
                    <p>VI. — L e dit S e d n a o u i n'a pas n o n p l u s agi avec la d é l i c a t
                        e s s e nécessaire pour b i e n a c c o m p l i r l a mission q u e l e s a
                        c t i o n n a i r e s lui a v a i e n t confiée. L'affaire d e l a d a m e N
                        a s r a e n d o n n e l a preuve . Cette affaire m é r i t e d'être e x a m
                        i n é e, p a r l'expert q u i s e r a nommé, e n s a totalité, e t il suffit
                        d e c o n s t a t e r ici q u e S e d n a o u i — p a r l'i n -</p>
                    <p>t e r m é d i a i r ë d'un d e s e s fils, — a s u f a i r e r e m b o u r s
                        e r à la " maison dont il e s t m e m b r e, l e montant total d e l a c r é
                        a n c e qu'elle a v a i t e n v e r s la d a m e N a s r a, e t même,
                        paraît-il, la c r é a n c e d e s o n b e a u - f r è r e, t a n d i s q u e
                        celle d e l a B a n q u e e s t r e s t é e e n s o u f f r a n c e . L a C
                        o u r s e r é s e r v e d'e x a m i n e r u l t é r i e u r e m e n t, l o r
                        s q u e toute s l e s circonstances q u i o n t a c c o m p a g n é cette
                        affaire s e r o n t m i s e s a u clair, s i l'appelante s t justifié à d i
                        r e q u e S e d n a o u i a t r a h i s o n m a n d a t e n v e r s l e s a
                        c t i o n n a i r e s .</p>
                    <p>VII. — Il e s t a v é r é q u e d a n s plusieurs c a s, l e s a d m i n i s
                        t r a t e u r s o n t a c c e p t é d e s t r a i t e s d e p l u s d e 12 m
                        o i s d e d a t e malgré la d é f e n s e f o r m e l l e c o n t e n u e d
                        a n s l'a r t . 4 p r é c i t é d e s s t a t u t s .</p>
                    <p>L e u r a t t i t u d e à c e t é g a r d e s t d o n c a n t i s t a t u t a
                        i r e .</p>
                    <p>Hs</p>
                    <p>* Hs</p>
                    <p>Il r é s u l t e d e c e q u i p r é c è d e que les a d m i n i s t r a t e
                        u r s à plusieurs p o i n t s o n t v i o l é l a loi o u l e s s t a t u t
                        s . L a c o n s é q u e n c e à e n t i r e r, e s t nécessaire m e n t qu'i
                        l s s o n t responsable s e n v e r s l e s a c t i o n n a i r e s d u p r
                        é j u d i c e q u e c e s v i o l a t i o n s l e u r o n t p u c a u s e r
                        e t c e malgré l'a p p r o b a t i o n d e s c o m p t e s d o n n é s p a r
                        l'A s s e m b l é e g é n é r a l e en date du 3 0 Avril 1913, l a m i n o r
                        i t é n'e n é t a n t l i é e q u e pour c e q u i c o n c e r n e l e s o p
                        é r a t i o n s f a i t e s c o n f o r m é m e n t a u x p r e s c r i p t
                        i o n s d e la loi o u d e s s t a t u t s .</p>
                    <p>Mais il r e s t e l a question des avoir s'i l y a e u réellement p r é j u d
                        i c e . L e s éléments e x i s t a n t s a u dossier n e p e r m e t t e n t
                        p a s à la Cour d'y s t a t u e r a u j o u r d'h u i e t il é c h e t,
                        conformément a u x conclusion s d e l'a p p e l a n t M a l l u k, d'avoir r
                        e c o u r s à une expertise .</p>
                    <p>C e p e n d a n t, l'expert n e d o i t p a s s e b o r n e r à é v a l u e r
                        le p r é j u d i c e c a u s é é v e n t u e l l e m e n t à l a société p a
                        r l e s o p é r a t i o n s qui o n t é t é d'o r e s e t d é j à r e t e n
                        u e s comme é t a n t c o n t r a i r e s à la loi o u a u x s t a t u t s,
                        mais il doit é g a l e m e n t e x a m i n e r l a gestion d e s
                        administrateur s e n g é n é r a l en vue d e f o u r n i r à la C o u r l e
                        s r e n s e i g n e m e n t s nécessaires pour s t a t u e r s u r l e s
                        autres griefs f o r m u l é s p a r les a p p e l a n t s et n o n e x p r e
                        s s é m e n t d i s c u t é s ci-avant, e t s u r toute a u t r e o p é r a
                        t i o n d e caractère illégal o u a n t i s t a t u t a i r e q u e l'expert
                        c r o i t p o u voir r e l e v e r .</p>
                    <p>U n e f o i s le r a p p o r t d e l'expert d é p o s é, l a</p>
                    <p>C o u r s t a t u e r a, l e c a s é c h é a n t, é g a l e m e n t s u r ia
                        q u e s t i o n d e s avoir s'i l y a s o l i d a r i t é e n t r e l e s a
                        d m i n i s t r a t e u r s o u n o n .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>% *</p>
                    <p>L'a p p e l a n t M a l l u k a m a i n t e n u d e v a n t la C o u r s a d
                        e m a n d e t e n d a n t à la nomination d'un liquidateur.</p>
                    <p>Il é c h e t, s a n s s'arrêt e r à la question de savoir s i le c u m u l d
                        e cette d e m a n d e e t d e celle e n d o m m a g e s - intérêts é t a i t
                        a d m i s s i b l e strictement p a r l a n t, d e - r e m a r q u e r :</p>
                    <p>E n principe, rien n'e m p ê c h e r a i t les Tribunaux d e t r a n s f o r
                        m e r u n e liquidation faite à l'a m i a b l e en une liquidation
                        judiciaire chaque f o i s, q u e cela s e r a nécessaire d a n s l'i n t é r
                        ê t d e l'o r d r e public o u d e l a minorité d i s s i d e n t e, mais la
                        C o u r e s t i m e q u e la n é c e s s i t é d e la f a i r e e n l'o c c
                        u r r e n c e n'a pas é t é é t a b l i e . L e liquidateur, l e s i e u
                        r</p>
                    <p>H a s s i b G h a b r i l, était p a r m i c e u x p r o p o s é s p a r l a
                        minorité même et il n e r é s u l t e p a s d e s éléments d u d o s s i e r
                        qu'i l aurait t r a h i l e s intérêts d e celle-ci. Dans c e s conditions,
                        il s e r a p r é f é rable de le l a i s s s e r c o n t i n u e r s o n œ u
                        v r e, et c e d'a u t a n t p l u s qu'e n préseflce de cet arrêt, l e s a n
                        c i e n s administrateur s s'a b s t i e n d r o n t s a n s d o u t e d e
                        toute immixtion d a n s l e s affaires d e l a liquidation. E n f i n, s i
                        contre toute a t t e n t e, d e n o u v e a u x f a i t s, d e n a t u r e à
                        r e n d r e la nomination d'un liquidateur j u d i c i a i r e nécessaire, s
                        u r g i s s a i e n t, il est toujours loisible a u x a c t i o n n a i r e
                        s d'y r e v e n i r .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>486. - Sujets ennemis. — Contrats.—</p>
                    <p>Impossibilité d'exécution. — Actes de l'Autorité.</p>
                    <p>— Force majeure. — Fait du Prince.</p>
                    <p>— Faute. -— Liquidation. — Neutres. —</p>
                    <p>Dommages-inté-ê's. — Responsabilité.</p>
                    <p>Les actes de l'autorité ordonnant à d e s sujets ennemis de liquider les
                        affaires de leur commerce et de mettre fin à d e s contrats en cours
                        d'exécution, ne sauraient constituer pour e u x un cas de force m a jeure
                        les dispensant d'indemniser les sujets non ennemis auxquels cette
                        liquidation cause un préjudice.</p>
                    <p>On ne saurait en effet invoquer la force majeure lorsque l e s actes de
                        l'autorité revêtent un véritable caractère pénal et ont pour but d'atteindre
                        les sujets des pays ennemis, dans leur capacité et dans leur fortune.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. N y h o h n, 19 J u i n</p>
                    <p>191G. — Henri Flick c . T h e G e o r g e N u n g o v k h Hotels C y ) .</p>
                    <p>Note. — Voir dans le même sens jug.</p>
                    <p>du Trib. d'Alex, äff. Parachimona c. Lindemann,</p>
                    <p>Gaz. VI, 126-398. Cfr. aussi l'article de Me R. Pangalo : De la Liquidation
                        des Maisons Ennemies, Gaz. VI,* p. 113.</p>
                    <p>Voici le texte de la décision rapportée:</p>
                    <p>Attendu quant au fond que la partie demander e s s e s o u t i e n t qu'à l a
                        suite de la liquidation o r d o n n é e , l e comme r c e d e l a m a i s o
                        n Flick ne peut p l u s être c o n t i n u é et q u e p a r t a n t la d é f
                        e n d e r e s s e n'a p l u s a u c u n droit d e m a i n t e n i r j u s
                        qu'à</p>
                    <p>1920 vis-à-vis d u demandeur l e c o n t r a t qui d o i t être résilié à c a
                        u s e d'un c a s d e f o r c e m a j e u r e;</p>
                    <p>Attendu qu'e n principe u n e m p ê c h e m e n t pour r e m p l i r u n c o
                        n t r a t, r é s u l t a n t d'une nouvelle l é g i s l a t i o n, constitue
                        u n c a s d e f o r c e m a j e u r e;</p>
                    <p>Attendu que la liquidation e s t o r d o n n é e p a r l e s a u t o r i t é
                        s militaires du p a y s;</p>
                    <pb n="156 \" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Attendu que c e s autorité s a g i s s e n t s o u s l e r é g i m e d e l a
                        « M a r t i a l L a w » e n Egypte;</p>
                    <p>Attendu qu'il est i n c o n t e s t a b l e q u e m o m e n t a n é m e n t l
                        e p o u v o i r législatif s u p r ê m e s e t r o u v e e n t r e l e s m a
                        i n s d e s autorité s m i l i t a i r e s e t q u e toute p r e s c r i p t
                        i o n é m a n a n t d e c e s autorité s f o r m e n t la loi d u p a y s q
                        u i d o i t être a p p l i q u é e p a r l e s Tribunaux f o n c t i o n n a
                        n t e n Egypte, y c o m p r i s l e s Tribunaux Mixte s q u i e x e r c e n
                        t l a juridiction d a n s l e p a y s pour c e r t a i n e s c a t é g o r i
                        e s d'affaires, l e s C a p i t u l a t i o n s n e p o u v a n t être i n v
                        o q u é e s à r e n c o n t r e d e l a « M a r t i a l L a w »;</p>
                    <p>Attendu que p a r t a n t l a liquidation, d e l a maison demander e s s e .
                        o r d o n n é e p a r l e s autorité s m i l i t a i r e s c o m p é t e n t
                        e s e s t u n e m e s u r e q u i d o i t être m i s e à e x é c u t i o
                        n;</p>
                    <p>Attendu que cette liquidation c o m p o r t e e n premier lieu l a c e s s a
                        t i o n d u comme r c e d u demandeur;</p>
                    <p>Attendu que comme c o n s é q u e n c e n a t u r e l l e il e n d é c o u l
                        e qu'u n c o n t r a t d e b a i l à l o n g u e p o r t é e d o i t être r
                        é s o l u;</p>
                    <p>Attendu que cette résiliation,' q u i e s t u n e c o n s é q u e n c e d e l
                        a liquidation, s e t r o u v e c o r r o b o r é e p a r l e f a i t q u e l
                        e liquidateur, q u i n'est qu'u n a g e n t d u p o u v o i r législatif t e
                        m p o r a i r e a, pour a i n s i d i r e p a r s a d e m a n d e, f o u r n
                        i u n e i n t e r p r état i o n officielle d e l'i n t e n t i o n d u l é
                        g i s l a t e u r;</p>
                    <p>Attendu que l a r é s i l i a t i o n d u c o n t r a t c o m p o r t e é v i
                        d e m m e n t u n d o m m a g e s u b i p a r l e c o c o n t r a c t a n t
                        : l e b a i l l e u r;</p>
                    <p>Attendu que s e p o s e d o n c l a question des avoir s i v i s - à - v i s
                        d u b a i l l e u r le l o c a t a i r e p e u t i n v o q u e r l e c a s d
                        e f o r c e m a j e u r e e n s o u t e n a n t q u e la r é s i l i a t i o
                        n n e lui e s t p a s personnelle m e n t i m p u t a b l e;</p>
                    <p>Attendu qu'e n f a i s a n t a b s t r a c t i o n pour u n m o m e n t d e
                        l'e x i s t e n c e d e l a loi m a r t i a l e, il e s t à .retenir q u e l
                        e s principes d u droit d e s g e n s t e l s qu'i l s é t a i e n t c o m p
                        r i s j u s qu'à l a guerre a c t u e l l e n e c o m p o r t a i e n t p a
                        s u n d é r a n g e m e n t d a n s l e s droit s d e s p a r t i c u l i e
                        r s à c a u s e d e s événements d e guerre;</p>
                    <p>Attendu qu'a c t u e l l e m e n t, l e s b e l l i g é r a n t s, —</p>
                    <p>un d'eux commençant, et les autres suivant, par voie de représailles — o n t
                        é t a b l i u n e législation q u i f r a p p e l'i n d i v i d u e n n e m
                        i d a n s s e s droit s privés, d'une manière q u a s i p é n a l e;</p>
                    <p>Attendu que, d'autre part, c e caractère s p é c i a l d e la l é g i s l a t
                        i o n c o m p o r t e q u e l e c o n t r a c t a n t, s u j e t n o n e n n
                        e m i, n e d o i t p a s s o u f f r i r d e l a s i t u a t i o n c r é é e
                        a u d é t r i m e n t d u s u j e t e n n e m i;</p>
                    <p>Attendu que, p a r t a n t, c e d e r n i e r n e saurait i n v o q u e r la
                        f o r c e m a j e u r e, mais qu'i l d e v i e n t f o r m e l l e m e n t l
                        a v i c t i m e d e l a s i t u a t i o n c r é é e p a r l a g u e r r e
                        dans la q u e l l e p a r t i c i p e s o n p a y s;</p>
                    <p>Attendu que l a s i t u a t i o n d'un p a r t i c u l i e r q u i s e t r o
                        u v e l é s é d a n s s e s intérêts privés d o i t s e r é g u l a r i s e
                        r s o i t p a r l a conclusion d e l a p a i x, s o i t p a r u n r e c o u
                        r s u l t é r i e u r é v e n t u e l à r e n contre d e s o n p a y s;</p>
                    <p>Attendu que l e s o b s e r v a t i o n s s u s - indiquées d é m o n t r e n
                        t q u e l s s o n t l e s principes a c t u e l s ayant a b o u t i à la
                        législation d e guerre .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>487. - Tekliff (Transfert du). —</p>
                    <p>Gouvernement. — Responsabilité.</p>
                    <p>N e commet aucune faute engageant sa responsabilité le Gouvernement qui
                        transfert un tekliff (ce qui est la conséquence de la transcription d'un
                        acte d e vente et n'a pour objet que d'établir l'assiette d e l'impôt), même
                        lorsqu'une opposition à c e transfert, — dont il n'a pas à s e faire juge, —
                        lui est signifiée pour un motif quelconque et notamment celui de la fausseté
                        prétendue d e l'acte de vente.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>4 Alai 1916. — G. Siagni eíigli c . Mikhail Moussa et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>488.-Tutelle. — Statut personnel Copte.</p>
                    <p>Si, a u x ternies d e l'art. 3 9 du statut personnel copte, à défaut d'un
                        'tuteur testamentaire et d e l'aïeul paternel, la tutelle est déférée à la
                        mère d e s mineurs, — c'est là un ordre établi par la loi sur la préférence
                        à donner pour la désignation d u tuteur, et qui ne confère pas ipso facto la
                        charge de la tutelle à la mère, laquelle doit en être investie par
                        l'autorité c o m p é tente, à défaut de quoi elle n'a point qualité pour
                        représenter s e s enfants mineurs en justice.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. P r e s . A ï . F. Laloë, 10 Mai 1916.</p>
                    <p>— Dame Moustafa Veuve de feu Guirguis D a o u d et Cts c . Comte Aziz d e
                        Saab).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>489. - Vente à livraisons échelonnées.</p>
                    <p>— Défaut de mise en demeure. —</p>
                    <p>Résolution de la vente.</p>
                    <p>En cas de vente avec livraisons é c h e lonnées, l'acheteur qui a manqué à s
                        e s engagements et a laissé passer les délais f i x é s pour la livraison, s
                        a n s même faire une protestation o u mise en demeure, est s a n s droit
                        pour réclamer ensuite cumula-</p>
                    <p>tivement, quand les prix sont d e v e n u s favorables pour lui, íe solde d e
                        s livraisons antérieures, ou la résiliation du contrat au préjudice du
                        vendeur: c e dèrnier est fondé à invoquer les dispositions de l'art.</p>
                    <p>4 1 8 C. Civ. emportant résiliation de la vente à son profit, de, plein droit
                        et s a n s besoin de sommation.</p>
                    <p>('..'our d'Appel, Ire Ch. Prés^ M. F. Laloë, 10 Alai 1916.</p>
                    <p>— Ch. Geahel &amp; C o c . FarghaJi b e y EI S a y e d &amp; Co).</p>
                    <p>Note. —- L'arrêt rapporté invoque un précédent arrêt du 1er Avril 1908, Bull.
                        XX, 146.</p>
                    <p>Déerets et Règlements</p>
                    <p>Proclamation</p>
                    <p>Concernant le recensement des Biens des sujets ennemis en Egypte.</p>
                    <p>D e par le Général Commandant en Chef les</p>
                    <p>F o r c e s d e S a Majesté Britannique en Egypte</p>
                    <p>C o n s i d é r a n t qu'i l c o n v i e n t d e c o m p l é t e r e t d'é t
                        e n d r e l e s m e s u r e s é d i c t é e s p a r l e s P r o c l a m a t
                        i o n s a n t é r i e u r e s à l'égard d e s b i e n s d e s e n n e m i s
                        s e trouvant e n Egypte, afin d e c o n s e r v e r c e s b i e n s, e n a t
                        t e n d a n t l e s a r r a n g e m e n t s à i n t e r v e n i r après l a
                        guerre, e t d e p r o t é g e r a i n s i l e s i n t é r ê t s d e s
                        créancier s e t d e t o u s autres ayant s droit ;</p>
                    <p>C o n s i d é r a n t qu'i l y a i n t é r ê t, d a n s c e t o r d r e d'i d
                        é e s, à c o n n a î t r e t o u s les biens d e cette n a t u r e ;</p>
                    <p>C o n s i d é r a n t qu'i l c o n v i e n t d e c r é e r u n S é q u e s t
                        r e Officiel d e s b i e n s d e s e n n e m i s e n Egypte</p>
                    <p>(,Public Custodian of Enemy Property in Egypt);</p>
                    <p>C o n s i d é r a n t, e n f i n, qu'i l y a lieu d e p r é c i s e r l e s m
                        e s u r e s p r i s e s pour l a liquidation e t l e c o n t r ô l e d e s m
                        a i s o n s d e comme r c e e n n e m i e s;</p>
                    <p>J e s o u s s i g n é, A r c h i b a l d J a m e s M u r r a y e n v e r t u
                        d e s pouvoirs à m o i c o n f é r é s e n n i a qualité d e</p>
                    <p>Général C o m m a n d a n t e n Chef d e s F o r c e s d e S a</p>
                    <p>M a j e s t é Britannique e n Egypte;</p>
                    <p>Ordonne :</p>
                    <p>Recensement des biens mobiliers et immobiliers.</p>
                    <p>I o T o u s d é t e n t e u r s, g é r a n t s, o u a d m i n i s t r a t e u
                        r s, à un t i t r e q u e l c o n q u e, d e b i e n s m o b i l i e r s o u
                        i m m o b i l i e r s a p p a r t e n a n t à d e s personne s r e n t r a n
                        t d a n s u n e d e s c a t é g o r i e s c i - d e s s o u s m e n t i o n
                        n é e s ( c i - après d é s i g n é e s « personne s e n n e m i e s » :, t
                        o u s débiteurs d e s o m m e s, v a l e u r s, o u o b j e t s d e toute n
                        a t u r e, e n v e r s d e s « personne s e n n e m i e s » e t pour q u e l
                        q u e c a u s e q u e c e s o i t, d o i vente n f a i r e l a déclaration d
                        é t a i l l é e d a n s l e s t r e n t e j o u r s d e l a d a t e d e l a
                        p u b l i c a t i o n a u Journal</p>
                    <p>Officiel d e l'a v i s q u i s e r a d o n n é à c e t e f f e t p a r l'O f
                        i c i e r d e s P e r m i s o u d e l a d a t e à la q u e l l e s e s e r o
                        n t p r o d u i t e s l e s conditions d o n n a n t lieu à la d é c l a r a
                        t i o n .</p>
                    <p>L'obligation de cette déclarations'a p p l i q u e a u x a c t i o n s, p a r
                        t s d e f o n d a t e u r s, obligation s o u t i t r e s q u e l c o n q u
                        e s a p p a r t e n a n t à d e s « personne s e n n e m i e s » d a n s d e
                        s société s, e t à t o u s l e s intérêts qu'elle s peuvent avoir, à q u e l
                        q u e t i t r e q u e c e s o i t, d a n s toute s maison s, e n t r e p r i
                        s e s o u e x p l o i t a t i o n s, a i n s i qu'à toute s c o n v e n t i
                        o n s commerciale s e n t r e c e s personne s e n n e m i e s e t l e s
                        personne s r é s i d a n t o u e x e r ç a n t l e comme r c e e n</p>
                    <p>Egypte .</p>
                    <p>L'obligation de la déclaration I n c o m b e d a n s l e s société s à t o u
                        s associés e n n o m, d i r e c t e u r s, administrateur s, s e c r é t a i
                        r e s e t g é r a n t s .</p>
                    <p>L a déclaration d e v r a être f a i t e, q u e l q u e p u i s s e être l'e
                        f f e t d e l'e x i s t e n c e d e l'état d e guerre sur les conventions
                        dont s'agit au point de vue d e l'e x i g i b i l i t é, o u d e la v a l i
                        d i t é d e l'o b l i g a t i o n qu'elle s c o n s t a t e n t .</p>
                    <p>L e s c a t é g o r i e s d e personne s m e n t i o n n é e s a u premier p
                        a r a g r a p h e d e c e t articles o n t :</p>
                    <p>a) L e s personne s d e nationalité A u s t r o - H o n g r o i s e, A l l e
                        m a n d e e t B u l g a r e, q u i, a u comme n c e m e n t d e l a guerre,
                        r é s i d a i e n t e n Egypte, s'y t r o u v a i e n t, o u s'y l i v r a i
                        e n t a u comme r c e, à l'exception d e c e l l e s c o n t i n u a n t à y
                        r é s i d e r l i b r e m e n t, celles q u i e x e r c e n t l e u r comme
                        r c e s o u s b é n é f i c e d'u n p e r m i s officiel, e t celles dont l
                        e s affaires s e t r o u v e n t e n liquidation p a r o r d r e d u
                        Général</p>
                    <p>C o m m a n d a n t e n C h e f . ( C e s dernière s exception s n e s'é t e
                        n d e n t pas aux b i e n s a p p a r t e n a n t e n p r o p r e à d e s i
                        n d i v i d u s, associés des maison s d e comme r c e e t q u i n e r é s i
                        d e n t p a s l i b r e m e n t e n</p>
                    <p>Egypte );</p>
                    <p>b) L e s personne s r é s i d a n t o u e x e r ç a n t le coin-'</p>
                    <p>m e r c e e n t e r r i t o i r e e n n e m i;</p>
                    <p>c) L e s personne s avec lesquelles l e comme r c e e s t o u s e r a i n t e
                        r d i t p a r p r o c l a m a t i o n .</p>
                    <p>2° L e s déclarations, d a n s la f o r m e p r e s c r i t e, s e r o n t r
                        e ç u e s p a r l'Officier d e s P e r m i s (Licensing</p>
                    <p>Officer) a u Ministère d e s Finances, a u Caire, o u p a r t e l l e s
                        autres personne s qu'i l d é l é g u e r a à c e t effet, e t d o n t l e s
                        n o m s s e r o n t p u b l i é s a u journal</p>
                    <p>Officiel.</p>
                    <p>3° A p a r t i r d e l a d a t e d e la p r é s e n t e P r o c l a m a t i o
                        n, il e s t i n t e r d i t, sauf avec autorisation p r é a l a b l e d e
                        l'O f f i c i e r d e s P e r m i s, d e p a y e r o u d e d i s p o s e r
                        d'une manière q u e l c o n q u e, e t d a n s q u e l q u e m e s u r e q u
                        e c e s o i t même e n Egypte d e s s o m m e s d'a r g e n t o u autres b i
                        e n s d'i n t l a déclaration e s t p r e s c r i t e p a r l'a r t . 1 e
                        r</p>
                    <p>. T o u t e f o i s, cette i n t e r d i c t i o n n e s'a p p l i q u e p a
                        s a u x p a i e m e n t s a u t o r i s é s p a r l'a r t 5 d e l a P r o c
                        l a m a t i o n d u 2 5</p>
                    <p>j a n v i e r 1915 n i a u x p a i e m e n t s, a c t e s d e g e s t i o n e
                        t autres v i s é s p a r d e s p e r m i s officiels.</p>
                    <p>4° T o u t e c o n t r a v e n t i o n a u x dispositions d e s a r t i c l e
                        s p r é c é d e n t s, toute déclarations c i e m m e n t i n e x a c t e, o
                        u i n c o m p l è t e, r e n d r o n t l e u r s a u t e u r s e t t o u s c
                        e u x q u i l e u r a u r o n t p r ê t é a i d e o u c o n c o u r s, p a s
                        s i b l e s d e poursuite s e n C o n s e i l d e</p>
                    <p>G u e r r e .</p>
                    <p>L e s a u t e u r s o u c o m p l i c e s d e c e s i n f r a c t i o n s, r
                        e p r é s e n t a n t s à un t i t r e q u e l c o n q u e d'une S o c i é t
                        é o u R a i s o n S o c i a l e, pour r o n t être poursuivi s p e r s o n n
                        e l l e m e n t .</p>
                    <p>Du Séquestre Officiel</p>
                    <p>(Public Custodian of Enemy Property )</p>
                    <p>5° Il s e r a nommé p a r l e Général C o m m a n d a n t e n C h e f u n
                        Séquestre Officiel d e s b i e n s d e s e n n e m i s e n E g y p t e
                        {Public Custodian of Enemy</p>
                    <p>Properly in Egypt)</p>
                    <p>S e s fonctions e t s e s pouvoirs s o n t p r é c i s é s p a r l e s
                        dispositions c i - après; i l s pour r o n t être m o d i f i é s, o u é t e
                        n d u s, p a r l e Général C o m m a n d a n t e n C h e f .</p>
                    <p>6° L a m i s e s o u s séquestre s e r a p r o n o n c é e p a r o r d o n n
                        a n c e d e l'O f f i c i e r d e s P e r m i s .</p>
                    <p>Dans t o u s l e s c a s où il l e j u g e r a utile, l'O f f i c i e r d e s
                        P e r m i s pour r a o r d o n n e r l a m i s e s o u s séquestre e n t r e
                        l e s m a i n s d u Séquestre Officiel d e s s o m m e s d'a r g e n t, c r
                        é a n c e s, droit s o u autres b i e n s dont l a déclaration e s t r e q u
                        i s e p a r l'a r t i c l e 1 e r d e la p r é s e n t e P r o c l a m a t i
                        o n, e t lui d o n n e r t e l l e s i n s t r u c t i o n s qu'i l j u g e
                        r a nécessaires, pour l a vente, g e s t i o n o u d i s p o s i t i o n d e
                        s b i e n s dont s'agit .</p>
                    <p>L e s d i t e s ordonnance s pour r o n t s'é t e n d r e à t o u t e u n e c
                        l a s s e o u plusieurs c l a s s e s d e b i e n s;</p>
                    <p>dans ce cas l e s intéressés s e r o n t s u f f i s a m m e n t a v e r t i
                        s p a r l a p u b l i c a t i o n a u Journal Officiel.</p>
                    <p>7 ° T o u t d é t e n t e u r d'a r g e n t o u autres b i e n s f r a p p é
                        s p a r u n e ordonnance d e m i s e s o u s s é q u e s -</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>t r e qui aurait négligé d e s'y conformer dans le délai accordé par
                        l'Officier d e s Permis sera passible de poursuites en Conseil d e
                        Guerre.</p>
                    <p>8° Sauf ordre contraire de l'Officier d e s Permis, et sauf les dispositions
                        de la présente Proclamation, les sommes d'argent et autres biens ainsi
                        confiés s u Séquestre Officiel resteront entre s e s mains jusqu'à la fin de
                        la guerre pour qu'il en soit ensuite disposé de la manière q u e pourra
                        édicter l'autorité compétente.</p>
                    <p>9° Pour ce qui concerne les biens immeubles le Séquestre Officiel devra faire
                        transcrire a u burau des hypothèques de la situation des biens, un extrait d
                        e l'ordonnance de mise sous séquestre.</p>
                    <p>Toutefois cette transcription n'implique aucune dérogation à la prohibition
                        contenue à. l'article 3 .</p>
                    <p>10° En ce qui concerne les sommes d'argent o u autres biens (y compris les
                        créances') d e p e r sonnes ennemies, mis sous séquestre entre s e s mains,
                        le Séquestre Officiel sera investi de tous les droits dont les dites
                        personnes auraient b é néficié si l'état de guerre n'existait p a s; il
                        pourra notamment ester en justice tant comme demandeur q u e comme
                        défendeur, et donner bonne e t valable décharge et main-levée de toute
                        hypothèque ou autre charge inscrite a u profit d e s d i t e s
                        personnes.</p>
                    <p>. 11° Le Séquestre Officiel devra prendre à l'é gard des biens à lui confiés
                        les mesures conservatoires qu'il jugera nécessaires. Il devra gérer et
                        administrer ces biens, soit directement, soit p a r l'entremise de préposés,
                        qui agiront sous sa responsabilité, le tout en conformité des. dispositions
                        spéciales d e l'ordonnance de mise s o u s</p>
                    <p>'séquestre e t d e toute autre ordonnance d e l'Officier d e s Permis
                        concernant les mêmes biens.</p>
                    <p>12° Le reçu du Séquestre Officiel ou d'une personne p a r lui autorisée à
                        signer en son nom, constituera pleine et entière décharge pour t o u s
                        versements d e sommes d'argent et remise de biens en général
                        quelconques.</p>
                    <p>13° Le Séquestre Officiel pourra payer sur le montant des sommes o u le
                        produit d e s biens existant entre s e s mains les dettes certaines et
                        exigibles d e s personnes dont les biens auront é t é mis s o u s
                        séquestre.</p>
                    <p>14° Le Séquestre Officiel ne pourra vendre de biens immeubles q u e moyennant
                        autorisation d e l'Officier d e s Permis. Les ventes autorisées de vront s e
                        poursuivre dans les conditions ci-après.</p>
                    <p>15° La vente pourra être faite soit de gré à gré, avec ou s a n s soumission
                        préalable d'offres, soit en justice en la forme des ventes volontaires prév
                        u e s à l'article 710 du Code de Procédure Mixte.</p>
                    <p>16° Mention de l'autorisation de vente devra être faite a u bureau des
                        hypothèques de la situation des biens en marge de la transcription
                        mentionnée à l'article 9 .</p>
                    <p>17° La vente d e g r é à g r é s e fera p a r acte authentique reçu p a r le
                        Greffier Notaire du Tribunal</p>
                    <p>Mixte de la situation des immeubles vendus ou de la plus grande partie de ces
                        immeubles.</p>
                    <p>18° La vente volontaire en justice s e poursuivra suivant les dispositions d
                        u Code de Procédure</p>
                    <p>Mixte s o u s les réserves ci-après:</p>
                    <p>a ) Le Séquestre Officiel pourra faire ajourner le prononcé du jugement
                        d'adjudication jusqu'à la première audience ultérieure. A cette audience, il
                        pourra, soit accepter le dernier enchérisseur, soit provoquer de nouvelles
                        enchères, soit, enfin r e n o n c e r a l á vente, auquel cas toute la
                        procédure antérieure sera, d e plein droit, tenue pour nulle et non
                        avenue.</p>
                    <p>b) La déclaration de command prévue à l'article</p>
                    <p>658 du Code de Procédure ne sera pas admise.</p>
                    <p>Des Liquidateurs des maisons de</p>
                    <p>Commerce Ennemies.</p>
                    <p>19° Aux fins de cc .te partie de la Proclamation le mot liquidateur
                        comprendra toute personne chargée de la liquidation d'une maison de commerce
                        s o u s l'autorité du Général Commandant en Chef, e t notamment les
                        Séquestres nommés avec pouvoir de liquidation et les personnes gérant les
                        liquidations en vertu d e s permis de liquidation émis s o u s l'empire de
                        la Proclamation du 16 août 1915.</p>
                    <p>20° T o u t liquidateur est investi, d è s la date d e s a nomination d u
                        permis, d e pleins pouvoirs de vendre tout ou partie d e l'actif, y compris
                        les immeubles, marques de fabrique et tous autres biens quelconques.</p>
                    <p>T o u s biens ainsi vendus seront dûment et irrévocablement acquis à
                        l'acheteur.</p>
                    <p>21° Le liquidateur sera investi de tous les droits de la personne dont les
                        affaires sont en liquidation; il pourra ester en justice, tant comme
                        demandeur q u e comme défendeur, e t donner bonne et valable décharge et
                        main-levée d e toute hypothèque ou autre charge inscrite a u profit de la
                        dite personne.</p>
                    <p>Les "pouvoirs ci-dessus ne s o n t p a s limitatifs;</p>
                    <p>le liquidateur aura t o u s les pouvoirs nécessaires pour liquider
                        définitivement la maison de commerce.</p>
                    <p>22° Les dispositions des articles 15, 17 e t 18</p>
                    <p>d e la présente Proclamation s'appliquent à la vente des biens immeubles
                        opérée p a r un liquidateur.</p>
                    <p>23° La distribution d e l'actif réalisé dans une liquidation sera soumise aux
                        règles ordinaires;</p>
                    <p>toutefois, en ce qui concerne les créanciers chirographaires, le liquidateur
                        devra satisfaire aux créances des personnes qui ne résident pas ni
                        n'exercent le commerce e n p a y s ennemi de préférence à celles d e s
                        personnes ainsi résidant o u exerçant le commerce.</p>
                    <p>24° Ancune procédure ne pourra être intentée par un créancier tendant à faire
                        déclarer en faillite une personne ou maison de commerce dont les affaires s
                        e trouvent en liquidation p a r ordre du</p>
                    <p>Général Commandant en Chef.</p>
                    <p>Les jugements prononcés à l'encontre des dites personnes ou des liquidateurs,
                        les condamnant a u paiement de sommes d'argent, n e seront e x é cutés que d
                        a n s la mesure des dividendes déclarés p a r le liquidateur.</p>
                    <p>25° L'Officier d e s Permis, à la fin de toute liquidation, ou à tout autre
                        moment qu'il jugera utile, mettra fin aux fonctions du liquidateur et
                        ordonnera la remise entre les mains d u Séquestre</p>
                    <p>Officiel du restant d e l'actif de la liquidation, dont ce dernier devra
                        disposer en conformité d e s règles posées ci-dessus pour les biens d e s
                        personnes ennemies.</p>
                    <p>Le Séquestre Officiel pourra être chargé de continuer une liquidation qui
                        n'aurait pas été terminée.</p>
                    <p>FAILLITES ET</p>
                    <p>pendant le mois</p>
                    <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention s c r u p u l e u s
                        e à donner dans cette r u b r i que les informations l e s p l u s c o m p l
                        è t e s e t l e s p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r
                        e d e s e r r e u r s ou des omissions involontaires, particulièrement d a n
                        s la composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: MOHAMED BEV MÛUSTAPHAI</p>
                    <p>FAILLITE PRONONCÉE</p>
                    <p>J o s e p h R a h m i n S a l a m a, nég. autrich. à Alex, r u e Sidi
                        Metoualli. Jug. déci. d'office. 25.1.16</p>
                    <p>date cess. p . Hanna Samaan, syndic prov. 25.7.16</p>
                    <p>séance lect. rapp. syndic p r o v . Passif L E. 2317, actif L.E. 645 s a u f
                        ' M é m o i r e » créance envers</p>
                    <p>Saad Bey el M a s r i; déficit L.E. 1672 sauf « M é moire</p>
                    <p>» ci-dessus. La comptab. afférente à la période 1909-1914 a été créée pour
                        les bsoins du procès contre. Masri. Conclut sous toutes réserves à banq.
                        simple. A cette séance, le syndic est autorisé à introduire req. civ. contre
                        l'arrêt d e la Cour du 31 Mai 1916 intervenu en l'affaire contie Masri, les
                        autres parties l'ayant déjà fait.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>F. M a u r i (Syndic Constantinidis). 11.7.16 jum.</p>
                    <p>homol. conc, voté au 20.6.16.</p>
                    <p>A. C h r i s t o d o u l o (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>11.7.16 jug. homol. conc. voté au 27.6.16.</p>
                    <p>M a h m o u d E l T a o u i l (Synd. Constantinidis).</p>
                    <p>11.7.16 jug. clôt, faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>M o g h a z i E l H a d d a d (Synd. Meguerditchian).</p>
                    <p>(Voir Faillites en cours). 11.7.16 jug. clôt, faillite pour manque
                        d'actif.</p>
                    <cb n="157"/>
                    <p>Les liquidateurs remettront l e s comptes de leurs liquidations avec les
                        pièces justificatives, à l'Officier des Permis qui leur en donnera
                        décharge.</p>
                    <p>Des contrôleurs.</p>
                    <p>26° Les Contrôleurs sont nommés p a r l'Officier d e s Permis et s e
                        conformeront a u x instructions de ce dernier. D ' u n e façon générale, ils
                        ont pour mission de suivre les opérations des maisons placées s o u s leur
                        contrôle, d e veiller à c e que c e s maisons observent strictement les
                        limites des permis qui leur ont é t é délivrés et d e s'assurer qu'il n e s
                        e produise aucune infraction aux</p>
                    <p>Proclamations en vigueur.</p>
                    <p>Dispositions Générales.</p>
                    <p>27° T o u t e s les instances judiciaires dans lesquelles l e Séquestre
                        Officiel, ou les liquidateurs nommés par l'Autorité Militaire sont en cause,
                        seront traitées comme affaires urgentes, s u r lesquelles il devra être
                        statué dans le plus bref délai.</p>
                    <p>28° Le Séquestre Officiel ou l e s liquidateurs seront tenus de faire toutes
                        les diligences nécessaires en vue des significations à faire e n c a s d e
                        jugements susceptibles d'opposition ou d'a p p e l .</p>
                    <p>29° La rémunération et les débours d u S é questre</p>
                    <p>Officiel, d e s Séquestres, Liquidateurs e t</p>
                    <p>Contrôleurs seront taxés p a r l'Officier d e s P e r m i s ét prélevés sur
                        l'actif des biens mis sous séquestre o u d e s maisons mises en liquidation
                        o u s o u s contrôle. Les débours seront privilégiés comme frais de
                        justice.</p>
                    <p>30° Aux fins de la présente Proclamation:</p>
                    <p>a) Le m o t «personne» s'étend a u x Sociétés et</p>
                    <p>Associations, quel que soit le régime auquel ces</p>
                    <p>Sociétés et Associations sont s o u m i s e s;</p>
                    <p>b) L'expression « territoire ennemi» s'applique aux territoires d e s
                        Puissances en guerre avec S a</p>
                    <p>Majesté Britannique, et aux territoires q u e ces</p>
                    <p>Puissances occupent militairement;</p>
                    <p>c) Les termes « commencement de la guerre »</p>
                    <p>visent la date à laquelle éclata la guerre entre la</p>
                    <p>Grande-Bretagne et le p a y s où réside, ou auquel ressortit, la personne d o
                        n t s'agit.</p>
                    <p>Le Caire, le 31 juillet 1916.</p>
                    <p>[signé) A. J. MURRAY</p>
                    <p>Général C o m m a n d a n t en Chef les F o r c e s d e Sa M a j e s t é
                        Britannique e n Egypte</p>
                    <p>CONCORDATS</p>
                    <p>de Juillet 1916.</p>
                    <p>M o h a m e d E l H a w a r i (Synd. Hanna Samaan).</p>
                    <p>(Voir Faillites en cours). 11.7.16. jug. clôt, faillite pour manque
                        d'actif.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o h a m e d E l H a w a r i (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>10.7.16 séance lect. rapp. synd. p r o v . Le syndic estime q u e malgré les
                        affirmations du failli qui persiste à se déclarer n o n commerçant, le
                        failli, tout en prêtant s e s services à d'autres négociants comme employé,
                        exerçait p o u r son compte personnel le commerce. 11 a détourné son actif
                        et soustrait s e s reg. d e compt. Conclut à banq.</p>
                    <p>frauduleuse. Le syndic réclamera la clôture de la faillite, laquelle est
                        actuellement dépourvue d'actif. (Voir Faillites terminées).</p>
                    <p>M o g l i a z i E l H a d d a d i (Synd. Meguerditchian).</p>
                    <p>10.7.16 séance lect. r a p p . syndic prov. L e failli n'a actuellement aucun
                        fonds de commerce.</p>
                    <p>Passif L.E. 510. Actif L.E. 13 qui ne serait pas obtenu en cas d e
                        réalisation. Le failli n'a pas de comptab. ou d u moins déclare n'en avoir p
                        a s .</p>
                    <p>Conclut à banq. simple. Le syndic demandera la clôt pour manque d'actif.
                        (Voir Faillites terminées).</p>
                    <p>M a n k a r i o u s A o u a d (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>10.7.16 séance vér. cr. renv. a u 25.7.16 puis a u</p>
                    <p>29.8.16.</p>
                    <p>M o h a m e d A h m e d E l R o u e n i iSyndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 10.7.16 séance pour dissol. renv. a u</p>
                    <p>29.8.16.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d a l l a E l S e r g a n i (Syndic M e guerditchian).</p>
                    <p>10.7,16 séance pour dissol. renv.</p>
                    <p>au 29.8.16.</p>
                    <pb n="158" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>R a f f o u l, G o b r a n &lt;5 R a g h e b N a s s e r (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 25.7.16 séance lect. rapp. synd.</p>
                    <p>prov. Passif L.E. 60503; actif L.E. 41736; déficit</p>
                    <p>L.E. 18767; l'actif donnerait environ les 6 8 %;</p>
                    <p>ce dividende pourrait être augmenté jusqu'à</p>
                    <p>100 % en éliminant des éléments de fausseté dans le passif et en rentrant en
                        possession de l'actif de Raffoul Nasser. Conc. à banq. simple à l'égard de
                        la Raison Sociale, à l'égard de</p>
                    <p>Raffoul Nasser personnellement conclut à banq.</p>
                    <p>fraud., pour détournement et dissimulation partie actif au nom de ses deux
                        enfants Nasralla et</p>
                    <p>Mehrez Nasser, et à l'égard de Gobran et Ragheb</p>
                    <p>Nasser personnellement, conclut à banq. simple.</p>
                    <p>26.7.16 ord. aut. syndic à intenter tous procès dans l'intérêt masse et
                        faillis, ayant trait soit au recouvrement créances 'soit à empiétements
                        commis par tiers.</p>
                    <p>A h m e d I b r a h i m Zein el DinefSyndic Anasta-</p>
                    <p>siadis). 25.7.16 séance p. vér. cr. renv. au 17.10.16.</p>
                    <p>L u c i e n R e i s e r (Syndic Anastassiadis). 25.7.16</p>
                    <p>séance pour vér. cr. renv. au 29.8.16.</p>
                    <p>K i b r i t Boothers (Syndic Meguerditchiani.</p>
                    <p>25.7.16 séance pour vér. cr. renv. au 14.11.16.</p>
                    <p>E l Sayed H e m e d a e t F i l s (Syndic Constan-</p>
                    <p>tinidis). 25.7,16 séance pour vér. cr. renv. au</p>
                    <p>19.9.16.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n Y a k t i n (Syndic Anastas--</p>
                    <p>siadis. 25.7.16 séance, vér. cr. renv. à 17.20.16.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d E l S a b a o u i (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badr el Dine). 25.7.16 ord. aut. syndic à rayer inscript, hypoth. 14.7.14
                        grevant bien deAchour</p>
                    <p>Mohamed Achour contre paiement par ce dernier de sa dette envers le failli,
                        somme à déposer à la Caisse du Tribunal.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m B e y C h i t a (Syndic Deutsche</p>
                    <p>Orient Bank A. G.) Le 5.8.16 vente immeubles en 11 lots suivants: — H 117
                        fed. 3 kir. 2 shs.</p>
                    <p>à El Mandourah (Dessouk), en 11 parc. Mise à prix L.E. 2002. — 2-) 27 fed. 23
                        shs. à El Mandourah</p>
                    <p>(Dessouk), en 12 parc. Mise à prix</p>
                    <p>L.E. 2845. — 4-) 82 fed. 23 kir. 10 shs. à El</p>
                    <p>Mandourah (Dessouk), en 18 parc. Mise à prix</p>
                    <p>L.E. 2172. — 5') 97 fed. 21 kir. 23 shs. à El</p>
                    <p>Mandourah (Dessouk), en 24 parc. Mise à prix</p>
                    <p>L.E. 2220. — 6') 9 fed. 8 kir. à Chabas El Malh</p>
                    <p>(Dessouk), en 1 parc. Mise à prix L.E. 83. —</p>
                    <p>7") 56 fed. 2 kir. 20 shs. à El Maneourah (Dessouk), en 6 parc. Mise à prix
                        L.E. 1229. — 8")</p>
                    <p>62 fed. 2 kir. 20 shs. à Ebtou (Dessouk), en 5</p>
                    <p>parc. Mise à prix L.E. 640. — 9") 121 fed. 6 kir.,</p>
                    <p>4 shs. à Konaisset El Saradoussi (Dessouk), en</p>
                    <p>7 parc. Mise à prix L.E. 2663. — 10-) Adjugé. —</p>
                    <p>11-) 22 fed. 10 kir. à Burriet Lasséfar (Dessouk), en 3 parc. Alise à prix
                        L.E. 410.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m B e y Chita. (Synd. Deutsche</p>
                    <p>Orient Bank A. G.) Le 5.8.16 vente immeubles en 14 lots suivants : - 1-)
                        Adjugé. — 2 ) 20fed.</p>
                    <p>20 kir. 8 shs. à El Mandourah \Dessouk). Mise à prix L.E. 410. — 3') 9 kir. à
                        Dessouk (Gharbieh).</p>
                    <p>Mise à prix L.E. 96. — 4 ) 1 fed. 12 kir. 20 shs. à</p>
                    <p>Mehallet Abou Aly (Deesouk), en 7 parc. Mise à prix L.E. 77. — 5") 1/2 indiv.
                        maison à El Mandourah</p>
                    <p>(Dessouk), sur 1500 m. c. Mise à prix</p>
                    <p>L.E. 57. — 6 ) 1 dawar pr. bétail sur 16C0 m. à</p>
                    <p>El Mandourah (Dessouk). Mise à prix L E. 64.</p>
                    <p>— 7* i 1 zéribal à El Mandourah (Dessouk). Mise à prix L.E. 8. — 8") 2 fed. 4
                        kir. à El Mandourah</p>
                    <p>(Dessouk). Mise à prix L.E. 29. — 9-) Adjugé. —</p>
                    <p>10") Adjugé. — 11-) Adjugé. — 12-) 8 kir. à</p>
                    <p>Dessouk (Gharbieh). Mise à prix L.E. 256. —</p>
                    <p>13") 16 kir. 8 shs. indiv. dans 1 fed. 6 kir. 8 shs.</p>
                    <p>à Mehallet Abou Aly. Mise à prix L.E. 124. —</p>
                    <p>14-) 3 kir. 8 shs. indiv. dans 18 kir. à Mehallet</p>
                    <p>Abou Aly. Mise à prix L.E. 26.</p>
                    <p>B a n q u e d e M é t é l i n (Synd. B. Anastassiadis).</p>
                    <p>Le 5.8.16 vente immeubles en 2 lots suivants:</p>
                    <p>— 1-j 11 fed. 15 kir. à Abou Matamir El Baha-</p>
                    <p>rieh (Béhéra), en 2 parc. Mise à prix L.E. 145.</p>
                    <p>— 2-) 34 fed. indiv. dans 104 fed. 8 kir. 22 shs.</p>
                    <p>au même village. Mise à prix L.E. 316.</p>
                    <p>D i m i t r i P a l l i s (Syndic B. J. Anastassiadis).</p>
                    <p>Le 5.8.16 vente imm. % indiv. terr. 943 % p.c.</p>
                    <p>sis à Alexandrie (Camp de César). Mise à prix</p>
                    <p>L.E. 188, 750.</p>
                    <p>Moursi e t A h m e d M o u f t a h (Syndics Hanna</p>
                    <p>Samaan et Merheg Rizk). Le 30.8.16 rev. imm.</p>
                    <p>sur folle enchère 4 fed. 14 kir. terr. à Hesset</p>
                    <p>Chabchir (Tantah-Garbieh) en 4 parc. Mise à prix L.E. 200.;</p>
                    <p>I b r a h i m A l y E l C h a r k a o u i (Syndic L. Me-</p>
                    <p>guerditchian). Le 30.8.16 vente imm. 1/3 indiv.</p>
                    <p>maison et jardin s . 1000 p.c. à Hourine (Zifta-</p>
                    <p>Gharbieh). Mise à prix L.E. 86.</p>
                    <p>J e a n P a n a y o t t o u (Syndics B. J. Anastassiadis et L.
                        Meguerditchian). Le 30.8.16 v. imm.</p>
                    <p>51 fed. 23 kir. 20 shs. indiv. dans 75 fed. à</p>
                    <p>Baslacoum (Béhéra). Mise à prix L.E. 410.</p>
                    <p>M o h a m e d I m a m A b o u H a m a r (Synd. Bakr</p>
                    <p>Bey Badr El Dine). Le 30.8.16 vente imm. 4</p>
                    <p>fed. 18 kir. 18 shs. indiv. dans 5 fed. 8 kir.</p>
                    <p>12 shs. à Choubratou (Kafr Zayat) en 2 parc.</p>
                    <p>Mise à prix L.E. 125.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. IZZAT BEY)</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Georges F a r a g e l Assabgui, nég. en broderies, sujet local, demeurant au
                        Caire, rue Khalig el Masribbo, jug. décl. du 18.7.16. Syndic H. Ba-</p>
                    <p>rocas, cess. p. le 5.6.15. Nom. syndic déf. le 9 8.16.</p>
                    <p>K e l a d a R a p h a ë l, nég. en manuf., sujet local, demeurant à Mahamid
                        (Kcneh), jug. décl. du</p>
                    <p>18.7.16. Syndic A. Piromaly, cess. paiem. le</p>
                    <p>19.1.14. Nom. syndic déf. le 9.8.16.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n el Moneiry, homol. conc.</p>
                    <p>jud. Jug. du 18.5.1640 % . 13 % au comptant,</p>
                    <p>27 % eh 6 versem. divers.</p>
                    <p>Seif e l D i n e S a w a t, union dissoute le 19.7.16.</p>
                    <p>H a s s a n Hassaneinel K a w a t k i e t autres, union dissoute le
                        19.7.16.</p>
                    <p>G o r g u i M i k h a ï l Ghobrial, union dissoute le</p>
                    <p>19.7.16.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o k h t a r H u s s e i n Chédid. (Syndic A. Doss).</p>
                    <p>Rapp. du 5.6.16. Le failli est négociant en manuf.</p>
                    <p>à Sayeda Zénab. Il sollicita un conc. prév. qui lui a été refusé par ses
                        créanciers. Situation actuelle. Actif: P. T. 88,000, soit marchand. P. T
                        .</p>
                    <p>40,000 en cas de vente forcée; créances recouv.</p>
                    <p>P. T. 10,000; terrains P.T. 27,000; mobilier, etc.</p>
                    <p>P.T. 11,000. Passif P. T. 143,200. Il y aurait lieu à annuler deux hyp.
                        récentes pour P. T. 55.600.</p>
                    <p>Comptabilité incomplète et mal tenue. Banquer!</p>
                    <p>simple sous réserves. Propos, concor. 60 % au comptant. Cont. vérif. créances
                        le 16.8.16</p>
                    <p>P. P l u n k e t t . (Syndic Piromaly). Rapp. du</p>
                    <p>26.6.16. Le syndic a procédé à la liquidation du fonds de commerce le «Dé
                        Rouge». Le total de l'actif, mobilier non compris, s'élève à L.E.2530.</p>
                    <p>Le failli n'ayant tenu aucune comptabilité, il est impossible de déterminer
                        le chiffre du passif qui ne peut être établi que par la vérification des
                        créances, le failli étant décédé le 26 Mai dernier.</p>
                    <p>Des déclarations de Mme Plunkett il résulte que le passif atteindrait L.E.
                        5000. Il était dû au propriétaire</p>
                    <p>L E. 3000 environ sur lesquelles le syndic lui a versé L.E. 1400. Vér. cr. le
                        16.8.16.</p>
                    <p>T o h a m i H a s s a n e i n e l Adaoui. (Synd.Caralli)</p>
                    <p>Rapp. du 12.7.16. Les marchandises inventoriées, évaluées à P.T. 11,089, sont
                        en très mauvais état, anciennes et démodées. En cas de vente forcée à
                        Assiout elles ne rapporteront guère plus de P.T. 3000. Le failli a déclaré
                        qu'il possède</p>
                    <p>3 kirats deux tiers par indivis dans la maison qu'il habite et 4 sah. dans
                        deux autres maisons.</p>
                    <p>Ces immeubles d'une valeur de L.E. 300 sont grevés d'ypothèques p. L.E.
                        230.</p>
                    <p>M a h m o u d F a r a h a t . Synd. Caloyanni). Rapp.</p>
                    <p>du 12.7.1916. Le failli a cessé son commerce depuis 2 ans environ. La femme
                        du failli nantie d'un jugem. revendique le mobilier. Le failli prétend
                        n'avoir jamais tenu de comptabilité et n'avoir pas de créanciers en dehors
                        du poursuivant la R.S. Petsaly Coal Cy. Le failli possède</p>
                    <p>16 fedd.Wakfs.Banq. simpl.Vérif. cr. le 16.8.18.</p>
                    <p>A r o n F r a n g i . (Syndic Demanget). Rapp. du</p>
                    <p>12.7.16. Le failli, négociant à Béni Souef a requis lui-même sa déclaration
                        de faillite. Passif- P T</p>
                    <p>105,860. Passif: P. T. 253,!80. Les registres'dû failli sont loin de
                        concorder avec son bilan, ils paraissent axoir été préparés à la hâte pour
                        les besoins de la cause. Banq. simple avee réserves.</p>
                    <p>Vérif. créances le 16.8.16.</p>
                    <p>E z r a S. L a g n a d o . (Syndic Anis). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union. 16.8.16.</p>
                    <p>N é g u i b K a m e l A d l y &amp; A h m e d Youssef</p>
                    <p>A d l y . (Syndic Anis). Redd, et clôture. 16.8.16.</p>
                    <p>I b r a h i m &amp; M o h a m e d H a s s a n E l N o u r i .</p>
                    <p>(Syndic Demauget). Cont. vérif. créances et conc. ou état d'uuion.
                        16.8.16.</p>
                    <p>H. B o r o h a t &amp; Cie. ^Syndic Papasian). Vente marchandises.
                        16.8.16.</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h a m e d E l Mélig'ii E l M e k a o u i</p>
                    <p>E I N a h a s . Pour le résultat du procès c. Bialobos</p>
                    <p>Eff. secours alimentaires. 16.8.16.</p>
                    <p>H a g Chérif Mirza H a s s a n K h o r o s s a n i &amp;</p>
                    <p>F i l s . (Synd. Caloyanni). Négoc. en cours.16.8.16.</p>
                    <p>Tewflk A b d e l S a y e d . (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. créances et conc. 16.8.16.</p>
                    <p>M é h a n n é M a k a r y B é c h a y (Syndic Demanget)</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union. 23.8.16.</p>
                    <p>N a z e c h Sabri. (Syndic Demanget). Redd, comptes et dissol. d'union.</p>
                    <p>E l S a d e k A h m e d R a s e t s o n fils K e n a o u i .</p>
                    <p>(Syndic Caralli). Contin. vérif. créances et conc.</p>
                    <p>ou état d'union. 30.8.16.</p>
                    <p>S a b e t K h a l a f B a e h a . (Syndic Caralli). Redd, comptes.
                        30.8.16.</p>
                    <p>A h m e d R a g h e b . (Syndic Piromaly). Dissol.</p>
                    <p>d'union. 30.8.16.</p>
                    <p>K y r i a k o s Caravlanidis &amp; S t a v r o Geor-</p>
                    <p>giadis. (Synd. Piroinaly). Redd, compt. 30.8.16.</p>
                    <p>H a r a r i &amp; M a n s o u r . (Syndic Caralli). Redd, comptes et dissol.
                        d'union. 30.8.16.</p>
                    <p>F a r è s, K h o u z à m &amp; F i l s . (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Redd, comptes et dissol. d'union. 30.8.16.</p>
                    <p>M o h . A l y E l K a e h f &amp; Metwalli M o u s t a f a</p>
                    <p>I s m a ï l . (Syndic Papasian). Diss, d'union. 6.9.16.</p>
                    <p>A b d a l l a h A b d e l G h a n i &amp; I s m a ï l A b d e l</p>
                    <p>G h a m . (Syndic Papasian). Redd, comptes et dissol. d'union. 6.9.16.</p>
                    <p>Sourrial B o u t r o s . (Syndic Papasian). Redd, comptes et dissol. d'union.
                        6.9.16.</p>
                    <p>Michel Cassab. (Syndic Papasian). Redd, comptes et dissol. d'union.
                        6.9.16.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>M o h a m e d A l y I s m a ï l . "Réuti. p. vote conc •</p>
                    <p>le 23.8.16.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: ZAKI BEY BERZI)</p>
                    <p>FAILLITE TERMINÉE</p>
                    <p>A h m e d A l y O s m a n, nég. en manuf. indig. à</p>
                    <p>Ismaïlia. Jug. homolog, en date du 25.7.16.</p>
                    <p>30 % en 4 termes semest. égaux à partir de l'homolog. En garantie, le failli
                        affecte en hyp.</p>
                    <p>à ses créanciers les immeubles suivants : a) un magasin situé à Ismaïlia, rue
                        Négrelli et El</p>
                    <p>Gamée; b) 9 kirats par indivis dans une maison située à Ismaïlia, rue
                        Négrelli et El Gamée; c)</p>
                    <p>une maison située à Ismaïlia, rue Alexandrie.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>S o l i m a n A h m e d B e k h i t, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Ismaïlia. (J. Beverato, surveillant et</p>
                    <p>Mohamed Saki Arida, délégué). Réun. le 25.7.16</p>
                    <p>pour la form, du conc. Renv. en cont. au 14.8.16.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o u r s i Youssef Zeid, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>Dekernes/ (H. Razzouk, syndic). Jug. de nom.</p>
                    <p>déf. le 25.7.16.</p>
                    <p>R.S. de Com. A m i n e H a s s o u n a e t F r è r e s, nég. en manuf. indig.
                        à Mit Ghamr. (M. Tadros, syndic déf.) 25.7.16 vér. Renv. en cont. au
                        19.9.16.</p>
                    <p>A l y O s m a n, nég. en manuf. indig. à Ismaïlia.</p>
                    <p>(P. Landi, syndic déf.) Le 25.7.16 vérif. Renv. au</p>
                    <p>14 8.16 pour la form, du concordat.</p>
                    <p>M o h a m e d Aly O s m a n, nég. en man'if. indig.</p>
                    <p>à Ismaïlia. (P. Landi, syndic déf.) Le 25.7.16</p>
                    <p>vérif. Renv. au 29.8.16.</p>
                    <p>I s m a ï l I b r . Zeid e t A l y I b r . Zeid, négoc.</p>
                    <p>en manuf. indig. à Belcas. (H. Razzouk, syndic déf.) Le 25.7.16 vérif. Renv.
                        au 29.8.16 p. la form, du concordat.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
