<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0005-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1915-08-10">August 10, 1915</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 5</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 58</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>5 M E A N N É E (40me Année Judiciaire). ^DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION:</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>' % R u e Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>'' 15, R u e El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>N° 58. 1 0 A O U T 1915</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A
                    L O, AVOCATS À LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>Prix d u numéro, 2 F r . 50.</p>
                <p>P O U R LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S ' a d r e s s e r à l'Administration,</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>DES HONORAIRES à charge de la partie succombante 0*</head>
                <p>Que la partie succombante a u procès ait à supporter, avec les dépens, tous les
                    honoraires d'avocat, c'est là, relève-t-on à propos de notre dernier article (2
                    ) une des ces « idées qui puisent leur force dans la</p>
                <p>« plus élémentaire honnêteté ». C e s idées là progressent généralement avec
                    lenteur, mais elles finissent p a r faire leur chemin.</p>
                <p>Dans notre cas, il semble tout d e même q u e la question ait quelque peu avancé,
                    puisqu'on s'y intéresse de droite et de gauche. E t il faudra bien, finalement,
                    aboutir.</p>
                <p>Nous ne croyons point cependant q u e le résultat doive être atteint p a r les
                    moyens q u e préconise le fougueux confrère qui n o u s a fait l'honneur d e
                    s'occuper de notre étude. C e confrère, qui s'est fait une spécialité d e
                    redresser les détraquem e n t s d e la machine judiciaire, procède ardemment,
                    violemment; et son élan est tel q u e souvent, s a n s s'en apercevoir, il
                    dépasse le but s a n s esprit de retour.</p>
                <p>N o u s avons lu son article avec un vif intérêt, bien que, p a r la force d e
                    l'habitude, il ait cru devoir noyer son approbation s o u s u n e vague
                    inattendue de critique contre la « courtoisie » et la « discrétion »</p>
                <p>d e notre ton.</p>
                <p>N o u s aurions aimé trouver autre chose q u e le contraire s o u s la plume d e
                    Me J. C., encore q u e s e s lecteurs puissent peut-être supporter des excès q u
                    e ne toléreraient point ceux d'une revue judiciaire.</p>
                <p>Malheureusement, tout en s e déclarant ennemi de la courtoisie et de la
                    discrétion,</p>
                <p>— et n o u s le montrant bien, — Me J. C.</p>
                <p>n'apporie à la thèse q u e nous défendons,</p>
                <p>— et qui prête encore à tant de justes observations, — aucun argument utile d'une
                    catégorie autre q u e ceux fournis à son compagnon p a r l'ours de la fable.</p>
                <p>D è s lors, a u regret d e n e pouvoir suivre</p>
                <p>M" J. C. s u r le terrain où la force d e s a conviction aurait voulu n o u s
                    entraîner, n o u s n e retiendrons des lignes qu'il lui a</p>
                <p>C) V. Gaz. V, p . 135.</p>
                <p>(3) V. La Bourse Egyptienne, N° du 20 Juillet 1915,</p>
                <p>Chronique Judiciaire, p a r M ' J. C.</p>
                <p>plu écrire s u r la question, q u e le témoig n a g e d e l'intérêt que celle-ci
                    présente pour tout esprit honnête et consciencieux.</p>
                <p>D'autres confrères s e sont également intéressés à la même thèse. Ils nous ont
                    fait part de leurs craintes, qui s e rattachent à l'insolvabilité de la partie
                    succombante, en c a s d e taxation complète d'honoraires à s o n encontre.</p>
                <p>Mais cette crainte semble bien reposer s u r u n malentendu: il n'a jamais été e
                    n effet dans notre idée, — p a s plus d'ailleurs q u e d a n s celle d'aucun d e
                    s partisans de notre système, — d e laisser le recouvrement d e s honoraires à
                    la charge d e l'avocat, comme un risque pour lui.</p>
                <p>Ce qu'il faut, c'est q u e la partie victorieuse au procès trouve dans la
                    condamnation aux dépe n s portée au jugement un moyen certain et complet d e
                    récupérer s e s débours, et il faut donc q u e parmi ces d é b o u r s les
                    honoraires, tous les honoraires p a y é s ou à payer à l'avocat soient compris,
                    a u même titre q u e les frais de justice p r o prement dits. Mais a u même
                    titre aussi q u e ces frais de justice dont le Fisc exige le dépôt préalable,
                    les honoraires devront t oujours être payés p a r le client à son avocat. *</p>
                <p>Le recouvrement sera opéré contre la partie succombante, ensuite, si faire s e
                    peut, et aux risques d u mandant, s a n s qu'une part quelconque de ces risques
                    puisse être supportée par le mandataire.</p>
                <p>E t cela est juste.'Car c'est la partie, n o n l'avocat, qui s e défend ou
                    attaque a u procès. E t c'est à l'intéressé qu'incombe le risque, si risque il
                    doit y avoir.</p>
                <p>Ceci étant bien établi, il n'en est q u e p l u s juste que l'autorité et la
                    force e x é cutoire du jugement soient, a u x mains de la partie victorieuse, u
                    n e a r m e parfaite pour faire payer » les pots cassés » —</p>
                <p>(pour ejnprunter encore cette expression à Me J. C.) — à l a; partie dont la
                    réclamation mal fondée óu la résistance a r b i traire auront mis en mouvement
                    l'appareil judiciaire, dont l'avocat n'est p a s l'un des moindres rouages.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <p>De la faillite du mineur anglais.</p>
                <p>On nous écrit:</p>
                <p>Il est certainement des jugements annotés et critiqués dans la Gazette qui
                    mériteraient un débat contradictoire. Vous me permettrez donc de 1commenter à
                    mon tour brièvement la note parue dans la Gazette à la suite du jugement rendu
                    par le Tribunal de</p>
                <p>Commerce de Mansourah sut la faillite d'un mineur anglais (Gazette, No. 56 -</p>
                <p>page 123, § 316).</p>
                <p>Le jugement dont s'agit a retenu, par application de l'article 10 du Code de</p>
                <p>Commerce Mixte, qu'un mineur sujet anglais ayant atteint sa 18me année peut faire
                    le commerce, mais ne peut pas être déclaré en état de faillite, et cela en
                    conformité des dispositions des lois anglaises sur la capacité des mineurs.</p>
                <p>L'article 10 du Code Mixte de Commerce, texte appliqué, énonce expressément : Les
                    personnes «• qui ont accompli leur dix-</p>
                <p>« huitième année ne pourront faire le com-</p>
                <p>« merce que dans les conditions prescrites</p>
                <p>« par leur statut personnel ».</p>
                <p>D'après le commentateur du jugement précité, ce texte entend évidemment énoncer
                    que le mineur ne pourra se livrer au commerce qu'après l'accomplissement « d e
                    s</p>
                <p>« formalités exigées » par son statut personnel, c'est-à-dire, par exemple
                    l'autorisation des parents, du conseil de famille, etc.</p>
                <p>D'après le jugement, au contraire, dire que les mineurs ne pourront faire le
                    commerce que « dans les conditions » de leur statut personnel, c'est dire qu'ils
                    ne le feront qu'avec toutes les limites et restrictions que par mesure de
                    protection ce statut aura édictées; les conditions étant ainsi relatives non
                    seulement à l'aptitude du mineur à faire le commerce et aux formalités
                    préalables, mais encore à l'exercice même du commerce dans la mesure de la</p>
                <p>« capacité » de s' obliger, accordée ou reconnue au mineur.</p>
                <p>Il ne me paraît pas qu'entre ces deux interprétations la première soit si
                    évidente qu'on l'affirme. Tout au contraire la thèse adoptée par le Tribunal de
                    Mansourah me semble la seule qui suive le texte de la Loi dans son esprit et
                    dans sa lettre.</p>
                <pb n="152" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>En effet tout d'abord l'article 10 du Code de Commerce traite bien de la «
                    capacité »</p>
                <p>du mineur commerçant, c'est-à-dire de l'étendue de ses obligations et de la
                    limite dans laquelle il peut faire les actes de commerce.</p>
                <p>La meilleure preuve en est dans le texte de l'article suivant du même code: «
                    La</p>
                <p>« capacité des femmes pour faire le com-</p>
                <p>« merce est également réglée par leur statut</p>
                <p>« personnel ». De ce texte il résulte que le législateur a entendu fixer dans
                    l'article 10</p>
                <p>également les limites de la « capacité »</p>
                <p>du mineur commerçant.</p>
                <p>Or, qui dit « capacité » dit pouvoir de s'obliger, pouvoir d'être « tenu » à
                    l'égard des tiers contractants, étendue des obligations.</p>
                <p>La faillite avec les conséquences civiles ou pénales qu'elle entraîne est une des
                    sanctions des obligations assumées par le commerçant.</p>
                <p>La Loi anglaise a décidé que le mineur commerçant s'oblige vis-à-vis des tiers
                    mais que sa « capacité » ne va pas jusqu'à pouvoir être déclaré par eux en état
                    de faillite. La Loi anglaise ayant ainsi réglé la « capacité » du mineur
                    commerçant doit être appliquée en Egypte de la même manière que la Loi Française
                    qui interdit au mineur commerçant d'aliéner ou d'hypothéquer ses immeubles même
                    pour les usages de son commerce en dehors des conditions de l'article 457 Code
                    Civil.</p>
                <p>D'autre part, le texte de l'article 10précité dit que les mineurs ne feront le
                    commerce que dans les conditions prescrites par leur statut personnel Le texte
                    ne dit pas : Les mineurs ne pourront faire le commerce qu'après accomplissement
                    des formalités ou conditions de leur statut personnel. Les conditions visées ne
                    sont donc pas celles après lesquelles le mineur fera le commerce, mais celles
                    dans lesquelles le mineur fera le commerce. La nuance est sensible et
                    l'interprétation littérale vient corroborer la précédente.</p>
                <p>Que cette situation crée en Egypte diverses catégories de commerçants, ainsi que
                    le fait remarquer la note objet de cette discussion, cela est possible mais cela
                    n'est point un cas unique en ce pays.</p>
                <p>Les exemples abondent, et si un même crime accompli par deux individus n'entraîne
                    pas toujours pour les deux criminels le même châtiment, pourquoi deux mineurs
                    commerçants défaillants devraient-ils subir les mêmes peines? Mais en admettant
                    même que l'exemple fût unique et les conséquences déplorables, il n'appartient
                    pas au magistrat de faire la Loi, mais de l'appliquer.</p>
                <p>En l'espèce je crois que le Tribunal de</p>
                <p>Mansourah a appliqué sainement l'article 10.</p>
                <p>Je dois cependant ajouter qu' il semble résulter des motifs de ce jugement que
                    cette défense a été suppléée d'office par le Tribunal.</p>
                <p>Si le mineur ne s'est point opposé à sa déclaration de faillite en invoquant son
                    statut personnel et si le Tribunal, d'office, a refusé d'homologuer le concordat
                    préventif sollicité par le mineur par application du texte discuté, il me paraît
                    avoir franchi les limites de ses pouvoirs. Les obligations du mineur ne sont
                    rescindables que sur sa demande et dans la mesure où il en éprouve quelque
                    lésion.</p>
                <p>Un mineur non autorisé à faire le commerce peut quand même être tenu de ses
                    obligations commerciales s'il n'en a pas éprouvé quelque Usion, et s'il plaît au
                    mineur de se reconnaître tenu dans les mêmes limites qu'une personne habile à
                    s'obliger, il n'appartient pas à la justice de l'exonérer de ses engagements, ni
                    à plus-</p>
                <p>forte raison de refuser d'homologuer des arrangements pris par lui dans les
                    formes et conditions des commerçants ordinaires.</p>
                <p>Aucun motif d'ordre public en Egypte ne s'oppose à ce qu'un mineur anglais soit
                    déclaré en état de faillite dans les mêmes conditions qu'un mineur français.</p>
                <p>Le Tribunal en cette hypothèse aurait à mon avis, abusivement appliqué la
                    loi.:</p>
                <p>LÉON CASTRO</p>
                <p>Avocat</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>377. - A c t e d e comme r c e . — Souscription d'actions. — Nullité. —
                        Compétence commerciale. — Jonction d'actions.</p>
                    <p>— Action oblique. — Distribution. — Droit d'évocation.</p>
                    <p>I. - La jurisprudence de la Cour est fixée en ce sens q u e la demande en
                        paiement d u montant d'a c t i o n s d'une société anonyme, qui a le
                        caractère d'une áction pro-socio, est compétemment portée devant le tribunal
                        de commerce, alors même q u e le souscripteur n'est pas commerçant, si la
                        société anonyme est elle-</p>
                    <p>même une société commerciale (arrêts d e s</p>
                    <p>2 4 Mars et 2 3 Juin 1909).</p>
                    <p>II. - Plusieurs actions peuvent être jointes lorsqu'elles prennent leur
                        source dans un seul et même titre et font naître des contestations
                        identiques, cette jonction réalisant une économie incontestable de frais, s
                        a n s porter atteinte a u x droits ou intérêts des parties (arr. 13 Février
                        1913).</p>
                    <p>III. - La nullité d'une souscription d'action ne peut être opposée a u x
                        créanciers d'une société pour éviter le versement des sommes d u e s sur le
                        montant des actions souscrites (arr. 15 Mai 1912,</p>
                    <p>12 Février 1913).</p>
                    <p>IV. - L'Art. 202 C. Civ. n'exige pas qu'il y ait péril-en demeure pour le
                        créancier, pour q u e celui-ci puisse exercer l'action de son débiteur, ni
                        qu'il appelle les autres créanciers dans la cause, les droits de ces
                        derniers étant sauvegardés</p>

                    <p>p a r une demande de distribution du montant de la condamnation.</p>
                    <p>V. - L' Art. 4 1 5 G. Proc. n'autorise l'évocation d u fond par la Cour q u e
                        d a n s le cas d'infirmation, et non dans le cas de confirmation d u
                        jugement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. P r é s i M.</p>
                    <p>1915. — Maurice Nahmaii e t a u t r e</p>
                    <p>L. S a n d a r s, 26 Mai c . Enissa Hanem e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>378. - A c t i o n p a u l i e n n e . — Conditions d'exercice. t •</p>
                    <p>I. - Il est de principe universellement admis q u e pour pouvoir intenter
                        l'action paulienne il suffit q u e le droit de créance existe antérieurement
                        ' à l'acte attaqué, et qu'il n'est pas nécessaire q u e le jugement qui
                        condamne le débiteur au paiement soit (gaiement antérieur: car le jugement
                        ne crée p a s le droit qu'il sanctionne, il le reconnaît seulement.</p>
                    <p>II. - L'insolvabilité du débiteur, comme condition d e l'action paulienne,
                        doit s'entendre non p a s d'une manière absolue et au regard du débiteur
                        lui-même en ce s e n s qu'il faudrait qué celui-ci fut réellement hors
                        d'état d é payer s e s dettes, mais bien d'une manière relative-et a u
                        regard du créancier, en ce sens q u e p a r l'effet d e l'acte attaqué le
                        débiteur, bien q u e peut-être il aurait été, s'il l'avait voulu, en mesure
                        de payer, a, précisément pour éviter d e le faire, aliéné tout ou partie du
                        gage s u r lequel son créancier pouvait compter, et a causé ainsi à celui-ci
                        un préjudice en le mettant d a n s l'impossibilité d'exercer contre lui des
                        poursuites, utiles en vue d'obtenir paiement d e s a créance.</p>
                    <p>III. - La fraude en matière d'action paulienne ne suppose pas nécessairement
                        d e s manœuvres dolosives, mais consiste essentiellement, pour ce q u i
                        concerne le débiteur, d a n s le fait que, le sachant et le voulant, il
                        consent un acte qui le rend insolvable et porte préjudice à s e s créanciers
                        en leur enlevant le gage sur lequel ils pouvaient compter, et pour ce q u i
                        concerne le tiers, d a n s le fait qu'il a e u connaissance de la fraude du
                        débiteur, et que, sachant q u e l'acte auquel il devait concourir aurait
                        pour effet de causer préjudice a u x créanciers, il y a néanmoins concouru,
                        s e rendant ainsi complice d u débiteur.</p>
                    <p>(Cour d'Aopel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Mai 1915. — Raphaël M. A d è s c . ü . Stagni e figli et autres ) .</p>
                    <p>379. de services.</p>
                    <p>- A c q u i e s c e m e n t . — Certificat</p>
                    <p>I. - Il est de principe que l'acquiescement à un jugement ne se présume pas,
                        et n e peut, à défaut de déclaration expresse, résulter q u e d e
                        circonstances n e laissant planer aucun doute s u r l'intention de la partie
                        à qui on l'impute. L'acceptation p a r un plaideur de la partie du jugement
                        dont il bénéficie n e fait nullement présumer</p>
                    <p>1' intention d'a b a n d o n n e r le droit</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAÜX MIXTES D'ÉGYTE •d'appel contre la partie d u jugement
                        qui lui est défavorable.</p>
                    <p>II. - Suivant une jurisprudence constante, le certificat de services doit
                        mentionner l'espèce de travail auquel l'employé était préposé et préciser la
                        durée exacte du service par l'indication de la date d e l'entrée et de la
                        sortie du service: mais la déclaration d u montant des appointements n'est
                        pas obligatoire.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. s t a t . en a p p e l . Prés. M. P e r e i r a e</p>
                    <p>" C u n h a, 10 Mai 1915. — M e s s e e d K h a l i l c . C h . G h e a h e l
                        &amp; C o ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>380. - Appel . — Délai. — Point de</p>
                    <p>•départ. — Opposition irrecevable.</p>
                    <p>Lorsqu'une opposition a été faite et</p>
                    <p>•déclarée irrecevable, le point de départ d u délai de l'appel est le jour d
                        e la notification du jugement (Art. 299 C. Proc.).</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 11 Mai 1915. — Démosthène D i
                        m a c o s c . Prince O m a r Pacha</p>
                    <p>T o u s s o u m e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>381. - Appel . — Irrecevabilité. — Extinction de la dette postérieurement au
                        jugement. — Offre réelle. — Opposition à commandement.</p>
                    <p>Est irrecevable l'appel motivé sur le fait que postérieurement au jugement,
                        la dette pour le montant de laquelle condamnation devait à juste titre être
                        prononcée, aurait été partiellement éteinte,</p>
                    <p>— par remise ou autrement, peu importe.</p>
                    <p>Ce que le débiteur a à faire dans c e cas, c'est, ou bien d'offrir à son
                        créancier le solde qu'il reconnaît lui devoir encore,</p>
                    <p>•et, dans le cas où son offre serait refusée, d e 1' assigner pour l'entendre
                        déclarer satisfaisante et libératoire, ou bien d'attendre qu'il lui soit
                        signifié un commandement pour y former opposition.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2mè C h . Prés. M. A. d e S o u r a Larcher ,</p>
                    <p>' 2 0 Mai 1915. — Nuccy L e v y &lt;£ C í e e n l i q . c . T h e Union</p>
                    <p>C o r p o r a t i o n of Egypt L t d ., e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>382. - Appel . — Mise en cause des parties ayant figuré en première
                        instance.</p>
                    <p>— Transcription. — Jugements non soumis à la transcription.</p>
                    <p>I. - Il est de principe qu'en règle générale l'appelant reste toujours libre
                        d'apprécier contre quelles parties figurant au jugement son intérêt lui
                        commande de relever appel, et d e n'intimer sur son appel q u e celles
                        contre lesquelles il entend prendre des conclusions et obtenir des
                        adjudications, sauf à l'intimé, s'il le croit utile, à effectuer la mise en
                        cause des autres parties.</p>
                    <p>II. - Il est de jurisprudence constante t^ue les dispositions de l'art. 738
                        C. Civ.</p>
                    <p>prescrivant la transcription des jugements déclaratifs ou constitutifs des
                        droits réels rie sont pas applicables aux jugements proclamant ou
                        reconnaissant l'existence des droits résultant soit de titres déjà
                        transcrits, soit des droits successoraux non soumis à la transcription.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>27 Mai 1915. M o u s s a Y a c o u b Cohen c . Korayem Ahmed</p>
                    <p>Ibrahim et Cts ),</p>
                    <p>Note. — I. - Voir dans le même sens arrêt 23 Mars 1915, Gaz. V., 101-246.</p>
                    <p>II. - Voir arrêt Chambres Réunies 15 Janvier 1914, Gaz. IV, 83-193.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>383. - A r r h e s . — Vente conditionnelle.</p>
                    <p>— Vente parfaite.,</p>
                    <p>Il est généralement admis que les dispositions de l'art. 1590 C. Nap. ne s'a
                        p pliquent qu'à une vente conditionnelle où chacune des parties est libre de
                        se dédire de la vente en perdant une somme égale à la valeur .des arrhes, et
                        qu'elle n e s'applique p a s à celle qui dans l'intention des parties est
                        considérée comme parfaite. Dans ce dernier cas les parties sont
                        irrévocablement liées, et les arrhes ne peuvent être considérées q u e comme
                        un acompte sur le prix.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>27 Mai 1915. — R. &amp; O. Lindemann c . Yanni e t M o r c o s</p>
                    <p>Bichai).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>384. - A s s i g n a t i o n . — Défaut d'indication de la date de la
                        signification. —</p>
                    <p>Nullité.</p>
                    <p>Est nulle l'assignation qui, quoique contenant la date de l'audience à
                        laquelle citation est donnée, ne contient ni la date de la signification, ni
                        aucune autre énon-</p>
                    <p>ciation pouvant réparer avec précision cette omission (Art. 3 et 24 C.
                        Proc.).</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. s t a t . en a p p e l, Prés. M. P e r e i r a e</p>
                    <p>C u n h a, 24 Mai 1915. — Abdul H a m i d M o u r s i A m b a r c .</p>
                    <p>S a d g r o v e &amp; Co).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>385. - B a i l . — Autorisation de bâtir. —</p>
                    <p>Servitude de vue. — Obligations du locataire.</p>
                    <p>Le seul fait d e l'existence de fenêtres dans un immeuble voisin sur la
                        limite d'un terrain loué même avec autorisation de construire, suffit par
                        lui-même, sinon à faire connaître au locataire l'existence d'une servitude
                        proprement dite, tout au moins à lui rappeler l'obligation qui lui incombe d
                        e respecter l'état de choses existant, sans que le bailleur fut tenu
                        d'insérer à ces fins une clause spéciale dans le bail.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3* C h . Prés. M. P, B e r n a r d i, 18 Mai 1915.</p>
                    <p>Ministère d e s Wakf s c . Dffle B e r t h e R e b a t t u e t a u t r e )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>386. - B a i l l e u r . — Privilège. — Objets appartenant à des tiers.</p>
                    <p>Il est de principe que le bailleur a pour gage de son loyer tous les objets
                        qui s e •</p>
                    <p>trouvent dans les lieux loués, lors même qu'ils appartiennent à d e s tiers,
                        à moins qu'il ne soit prouvé par le propriétaire qu'il a eu connaissance ou
                        a dû avoir connaissance qu'ils n'appartenaient pas à son locataire.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Alex. Prés. M. R. A. V a u x . 26 Juin 1915.</p>
                    <p>— Cie d u G a z c . Klonaridis e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>387. - Bourse ( A g e n c e d e ) . — Capital.</p>
                    <p>— Crédit en banque: — Stipulations inoppo-</p>
                    <p>sablesaux tiers. — Règlement de la Bourse.</p>
                    <p>N'est pas opposable aux tiers qui ont traité de bonne foi avec une agence
                        de</p>
                    <p>Bourse l'accord intervenu entre cette agence et une banque et selon lequel,
                        le capital exigé par l'art. 11 d u règlement de la</p>
                    <p>Bourse étant constitué p a r un crédit ouvert par la banque, cette dernière a
                        stipulé de le retirer à sa guise.</p>
                    <p>Une pareille stipulation élude la loi et trompe les tiers, alors que le fait
                        de l'annulation du crédit accordé par la banque</p>
                    <cb n="153"/>
                    <p>n'est pas porté par celle-ci à la connaissance de la Commission de la Bourse
                        ou q u e tout au moins cette dernière n'est pas mise à même de faire les
                        constatations indispensables pour s e rendre compte de la véritable
                        situation financière de l'agence.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3 m e C h . Prés. M. P. Bernardi. 25 Mai 1915,</p>
                    <p>— Hoirs D. G. .Xoudis c . B a n q u e d'A t h è n e s e t autre>.</p>
                    <p>Note. — Cet arrêt ayant une importance particulière par sa juste et stricte
                        interprétation de l'art. 11 du Règlement de la Bourse, il est intéressant de
                        le suivre en ses principaux développements:</p>
                    <p>Aux termes d e l'art. 11 du Règlement de la</p>
                    <p>Bourse approuvé par Décret Khédivial du 8 Novembre 1909 • Nul ne peut être
                        inscrit ni cfe-</p>
                    <p>meurer inscrit à la Bourse en qualité de courtier s'il ne réunit les
                        conditions suivantes:</p>
                    <p>• 6°) Déposer en espèces ou en fonds d'Etat un cautionnement de L.E. 1000 à
                        la Banque Na-'</p>
                    <p>tionale, ou donner pour la même somme la garantie d'une banque ou d'une
                        société agréée par la Commission;</p>
                    <p>« 7°) Justifier d'un capital de L.E. 5000 pour les courtiers en marchandises
                        ou en valeurs et de L.E. 10000 pour les courtiers dans l e s deux
                        branches;</p>
                    <p>« La Commission aura le droit, à toute époque, de mettre en demeure l e
                        courtier d'avoir à justifier l'existence du dit capital au moyen de
                        certificat d'un ou plusieurs experts approuvés par la Commission ».</p>
                    <p>Par une disposition transitoire (art. 44 du</p>
                    <p>Règlement) le capital nécéssaire pour obtenir l'inscription dans la première
                        liste des courtiers a été réduit à L.E. 3000 pour l e s courtiers en valeurs
                        ou en marchandises et à L.E. 6000 pour l e s courtiers dans les deux
                        branches.</p>
                    <p>La Raison Sociale A. E. Coroniadis et Cie, désirant être inscrite dans les
                        deux branches, a présenté à la Commission pour l'inscription des courtiers
                        en valeurs à la Bourse d'Alexandrie une lettre de la Banque d'Athènes en
                        date du 7 Avril 1910, par laquelle la dite banque informait, l a</p>
                    <p>Commission que les sieurs Coroniadis avaient, à la date de la lettre, e n
                        dépôt chez la Banque,</p>
                    <p>L.E. 6000 en titres et en espèces.</p>
                    <p>Mais la défense de la Banque d'Athènes consiste essentiellement à dire
                        qu'ayant constitué d e s e s deniers le capital d e 6000 L.E. nécessaire à
                        1' agence Coroniadis, elle pouvait stipuler, comme elle a effectivement
                        stipulé, d e le retirer à sa guise.</p>
                    <p>En cet état de choses s e pose la question de savoir.si l'accord établi p a r
                        c e s lettres e s t opposable aux tiers qui ont traité de bonne foi avec
                        l'agence A. E. Coroniadis et Cie'.</p>
                    <p>Le système de défense de la Banque v a directement à rencontre du but
                        recherché par le l é gislateur en édictant l'art. 11 d u Règlement de la
                        Bourse.</p>
                    <p>Le dit article a voulu donner une garantie aux tiers : cette garantie serait
                        illusoire si des accords de la nature de ceux invoqués par la Banque
                        d'Athènes étaient admissibles.</p>
                    <p>A la suite de la publication du Règlement de la Bourse, et sur la foi de
                        l'art. 11, quiconqui traitait avec un agent inscrit savait qu'il pouvait
                        compter sur s a solvabilité jusqu'à la limite de son capital légal : il
                        savait que ce capital existait, propriété de l'agence, e t qu'il était
                        affecté aux affaires faites par l'agence à partir de sa fondation.</p>
                    <p>Si ce capital était constitué par un crédit d e</p>
                    <p>Banque, comme dans l'espèce, il ne pouvait s'agit que d'un crédit réel et
                        disponible et non d'un crédit fictif destiné à être absorbé, et disparaître
                        le jour où un créancier de l'agence se pré«</p>
                    <p>senterait pour être payé.</p>
                    <p>On peut admettre que l'agence Coroniadis aurait pu utiliser ce crédit; mais
                        elle aurait dû l e parfaire aux termes du N° 7 de l'art. 11 qui dispose que
                        « la Commission aura l e droit à</p>
                    <p>« toute époque, de mettre en demeure le courtier</p>
                    <p>« d'avoir à justifier l'existence de son capital a u</p>
                    <p>• moyen d'un certificat d'un ou plusieurs experts</p>
                    <p>« approuvés par la Commission ».</p>
                    <pb n="154" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u'ÉGYPTE"/>
                    <p>Mais, dans l'espèce, l'agence Coroniadis n'a plus utilisé ce crédit, et elle
                        ne pouvait p a s l'u tiliser suivant les accords intervenus.</p>
                    <p>II y a plus : le virement ou la compensation des comptes des deux sociétés
                        n'ont été faits ni avant la saisie-arrêt ni même à la date d u 31 Décembre 1913, comme il résulte du compte arrêté à cette date, envoyé par la
                        Banque à Coroniadis et déposé au dossier par le syndic.</p>
                    <p>Une considération capitale domine les débats.</p>
                    <p>Si la Commission avait usé de son droit de vérifier l'existence du capital de
                        l'agence Coro-</p>
                    <p>niades, elle aurait procédé à l'examen des écritures de la Banque d'une part,
                        de l'agence Coroniadis de l'autre.</p>
                    <p>D e cet examen la Commission, .ne pouvait qu'acquérir la conviction que le
                        capital légal de l'agence demeurait intact dans son intégralité, pour
                        assurer, suivant le vœu de la loi, la parfaite exécution des engagements
                        assumés par l'agence</p>
                    <p>«nvers sa clientèle.</p>
                    <p>Cela démontre que la Banque ne pouvait annuler ou virer le crédit accordé à
                        la nouvelle société A.E. Coroniadis et Cie à son profit exclusif, sans
                        porter le fait à la connaissance de la</p>
                    <p>Commission ou tout au moins mettre cette dernière à même de faire les
                        constatations indispensables pour s e rendre compte de la véritable
                        situation financière de l'agence.</p>
                    <p>, A cette condition seulement la loi n'était pas éludée et les tiers
                        n'étaient p a s trompés.</p>
                    <p>, O r it est permis d'affirmer que les accords intervenus entre les deux
                        société Coroniadis d'une part et la Banque d'Athènes d'autre part étaient
                        aéstinés à rester secrets.</p>
                    <p>Jamais la Banque n'aurait révélé aux experts chargés de vérifier les
                        écritures d e la Banque la correspondance échangée les 5 et 8 Avril
                        1910:</p>
                    <p>car une telle révélation aurait forcément entraîné la fermeture de l'agence,
                        qui s e trouvait dans l'impossibilité de constituer autrement le capital
                        réglementaire.</p>
                    <p>Conséquemment les conclusions d e s Hoirs</p>
                    <p>Xoudis tendant à la condamnation de la Banque d'Athènes au paiement de leur
                        créance envers la Société A. E. Coroniadis et Cie (L.Eg. 1441 et
                        accessoires) pour opérations en cotons suivant les factures produites,
                        doivent être accueillies.</p>
                    <p>38 8 . - C a s s a t i o n . — Cumul des peines.</p>
                    <p>— Banqueroute simple et frauduleuse. —</p>
                    <p>Examen des faits retenus constants. — Complices.</p>
                    <p>— Peine applicable.</p>
                    <p>I. - N ' e s t p a s f o n d é le pour v o i e n c a s s a t i o n b a s é s
                        u r c e qu'une s e u l e p e i n e aurait d û être p r o n o n c é e pour l
                        e s d e u x d é l i t s d e banqueroute f r a u d u l e u s e et s i m p l e
                        . E n effet, le Code d'instruction c r i m i n e l l e m i x t e n e
                        reproduit p a s l e t e x t e d u</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle français q u i interdit c e c u m u l (Art. 3 6
                        5 ), tout a u c o n traire l e Code P é n a l Mixte p r é v o i t c e c u m
                        u l (Art. 5 ) .</p>
                    <p>II. - Mais il y a lieu à a b s o l u t i o n d u p r é v e n u d u chef d e b
                        a n q u e r o u t e s i m p l e, q u a n d le fait d e b a n q u e r o u t e
                        s i m p l e retenu contre lui a été é g a l e m e n t retenu comme
                        constituant u n é l é m e n t d u délit d e b a n q u e r o u t e f r a u d
                        u l e u s e, comme il e n e s t d e l'i n e x a c l i t u d e d u bilan, q u
                        i e s t l a c o n s é q u e n c e nécessaire d e l'inexactitude des
                        écritures ( c o n f e c t i o n d e l i v r e s f a u x ) .</p>
                    <p>III. - L'appréciation des circonstances e t d e s p r é s o m p t i o n s q u
                        i o n t déterminé la c o n v i c t i o n d e s premiers j u g e s e t d e s
                        assesseurs n'est p a s s o u m i s e à la c e n s u r e d e l a C o u r d e
                        C a s s a t i o n : celle-ci n'a d o n c p a s à rechercher s u r q u e l l
                        e s déclarations cette c o n v i c t i o n e s t f o n d é e : il suffit q u
                        e</p>
                    <p>Je jugement i n d i q u e que les d é b â t s o n t établi comme c o n s t a
                        n t s l e s faits matériels constitutifs d u délit retenu; le c o n t r ô l
                        e d e la Cour n e s'e x e r c e q u e s u r l e p o i n t d e s a v o i r s
                        i c e s f a i t s matériels s o n t b i e n c o n s t i t u t i f s d u
                        délit. :</p>
                    <p>IV. - E n d i s p o s a n t que les c o m p l i c e s d'un délit s e r o n t
                        p u n i s d e l a même p e i n e que les a u t e u r s d u d é l i t, l'art.
                        9 3 Code</p>
                    <p>P é n a l n'a pas v o u l u ^ i r e que les d e u x p e i n e s s e r a i e n
                        t nécessairement e d e la même d u r é e, mais s e u l e m e n t q u e, e n
                        principe, e l l e s seraient de la même nature. L'a d m i s s i o n d e
                        circonstances a t t é n u a n t e s e n f a v e u r d'un auteur principal m
                        o i n s c o u p a b l e q u e l e c o m p l i c e p e u t même entraîner
                        contre celui-ci u n e p e i n e n o n seulement s u p é r i e u r e e n
                        durée, mais encore d'une nature p l u s r i g o u r e u s e q u e c e l l e
                        p r o n o n c é e contre l'auteur principal.</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire Ch. stat. en C a s s . Prés. M. L. San-</p>
                    <p>d a r s . 9 Juin 1915. — Khabil Ibrahim Badaoui et autres c .</p>
                    <p>Ministère Public).</p>
                    <p>Note. — I. - V. d s . le même, s e n s arrêt</p>
                    <p>15 Février 1915, Gaz., V, 74-193.</p>
                    <p>38 9 . - C e s s i o n . — Garantie. — Solvabilité du débiteur. — Stipulation
                        expresse.</p>
                    <p>L a s e u l e garantie q u e d o i v e l e c é d a n t a u x t e r m e s d e
                        la loi (art. 4 3 9 Code Civil )</p>
                    <p>e s t c e l l e d e l'e x i s t e n c e d u droit c é d é :</p>
                    <p>pour garantir l a solvabilité actuelle o u future d u débiteur, il faut, a u
                        x t e r m e s d e l'art. 4 4 0 Code Civil, u n e stipulation e x p r e s s
                        e, e t cette stipulation n'est pas réalisée par la formule s e l o n
                        laquelle il e s t dit q u e l e c é d a n t «garantit l a c e s s i o n », c
                        e s t e r m e s n e faisant q u e reproduire e t c o n s a c r e r
                        l'obligation l é g a l e d e garantie s a n s l'étendre à la garantie
                        exceptionnelle de la s o l v a b i l i t é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2ème Ch. Prés. M. A. de Sousa Larcher,</p>
                    <p>27 Mai 1915. — Fratelii Castellani c . Alfred Farag).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt ajoute :</p>
                    <p>. . . . Que la controverse à laquelle a donné lieu en France et en Belgique
                        l'interprétation et la portée d'nne clause de garantie conçue dans ces
                        termes, ne peut guère se reproduire sous l'empire de la loi mixte, la
                        différence de rédaction qui existe entre l'art. 440 Code Civil et l'art.
                        1694 Code Nap. permettant de penser que le Législateur Egyptien a voulu, par
                        l'emploi d e s mots : « stipulation, expresse » qui ne s e trouventpas dans
                        l'art. 1694, indiquer son intention de trancher cette controverse et
                        d'exiger un engagement formel au sujet de la solvabilité du débiteur. r
                        t</p>
                    <p>39 0 . - C h a n g e ( C o n t r a t d e ) . — Résolut ion. — Impossibilité
                        d'exécution. —</p>
                    <p>Etat de gtierre. — Droits et obligations du preneur. — Prorogation
                        d'échéance.</p>
                    <p>U n contrat d e c h a n g e c o m p o r t a n t u n e r e m i s e d e f o n d
                        s d' Egypte e n A l l e m a g n e n e peut étre considéré c o m m e résolu
                        pour c a u s e d'i m p o s s i b i l i t é d'exécution (art. 2 4 0</p>
                    <p>C. Civ. ) à raison d e l'état de guerre s u r v e n u entre la d a t e d e l
                        a création d e l'o p é ration e t c e l l e d e l'échéance, car le preneur e
                        s t d e v e n u propriétaire de la c r é a n c e, t e n u d e l a perte de
                        la c h o s e à m o i n s d e p r o u v e r la réalisation d'une d e s d e u
                        x c o n d i t i o n s résolutoires d u contrat, l e défaut d e p r o v i s i
                        o n (art. 1 1 8 C. C o m . ) o u l'i n s o l v a b i l i t é d u tirée à l'é
                        c h é a n c e (art. 1 2 3</p>
                    <p>Code C o m ) . Et l e défaut d e p a i e m e n t à l'é c h é a n c e n'est
                        pas juridiquement réalisé d a n s l e c a s d'événements q u i n'affectent n
                        i l'e x i s t e n c e ni la validité de la créance, mais e n s u s p e n d e
                        n t seulement l e r e c o u v r e m e n t, e t s'i m p o s e n t tout a u s
                        s i bien a u tireur qu'a u porteur o u a u tiré, s a n s q u e l e s u n s p
                        u i s s e n t e n tirer profit contre l e s autres.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. 4" C h . Mixte. Prés! M. M. Suzanne *</p>
                    <p>20 Mai 1915. — Crédit Lyonnais c . Choremi Benachi et Co).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cette importante décision :</p>
                    <p>Attendu que le 26 Juin 1914, Choremi Benachi et Co fournissaient à l'ordre du
                        Crédit Lyonnais s u r la Berliner Handels Gesselschaft d e Berlin un effet
                        de l'import de marks 16.670,75 payables à Berlin au 26 Septembre 1914;</p>
                    <p>Attendu que le Crédit Lyonnais, prétendant q u e les circonstances de guerre,
                        survenues entre la date de la création d e l'opération de change et celle d
                        e l'échéance fixée pour sa réalisation, ont rendu impossible l'exécution de
                        l'opération contractuelle, soutient que le contrat est résolu, d e
                        conformité à l'art. 240 du C. C. mixte,et conclut à ce qu'il soit déclaré q
                        u e c'est avec raison qu'il a débité le compte-courant Choremi-Benachi et
                        Co. d e la contre-valeur de marks 16.670,75 -</p>
                    <p>à la date du 26 Septembre 1914;</p>
                    <p>Attendu que même s'il était exact que les p a r ties s e trouvent sous
                        l'empire d e l'art. 240 du C.</p>
                    <p>C., il y aurait lieu de rechercher tout d'abord si l'exécution de
                        l'obligation est réellement devenue impossible à la date fixée, si les
                        parties ont entendu que la date fût une condition essentielle du contrat, et
                        si par suite, soit de leur fait propre, soit du fait de circonstances
                        extrinsèques, l'exécution n'a pu être prorogée;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il s'agit entre parties de l'e xécution d'un contrat de
                        change '; que cette e x é cution est soumise à des règles spéciales dont
                        l'observation s'impose strictement à toutes l e s .</p>
                    <p>parties, qui en contractant sont présumées s'y être soumises d'avance sans
                        restriction; que des lors le contrat auquel elles seront appliquées purement
                        et simplement ne peut être considéré comme vicié faute de consentement;</p>
                    <p>Attendu que le contrat de change constitue essentiellement un contrat
                        commercial et de bonne foi, d e vente et d'achat d'une somme d'argent
                        livrable dans un lieu autre q u e celui où le contrat est souscrit;</p>
                    <p>Attendu qu'il suit d e là une première conséquence</p>
                    <p>: c'est que le preneur devient propriétaire absolu de la créance à lui cédée
                        par le tireur, qu'il le devient erga omnes sans l'accomplissement des
                        formalités exigées pour les cessions de créances en matière civile;</p>
                    <p>Attendu que d'autre part, et sans porter atteinte à la propriété du porteur,
                        et précisément pour entourer le contrat de change de toutes les garanties
                        nécessaires à l'existence et à la sécurité d'un contrat de bonne foi et de
                        confiance de cette nature, les lois commerciales (art. 144 C.</p>
                    <p>C. mixte) ont établi au profit d e l'acheteur ou des porteurs successifs
                        contre les vendeurs la possibilité pour le preneur d e s e retourner contre
                        le vendeur et d'être garanti par lui, mais seulement dans deux cas
                        parfaitement déterminés:</p>
                    <p>I o Art. 118 C. Com., q u e le tireur ne prouve pas qu'il y a provision à
                        l'échéance, condition nécessaire pour qu'il soit libéré jusqu'à concurre n c
                        e du montant de la dite provision;</p>
                    <p>2° Art. 132 du même code, que le paiement ne soit pas fait à l'échéance.</p>
                    <p>Attendu que telles sont bien les obligations du p o r t e u r; que d'autre
                        part, l'art. 168 dispose q u e pour jouir de ces garanties l e porteur doit
                        exiger le paiement au jour d e l'échéance; que cette obligation est
                        rigoureuse et substantielle au point q u e l'art. 170 établit q u e le
                        porteur n'est dispensé d e son obligation de faire protester, ni, par le
                        protêt faute d'acceptation ni par la mort ou la faillite du tiré;</p>
                    <p>C'est donc une obligation essentielle à la charge du preneur et aucun texte
                        ne l'en dispense en aucun cas. Mais comme «à l'impossible nul n'est tenu »,
                        on doit s e demander quelle est la situation eu cas d'impossibilité
                        matérielle absolue;.</p>
                    <pb n="155" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu de considérer q u e l e</p>
                    <p>•contrat de change intervenu entre les parties e s t u n contrat à titre
                        onéreux, s o u s une double condition résolutoire et non s o u s condition
                        suspensive, p a r lequel le Crédit Lyonnais est devenu propriétaire de la
                        créance cedée, moyennant u n</p>
                    <p>•escompte qui constitue le prix de vente et qui présente une marge
                        d'assurance pour les risques;</p>
                    <p>Que d è s lors étant propriétaire, il serait tenu de la perte de la chose à
                        moins de prouver l a réalisation d'une des conditions résolutoires, le
                        défaut d e provision,, ou l'insolvabilité d u créancier à l'échéance;</p>
                    <p>Attendu qu'il ne prétend p a s q u e la provision n'a i t p a s été faite,
                        puisqu'il résulte d e s a déclaration même qu'elle représentait le prix d e
                        s marchandises expédiées a u tiré.</p>
                    <p>En ce qui concerne le défaut de paiement à l'échéance</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu de distinguer entre les mots défaut de paiement, e t
                        ceux à l'échéance-,</p>
                    <p>Attendu, e n effet, q u e l'insolvabilité lors d e l'échéance, ni celle
                        ultérieurement, n'est nullement quant à présent démontrée; que par son
                        contrat de change, dont l'acceptation p a r le tiré ne paraît p a s
                        contestée, le porteur est devenu le créancier direct et personnel du tiré
                        vis-à-vis duquel s a créance subsiste; que d è s lors le porteur ne peut
                        même pas prétendre q u e l'exécution de son contrat est impossible, mais
                        qu'il est seulement possible d'admettre qu'elle est, pour l'instant,
                        impossible;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e le Crédit Lyonnais peut soutenir q u e
                        l'exécution doit être entendue d'exécution à l'échéance;</p>
                    <p>Mais attendu q u e s'il entend s e prévaloir d u</p>
                    <p>•cas de force majeure pour la non présentation à s a charge d e s a traite à
                        l'échéance, il n'est q u e juste d'admettre q u e le non paiement, actuel e
                        t s a n s doute provisoire, d e la traite, découle également d'un cas de
                        force majeure, qui n'est p a s l e fait d e Choremi Benachi et Co., mais
                        celui soit d'événements violents et passagers, qui n'affectent en rien
                        l'existence et la validité de la créance, soit d'événements intérieurs tels
                        q u e</p>
                    <p>•que mesures de prorogations d'échéances, o u d e moratorium, faits du Prince
                        qui n'affectent</p>
                    <p>.pas davantage l'existence ni la validité de la créance, mais en suspendent
                        seulement l e recouvrement et s'imposent tout aussi bien au tireur</p>
                    <p>•qu'au porteur ou a u tiré, s a n s q u e les u n s puissent</p>
                    <p>-en tirer profit contre les autres;</p>
                    <p>Que l'on ne pourrait admettre comme équivalant définitivement au défaut d e
                        paiement et rendant l'exécution impossible qu* un fait d u</p>
                    <p>Prince déclarant p a r exemple inexistantes toutes les créances étrangères
                        contre d e s sujets d e l'Empire Allemand, ce qui n'existe pas et n'est p a
                        s allégué; qu'il e s t certain q u e d e s mesures de moratorium et d e
                        prorogation ont été prises</p>
                    <p>•en Allemagne;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte de tout ce qui précède</p>
                    <p>•que le Crédit Lyonnais conserve toujours le droit</p>
                    <p>-d'exécuter son contrat, dont l'échéance seule est</p>
                    <p>•différée, Choremi Benachi e t C o ayant j u s qu'à présent accompli toutes
                        leurs obligations; que</p>
                    <p>-ce n'est qu'a u c a s où, — les relations normales d u commerce étant
                        reprises, — le tiré ne ferait pas honneur à la signature d u tireur, q u e
                        le porteur aurait son recours contre celui-ci, recours</p>
                    <p>•qui lui est naturellement réservé, puisque la</p>
                    <p>&lt;late d e l'échéance n'est plus celle du 26 S e p tembre, mais celle
                        actuellement indéterminée de la reprise des relations internationales;</p>
                    <p>Attendu enfin, qu'en fait, il résulte d'une lettre</p>
                    <p>-adressée d e Francfort-sur-Mein à Choremi' Benachi e t Co., qu'à la dale du
                        1er Novembre l'Allemagne n'aurait pas rompu les relations commerciales avec
                        l'Egypte, quelle considérait enc o r e comme p a y s o t t o m a n; qu'il
                        n'y avait donc p a s d'impossibilité absolue de faire présenter la traite e
                        t d e dresser protêt, s a n s même qu'il y</p>
                    <p>-ait lieu de recourir à une falsification quelconque.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>391. - C h è q u e . — Nature. — Irrévocabilité.</p>
                    <p>— Mode de transmission.</p>
                    <p>Le Législateur Mixte, en traitant de la lettre de change, d u billet à o r d
                        r e et des autres effets de commerce, s'est manifestement inspiré, d a n s
                        la rédaction des articles 198, 199 e t .200 d u Code de C o m merce, d e l a
                        Loi Française d u 14 Juin 1865</p>
                    <p>s u r les Chèques.</p>
                    <p>L e chèque, t o u t ' e n revêtant la f o r m e d'un mandat, diffère
                        néanmoins d e celui-ci et est régi p a r d e tout autres règles. S'il est
                        vrai qu'il peut être révocable lorsqu'il ne constitue qu'un simple m a n d a
                        t d e paiement, il n'en est p l u s d e même lorsqu'il sert de moyen de
                        paiement.</p>
                    <p>Le c h è q u e s e transmet régulièrement et valablement p a r le simple e n
                        d o s s e m e n t e n blanc.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, Prés. M. Halton, 3 Avril 1915. —</p>
                    <p>Khalifa Naggar &amp; fils c . Charles Kahil),</p>
                    <p>Note. — Voici les passages essentiels de ce jugement, à comp, avec un arrêt
                        du</p>
                    <p>20 Janvier 1915 (Gaz. V, 41-86):</p>
                    <p>Attendu que dans le présent procès le défend e u r objecte, en substance,
                        d'abord, qu'un chèq u e n e serait jamais aux termes d e l'art. 198</p>
                    <p>Code de Commerce qu'un simple mandat de paiement, p a r conséquent toujours
                        révocable, puis, en voie subsidiaire, q u e l'endossement en blanc invoqué p
                        a r la demanderesse serait un endossement irrégulier lui permettant
                        d'opposer à celle-ci l'exception^ d e compensation qui lui compèterait
                        vis-à-vis du sieur Hussein Salem d u f a i t d e non paiement des deux
                        susdits billets;</p>
                    <p>Attendu que cette défense nécessite l'examen de la question de savoir quels
                        sont les principes qui e n Egypte régissent le chèque, question qui paraît
                        n'avoir jamais encore fait l'objet d'une véritable discussion devant cette
                        juridiction;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s le Code de Commerce f r a n çais sur lequel
                        essentiellement a été calqué le</p>
                    <p>Code de Commerce Mixte, aucunes dispositions n'avaient été encore édictées
                        concernant le chèque;</p>
                    <p>Qu'a u titre huitième une première section traitait de la lettre de change, u
                        n e seconde, composée des deux seuls articles 187 e t 188, d u billet à
                        ordre, u n e troisième enfin de la prescription en la matière;</p>
                    <p>Que c e n'est e n France q u e la loi d u 14 Juin 1865 qui est venue définir et réglementer le c h è q u e;</p>
                    <p>Que le législateur mixte, après avoir a u chap i t r e II d u Code de
                        Commerce destiné à traiter des différents contrats commerciaux, consacré u n
                        e section V aux lettres de change (art. 110 à</p>
                    <p>195) d a n s u n e section VI intitulée D e s billets à ordre et autres
                        effets" d e commerce, commencé p a r insérer les d e u x articles 196 et 197
                        visant l e s billets à ordre et correspondant (avec diverses variantes) a u
                        x articles 187 e t 188 du Code de</p>
                    <p>Commerce français), puis les a fait suivre d e s a r t . 198, 199 et 200
                        manifestement inspirés p a r o u empruntés à la loi française du 14 j u i n
                        1865;</p>
                    <p>Mais qu'il est à remarquer que, tandis q u e la loi française a pour titre :
                        Loi concernant les chèques, e t commence à son art. 1 e r p a r définir les
                        chèques comme l'écrit qui, s o u s la forme d'un mandat de paiement sert a u
                        tireur à effectuer le retrait à son profit ou a u profit d'un tiers de tout
                        ou partie d e fonds portés a u crédit de son compte chez le, tiré et
                        disponibles, les articles 198, 197 e t 200 d u Code de Commerce</p>
                    <p>Mixte n e r e n f e r m e n t même p a s l e ternie d e</p>
                    <p>« Chèque » et ne parlent q u e d'assignation à v u e o u d e simple mandats d
                        e paiement;</p>
                    <p>Que toutefois et certainement l'on ne saurait inférer de cette circonstance
                        ni q u e le législateur aurait entendu régler, d a n s ces a r t . 198 à
                        200</p>
                    <p>autre chose que le chèque (les autres effets de commerce tel q u e la lettre
                        d e change, le billet à ordre ou le chèque faisant l'objet d e l'art.
                        113)</p>
                    <p>ni qu'il aurait eu l'intention de repousser comme inexacte la définition d u
                        chèque admise p a r le législateur français pour ne voir dans le chèque q u
                        ' u n e assignation à vue o u qu'un simple mandat de paiement;</p>
                    <p>Qu'e n droit français, selon même sa définition, le chèque ne fait q u e
                        revêtir la forme d'un mand a t d e paiement mais a u fond en diffère d u
                        tout a u tout et est régi p a r d e tout autres règles que -</p>
                    <p>l e mandat;</p>
                    <p>Qu'il est vrai s a n s d o u t e que l e chèque entre tireur et tiré, p e u t
                        constituer un mandat donné p a r le premier a u second d e p a y e r son
                        montant à un tiers, le bénéficiaire, mais q u e dans c e cas c e n'est q u e
                        l'un d e s e s caractères;</p>
                    <p>Qu'il est vrai encore q u e le chèque peut, entre tireur et bénéficiaire, n e
                        recouvrir également qu'u n rapport de mandat,mais qu'il en e s t autrement
                        chaque fois qu'entre eux il sert au contraire de moyen de paiement; -</p>
                    <p>Que, conséquemment, la thèse du défendeur consistant à prétendre q u e le
                        chèque n e serait jamais qu'u n mandat de paiement et partant serait
                        toujours révocable est incontestablement erronée;</p>
                    <p>Que, si en France, quand bien même ainsi que cela résulte déjà d e l'art. 1 e
                        r d e la loi d e 1865</p>
                    <p>comme encore des fermes exprès d e son art. 2, le chèque ne peut être tiré
                        que s u r un tiers ayant provision préalable à peine sinon de commettre un
                        délit (loi du 19 Février 1874), l'on a d m e t que l e tireur peut cependant
                        après coup retirer la provision ou tant q u e le chèque n'a pas été présenté
                        a u paiement révoquer l'ordre donné a u tiré d e p a y e r (Lyon Caen 4 m e
                        édition I, IV, N" 575</p>
                    <p>e t 576 bis) ce n'est q u e lorsque la cause d e l'émission du chèque
                        n'existe p l u s e t en outre et naturellement s o u s réserve des droits du
                        porteur;</p>
                    <p>Que c e droit de révocation en France e s t donc loin d'être absolu;</p>
                    <p>Qu'il n'y a aucune raison pour admettre qu'il n'e n doive p a s être d e même
                        en Egypte, mutatis mutendum, c'est-à-dire en tenant compte d e c e q u e
                        l'art. 200 Code de Commerce, au contraire de la loi française d e 1865,
                        n'exige point pour l e chèque la condition de la provision préalable;</p>
                    <p>Que le dit a r t . 200 s'il prévoit le c a s d a n s lequel l a provision a p
                        r è s avoir existé aux mains d u tiré a servi a u profit néanmoins du tireur
                        à autre chose qu'au paiement de son chèque, c'est-à-dire et en particulier
                        le c a s dans lequel l e tireur aurait retiré la provision, réserve a u
                        contraire les droits d u porteur contre l e tireur, réserve qui ne saurait s
                        e comprendre s i l e tireur pouvait simplement opposer a u porteur son droit
                        d e révocation comme si l'on n'était en présence q u e d'un mandat;</p>
                    <p>Que le premier moyen du, défendeur doit donc être écarté;</p>
                    <p>Attendu sur l e second moyen : que l'endossement des lettres de change ainsi
                        que des autres effets de commerce prévu s à l'art. 113 Code de</p>
                    <p>Commerce est régi p a r les articles 140 à 143</p>
                    <p>Ibid applicables également aux billets à ordre en vertu d e l'art. 196 Ibid.
                        ;</p>
                    <p>Qu'enre vanche, et contrairement à ce qu'a fait c e dernier article pour l e
                        s billets à ordre, aucune disposition dans les a r t . 198 à 200 n'a étendu
                        l'applicabilité de ces a r t . 140 à 143 a u chèque</p>
                    <p>Qu'en France la loi d e 1865 a expressément admis pour le chèque la
                        régularité et la validité d u simple endossement en blanc, c'est-à-dire l a
                        transmissibilité du chèque par c e moyen;</p>
                    <p>Qu'en Egypte si le législateur avait voulu s u r c e point s'écarter du droit
                        français, l'on ne voit pas la raison pour laquelle il aurait jugé superflu d
                        e le dire positivement;</p>
                    <p>Qu'aucune disposition dans la loi ne régissant donc l'endossement il y a lieu
                        d e faire application à s o n égard des principes généraux d u droit dont o
                        n n e voit pas qu'i l s puissent mettre o b s tacle à un endossement en
                        blanc, ainsi q u e d e s usages du commerce en cette matière dont il e s t
                        notoire qu'ils suivent la règle adoptée p a r la loi française d e 1865
                        ;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer que, pour le chèque l e législateur mixte n'a
                        précisément p a s voulu l e soumettre à toutes les règles rigoureuses édict
                        é e s pour la lettre de change o u le billet à ordre spécialement en ce qui
                        concerne le protêt (art. 199);</p>
                    <p>Que l'on peut donc admettre qu'en ce q u i concerne aussi l'endossement il a
                        tenu à simplifier les choses pour l e c h è q u e;</p>
                    <p>Qu'e n conséquence c e second moyen du dé«</p>
                    <p>fendeur doit être également écarté;</p>
                    <pb n="156" rendition="GAZETTE P E S TRIBUNAUX MIXTES P ' ÉGYPTE"/>
                    <p>Qu'il e n e s t d'ailleurs d e même si l'on supp o s e l'a r t . 142 alinea 2
                        Code de Commerce applicable en la c a u s e;</p>
                    <p>Qu'en France quand bien même l e Code de</p>
                    <p>Commerce ne renferme p a s d e disposition analogue à celle-là, la doctrine e
                        t l a jurisprudence</p>
                    <p>(Lyon Caen o p . cit. N0</p>
                    <p>- 149) n'en ont pas moins a d m i s la validité d e l'endossement en blanc
                        pour l a lettre de change e t l e billet à ordre avec f a culté de le
                        remplir jusqufà la mort o u la faillite d e l'endosseur;</p>
                    <p>Qu'en Egypte en combinant l e s art. 140 e t</p>
                    <p>142, alinea 2 l'on doit admettre la possibilité de remplir un e n d o s s e m
                        e n t e n blanc même après l'échéance, pourvu qu'il corresponde à une o p é
                        ration réellement faite à la date portée après coup dans cet endossement e t
                        q u e cette date s o i t antérieure à l'échéance;</p>
                    <p>Qu'en l'espèce l'opération à la b a s e d e l'e n d o s s e m e n t dont s e
                        prévaut la demanderesse, e s t du jour même d e l'émission d e c h è q u e,
                        d e s o r t e qu'aujourd'hui encore l'endossement pourrait être rempli avec
                        cette date; Que pour l a cause de cet endossement elle devrait être
                        recherchée dans la garantie que l e sieur Hussein Salem entendait donner à
                        la demanderesse du paiement d'une somme de L.E. 200 dans l e c a s où entre
                        e l l e et s o n débiteur M o h a m e d Salem interviendrait la transaction
                        projetée;</p>
                    <p>Qu'il e s t reconnu q u e l'endossement en g a -</p>
                    <p>ráhtie e s t transmissible de propriété;</p>
                    <p>Que, si aujourd'hui, la transaction dont s'agit n'a pas encore é t é
                        régularisée par l'homologation du Tribunal après l'acceptation des
                        créanciers cette garantie conserve précisément toute sa raison d'être;</p>
                    <p>Que, donc à c e point d e v u e encore l e s e c o n d m o y e n du défendeur
                        apparaît comme mal f o n d é;</p>
                    <p>Attendu a u surplus qu'à supposer l'e n d o s s e ment irrégulier il en
                        résulterait simplement q u e l e défendeur Charles Kahil personnellement
                        pourrait opposer à la demanderesse l e s exceptions lui compétant envers l e
                        bénéficiaire Hussein</p>
                    <p>Salem;</p>
                    <p>Que, comme exceptions l e défendeur n'en s o u l è v e qu'une s e u l e,
                        celle d e la compensation;</p>
                    <p>Mais que, cette compensation, l e défendeur voudrait l'exercer entre, d'une
                        part, l'obligation découlant pour lui personnellement d e l'é m i s s i o n
                        o u d e la souscription du chèque d e L.E. 200</p>
                    <p>a u profit d e Hussein Salem, etd'autre part l'obligation d e c e dernier a u
                        paiement d u billet d e</p>
                    <p>L.E. 288.50 o u même des deux billets d'e n s e m b l e</p>
                    <p>L.E. 584,50 envers la société en commandite</p>
                    <p>Charles Kahil e t C o;</p>
                    <p>Que cette prétention e s t itiadmissible¡ l e s sujets d e c e s obligations
                        n'étant p a s l e s même s d a n s l'une et dans l'autre (voir précisément l
                        e c a s identique dans Planiol II 569);</p>
                    <p>Que, donc, e t même abstraction faite de toutes l e s précédentes, cette
                        considération suffirait à elle s e u l e a u rejet des exceptions du
                        défendeur.</p>
                    <p>' 392. - C o m m i s s i o n n a i r e . — Responsabilité.</p>
                    <p>— Clause « sauf approbation</p>
                    <p>« de la fabrique ». — Confirmation directe par le fabricant.</p>
                    <p>Lorsqu'une note de commission p o r tant les mots « sauf approbation de
                        la</p>
                    <p>« fabrique », s a n s indication d u nom d u commettant, a été suivie d'une
                        confirmation ou approbation directement adressée p a r le fabricant au
                        client, un lien de droit direct s'est créé entre ces d e u x parties, qui
                        restent seules responsables l'une vis-</p>
                    <p>à-vis d e l'autre, — à l'exclusion d u commissionnaire,</p>
                    <p>— d u chef d u contrat formé p a r l'offre d u client transmise p a r le
                        commissionnaire, et par l'acceptation d u fabricant communiquée directement
                        à l'acheteur</p>
                    <p>(V. Dalloz. Code C o m . A n n .</p>
                    <p>N°s 81, 82, 9 0 s u b Art. 94).</p>
                    <p>. (Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 8 Juin 1915. — H. &amp; E .
                        Attiun c . Nacamuli, Cesana e t Terni).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>393. - C o m p é t e n c e S o m m a i r e . —</p>
                    <p>Action en dommages-intérêts dérivant d'une action possessoire. — Appel devant
                        la</p>
                    <p>Cour. — Taux.;</p>
                    <p>Il est de jurisprudence constante qu'une demande accessoire en
                        dommages-intérêts greffée sur une action possessoire et y prenant sa source
                        est régie par les mêmes règles q u e celle-ci tant au point d e v u e d e la
                        compétence qu'a u point d e v u e du t a u x d e l'appel et du juge devant
                        lequel cet appel doit être porté.</p>
                    <p>E s t recevable et compétemment déféré à la Cour l'appel d'un jugement rendu
                        en matière possessoire, alors même qu'il y aurait eu acquiescement s u r le
                        chef d e la demande tendant à la réintégration et qu'il ne serait plus
                        question q u e d e la d e m a n d e en dommages-intérêts, alors surtout q u
                        e la s o m m e réclamée excède P. T. 1000.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A d e Souza Larcher,</p>
                    <p>6 Mai 1915. — Aly Hussein El Sallami c . Mohamed Bakr</p>
                    <p>Soleiman et autre).</p>
                    <p>Note. — Ds. le même sens, arrêts 15 Janvier 1914, Gaz. IV, 61-143, et 3 Juin 1915, ci après § 394.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>394. - C o m p é t e n c e S o m m a i r e . —</p>
                    <p>Action en dommages-intérêts dérivant d'une action possessoire. —. Appel
                        devant la</p>
                    <p>Cour. — Taux.</p>
                    <p>I. - Il est de jurisprudence constante q u e le juge sommaire compétent à
                        connaître des actions possessoires quel q u e soit l'intérêt d e la demande,
                        l'est également à connaître des actions en dommages-</p>
                    <p>intérêts résultant d e s mêmes faits et causes, quel q u e soit le montant de
                        la demande, en tant qu'accessoire d e l'action principale.</p>
                    <p>Et le fait q u e la décision statuant s u r le recours possessoire, a renvoyé
                        le demandeur à faire statuer par instance séparée s u r les
                        dommages-intérêts, n'est p a s d e nature à faire modifier la règle établie,
                        parceque s'il n'a pas été immédiatement statué sur la demande accessoire de
                        dommages-intérêts, c' est parceque ces dommages ne pouvaient p a s être
                        liquidés immédiatement et exigeaient une instruction complémentaire, et q u
                        e cette instruction n'étant q u e le complément et l'accessoire de la
                        première, devait naturellement être intentée devant,1e même tribunal saisi
                        de la première, lequel était en outre en mesure de mieux apprécier le
                        bien-</p>
                    <p>fondé de la demande.</p>
                    <p>II. - P o u r la même raison que l'action en dommages-intérêts n'est qu'un
                        accessoire d e l'action possessoire, l'appel qui en est interjeté est dûment
                        porté devant la</p>
                    <p>Cour, a u x termes des Art. 32 et 390 C. Proc., s a n s tenir compte de la
                        valeur d e l'action.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>3 Juin 1915. — Mohamed eff. El Badaoui c . Antoine Arbore).</p>
                    <p>Note. — V. ci-dessus arrêt du 6 Mai 1915,"</p>
                    <p>et note ( § 393).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>395. - C o m p é t e n c e . — Taux. — Loyers arriérés. — Garant.</p>
                    <p>I. - Le Tribunal Civil est incompétent à connaître d'une demande en paiement
                        d e loyers arriérés dont le total, bien q u e dépassant L.E. 100, procède
                        d'un contrat dont le montant annuel ressort à une somme inférieure à L. E g
                        . l 0 0 ( a l i n . 2 a r t . 2 9</p>
                    <p>C. Proc.).</p>
                    <p>IL - La nature de la demande ne change pas lorsqu'on assigne le garant seul,
                        lequel ne peut opposer qu'il s'agit d'une action purement personnelle à son
                        égard et p a r conséquent ressortissant au Tribunal Civil .,</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 1ère Ch. Prés. M. Nyholm. 31 Mai 1915.</p>
                    <p>— Mohamed Bey Hassib c . Dame Emilie Sursok).</p>
                    <p>Note. — I. - Comp. arr. 24 Mars 1914,</p>
                    <p>Gaz. V, -102-251.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>396. - C o n s t r u c t e u r . — Privilège.</p>
                    <p>— Immeubles. — Inscription. — Droit de rétention. — Enrichissement
                        illicite.</p>
                    <p>I. - Le rédacteur d e l'Art. 729 C. Civ.</p>
                    <p>Mixte ne paraît avoir prévu de privilèges, q u e pour les meubles, puisque
                        c'est d'e u x seulement qu'il parle dans la dernière partie d e l'article,
                        et puisque, s'il avait, e u également en vue les immeubles e t :</p>
                    <p>les créances des entrepreneurs et architectes, il aurait fait allusion à la n
                        é c e s sité d e l'inscription, q u i est exigée p a r l'Art. 741 pour la
                        validité d e s privilèges, portant s u r les immeubles.</p>
                    <p>II. - Le droit de rétention accordé par l'Art. 731 C. Civ. n e peut être
                        exercé, qu'autant q u e le créancier a conservé la possession.</p>
                    <p>III. - La lacune regrettable de la loi mixte au sujet des intérêts des
                        constructeurs-</p>
                    <p>autorise le juge, d a n s les circonstances, où l'équité s e trouve
                        certainement violée, p a r exemple dans le cas où il y a enrichissement
                        évident a u x dépens d'autrui,.</p>
                    <p>à appliquer les règles de cette équité. Le créancier doit d o n c tenir
                        compte au constructeur, impayé par le propriétaire e x proprié, non de la
                        totalité d e la s o m m e dépensée par le constructeur, mais de la plus
                        value q u e les travaux effectués ont donnée à l'immeuble.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. L. Sandars, 19 Mai 1915. — Angelo Duvopoulo c
                        . Mohamed Moussa).</p>
                    <p>Note. — I. - III. - Ainsi jugé par infir-</p>
                    <p>mation d'un intéressant jugement du 3-</p>
                    <p>Mars 1915. Voir la note au bas de ce jugement,</p>
                    <p>Gaz. V, 103-257. L'arrêt rapporté interprète dans son sens le plus strict la
                        jurisprudence antérieure de la Cour.</p>
                    <p>II. - Comp. cep. arrêt 6 Janvier 1915,</p>
                    <p>Gaz. V, 45-107.</p>
                    <p>' I. - II. - III. - Voici le texte de l'arrêt, rapporté :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date d u 8 Mars 1915, par lequel A. Duvopoulo a régulièrement
                        interjeté appel du jugement du tribunal d'Alexandrie, d u</p>
                    <p>2 du même mois, qui a a d m i s le contredit formé par Mohamed M o u s s a a
                        u règlement provisoire d e l'ordre Hassan Mansour et qui a dit q u e l e
                        contredisant serait colloqué comme créancier privilégié au lieu d e l'être à
                        titre chirographaire seulement.</p>
                    <p>L'appel e s t b a s é sur l e s motifs suivants : les.</p>
                    <p>privilèges sont de droit strict; or, l'art. 7 2 9 du c o d e civil n e
                        s'applique qu'aux frais faits pour la conservation d e s c h o s e s
                        mobilières e t n e peut être étendu, comme l'ont fait l e s premiers juges,,
                        a u x frais d e construction des immeuble s; e n s e cond lieu le droit de
                        rétention n'est accordé p a r l'art. 731 qu'au créancier qui a c o n s e r v
                        é l a p o s s e s s i o n d e l'immeuble; la décision déférée a d o n c e u
                        tort en en faisant bénéficier l e constructeur'</p>
                    <p>qui l'avait perdue.</p>
                    <pb n="157" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Devant la Cour, l'appelant a pris des conclus i o n s subsidiaires tendant à
                        ce qu'il soit procédé</p>
                    <p>• •à une expertise dans le but d'établir la valeur des étages construits p a
                        r Mohamed Moussa proportionnellement à celle du reste d e l'immeuble et du
                        terrain sur lequel celui-ci est construit.</p>
                    <p>Il importe pour la compréhension du débat d'exposer les faits de la cause :
                        Duvopoulo, créancier d e Hassan Mansour, en vertu d'un jugement du tribunal
                        d'Alexandrie du 27 Mars 1909, a pris en 1911 une affectation hypothécaire s
                        u r une maison élevée sur un terrain d e 420 pics</p>
                    <p>•carrés: il a fait saisir immobilièrement la dite maison suivant procès
                        verbal du 31 Mars 1914, lequel énonce formellement que la maison s e compose
                        d'un rez-de-chaussée, que le premier étage n'est pas complètement achevé, et
                        que, du premier étage, un escalier conduit au second en construction
                        seulement. Ces indications ont été produites dans le cahier des charges
                        dressé p a r</p>
                    <p>Duvopoulo pour parvenir à la vente et déposé le 14 Avril; mais le 9 Juin
                        Mohamed Moussa,</p>
                    <p>•constructeur des deux étages, a fait un dire pour laire rectifier la
                        description d e la maison dont les deux étages étaient alors complets et
                        pour faire ajouter au cahier des charges une clause</p>
                    <p>-constatant son droit de privilège et de rétention sur les deux étages et
                        imposant à l'adjudicataire de lui payer, avant la prise de possession, le
                        coût de ses constructions fixé à L.E. 650 par décision de la juridiction
                        indigène. Un jugement du 23 Juin a ordonné la rectification de la
                        description de la maison « comprenant deux étages complets » et a indiqué
                        que le privilège de rétention ne saurait être réclamé que lors de la
                        distribution du prix. A l'audience des adjudications du 5 Août, Mohamed
                        Moussa a déclaré de nouveau qu'il ne délaisserait pas la maison avant
                        d'avoir obtenu paiement d e s L.E. 650 et Duvopoulo s'est rendu
                        adjudicataire pour le prix d e</p>
                    <p>L.E. 850. C e dernier s'est fait mettre en possession le 14 Septembre et il
                        semble bien résulter d u procès verbal de cette opération, versé aux débats,
                        que, malgré le jugement du 2 3 Juin s u r le dire, le jugement
                        d'àdjudication et par suite l a mise de possession juridique n'ont porté q u
                        e sur le premier étage non achevé et le second en construction seulement.
                        Enfin, suivant acte'au-</p>
                    <p>thentique du 23 Décembre 1914, Duvopoulo a revendu l'immeuble pour le prix de
                        L.E. 1.100, s u r lequel il a fait déposer L.E. 470 à la caisse du tribunal
                        en stipulant q u e les acheteurs devraient compléter cette somme jusqu'à
                        concurrence du montant de la collocation d e Mohamed</p>
                    <p>Moussa, dans le c a s où celle-ci serait admise à</p>
                    <p>"titre privilégié.</p>
                    <p>C'est dans cet état des faits que les premiers j u g e s ont estimé q u e
                        Mohamed Moussa, constructeur des deux étages, devait bénéficier du privilège
                        prévu par l'art. 729 ou tout au moins de celui de rétention accordé par
                        l'art. 731.</p>
                    <p>Ils ont affirmé-que ni la lettre ni l'esprit du premier de ces articles
                        n'autorisaient à restreind r e son application aux frais faits pour la
                        conservation des choses mobilières et à admettre, pour les immeubles, une
                        distinction qui n'est pas faite par le texte et qui ne saurait s e
                        comprendre, puisque les frais engagés sur ceux-ci sont beaucoup plus
                        importants que ceux exposés pour celles-là.</p>
                    <p>A de nombreuses reprises déjà la Cour a déclaré, tout au contraire, q u e le
                        rédacteur d e l'a r t . 729 n e paraît avoir prévu de privilèges que pour
                        les meubles, puisque c'est d'eux seulement qu'i l parle dans la dernière
                        partie d e l'article et puisque, s'il avait eu également en vue les
                        immeubles et les créances des entrepreneurs ou architectes, il aurait fait
                        allusion à la nécessité d e l'inscription, qui est exigée par l'art. 741</p>
                    <p>pour la validité des privilèges portant sur les immeubles.</p>
                    <p>La décision déférée objecte sur ce dernier point que le privilège du
                        constructeur résulte du</p>
                    <p>î a i t matériel de la construction, lequel ne peut être constaté par un
                        titre comme le privilège du vendeur ou du co-partageant, auxquels seulement
                        s e réfère l'art. 741.</p>
                    <p>Mais cette objection manque d e b a s e puisqu'il e s t toujours loisible au
                        constructeur de faire constater par un titre les travaux qu'il a à effectuer
                        et ceux qu'il a effectués; c'est ce qu'exige le code civil français qui a
                        réglementé le privilège du constructeur (art. 2103, numéro 4).</p>
                    <p>La décision déférée ne s'appuie donc, en c e qui touche l'art. 729, .sur
                        aucun motif juridique de nature à déterminer la Cour à s'écarter, dans la
                        présente affaire, d'une jurisprudence désormais assise (arrêts des 2
                        Décembre 1914, 15 Avril 1914, etc...).;</p>
                    <p>En ce qui concerne' l'application du droit de rétention (art. 731 C. Civ.) il
                        serait possible d'admettre que Mohamed Moussa, qui avait nécessairement la
                        possession des étages qu'il édifiait, au f u r et à mesure de leur
                        construction, pendant le cours des poursuites d'expropriation et qui n'en a
                        pas fait la remise au propriétaire exproprié, a conservé cette possession,
                        au moins juridiquement, jusqu'à la mise en possession d e l'adjudicataire;
                        l'exposé qui a été fait ci-dessus paraît l'établir, il paraît même établir
                        que M o hamed</p>
                    <p>Moussa a conservé cette possession ultérieurement puisque l'adjudication
                        n'aurait p a s compris les étages achevés. Toutefois il est constant, en
                        fait, que Duvopoulo a été mis en possession matérielle de ces deux étages;
                        il s'ensuit q u e Mohamed Moussa, ne l'ayant plus, n e peut exercer un droit
                        de rétention qui est, d e son essence, matériel, comme son nom
                        l'indique.</p>
                    <p>Mais, dans tous les cas, il existe dans la loi mixtè, en ce qui touche les
                        intérêts des constructeurs, u n e lacune que l'appelant lui-même qualifie de
                        « regrettable ». Elle autorise le juge, dans les circonstances où l'équité s
                        e trouve certainement violée, par exemple dans le c a s où il y a
                        enrichissement évident a u x - d é p e n s d'autrui, à appliquer les règles
                        de cette équité.</p>
                    <p>Or, il ressort du même exposé que Duvopoulo s'enrichirait eux. dépens du
                        constructeur des deux étages s'il profitait de la valeur des constructions
                        effectuées depuis la date de son affectation hypothécaire, sans que ce
                        constructeur ait été payé par le propriétaire exproprié.</p>
                    <p>Dans la cause actuelle cet enrichissement serait d'autant plus injuste q u e
                        les enchères ont dû être influencées par la déclaration faite, a u moment de
                        l'adjudication, p a r Mohamed Moussa, qu'il entend exercer son droit d e
                        rétention à concurrence de L.E. 650, déclaration de nature à faire craindre
                        aux acquéreurs d'avoir à payer une certaine somme en sus du prix d'adjudicat
                        i o n; cette suppositioniest confirmée par le prix beaucoup plus élevé qije
                        Duvopoulo a obtenu en revendant rimmeuble,|ainsi q u e par la précaution
                        qu'il a prise d e faire déposer à la caisse d u tribunal, une partie du
                        prix, pour le cas où il serait fait droit à la prétention de Mohamed</p>
                    <p>Moussa.</p>
                    <p>11 y a donc lieu d'accueiller celle-ci, mais en précisant que
                        l'enrichissement n e réside pas dans la totalité de la somme dépensée par le
                        constructeur, soit L.E. 650, et seulement dans la plus value que l e s
                        travaux effectués ont donnés à l'immeuble. ></p>
                    <p>Il convient par suite, en écartant les conclusions principales d e Duvopoulo,
                        d e faire droit à s e s conclusions subsidjaires, tendant à une e x pertise
                        en vue d'apprécier la valeur des étages construits proportionnellement au
                        prix d'adjudication, mais en les modifiant en ce sens q u e l'homme d e
                        l'art devra déterminer la plus value que cette construction a donnée à
                        l'immeuble, et en ajoutant que la valeur de celui-ci ne comprend pas
                        seulement la maison mais aussi le terrain sur lequel elle ést bâtie.</p>
                    <p>></p>
                    <p>39 7 . - D é l a i d e G r â c e . — Titre exécu'oire.</p>
                    <p>Il e s t d e principe, a d m i s p a r l a jurisprudence, q u e la d i s p o
                        s i t i o n d e l'Art. 2 3 1</p>
                    <p>C. Civ. d o i t être interprétée restrictive-</p>
                    <p>m e n t et n'est pas applicable s'a g i s s a n t d'un débiteur p o u r s u i
                        v i e n vertu d'un titre e x é c u t o i r e, a l o r s même qu'il pourrait
                        i n v o q u e r d e s circonstances exceptionnel l e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . f 4 é s . M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>27 Mai.1915. — Méguerditch Antranikian c . Caisse Hypothécaire d'Egypte).</p>
                    <p>Note. — Voir arrêt d e principe d u 2 4 Décembre 1914 (Gaz. V, 41-81).</p>
                    <p>39 8 . - D e m a n d e e n g a r a n t i e . —</p>
                    <p>Compétence ratione materiae.</p>
                    <p>L a d i s p o s i t i o n d e l'article 1 6 3 C. Proc.</p>
                    <p>s e l o n l a q u e l l e la d e m a n d e e n garantie pourra toujours être
                        j u g é e p a r l e Tribunal s a i s i de la demande principale, a toujours
                        é t é a p p l i q u é e p a r la jurisprudence d e l a</p>
                    <p>C o u r d a n s s o n s e n s l e p l u s large, s a n s d i s t i n g u e r
                        s i la d e m a n d e e n garantie e s t o u n o n d e la compétence ratione
                        matériel d u Tribunal q u i e n e s t s a i s i e n même t e m p s qu'il e s
                        t s a i s i d e la d e m a n d e principale.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars, 2 Juin 1915,</p>
                    <p>— Banque d'Orient c . Arnaldo Lanzone et autres).</p>
                    <p>39 9 . - D e m a n d e nouvelle . — Non recevabilité en appel.</p>
                    <p>U n e d e m a n d e e s t réputée nouvelle e t par suite ne peut être p r o p
                        o s é e e n a p p e l, lorsqu'elle n'est pas la même q u e celle q u i a été
                        s o u m i s e a u x j u g e s d u premier ressort, et e l l e n'est pas la
                        même lorsqu'elle diffère de la d e m a n d e originaire s o i t d a n s s a
                        c a u s e, s o i t d a n s s o n objet, a l o r s même qu'elle prendrait s a
                        s o u r c e d a n s le même contrat q u e la d e m a n d e originaire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>27 Mai 1915, — Nicolas Axelos c . Salem bey Mouktar et autres).</p>
                    <p>40 0 . - D o m i c i l e é l u . — Inscription hypothécaire. — Débiteur. —
                        Libération,</p>
                    <p>U n débiteur q u i v e u t s e libérer d e s a dette et obtenir la radiation
                        d'une hypothèque, e t s e t r o u v e d a n s l'impossibilité, à c a u s e d
                        e la guerre, d'effectuer u n p a i e m e n t a u profit d'un créancier
                        habitant e n p a y s e n n e m i, a u x t e r m e s d e la proclamation d u
                        2 5 Janvier 1915, a s s i g n e valablement l e dit créancier a u domicile é
                        l u d a n s l e b o r d e r e a u d'inscription d'h y p o t h è q u e; —</p>
                    <p>e t faute par l e créancier d'avoir constitué un mandataire avec p o u v o i
                        r s suffisants pour d o n n e r quittance et m a i n l e v é e d e l'h y p o
                        t h è q u e, l e s Tribunaux d o i v e n t i n tervenir pour en ordonner la
                        radiation, contre d é p ô t d e l a dette à la c a i s s e d e s f o n d s
                        judiciaires j u s qu'à la fin de la guerre,</p>
                    <p>• (Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>27 Mai 1915. — Hag Aly Mahmoud El Labbane c . Ernest</p>
                    <p>Oberhoff).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>... Que voulant s e libérer de la dernière échéance et obtenir la radiation d
                        e l'hypothèque, et étant donné l'impossibilité, à cause de la guerre
                        d'effectuer un paiement au profit d'un créancier habitant en pays ennemi,
                        aux termes de la proclamation du Général en Chef de l'Armée Britannique,
                        publiée dans le journal officiel du 25 Janvier 1915, l'appelant assigna l'intimé au domicile élu dans le bordereau
                        de l'inscription d'hypothèque devant la Première Chambre Civile du</p>
                    <p>Tribunal d'Alexandrie, pour recevoir la dernière échéance et consentir à la
                        radiation de l'hypothèque;</p>
                    <p>... Attendu que tout créancier qui s'inscrit pour une créance hypothécaire
                        doit prendre un domicile d'élection dans le ressort du Tribunal,</p>
                    <p>C. C. art. 690, N o l, afin qu'on ne soit pas obligé d'aller chercher au loin
                        pour tout ce qui concerne l'hypothèque;</p>
                    <p>Que cette élection de domicile est nécessaire, alors même que le créancier
                        aurait son véritable</p>
                    <pb n="158" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>domicile dans l a circonscription du tribunal (ce qui n'était pas le c a s
                        d'ailleurs en l'espèce, l e créancier habitant l'Allemagne), l e d o m i c i
                        l e réel pouvant être déplacé;</p>
                    <p>Que l e domicile élu sert pour l e s diverses notifications qu'on peut avoir
                        à faire à un créancier inscrit soit pour purger o u pour saisir l'immeub l
                        e, soit pour faire réduire o u payer l'inscription;</p>
                    <p>Que l'intimé a donc é t é bien a s s i g n é au d o m i cile é l u dans l e
                        bordereau d'inscription d'hypothèque,devant la justice, à défaut par lui
                        d'avoir constitué un mandataire avec pouvoir suffisants pour donner
                        quittance e t mainlevée d e l'hypothèque, sauf à déposer le montant d u s o
                        l d e d e l a dette dans une banque avec l'engagement de la retenir jusqu'à
                        la fin d e l a guerre aux termes de la dite proclamation;</p>
                    <p>Attendu que dans c e s conditions lesTribunaux doivent intervenir pour
                        permettre a u débiteur d e s e libérer e t d e libérer sa propriété;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant a offert à la barre la somme de L.E. 189,082, s o m m
                        e qui a été d é p o s é e à la Caisse d e s fonds judiciaires, offre qui e s
                        t libératoire;</p>
                    <p>Attendu que l e s frais d u paiement e t d e l'e x é cution sont à la charge
                        du débiteur, C. C. 234,</p>
                    <p>C o d . Nap. 1248.,</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>401. - Droit litigieux. — Cession pro solvendo. — Contestation non soulevée
                        au moment de la cession.</p>
                    <p>I. - S'il est vrai q u e la définition d e l'Art. 422 C. Civ. ne s'applique
                        qu'au retrait litigieux,-et qu'un droit peut être litigieux, dans le sens de
                        lVVrt. 324 C.</p>
                    <p>Civ., non seulement lorsqu'il forme, au moment de la cession, l'objet d'un
                        procès déjà engagé, mais parcela seul qu'il existe des circonstances de
                        nature à faire présumer qu'il .donnera lieu à contestation sérieuse, il est
                        non moins vrai que l'appréciation, dans ce cas, du. caractère litigieux du
                        droit cédé, est une question de fait abandonnée à la sagacité des
                        magistrats.</p>
                    <p>Ceux-ci doivent rechercher si, d'un côté, le droit cédé apparaissáit au
                        moment d e la cession avec un caractère de doute et d'incertitude de nature
                        à faire présumer qu'il donnerait lieu à une contestation sérieuse de la part
                        du débiteur cédé, et si, d'un autre côté, la cession a été faite et le prix
                        convenu en contemplation de cette contestation.</p>
                    <p>II. - Il est de doctrine et de jurisprudence que si une contestation même
                        soulevée au moment de la cession est évidemment dénuée de fondement, elle
                        ne.</p>
                    <p>rend pas le droit litigieux (Cass. 6 Août 1874. D. "65, 1. 269). Il doit en
                        être ainsi alors surtout qu'il s'agit d'une contestation n'affectant pas la
                        créance elle-même, mais uniquement la date de son exigibilité, et soulevée
                        non par le débiteur</p>
                    <p>Cédé, qui au contraire la combat, mais p a r un tiers.</p>
                    <p>III. - Une cession pro solvendo étant translative de propriété aussi bien
                        qu'une cession p r o soluto, le cessionnaire peut dans les deux cas disposer
                        de la créance cédée et la transmettre à son tour à un tiers, sauf compte à
                        rendre à son cédant au cas où le montant de la créance cédée dépasserait le
                        montant de la créance garantie.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher.</p>
                    <p>15 Mai 1915..— Hoirs Hassan Paclia Zayed c . Jacques</p>
                    <p>Mosseri).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>402. - Faillite . — : Cessation des paiements:</p>
                    <p>— Dettes civiles.</p>
                    <p>Si la jurisprudence mixte n'admet p a s q u e les dettes civiles, puissent
                        servir de base à une demande en déclaration de faillite, elle veut qu'oij en
                        tienne compte dans la détermination de la date de la cessation des paiements
                        si la faillite venait à être déclarée.;</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire Ch, Prés. M. L. Sandars. 2 Juin 1915.</p>
                    <p>— Mohamed Kassetn c. Hanna Samaan esq.),</p>
                    <p>403.. - Faillite . — Jugement d'admission de créance. — Failli
                        concordataire.</p>
                    <p>— Dépôt d'argent. —</p>
                    <p>:Privilège.</p>
                    <p>I. - Un jugement d'admission de créance rendu sur l'accord intervenu entre le
                        créancier et le failli remis à la tête d e s e s affaires à la suite de
                        l'homologation du concordat n'est pas opposable aux créanciers de la
                        faillite réouverte par suite d'inexécution de ce concordat.</p>
                    <p>Mais le syndic de la faillite, qui avait comparu au début de l'instance, a
                        ¡intérêt et, partant, est recevable à interjeter appel de ce jugement, rendu
                        sur rapport du Juge</p>
                    <p>Commissaire, pour éviter les difficultés qui pourraient surgir dans le cas où
                        il n'aurait pas attaqué le jugement après en avoir reçu notification.</p>
                    <p>II. - Le créancier qui n'a pas effectué chez le failli un dépôt proprement
                        dit, s a voir un dépôt de choses remises au dépositaire pour les garder,
                        mais un simple versement d'argent chez un banquier qui a le droit d e s'en
                        servir et de remplacer l'argent reçu par d'autre argent au moment de la
                        restitution, n'a droit à aucun privilège dans la faillite, i fCour d'Appel,
                        3ème C h . Prés. P. Bernardi, 25 Mai 1915.</p>
                    <p>Levon Meguerditchian è s q . c-. Constantin Papalas).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>404. - Faillite, -r— Jugements rendus sur les actions nées de la faillite. —
                        Délai d'appel. — Demande• en revendication de marchandises et levée¡de
                        scellés..</p>
                    <p>Est régie par le délai de quinze jours fixé par l'art. 409 Code Com. pour
                        l'appel d e s jugements rendus sur les actions nées de la faillite, u n e
                        demande ayant pour objet aussi bien la revendication de marchandises dont la
                        propriété est en litige entre le demandeur et la faillite, que la levée des
                        scellés apposés sur le magasin où ces marchandises^ sont déposées, et la
                        réparation du préjudice causé au demandeur par une dénonciation calomnieuse
                        qui a amené la saisie et l'apposition des scellés. •</p>
                    <p>(Cour d'Appel 1ère Ch. Prés. M. L. Sandars 2 Juin 1915.</p>
                    <p>— Akl Mohamed C. Haim Chamla e t Co e t autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>405. - Faillite. — Production. — Revendication.</p>
                    <p>— Erreur de droit. — Concordat.</p>
                    <p>— Effets. — Tuteur. — Pupille. —</p>
                    <p>Responsabilité. — Honoraires taxés.</p>
                    <p>I. - Lorsqu'une somme appartenant à un pupille, et déposée pour son compte d
                        a n s un établissement, a été retirée par le syndic de la faillite du
                        débiteur pour payer les créanciers de ce dernier, les propriétaires de la
                        somme ont incontestablement de ce chef, non pas une simple créance contre le
                        failli, mais le droit de revendiquer la somme entière.</p>
                    <p>Lorsqu'une production a la faillite a été faite pour cette somme par suite
                        d'une erreur évidente, cette erreur de droit portant sur une qualité
                        substantielle de l a .</p>
                    <p>chose vicie le consentement donné par lé produisant en vue de son admission
                        au passif de la faillite comme simple créancier soumis aux stipulations du
                        concordat:</p>
                    <p>et par suite cette production ne peut faire obstacle à la revendication
                        ultérieure en vue d'une restitution intégrale de la somme:</p>
                    <p>II. - Sans entrer, — pour savuir si la créance établie par décision dè
                        justice est ou non atteinte par le fait d'un concordat antérieur, — dans
                        l'examen d'une question qui divise la doctrine et la jurisprudence, à savoir
                        s'il suffit q u e l'origine, la cause du droit soit antérieure à la
                        faillite,, ou s'il faut encore que le droit ait été établi et reconnu, il
                        suffit de retenir en tous cas qu'il faut que le droit existe réellement
                        avant la déclaration de faillite et qu'il ait pu être réclamé en
                        justice.</p>
                    <p>Tel n'est pas le cas lorsque la créance représente les droits d'un pupille du
                        chef de la responsabilité encourue par son tuteur dans l'administration de
                        son patrimoine, alors que, bien postérieurement à, la declaration de
                        faillite, le tuteur détenait et administrait légalement le patrimoine du
                        pupille encore mineur et qu'aucune r é c l a mation de qui que ce soit
                        n'avait été élevée contre son administration.</p>
                    <p>III. - Dans le système de la loi mixte les honoraires taxés ne comprennent
                        point les honoraires dûs par les clients à leurs avocats.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 1ère Ch. P r é s M. A. de Souza Larcher</p>
                    <p>20 Mai 1615. — Hassan bey Moussa El Accad c. Amin effendi El Ezabi et
                        autres).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cet arrêt sur les questions de droit qu'il a
                        tranchées :</p>
                    <p>Attendu, e n effet, qu'il e s t constant et n o n contesté que la s o m m e e
                        n question était d é p o s é e pour compte de la snccession M o u s s a b e
                        y à la.</p>
                    <p>Caisse d e s Orphelins; qu'elle appartenait donc-</p>
                    <p>à la succession; que cependant cette s o m m e a été retirée p a r l e s
                        syndics d e l à faillite d e Hassan</p>
                    <p>M o u s s a pour payer un créancier de c e dernier :</p>
                    <p>q u e par conséquent l a succession avait incontestablement d e c e chef, n o
                        n p a s u n e simple créance contre la faillite, mais le droit de
                        revendiquer la s o m m e entière, d'en réclamer la restitution intégrale
                        ;</p>
                    <p>Et attendu que, s a n s entrer dans l e s c o n s i d é rations longuement d
                        é v e l o p p é e s par l e s premiers j u g e s pour démontrer que les d a
                        m e s l*"atma e t</p>
                    <p>Nefissa n'auraient pas donné procuration à l'effet de produire cette créance
                        à la faillite et que la production aurait été l'œuvre d u failli lui-même,
                        il suffit de relever q u e c'est par sui.'e d'une e r reur évidente q u e
                        cette production a été faite, erreur qui, portant sur une qualité
                        substantielle:</p>
                    <p>d e l a c h o s e, e s t d e nature à vicier l e consentement donné par l e s
                        dites d a m e s, e n v u e d e leur admission a u passif de la faillite c o
                        m m e s i m p l e s créancières, s o u m i s e s aux stipulations du
                        concordat</p>
                    <p>; qu'on objecterait en vain qu'il s'agit ici d'une erreur de droit; que l a
                        loi ne distingue-</p>
                    <p>p a s entre l'erreur de droit e t l'erreur de fait et qu'il e s t d e
                        doctrine e t d e jurisprudence q u e l'erreur de droit comme l'erreur de
                        fait peut, constituer un y i c e d u consentement.</p>
                    <p>Sur ia question du concordat.</p>
                    <p>Attendu qu'il s'agit de savoir s i la créance des intimés, telle qu'elle e s
                        t établie par l e p r é -</p>
                    <pb n="159" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>sent arrêt, est ou non atteinte par les effets du concordat de 1879 et
                        devrait ou non être réduite en conséquence au taux de 25 %;</p>
                    <p>Attendu que si l'art. 338 Code Com. Mixte, qui reproduit les termes de l'art.
                        516 Code Corn.</p>
                    <p>Français, établit le caractère obligatoire du concordat pour tous les
                        créanciers portés ou non au bilan, vérifiés ou non vérifiés, il est certain
                        que cette disposition ne vise et ne peut viser que les créanciers antérieurs
                        à la déclaration de faillite, parce que le concordât est un traité passé
                        entre le failli et la masse et ne peut donc s'appliquer qu'aux créanciers
                        composant cette masse, c'est-à-dire aux créanciers dont les droits étaient
                        déjà nés au jour du jugement déclaratif et qui auraient pu les affirmer en
                        demandant leur admission au passif de la faillite;</p>
                    <p>Attendu qu'il est inutile d'entrer dans l'examen d'une question qui divise la
                        doctrine et la jurisprudence, à savoir s'il suffit que l'origine, la cause
                        du droit, soit antérieure à la faillite ou s'il faut encore que le droit ait
                        été établi et reconnu, ainsi que l'a décidé la Cour de Cassation de France,
                        en matière de quasi-délit, par un arrêt du 19 Janvier 1898; qu'il faut en
                        tous cas, et sur ce point il ne peut y avoir de discussion, que le droit
                        existe réellement avant la déclaration de faillite et qu'il-ait pu être
                        réclamé en justice;</p>
                    <p>Et attendu que la créance qui fait l'objet du présent litige a pour cause la
                        responsabilité que peut avoir encourue Hassan Moussa en sa qualité de tuteur
                        dans l'administration du patrimoine de son pupille Aly, dont les droits sont
                        partiellement dévolus aux intimés et qu'il »s'agit de fixer le montant des
                        sommes qu'il peut rester devoir aux ayants-cause du dit Aly à raison de
                        cette administration; qu'il est à remarquer que le décès du dit Aly, alors
                        encore mineur, est survenu deux ans et demi après la déclaration de faillite
                        ; que jusqu'alors Hassan Moussa détenait et administrait légalement le
                        patrimoine du mineur et qu'aucune réclamation de qui que ce soit n'avait été
                        élevée contre son administration</p>
                    <p>; que c'est à ce moment seulement que, la tutelle ayant pris fin, il pouvait
                        être tenu à reddition de comptes et éventuellement déclaré responsable</p>
                    <p>; mais qu'il est impossible de déterminer si, à ce moment, il aurait ou non
                        pu remettre intégralement au mineur ou à ses ayant-droits le patrimoine qui
                        lui avait été confié, ni par conséquent si, à ce moment là et pour des
                        causes antérieures à la faillite, il aurait pu ou non être déclaré débiteur
                        vis-à-vis d'eux; qu'en réalité sa responsabiiité, actuellement reconnue et
                        établie, résulte d'une suite d'opérations dont un grand nombre et non les
                        moins importantes sont mêmes postérieures à la faillite et au concordat et
                        qui forment un ensemble dont le résultat est de le constituer débiteur; que
                        dans ces conditions il est impossible de dire que la créance, aujourd'hui
                        liquidée au profit des iutimés, serait née, serait juridiquement existante,
                        avant la déclaration de faillite; qu'il y a donc lieu, sur ce point encore,
                        de confirmer la décision des premiers juges;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a également lieu à confirmation, et par adoption de motifs,
                        sur la question des intérêts;</p>
                    <p>Attendu qu'à bon droit les premiers juges ont mis tous les dépens à la charge
                        de Hassan</p>
                    <p>Moussa; que toutefois la fixation des honoraires taxés, qui, dans le système
                        de la loi mixte ne comprennent point les honoraires dûs par les clients à
                        leurs avocats, est certainement exagérée, qu'il échet de la réduire aux
                        sommes ci-après fixées.</p>
                    <p>40 6 . - G a g e . — Droit de rétention. —</p>
                    <p>Adjudicataire. — Mise en possession. —</p>
                    <p>Responsabilité du créancier poursuivant.</p>
                    <p>— Faute lourde. — Cahier des charges. —</p>
                    <p>Ordre. — Collocation.</p>
                    <p>1. - Commet une faute lourde engageant sa responsabilité pour les dommages
                        pouvant en résulter, le créancier poursuivant qui, sachant qu'un gage était
                        transcrit —</p>
                    <p>«t bien que n'ayant pas T obligation de f a i r e a u créancier g a g i s t e
                        l a s o m m a t i o n d e l'art. 6 9 7 Code Civil, — n'a pas averti l e p u
                        b l i c d e l'existence d e c e g a g e, f a i s a n t croire a u c o n t r
                        a i r e p a r le cahier d e s c h a r g e s qu'a u c u n o b s t a c l e n'e
                        x i s t a i t pour q u e la m i s e e n p o s s e s s i o n d e l'a d j u d
                        i c a t a i r e s o i t réalisée immédiatement après l'a d j u d i
                        cation</p>
                    <p>; e t c e a l o r s même q u e la situation a u r a i t p u être révéléé à
                        l'a d j u d i c a t a i r e p a r l'e x a m e n d'un certificat h y p o t h
                        é c a i r e v e r s é a u dossier . i</p>
                    <p>II. - D u fait q u e le créancier g a g i s t e a u n droit de préférence s u
                        r le p r i x d e l a c h o s e v e n d u e, il n e s'e n s u i t p a s qu'il
                        soit t e n u d e d é l a i s s e r l'immeuble q u a n d le p r i x o b t e n
                        u e s t inférieur a u montant d e l a c r é a n c e et d e s e s légitimes
                        accessoires, s o n droit de rétention e x i s t a n t t o u t a u m o i n s
                        j u s qu'à c e q u e s a collocation utile d a n s l'o r d r e lui a s s u r
                        e l e p a i e m e n t i n t é gral de la dette garantie p a r le g a g e
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e Ch. Prés. M, A. d e Souza Larcher.</p>
                    <p>15 Mai 1915. — AbJalla Bittar et C t s c . Hoirs Embabi Gad</p>
                    <p>El Moula et Cts).</p>
                    <p>Note. — L a situation de fait d e l'espèce dont s'agit est utile à connaître
                        pour l'a p préciation des questions de droit qui s e posaient. L'arrêt
                        rapporté l'expose longuement</p>
                    <p>: ¿ •</p>
                    <p>Attendu que Embabi ¡Gad El Moula était devenu créancier gagiste de Hafez Sàfi
                        El Dine par acte sous seing privé du 26 Janvier 1906 transcrit le 30 du même
                        mois sur feddans 6, 2, 16, et pour la somme de L.E. 500;</p>
                    <p>Qu'il prit p o s s e s s i o n i s terrains et en paya les impôts;</p>
                    <p>Que postérieurementià la transcription du dit gage et à la date du 21 mai
                        1906 Vitiadis et Cie, ayant obtenu un jugement de défaut à ['encontre du
                        même Hafez Safi El Dine, le condamnant à la somme de P.T. 17.500, prirent
                        une affectation hypothécaire sur les mêmes 6 feddans et fractions</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que le 15 Février 1909 Vitiadis et Cie déposaient le cahier des charges pour
                        arriver à l'expropriation des dits terrains, et que dans ce cahier des
                        charges non seulement on ne révélait pas l'existence du gage,, mais qu'à
                        l'art, premier les poursuivants déclaraient que «l'adjudicataire entrera en
                        jouissance de l'immeuble dont s'agit à partir du jour de l'adjudication »,
                        ce qui impliquait la nonexistence d'Unempêchementquelcon-</p>
                    <p>que à la mise en possession de l'adjudicataire;</p>
                    <p>Que la mise à prix des terrains qui garantissaient une créance de¡ 500 L.E.
                        portée après l'affectation Vitiadis à L.E. 559,500 en vertu de</p>
                    <p>2 autres actes de gage, ïut fixée à L.E. 300;</p>
                    <p>Que par jugement d'àdjudication du 5 Janvier 1910, Abdalla Bittar et> Jean
                        Marina furent déclarés adjudicataires des 6 feddans et fraction au prix de
                        L.E. 336 outre les frais; '</p>
                    <p>Que voulant se mettre en possession des terrains, les adjudicataires se
                        heurtèrent à l'opposition du créancier gagiste, mais que l'huissier décida «
                        que la transcription du dit acte (de gage)</p>
                    <p>ne peut en aucun cas être une entrave à l'exécution de mon mandat, attendu
                        que le prix d'adjudication a été déposé'à la caisse à la disposition de qui
                        de droit », et déclara ensuite mettre les adjudicataires en possession
                        effective et légale des terrains adjugés;</p>
                    <p>Que par acte authentique du 19 Mai 1910, Jean</p>
                    <p>Marina et Abdalla Bittar vendaient les mêmes 6</p>
                    <p>feddans et fraction à Mohamed El lskandarani, au prix de L.E. 715, déclarant
                        que les terrains vendus étaient libres de tous droits de gage,
                        d'hypothèques, etc; qu'ils consignaient comme titres de propriété le
                        jugement d'adjudication et le procès verbal de mise en possession;</p>
                    <p>Que pourtant, ce qui indique que les vendeurs étaient peu sûrs de la
                        déclaration qu'aucune charge ne grevait les terrains, l'art. 10 du contrat
                        stipulait qu'en cas ¡de résiliation, soit par le fait de tierces personne
                        qui prétendent à un droit de propriété, soit par suite de l'annulation de la
                        procédure d'expropriation ou toute autre cause de résiliation, les vendeurs
                        seront tenus de rembourser le prix payé ainsi que L.E. 80 à titre de
                        dommages intérêts;</p>
                    <p>Que l'acheteur El lskandarani, par exploit du</p>
                    <p>3 Novembre 1910, fit sommation à ses vendeurs d e l e mettre en possession
                        des terrains; mais que les vendeurs n'ayant pas obtempéré la sommation,
                        l'acheteur fit une tentative de mise en possession par ministère d'huissier,
                        tentative qui échoua devant l'opposition des héritiers de Embabi</p>
                    <p>El Moula, lesquels déclarèrent ne consentir à la mise en possession qu'après
                        paiement de</p>
                    <p>L.E. 560 montant du gage;</p>
                    <p>Attendu que deux actions résultèrent de cet état de choses: 1) celle des
                        créanciers gagistes demandant à retenir les biens jusqu'à paiement intégral
                        de la dette, 2) celle d'El lskandarani concluant à la résiliation de la
                        vente, à la restitution des 195 L.E. payées sur le prix et au paiement des
                        80 L.E. d e la clause pénale et d'autres frais encourus;</p>
                    <p>Attendu que sur ces 2 actions jointes et sur les recours exercé par les
                        parties en cause le tribunal civil du Caire par le jugement dont est
                        appel:</p>
                    <p>déclare le gage valable jusqu'à concurrence de</p>
                    <p>L.E. 500, et comme conséquence que les créanciers gagistes resteront en
                        possession jusqu'à paiement intégral de leur créance; déclare résiliée aux
                        torts de Marina et Bittar la vente par eux consentie à El lskandarani et les
                        condamne au paiement de l'acompte de 195 L.E. et des</p>
                    <p>80 L.E. d e 1a-clause pénale; déclare résiliée également la vente faite en
                        vertu du jugement d'adjudication, aux torts de Vitiadis et Cie et les
                        condamne au paiement envers les adjudicataires d e L.E. 358,610, autorisant
                        le Greffier en chef du tribunal à verser entre les mains de ces derniers le
                        prix déposé moins les frais, cette somme venant en déduction du montant des
                        condamnations à rencontre de Vitiadis, et condamne Vitiadis à tous les frais
                        du procès;</p>
                    <p>Attendu que Bittar et Marina sont appelants de ce jugement et qu'ils
                        plaident: que le gage est nul pour défaut ou pour perte de possession, le
                        créancier ne.se trouvant pas sur les lieux lors de la saisie; que le gage a
                        été purgé par l'adjudication;</p>
                    <p>qu'en tous cas le montant de la créance doit être réduit par déduction des
                        fruits perçus;</p>
                    <p>que le Tribunal a annulé l'adjudication, ce qui n'était pas demandé et qu'ils
                        demandent qu'elle soit maintenue avec condamnation de Vitiadis et</p>
                    <p>Cie aux dommages intérêts qu'ils subiront par suite de la validité tiu gage
                        que les Vitiadis n'ont pas révélé et qui les expose, tout en ayant acheté
                        pour 336 L.E., à payer un-fort supplément de prix;</p>
                    <p>Qu'ils concluent à l'infirmation du jugement et à voir déclarer le gage nul
                        et inopérant, frais à charge des hoirs Embabi; subsidiairement, si le gage
                        est jugé valable, à voir dire que l'adjudication et la vente à lskandarani
                        seront maintenues;</p>
                    <p>que les hoirs Embabi toucheront à la caisse le prix d'adjudication et devront
                        consigner les terrains contre paiement du solde de leur créance, (créance
                        qui serait réduite, d'après leurs calculs, à la somme de L.E. 29! au 23
                        |anvier</p>
                    <p>1915i, El lskandarani étant autorisé à parfaire ce paiement sur, le solde par
                        lui dû; et à rencontre de Vitiadis et Cie, à leur condamnation au paiement
                        du dit solde et à tous dommages provenant des condamnations éventuellement
                        prononcées à leur encontre et au profit d'El lskandarani;</p>
                    <p>pour le cas d'annulation de l'adjudication, au paiement du solde du prix dû
                        par lskandarani,</p>
                    <p>L.E. 520 avec intérêts 7 % et à les relever de toute condamnation;</p>
                    <p>Attendu que Vitiadis incidement appelants soutiennent que le jugement
                        d'adjudication a eu pour effet de transformer le droit de gage en un droit
                        de préférence sur le prix de l'immeuble, droit de préférence qui leur a été
                        reconnu par l e règlement provisoire dans l'ordre; que les prétentions d'El
                        lskandarani, ayant droit des adjudicataires, de rendre la société
                        responsable de ce qu'il n'a pas réussi à déguerpir un occupant désormais
                        sans titre, ne sauraient être prises en considération et encore moins les
                        dommages in-</p>
                    <pb n="160" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>térêts qu'il réclame; que la société Vitiadis en vertu de son droit d e
                        poursuite a accompli toute la procédure qui lui incombait pour mettre en
                        vente les 6 feddans et fraction; qu'elle ne peut être tenue de garantir les
                        adjudicataires contre un trouble antérieur d'un créancier gagiste dont l e
                        droit a été reporté sur le prix d'adjudication;</p>
                    <p>qu'il appartient exclusivement à El Iskandarani de procéder à l'expulsion d e
                        s hoirs Embabi; que du moment q u e la société avait le droit de poursuivre
                        l'expropriation de tous les immeubles de son débiteur gagés o u non, elle n
                        e saurait en aucun façon, pour avoir exercé un droit qui lui appartenait,
                        être tenue de dédommager les adjudicataires ou leur ayant droit, qui
                        auraient pu s'assurer p a r un examen préalable du dossier, dont le
                        certificat hypothécaire faisait partie, qu'il y avait un gage régulièrement
                        transcrit;</p>
                    <p>Attendu que Mohamed El Iskandarani relève aussi appel incident aux fins d e
                        condamnation d e Bitiar et Marina a u paiement d e L.E. 17 d e courtage et d
                        e L.E. 36 d e transcription et honoraires de rédaction d e l'acte, concluant
                        à la confirmation du jugement pour le surplus, alléguant à cet effet qu'il
                        n'est p a s parvenu à s e mettre en possession des terrains; que s e s
                        vendeurs, à la suite d e l'opposition d e s Embabi saisirent le juge des
                        référés lequel les débouta de leur d e m a n d e; que l'obligation du
                        vendeur de délivrer la chose vendue de façon à ce q u e l'acheteur puisse
                        prendre possession et jouir sans obstacle d e l'objet de la vente, n'ayant
                        pas été accomplie, il était en droit, aux termes d e l'art. 349 C. C., d e
                        résilier la vente;</p>
                    <p>Attendu que les hoirs Embabi contestent tout e s les allégations adverses e n
                        fait, et en droit;</p>
                    <p>qu'i l s soutiennent notamment qu'ils ont toujours g a r d é ia possession d
                        u g a g e; qu'ils s e sont opp o s é s à l'ouverture de la distribution s e
                        prévalant de leur gage et que s'ils ont produit à la distribution à laquelle
                        on a donné toutefois suite, c'est pour la totalité de leur créance et s o u
                        s rés e r v e s expresses et formelles du contredit par eux formé contre
                        l'ouverture d e l'ordre et s a n s q u e cette demande de collocation puisse
                        constituer renonciation a u contredit qui demeure plein e t e n t i e r; q u
                        e le fait qu'ils ont été colloqués pour la totalité de la somme à distribuer
                        n e leur enlève pas le droit de retenir leur gage j u s qu'à paiement
                        intégral d e leer créance; que d'autre part les fruits perçus sont a u
                        dessous des intér ê t s d e 9 % d e leur capital, même calculé s u r la b a
                        s e d e 500 L.E. seulement, c e qui résulterait même d'après eux, d u taux d
                        e l'impôt qui grève l e s t e n a i n s qui n'est que d e P. T. 125 le
                        feddan;</p>
                    <p>Attendu que les prétentions d e Vitiadis e t Cie s o n t insoutenables à tous
                        les points d e v u e;</p>
                    <p>Qu'en effet et tout d'abord ils ont commis une faute lourde, alors qu'ils
                        savaient qu'un gage était transcrit, d e n e p a s avertir le public d e
                        l'existence de ce gage, faisantcroire a u contraire, p a r l'art, premier d
                        u cahier des charges, qu'a u cun obstacle n'existait pour q u e la mise e n
                        p o s session d e l'adjudicataire soit réalisée immédiatement après
                        l'adjudication;</p>
                    <p>Que d e c e q u e le poursuivant n'était pas tenu de faire la sommation d e
                        l'art. 697 C. C. a u créancier gagiste, vu q u e ce dernier n'est pas tenu d
                        e payer la dette hypothécaire, il n e s'ensuit pas qu'il ne doive p a s
                        aviser le public d'une situation spéciale qui affecte considérablement le
                        résultat des enchères;</p>
                    <p>Que d'a u t r e part le gage confère au créancier</p>
                    <p>(C. C. 662) le droit de retenir la chose engagée j u s qu'à parfait paiement
                        e t d'être p a y é p a r p r é férence à tout autre s u r le prix de la
                        chose;</p>
                    <p>Qu'il confère donc un double droit d e r é t e n tion et de privilège, droit
                        réel de jouissance analogue à l'usufruit et non p a s u n e sûreté ordinaire
                        comparable à l'hypothèque; p a r suite il n'est pas susceptible d'être
                        purgé; quand l'immeuble est vendu, l'acquéreur e s t tenu de subir
                        l'exercice d u g a g e aussi bien q u e l'ancien propriétaire d u fonds, la
                        mutation d e propriété ne modifiant pas la situation d u créancier gagiste,
                        tandis q u e s'il s'agissait d'une hypothèque, l'acquéreur pourrait
                        affranchir son immeuble a u moyen de la purge;</p>
                    <p>Que du fait que le créancier gagiste a u n droit de préférence sur le prix d
                        e la chose vendue il n e s'ensuit pas qu'il soit tenu de délaisser
                        l'immeuble quand le p r i x obtenu e s t inférieur a u montant de la créance
                        et d e s e s légitimes accessoires, son droit de rétention existant tout au
                        moins j u s q u ' à ce q u e s a collocation utile d a n s l'ordre "lui
                        assure le paiement intégral de la dette garantie par le g a g e;</p>
                    <p>Qu'ils doivent donc, en principe, être déclarés responsables des dommages
                        pouvant résulter de leur faute, sauf à voir comment c e s dommages devront s
                        e chiffrer;</p>
                    <p>Attendu que non moins insoutenables sont les prétentions des adjudicataires
                        Bittar et Marina, e n partie pour les motifs qui viennent d'être e x posés,
                        en partie parce qu'ils ont agi avec une mauvaise foi évidente, en vendant a
                        v e c la déclaration q u e les terrains vendus étaient libres de tout droit
                        de gage alors q u e ni eux ni leur acheteur n'ont p u vaincre la légitime
                        résistance d e s créanciers gagistes qui s e sont opposés à toute mise en
                        possession;</p>
                    <p>Attendu cependant q u e leur contestation quant a u montant actuel de la
                        créance gagée, prend le caractère d'une contestation sérieuse si l'on
                        considère q u e les créanciers gagistes, — pour la seule créance opposable a
                        u poursuivant 500 L.E.</p>
                    <p>— sont en possession des terrains depuis le commencement d e l'année 1906, et
                        qu'ayant le devoir, a u x termes d e l'art. 668 C. C., d e faire produire
                        aux terrains tous les fruits dont ils sont '</p>
                    <p>susceptibles, lesquels viennent en déduction de la dette garantie, en
                        s'imputant d'abord s u r les intérêts et ensuite s u r le capital, il s e
                        peut q u e cette créance à l'heure actuelle soit sinon éteinte, tout au
                        moins considérablement réduite;</p>
                    <p>Que l'intérêt bien enteadu de toutes les parties en cause étant plutôt
                        de,maintenir l'adjudication et la vente consentie par les adjudicataires, il
                        convient en premier lieu d e s'assurer d e l'état actuel de la créance objet
                        du g a g e au moyen d'une expertise.</p>
                    <p>40 7 . - G a g e . — : Possession précaire par le débiteur. — Location. —
                        Faillite.</p>
                    <p>— Actes annulables.,— Hypothèque.</p>
                    <p>I. - L a d i s p o s i t i o n d'après l a q u e l l e l e g a g e e s t a n
                        n u l é s i l a c h o s e e n g a g é e r e v i e n t e n l a p o s s e s s
                        i o n d e celui q u i l'a e n g a g é e ( A r t . 6 6 3 C. Civ. ) d o i t
                        s'entendre d a n s l e s e n s d'un retour d e l a c h o s e e n t r e l e s
                        m a i n s d u débiteur au même litre qu'aw-</p>
                    <p>paravant, savoir à titre de propriétaire:</p>
                    <p>rien n e s'o p p o s e à cerque l a c h o s e e n g a g é e s o i t d o n n é
                        e e n l o c a t i o n a u débiteur l u i -</p>
                    <p>même (n'étant p a s s o u v e n t f a c i l e d e t r o u v e r d'a u t r e s
                        locataires ) . C e q u i e s t v r a i m e n t e s s e n t i e l e s t q u e
                        l e caractère précaire d e l a p o s s e s s i o n l a i s s é e a u
                        débiteur n e prête p a s à s u s p i c i o n .</p>
                    <p>II. - D è s que les t i e r s o n t c o n naissance d u d é r a n g e m e n t
                        d e s affaires d'un comme r ç a n t, i l s d o i v e n t é v i t e r d e s t
                        i p u l e r d e s c o n t r a t s o u f a i r e avec l e f u t u r failli d
                        e s a r r a n g e m e n t s p o u v a n t r e n d r e p l u s m a u v a i s
                        e l a s i t u a t i o n d e s autres créancier s e n d i m i n u a n t l e
                        patrimoine d u débiteur c o m m u n .</p>
                    <p>E n t o u s c a s, s i u n créancier d é s i r e v e n i r e n a i d e à s o
                        n débiteur, e n lui f o u r n i s s a n t l'o c c a s i o n d e t e n t e r
                        u n r e t o u r d e f o r t u n e e t d'e s s a y e r d'a m é l i o r e r s
                        a s i t u a t i o n, il ne peut n i d o i t l e faire qu'e n t i è r e m e n
                        t à s e s d é p e n s e t n o n à la c h a r g e d e s autres c r é a n c i
                        e r s ( V. arrêt 6 Mai 1913,</p>
                    <p>Bull. X X V, 2 6 3 ) .</p>
                    <p>T o m b e d o n c s o u s i l e c o u p d e l'Art. 2 3 6</p>
                    <p>C. C o m . l'hypothèque q u e l e créancier s'e s t fait c o n s e n t i r a
                        p r è s l a d a t e d e l a c e s s a t i o n d e s p a i e m e n t s , e n
                        remplacement d'un g a g e q u i n'aurait p a s é t é o p p o s a b l e a u x
                        tiers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . P i e s . M. P. Bernardi, 18 Mai 1915. — Samuel
                        Benzakein et fils c . Faillite Mohamed Sid</p>
                    <p>Ahmed Chabana et Cts).</p>
                    <p>Note. — I. - V. l e s arrêts d e s 10 Février 1915 {Gaz. V, 71-177, e t n o t
                        e ) e t 17 Mars 1915 (Gaz. V, 90-224 e t note), dont l e s e n s s e m b l e
                        définitivement précisé par l'arrêt rapporté.</p>
                    <p>40 8 . - G a r o u k a . — Terrains Kharadjis.</p>
                    <p>— Gage immobilier.</p>
                    <p>L a G a r o u k a e s t u n p u r c o n t r a t musulman n'e x i s t a n t q
                        u e d a n s l e droit musulman e t l e droit i n d i g è n e , portant s u r
                        d e s terrains k h a r a d j i s dont l e d é t e n t e u r n e p o s s é d
                        a i t q u e l e droit en usufruit e t dont l a n u e - p r o p r i é t é a p
                        p a r t e n a i t à l'Etat. C e contrat a . é t é s u p p r i m é p a r l e
                        d é c r e t d u</p>
                    <p>2 3 Septembre 1896 q u i a fait d i s p a r a î t r e l a d i s t i n c t i o
                        n e n t r e l e s terrains k h a r a d j i s e t ' o u c h o u r i s : d e p
                        u i s l o r s l e contrat d e g a r o u k a d o i t être c o n s i d é r é
                        comme c o n s tituant u n s i m p l e g a g e, e t conformément a u x t e r
                        m e s d e l'Art. 6 6 8 C. Civ. l e créancier g a g i s t e d o i t r e n d r
                        e c o m p t e d e s f r u i t s p e r ç u s . d e p u i s s o n e n t r é e
                        e n j o u i s s a n c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>27 Mai 1915. — Hassan bey Nairn et Cts c . Hoirs Ghali eff. Roufail).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt rapporté cite l'arrêt d e la Cour d'Appel Indigène en date d
                        u 6 Mars 1912 (Bull. Officiel d e s Trib. Ind.</p>
                    <p>p . 123 N° 62), e t l'arrêt d e la Cour d'Appel</p>
                    <p>Mixte d u 6 Mai 1913 (Bull. 1912-13, p . 358).</p>
                    <p>Voir aussi j u g . 2 8 Avril 1914, Gaz. IV</p>
                    <p>169-409, e t l a n o t e .</p>
                    <p>40 9 . - H é r i t i e r . — Condamnation. Succession musulmane.</p>
                    <p>—•</p>
                    <p>Il e s t d e jurisprudence qu'u n héritier peut étre c o n d a m n é à p a y
                        e r l e s dette s g r e v a n t l a succession s a n s qu'il s o i t é t a b
                        l i au préalable qu'il a r e c u e i l l i d e s b i e n s d u défunt : p a
                        r conséquent, e s t p r é m a t u r é e l'offre de preuve p a r l'héritier
                        qu'il n'a rien recueilli dans la succession, a l o r s qu'il e s t s i m p l
                        e m e n t a s s i g n é e n p a i e m e n t d e s dette s s u c c e s s o r
                        a l e s : cette r e c h e r c h e d o i t être r é s e r v é e au moment d e
                        s pour s u i t e s e x é c u t o i r e s s u r d e s b i e n s déterminé s
                        .</p>
                    <p>Il v a s a n s d i r e q u e, s'a g i s s a n t d e succession r é g i e p a
                        r l e S t a t u t P e r s o n n e l Musulman, l a c o n d a m n a t i o n n
                        e pourra être e x é c u t é e q u e sur les b i e n s h é r é d i t a i r e
                        s o u dans la m e s u r e d u profit, q u e l'héritier a u r a tiré de la
                        succession .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3tne C h . M. P. Bernardi, 25 Mai 1915. —</p>
                    <p>S. et S. Sednaoui et L t d . c . Dame Bamba Hanetn Islam et autres).</p>
                    <p>41 0 . - H y p o t h è q u e . — Cession de créance.</p>
                    <p>— Subrogation.</p>
                    <p>C o m m e l a doctrine e t la jurisprudence français e s, l a jurisprudence m
                        i x t e d i s t i n g u e l e p a i e m e n t d'une c r é a n c e
                        hypothécaire avec subrogation c o n v e n t i o n n e l l e d a n s
                        l'hypothèque, f a i t e d a n s l'intérêt d u d é b i teur, d e l a cession
                        d e l a même c r é a n c e e t d e l'hypothèque q u i l a garantit, q u i e
                        s t p l u t ô t u n a c t e d e s p é c u l a t i o n, e t e l l e a d m e t
                        q u e s i l a subrogation d o i t être f a i t e par acte a u t h e n t i q
                        u e, au moment même d u p a i e m e n t ( A r t . 1250 C. Civ. Fr., Art. 2 2
                        4</p>
                    <pb n="161" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É Q Y P T Ë"/>
                    <p>et 225 C. Mixte), la cession d'une créance hypothécaire n'est pas soumise aux
                        mêmes exigences, et peut, notamment, avoir lieu par acte sous seing privé
                        (Arrêts 30 Mai 1901, 2 7 Mars 1907). Pour distinguer l'une d e l'autre, il
                        faut moins s'attacher aux termes employés qu'à la véritable intention de
                        celui qui a payé.</p>
                    <p>Il est vrai q u e la jurisprudence française admet, avec la majorité de la
                        doctrine, que l'hypothèque peut être cédée indépendamment de la créance
                        garantie, comme cela a lieu, en effet, d a n s le cas de la cession de
                        l'hypothèque légale de la femme mariée ou dans celui de la cession
                        d'antériorité d'hypothèque: toutefois, dans ces deux cas, le cédant conserve
                        sa créance et n'abandonne que la garantie qui en est l'accessoire à des
                        créanciers déjà existants. Mais il est impossible d'admettre au'un créancier
                        hypothécaire puisse céder à deux parties différentes et non créancières, à
                        l'une sa créance et à l'autre l'hypothèque qui la garantit, puisque
                        l'hypothèque n'est qu'un accessoire qui n'a d'existence qu'autant qu'il est
                        attaché à une créance.</p>
                    <p>(Cour d'Appél, I r e Ch. Prés. M. L, Sandars, 26 Mai 1915. — Louis Maurice T
                        o u c a s e t a u t r e c . Banco di</p>
                    <p>Roma et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>411. - I n t é r ê t s . — Demande en justice.</p>
                    <p>— Demande de taxe. — Signification de la taxe.</p>
                    <p>Ni la demande de taxe ni la notification de l'ordonnance de taxe avec
                        commandement de payer le principal avecles intérêts, ni la procédure devant
                        le Tribunal saisi de l'opposition à taxe ne peuvent être censés remplacer la
                        demande expresse devant la Juridiction Compétente, exigée par l'Art.</p>
                    <p>182 C. Civ. pour faire courir les intérêts.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Ire C h . Prés. M. G. Paulucci, 22 Mai 1915. — Stelio Garofalo et autres c . Nicolas Chrysso-</p>
                    <p>kefalos et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>412. — J u g é - d é l é g u é a u x adjudication s . — Ordonnance. — Appel.
                        —</p>
                    <p>Subrogation aux poursuites d'expropriation.</p>
                    <p>— Radialion de la transcription des actes de poursuites. - Vente par le
                        débiteur exproprié.</p>
                    <p>I. - L' inappellabilité édictée par l'article 678 Code Proc. pour les ordonnances du juge délégué aux adjudications
                        statuant sur des demandes en subrogation aux poursuites ne saurait être
                        étendue au cas où le juge-délégué a décidé des questions de fond qui
                        préjudicient aux droits des parties (arrêts 2 6 Novembre 1913,</p>
                    <p>27 Janvier 1915), telles q u e la question de savoir si les poursuites
                        auxquelles subrogation est demandée avaient encore une existence légale au
                        moment de la demande, ou la question de qualité d'un acquéreur du débiteur
                        exproprié pour s'opposer à la subrogation requise.</p>
                    <p>II. - Par application de l'art. 6 3 3 Code</p>
                    <p>Proc. la radiation de la transcription des divers actes de la procédure
                        d'expropriation ne peut p a s être opérée sans le consentement même d'un
                        créancier qui a</p>
                    <p>Inscrit une affectation hypothécaire postérieurement à la mention de la
                        signification d u dépôt d u cahier des charges.</p>
                    <p>III. - N'a point qualité pour s'opposer à une subrogation aux poursuites
                        d'expropriation, l'acquéreur qui a acheté du débiteur exproprié au cours des
                        dites poursuites.</p>
                    <p>:</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2me Ch. P r è s . M. P. Bernardi 18 Mai 1915.</p>
                    <p>— Constantin Lykiardopoulo ç . Hosni bey Ghali et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>413. — J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence.</p>
                    <p>— Action en dommages-intérêts après revendication entre parties de la même
                        nationalité. — Tribunal Sommaire. — Accessoire.</p>
                    <p>En admettant que par application de la règle d e l'accessoire, un
                        revendiquant qui avait compétemment saisi la juridiction mixte de son action
                        immobilière en revendication, et qui s'était fait donner, dans les décisions
                        obtenues, acte de la réserve de ses droits à des dommages intérêts, pourrait
                        en vertu de cette règle et de ces réserves, saisir de nouveau la juridiction
                        mixte malgré la même nationalité de toutes les parties, encore le Tribunal
                        Sommaire serait-il incompétent :pour connaître d e l'action, car la théorie
                        de l'accessoire s e base sur le principe que le juge de l'action principale
                        est le juge de l'action accessoire, et le juge sommaire n'a pas été e t
                        .</p>
                    <p>n'a pu être juge d e l'action principale en revendication des biens immeubles
                        et partant ne saurait être juge de l'action accessoire.</p>
                    <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. R. A. Vaux. 26 Juin 1915.</p>
                    <p>— Dme Julie Yappapa c. Thomas Dimitriou),</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>414 - L o u a g e d e s e r v i c e s . — Employé.</p>
                    <p>— Faute lourde. — Renvoi non intempestif.</p>
                    <p>Un patron, pour justifier le renvoi de son employé, n'est pas tenu de prouver
                        d'une façon irréfutable, que celui-ci s e serait rendu coupable' d'un fait
                        tombant directement sous le coup de la loi pénale, tel un vol ou un
                        détournement. Il suffit au patron d'établir qu'une faute lourde a été
                        commise par l'employé, entraînant une forte irrégularité d a n s l'exercice
                        des fonctions qui lui avaient été confiées.</p>
                    <p>(Trib. des Appels Som. Caire P r é s M. Kraft, 31 Mai 1915.</p>
                    <p>— Maspero frèrès Ltd. c. Fouad Sedk).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>415. - L o u a g e d e s ë r v i c e s . — Journal.</p>
                    <p>— Rédacteur en chef. — Renvoi intempestif.</p>
                    <p>— Indemnité.</p>
                    <p>Le propriétaire d'un journal, qui après avoir engagé pour une durée
                        déterminée —</p>
                    <p>cinq ans en l'espèce, sans prévoir le cas de révocation — un rédacteur en
                        Chef, le renvoie pour le motif qu'il n'est pas satisfait de ses services,
                        mais sans en réalité alléguer aucune faule grave à son encontre,est
                        passibled'une indemnité dans laquelle il doit être tenu compte du temps
                        pendant lequel celui qui a loué s e s services ne pourra se réengager.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 4me C h . Prés. M. Nyholm, 18 Mai 1915. — Ahmed Hafez Bey
                        Awad c . Mahmoud Hacha</p>
                    <p>Hussein ès-q.).</p>
                    <p>Note. — En l'espèce la Direction du Journal</p>
                    <p>» AI Moayad » avait engagé comme rédacteur en chef le sieur Ahmed Hafez bey
                        pour cinq ans au salaire annuel de L.E. 800 outre une part dans les
                        bénéfices. Une indemnité de L.E. 800 a été accordée au dit rédacteur
                        licencié.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>416. - M u r m i t o y e n . — Droit et responsabilité du copropriétaire.</p>
                    <p>Si le copropriétaire a le droit de construire sur le mur mitoyen, sauf
                        certaines limites légales, il a également le devoir de supporter les frais d
                        e s réparations et des travaux résultant d u supplément de charge, aussi
                        bien que la réparation du dommage occasionné au voisin (Art. 658,</p>
                    <p>659 C. Nap., 553, 554 C. Civ. It.).</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Ire C h . s t a t . en appel, Prés. M. fG.</p>
                    <p>Paulucci, 29 Mai 1915. — Aly Saad l a r f a c . Hosna bent</p>
                    <p>Hassan Ahmed).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>417. - Référé . — Compétence. — Opposition aux ordonnances du Juge de
                        service.</p>
                    <p>La juridiction des Référés est incompétente pour connaître de l'opposition à
                        une ordonnance du Juge de Service, alors même que ces deux juridictions
                        essentiellement distinctes auraient été exercées par le même magistrat, qui
                        n'a statué qu'en vertu de pouvoirs différents.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars. 19 Mai 1915. — Salem eff. El
                        Sayed e t C t . c . Mohamed bey</p>
                    <p>Hakki Abou Gabal).</p>
                    <p>Note. — La lecture du texte complet de cet arrêt donnera un exemple frappant
                        des confusions qui se produisent dans la pratique quand les fonctions de
                        Juge de Service et de Juge des Référés sont remplies par le même magistrat,
                        et que les citations devant le premier sont données, faute d'audiences
                        spéciales, aux mêmes lieu et heure fixés pour les Référés :</p>
                    <p>Vu l'exploit, en date du 29 Mars 1915, par lequel Salem El S a y e d et Elie
                        Edrei ont régulièrement interjeté'appel d e l'ordonnance d u juge des
                        référés d u Tribunal d e Mansourah, du 12 du même mois, qui a rejeté leur
                        opposition à une ordonnance du juge de service d u 2 2 Février précédent,
                        autorisant Mohamed b e y Hakki à pratiquer une saisie conservatoire à leur
                        préjudice;</p>
                    <p>Attendu que c e dernier o p p o s e à l'appel une exception d'irrecevabilité
                        tirée de l'incompétence d e l a Cour pour statuer sur un recours qui aurait
                        d û être porté devant l e Tribunal;</p>
                    <p>Attendu que cette exception n'est p a s f o n d é e, e n c e s e n s que,
                        s'il est vrai q u e le recours contre l e s ordonnances du juge de service,
                        même statuant sur une opposition à une première ordonnance, doit être porté
                        devant l e Tribunal ^art. 133</p>
                    <p>Code Pr.), il est également certain q u e c'est à la</p>
                    <p>Cour seule qu'il appartient de connaître d e l'appel formé contre l e s
                        ordonnances du j u g e s d e s</p>
                    <p>Référés e t q u e, e n l'espèce, l'ordonnance déférée é m a n e bien du juge
                        d e s Référés qui l'a précisée en indiquant que l'instance « prétend
                        soumettre a u juge d e s Référés une question qui touche l e fond du litige
                        »;</p>
                    <p>Mais attendu que l'incompétence de la juridiction d e s Référés pour
                        connaître d'une opposition à l'ordonnance du juge de service e s t
                        manifeste, aussi bien e n première instance qu'en a p p e l, e t devrait
                        être déclarée d'office par l a Cour, alors même qu'elle n e s e r a i t
                        pasimplicitemenl o p p o s é e par l'intimé;</p>
                    <p>Attendu, e n effet et tout d'abord, que s i l'on s e reporte a u
                        procès-verbal d e la saisie-conservatoire pratiquée l e 1 e r Mars 1915, e n
                        vertu d e l'ordonnance sur requête d u juge de service d u</p>
                    <p>2 2 Février précédent, on constate q u e, sur l'opposition d e Salem E l S a
                        y e d, l'huissier a renvoyé l e s parties « devant M. l e j u g e qui a
                        rendu l'ordonnance</p>
                    <p>»; qu'en agissant ainsi il ne faisait d'ailleurs q u e s e conformer a u x
                        dispositions d e l'art. 135 Code Pr.; que l e juge s a i s i était d o n c l
                        e juge de service statuant e n Référé sur sa propre ordonnance et non l e j
                        u g e d e s Référés;</p>
                    <p>Qu'il importe p e u que c e s d e u x juridictions essentiellement distinctes
                        aient é t é dans l a circonstances e x e r c é e s par l e même magistrat,
                        puisqu'il e s t constant qu'il a statué en vertu de pouvoirs différents
                        ;</p>
                    <pb n="162" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu, d'autre part, qu'il n'a pas échappé a u premier juge « qu'i l
                        s'agissait d'une opposition à d e s mesures conservatoires qui ne
                        constituent p a s une exécution, mais simplement la préparation d'une
                        exécution »; que, cependant il n'a pas tiré de cette constatation la
                        conclusion logique, qui était l'incompétence du juge d e s</p>
                    <p>Référés et le renvoi des parties soit devant le j u g e d e service soit
                        devant le Tribunal (art. 133</p>
                    <p>Code Pr.);</p>
                    <p>Que c'est donc à tort qu'il a statué lui-même s u r l'opposition.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>418. - R e q u ê t e c i v i l e . — Délai du recours. — Signification. —
                        Découverte du dot.</p>
                    <p>I. - L'A r t . 4 2 5 C. Proc. f i x a n t f o r m e l l e m e n t l e p o i n
                        t d e d é p a r t d u d é l a i d e 3 0</p>
                    <p>j o u r s pour s e pour v o i r e n requête c i v i l e, à la s i g n i f i c
                        a t i o n même de la décision c o n t r a d i c t o i r e , n e p e r m e t
                        p a s d e d é c i d e r que la s i m p l e c o n naissance d e l a décision
                        r e n d u e pourrait s u p p l é e r à la s i g n i f i c a t i o n pour f a
                        i r e c o u r i r l e d é l a i : s e u l, à l'e x c l u s i o n d e toute
                        exécution v o l o n t a i r e o u f o r c é e, u n a c q u i e s c e m e n t
                        f o r m e l e t s a n s r é s e r v e s i m p l i q u a n t u n e v é r i t
                        a b l e r e n o n c i a t i o n à t o u t r e c o u r s u l t é r i e u r, p
                        e u t f e r m e r l a v o i e à la r e q u ê t e c i v i l e . — ( A r r ê t
                        s 4 Avril 1901,</p>
                    <p>Bull. X I I I, 2 3 2; — 2 5 Novembre 1897, Bull.</p>
                    <p>X, 2 4; — 1 2 Février 1902, Bull. X I V, 1 2 5 ) .</p>
                    <p>II. - L e d é l a i pour s e pour v o i r e n requête c i v i l e n e p e u t
                        c o u r i r qu'à p a r t i r d e l a s i g n i f i c a t i o n, q u a n d b
                        i e n même il y a u r a i t e u c o n naissance a n t é r i e u r e d u d o
                        l, parce que t e l l e e s t l a r è g l e g é n é r a l e à la q u e l l e
                        ^ il e s t f a i t exceptionseulement l o r s q u e l e d o l e s t d é c o
                        u v e r t p o s t é r i e u r e m e n t, e t à la q u e l l e il f a u t r e
                        v e n i r l o r s qu'il est r e c o n n u a v a n t l a décision, s a n s c
                        o m p t e r qu'on b a s e d i f f i c i l e m e n t u n r e c o u r s e n
                        requête c i v i l e contre une décision q u i n'est pas encore r e n d u e (
                        V o i r Bull.</p>
                    <p>X I, 2 1 5, — G a r s o n n e t, T o m e V, p a g e 6 2 1,</p>
                    <p>N o t e 2 7 ) .</p>
                    <p>• (Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>27 Mai 1915. — Ahmed e t Aly Ramadam E l Toubgui c .</p>
                    <p>Abdel Fattah Abdel Latif et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>419. - Requête civile. — Dol.</p>
                    <p>Il y a o u v e r t u r e à requête c i v i l e pour d o l contre une décision
                        q u i rejette comme n o n j u s t i f i é e u n e d e m a n d e, l o r s
                        qu'il est p r o u v é que la v é r i t é a é t é a l t é r é e s c i e m m e
                        n t, i n d u i s a n t a i n s i l e j u g e e n e r r e u r .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars, 26 Mai 1915. — Emile Zogheb c .
                        Nicolas et | o s e p h Zogheb).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>420. - Revendication. — Saisie. —</p>
                    <p>Conclusions de défendeur à défendeur.</p>
                    <p>S i e n principe l e s conclusions de défendeur à d é f e n d e u r n e d o i
                        v e n t p a s être a d m i s e s, il e n e s t autrement lorsque c e s
                        conclusions, l o i n d'être i n d é p e n d a n t e s de la demande
                        principale, s o n t t e l l e m e n t c o n n e x e s avec c e l l e - c i
                        qu'elle s f o r m e n t u n é l é m e n t nécessaire d u p r o c è s .</p>
                    <p>; S o n t d o n c r e c e v a b l e s, d a n s l'instance e n r e v e n d i c
                        a t i o n d'o b j e t s s a i s i s, l e s conclusions d u s a i s i t e n d
                        a n t à f a i r e p r o n o n c e r l a nullité d e l a s a i s i e . E n e
                        f f e t l e v é r i t a b l e demandeur e s t l e s a i s i s s a n t, l e r
                        e v e n d i q u a n t e t l e s a i s i é t a n t l e s v r a i s défendeur
                        à la s a i s i e .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. C h . Mixte Prés. At. M. Suzanne,</p>
                    <p>27 Mai 1915. — Cheikh Barakat Abdel Rahman E l Dahabi c . Bank of Egypt Ltd e
                        t autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>421. - Revendication mobilière. —</p>
                    <p>Femme musulmane. — Coutume.</p>
                    <p>lre Espèce. (Meubles garnissant le Salem-</p>
                    <p>lick).</p>
                    <p>S e l o n l e droit musulman, l a f e m m e m a r i é e e s t m a î t r e s s
                        e d e s e s b i e n s e t e l l e a u n e personnalité j u r i d i q u e d i
                        s t i n c t e d e c e l l e d e s o n m a r i .</p>
                    <p>L e mariage musulman n'é t a b l i t p a s u n e c o m m u n a u t é d e
                        droit s a n s l a q u e l l e l e s é p o u x s e r a i e n t c o - p r o p
                        r i é t a i r e s, il l a i s s e l e s personnalité s j u r i d i q u e s d
                        e s é p o u x toujours d i s t i n c t e s, s o n s e u l e f f e t e s t d
                        e c r é e r e n t r e l e s é p o u x u n e v i e c o m m u n e d e f a i t
                        à la q u e l l e d'ailleurs il e s t p e r m i s a u m a r i d e m e t t r e
                        f a c i l e m e n t fin p a r l a v o i e d u d i v o r c e .</p>
                    <p>E n Egypte, il e s t à p r é s u m e r, s u i v a n t u n u s a g e c o n s t
                        a n t, que les m e u b l e s e t e f f e t s g a r n i s s a n t l e
                        domicile c o n j u g a l s o n t l a propriété d e l a f e m m e m u s u l m
                        a n e pour l e s avoirapporté s . comme t r o u s s e a u, à l'exception d e
                        c e u x, q u i g a r n i s s e n t l e S a -</p>
                    <p>l e m l i c k .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels Somtn, Civ. Caire Prés. M. Kraft, 8 Juin 1915.— Dame Zenab Hanemfille M o u r a d b e y c . P i e t r o</p>
                    <p>Amato et autres). ^</p>
                    <p>Note. — N o u s p u b l i o n s i n e x t e n s o c e jugement à c a u s e d
                        e c e r t a i n s a p e r ç u s nouveau x qu'i l a p p o r t e à la c o n t
                        r o v e r s e :</p>
                    <p>Le Tribunal: ></p>
                    <p>Après en avoii délibéré conformément à la Loi, statuant en degré d'appel
                        ;</p>
                    <p>Vu l'acte introductif d'instance en date d u six</p>
                    <p>Juillet 1914 tendant à la revendication des meubles et objets mobiliers,
                        garnissant l'appartement de la demanderesse, saisis à rencontre d e s o n
                        mari, défendeur, Mohamed Bey Ei-Bably, suivant procès-verbal d e l'huissier
                        Caruso en date du 15 Juin 1914 ainsi qu'au paiement d e L.E. 50</p>
                    <p>à titres de dommages-intérêts pour saisie vexa-</p>
                    <p>toire; '</p>
                    <p>Attendu qu'il appartient a u créancier saisissant d'établir q u e les biens
                        saisis sont la propriété de son débiteur; ¡</p>
                    <p>Que s i la circonstance q u e la saisie a e u lieu a u domicile d u débiteur
                        suffit ordinairement pour faire retenir q u e les biens saisis lui
                        appartiennent, il en e s t autrement si son domicile est commun avec u n e o
                        u plusieurs personne s;</p>
                    <p>Attendu que suivant le doit musulman la f e m m e mariée est seule maîtresse
                        d e s s e s biens et a u n e personnalité juridique distincte de celle de
                        son mari; "</p>
                    <p>Que l e mariage musulman n'établit p a s u n e communauté de droit dans
                        laquelle le mari e t s a femme sont co-propriétaires, mais laisse les
                        personnalités juridiques des époux toujours dist i n c t e s;</p>
                    <p>Que son seul effet ést d'établir entre les é p o u x une vie commune en fait
                        à laquelle d'ailleurs il e s t permis au mari de mettre facilement fin p a r
                        la voie d u divorce;,</p>
                    <p>Attendu qu'e n Egyptè il e s t à présumer suivant un usage constant q u e les
                        meubles et effets garnissant le domicile conjugal appartiennent à la f e m m
                        e musulmane pour l e s avoir apportés comme trousseau soit qu'elle les a i t
                        reçus d e son p è r e o u qu'elle les ait achetés d e ses propres deniers ou
                        avec s a d o t, présomption qui s'applique à tous les meubles garnissant la
                        maison conjugale s a n s exception, sauf ceux qui garnissent lè Salemlick
                        qui n e fait pas partie d e l'intérieur de la maison conjugale mais s e
                        trouve h o r s d e celle-ci comme une partie distincte et destinée à
                        recevoir les visites qui sont faites a u mari;</p>
                    <p>Que les règles et commandements insérés a u</p>
                    <p>Statut Personnel Musulman et notamment aux articles 112 e t 188, tel qu'il a
                        été publié à l'usage d e s Tribunaux Mixtes, n e pourraient empêcher q u e
                        suivant cet u s a g e u n e règle aussi générale q u e notoire s'e s t
                        formée en Egypte, e t dont il faut tenir compte;</p>
                    <p>Qu'e n effet, conformément a l'opinion d e s a u t e u r s musulmans les plus
                        autorisés, l e dit statut a a d m i s l'usage comme réglant les rapports d e
                        s parties e t q u e tout a u moins c e statut doit être interprêté comme
                        toute autre loi et particulièrement d'après les opinions des auteurs dont il
                        e s t la codification;</p>
                    <p>Que la présomption dérivant de cet usage d i s p e n s e d'entrer d a n s
                        l'examen des articles d'ailleurs contradictoires 116, 117, 118 d u Statut P
                        e r sonnel</p>
                    <p>Musulman, mais qui cependant renvoient à l'usage pour établir la r è g l e
                        ;</p>
                    <p>Que cette présomption constitue en elle-même preuve suffisante pour attribuer
                        à la femme la propriété d e s «leubles et effets garnissant la maison
                        conjugale, preuve qui a été prévue d a n s l'a r t . 118 in fine du Statut
                        Personnel au cas d e contestations entre l e s époux; r</p>
                    <p>Qu'il n e s'agit p a s d'une présomption juris et de jure, mais d'une simple
                        présomption juris tautum établissant comme règle générale j u s qu'à preuve
                        contraire le fait que les meubles et o b j e t s mobiliers garnissant la
                        maison conjugale ont é t é apportés p a r la femme comme faisant partie d e
                        s o n trousseau qui est sa propriété;</p>
                    <p>Que cette présomption v a u t pour la femme la preuve de la ptopriété d e
                        .ces objets, tant qu'il n'y a p a s d'éléments qui pourraient créer une
                        présomption contraire;</p>
                    <p>Que la circonstance que les meubles et objets garnissant l a maison conjugale
                        s e trouvent dans un état de bon entretien, bien q u e leur acquisition date
                        depuis longtemps, n e pourrait cependant en elle seule constituer un élément
                        susceptible de combattre la présomption dérivant d e l'usage et cela
                        d'autant moins qu'il incombe a u mari de maintenir le trousseau d e s a
                        femme en b o n état;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce la circonstance reconn u e par l'intimé q u e
                        l'immeuble où les é p o u x habitent ensemble appartient à la Dame
                        Zeinab</p>
                    <p>Hanem, revendiquante et appelante, corrobore la présomption dérivant d e
                        l'usage e n tant q u e cette circonstance laisse supposer q u e la r e v e n
                        diquante étant propriétaire d'un immeuble d'une certaine valeur a p u
                        apporter un trousseau qui répond à l'ensemble des meubles et objets g a r
                        nissant à présent la maison conjugale;</p>
                    <p>Que par contre, le créancier poursuivant n'a produit aucun élément contraire
                        ;</p>
                    <p>Que dans ces circonstances, il y a lieu d e r e tenir q u e les meubles
                        saisis garnissant la maison conjugale proprement dite sont l a propriété d e
                        l a revendiquante;</p>
                    <p>Qu'en effet, on ne saurait dire en vertu de quelle considération le créancier
                        saisissant, a qui incombe la preuve d'établir q u e les b i e n s saisis
                        sont la propriété d u débiteur poursuivi, e n présence d'une revendication
                        de la femme d u débiteur saisi dont l'association conjugale avec son mari e
                        s t soumise à un régime de séparation de biens, serait dispensé,
                        contrairement à c e qui e s t la règle pour toutes autres revendications, d
                        e faire la preuve dont il a la charge;</p>
                    <p>Attendu qu'en présence des discussions soulevées s u r la jurisprudence
                        suivie p a r les T r i bunaux</p>
                    <p>Mixtes d è s leur commencement et maintenue en principe p a r l'arrêt de la
                        Cour rendu en date d u 29 Avril 1914 les d e u x Chambres réunies, il
                        convient encore de faire ressortir, qu'a u point d e v u e d e l'intérêt
                        social en général, t o u s les intérêts qui sont en jeu e n cette matière
                        seront mieux sauvegardés p a r l'application d'une règle nette et claire qui
                        mette les créanciers du mari musulman en garde afin qu'ils ne fassent pas
                        imprudemment crédit a u mari en espérant s e rattrapper sur les biens
                        meubles garnissant la maison conjugale, p e u importe si en effet c e s
                        meubles appartiennent ou non à leur débiteur, o u à s a femme, étrangère à
                        la dette de son mari, cela apprendra a u créancier d e s'assurer d'a v a n c
                        e d e s garanties là où la personnalité du mari en elle-même ne lui donne
                        pas une sûreté suffisante p o u r rentrer dans son avoir;</p>
                    <p>Qu'en effet, les fluctuations dans la jurisprudence e t d a n s les règles
                        appliquées ne pourraient q u e créer nombre de procès avec des procédur e s
                        onéreuses de preuve dont les résultats ordinairement ne répondraient p a s a
                        u x dépenses avancées pour arriver à attrapper comme a p p a r -</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNÂUX MIXTES D'ÉGYPTE tenant a u mari quelques effets d e s b
                        i e n s garniss a n t la maison conjugale;</p>
                    <p>Attendu que l a présomption dérivant d e l'usage n e s'étendant pas aux m e u
                        b l e s e t effets garnissant l e Salemlick qui, comme e n l'espèce, s e
                        trouve comme une partie distincte de la maison conjugale, e t l a
                        revendiquante n'ayant fourni aucun élément de preuve qui pourrait faire supp
                        o s e r q u e c e s m e u b l e s e t objets appartiennent à elle et n o n à
                        s o n mari, contrairement à c e qui e s t l e c a s ordinaire suivant
                        l'usage, il échet d e l a débouter d e s a d e m a n d e en tant qu'elle
                        tend à la revendication d e c e s meubles, sans qu'il y ait lieu d e
                        s'arrêter à s a demande de preuve dont l'articulé n'est pas suffisamment
                        'circonstancié;</p>
                    <p>Attendu que d a n s c e s circonstances, c'est à tort q u e l'appelante
                        demande d e s dommages-intérêts pour s a i s i e vexatoire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>422.- 2""' Espèce. (Revendication d'une voiture et d'une jument).</p>
                    <p>La présomption de propriété en f a v e u r d e la f e m m e musulmane n e
                        s'étend p a s à la voiture et à la j u m e n t saisies d a n s u n e écurie
                        attenant à la maison conjugale, alors surtout q u e la voiture est u n e
                        victoria et qu'il est contraire à la c o u t u m e qu'une f e m m e
                        musulmane riche et a p p a r tenant à la b o n n e société, s e serve d'une
                        pareille voiture.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire 2me Ch. Prés. M. Kraft, 18 Mai 1915.</p>
                    <p>— Dme Nafissa Hanem c. Aïosseri et Cie et Abdel Hamid bey Abaza).</p>
                    <p>423.'- 3me Espèce. (Revendication d'une voiture, d'une automobile et d'une
                        chaudière).</p>
                    <p>La présomption d e ' propriété e n f a v e u r d e la f e m m e m u s u l m a
                        n e n e c o m p r e n d q u e la catégorie des meubles et effets q u i g a r
                        nissent la maison conjugale. Il incombe p a r conséquent à la femme
                        revendiquante d'administrer la preuve q u e dés,objets tels qu'une voiture,
                        u n e automobile et une chaudière s o n t s a propriété.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire 2me C h . Prés. M. Kraft, 22 Juin 1915.</p>
                    <p>— Dame Nazli Hanem c. Dame Rose Naggiar et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>424. - 4ne Espèce. (Non production des factures d'achat).</p>
                    <p>La circonstance q u e la f e m m e n e p e a t produire des factures pour
                        établir l'achat des meubles garnissant la maison c o n j u gale o u d'une
                        partie d e c e s meubles ne saurait p a r elle seule constituer un élément
                        qui pourrait combattre la p r é s o m p tion dérivant d e l'usage.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire 2me Cil. Prés. M. Kraft, 15 Juin 1915.</p>
                    <p>— Dame Dawlat Hanem Nouh c. R. S. Mosseri et Cie).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>425. - 5"'e Espèce. (Revendication de porte-</p>
                    <p>cigarettes, cendriers, etc.)</p>
                    <p>Lorsque d e p a r leur nature certains objets saisis, tels q u e
                        porte-cigarettes, cendrier, etc., n e tombent p a s s o u s la p r é
                        somption d e propriété en f a v e u r d e la f e m m e musulmane
                        revendiquante e t q u e d'autre part celle-ci ne fournit aucun élément ni s
                        u r la d a t e d e s o n mariage, ni s u r l'époque à laquelle les d i t s
                        objets ont été acquis, ni s u r la situation sociale d e s a famille, ni s u
                        r s a dot, ni s u r l'ensemble d e son trousseau et sa valeur, le Tribunal
                        peut recourir à une m e s u r e d'instruction pour établir à qui
                        appartiennent les o b j e t s r e vendiqués.</p>
                    <p>: (Trib. d e s Appels Somm Civ. Caire Prés. M. Kraft, 29 Juin 1915. — T h e Petsaly Coal Cy L t d c . Nacma El Sayed</p>
                    <p>Mohamed et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>426. - 6me Espèce. (Fenihie étrangère devenue ottomane par son mariage).</p>
                    <p>La f e m m e étrangère qui est d e v e n u e ottomane p a r son mariage n'est
                        p a s rece-</p>
                    <p>v a b l e à invoquer la présomption q u e les meubles garnissant je domicile
                        conjugal lui appartiennent, car l'usage dont dérive cette présomption
                        n'existe q u e pour les f e m m e s musulman e s o u égyptiennes h a bitant
                        le p a y s .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire 2me Ch. Prés. M. Kraft, 15 Juin 1915.</p>
                    <p>— Dame Alice Moharram bey c. Deutsche Orientbank et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>427. - S o c i é t é e n n o m c o l l e c t i f . —</p>
                    <p>Dissolution.—Droits respectifs des associés.</p>
                    <p>— Qualification d'« ancien associé ». —</p>
                    <p>Conditions.</p>
                    <p>L e commerçant q u i a fait partie d'une société en n o m collectif, a le
                        droit, après avoir quitté cette société, d e s e qualifier du titre d'ancien
                        associé même en f o n d a n t pour s o n c o m p t e personnel un
                        établissement similaire, mais l'exercice d e c e droit est s o u m i s à
                        certaines restrictions et n o tamment l'ancien associé ne doit p a s s'en
                        servir d'une manière déloyale et qui viole soit la lettre soit l'esprit des
                        conditions d e l'acte de dissolution d e l'ancienne s o ciété, comme il ne
                        doit p a s chercher à créer une confusion entre la nouvelle maison de
                        commerce qu'il vient de créer et celle qui a été dissoute afin de suggérer
                        qu'il est le successeur de celle-ci.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire Ire Ch. p r é s . M. Halton 29 Mai 1915.</p>
                    <p>— Dame Gioja Homsy Vve Cohen c. Naîtaly Babany e t Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>428. - U s t e n s i l e s . d'a g r i c u l t u r e . —</p>
                    <p>Machines. — Batteuses. — Immeubles par destination. — Hypothèque.</p>
                    <p>L e s batteuses, les machines et e n g é n é ral tout c e q u i sert à; l a
                        production de la récolte et à la conservation des fruits d u f o n d s, s o
                        n t compris parmi les ustensiles d'agriculture. •</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Mais pour q u e "ces ustensiles soient considérés comme immeubles p a r
                        destination, et p a r suite pour qu'ils puissent être compris d a n s
                        l'hypothèque, comme accessoires d e l'imméuble, ils doivent appartenir a u
                        propriétaire d u sol.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 1ère Ch. Prés. M. L. Sandars 26 Mai 1915.</p>
                    <p>— T h e Mortgage Cy of Egypt Ltd c. Cook et Son).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>429. - Tribunal i n c o m p é t e n t . —</p>
                    <p>Renvoi d'office devant le Tribunal compétent.</p>
                    <p>U n Tribunal qui s ë déclare incompétent ne peut pas s e prévaloir, e n d e h
                        o r s d e la présence et s a n s le consentement des parties, d e la faculté
                        à lui concédée p a r l'art. 2 7 Code Proc. d e renvoyer l a c a u s e devant
                        le Tribunal compétent: s'il en était autrement, o n s e heurterait à
                        l'inconvénient t r è s g r a v e d'un jugement de surprise pour la partie q
                        u i n'aurait p a s p u prendre vision d u jugement à temps pour pouvoir s e
                        présenter à l'audience et y faire valoir s e s m o y e n s d e défense.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. I r e Ch. s t a t t e n appel. Prés. M. G. P a u -</p>
                    <p>lucci, 24 Avril 1915. — Abdel Al Aly c. Cumming e t Calleja en liquid.)-</p>
                    <p>163</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>430. - Wakfs. — Constructions élevées sur un terrain wakf. — Usine
                        d'égrenage.</p>
                    <p>— Absence de mention dans la wakfieh.</p>
                    <p>S'il est vrai q u e suivant* les art. 4 9 e t</p>
                    <p>5 2 d u Code El Akl W a l Insaf, lorsque quelqu'un érige en wakf un terrain
                        et q u e c e terrain est couvert d'une construction, celle-ci q u o i q u e
                        n o n e x p r e s s é m e n t ' m e n tionnée dans la wakfieh, devient
                        également wakf; ce principe toutefois n e s'étend qu'a u x constructions qui
                        constituent l'accessoire à proprement parler du bien c o n s titué en wakf .
                        S'agissant de fa constitution en wakf d'une propriété rurale, les s e u l e
                        s constructions qui pourraient être comprises dans ce wakf, q u o i q u e n
                        o n mentionnées dans la wakfieh, seraient l'ezbet, l e s dawa'rs, les
                        machines agricoles et la maison d'h a bitation existant éventuellement s u r
                        cette propriété mais point une importante u s i n e d'égrenage,
                        essentiellement distincte d e l'exploitation agricole.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2me Ch. Prés, M. A. de Souza Larcher.</p>
                    <p>20 Mai 1915. El Sayed Hussein E l Kassabi esq. c. Bank of Egyptet
                        autres),</p>
                    <p>Note. — L'arrêt ajoute :</p>
                    <p>Que l'usine d'égrenage n'ayant aucun rapport avec la propriété rurale
                        constituée e n wakf e t n'en étant pas un accessoire, o n n e saurait
                        retenir qu'elle aurait é t é comprise dans le wakf quoique non mentionnée
                        dans la wakfieh, e t c e d'autant plus que l'exploitation d'une industrie e
                        s t essentiellement contraire aux principes e t à l'e s s e n c e même du w
                        a k f;</p>
                    <p>Attendu au surplus que c e qui dans une u s i n e d'égrenage e s t surtout à
                        considérer, c e s o n t l e s machines, métiers, presses,- et autres outils
                        qui l a composent et non l e s constructions qui a b i i -</p>
                    <p>tent c e s machines e t c e s outils;</p>
                    <p>O r attendu q u e selon t o u s l e s commentateurs musulmans pour q u e l e
                        s machines et outils s e trouvant sur un terrain constitué e n wakf en l a s
                        s e n t partie, il e s t nécessaire de l e s mentionner expréssement dans l
                        a wakfieh;</p>
                    <p>Qu'admis pour l e s machines et outils agricoles, f e s s e u l e s q u e l e
                        s commentateurs musulmans pouvaient avoir et avaient en vue, c e principe
                        doit à plus forte raison être admis pour l e s m a chines et outils
                        industriels.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGflOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>Le Tribunal d u Caire a é p r o u v é d a n s la dernière quinzaine d u mois
                        écoulé d e u x pertes inattendues autant q u e d o u l o u reuses.</p>
                    <p>Notre regretté ami, Hussein b e y</p>
                    <p>S e d k y, Substitut a u Parquet d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte d u Caire, a été e m p o r t é après u n e maladie d e q u e l q u e s
                        heures, en pleine jeunesse. Il avait s u rapidement acquérir, g r â c e à s
                        e s qualités personnelles et à l'a m é nité d e s e s manières, l'estime, la
                        considération et la sympathie d u m o n d e judiciaire.</p>
                    <p>La disparition d e M. Sélim H a g g a r,</p>
                    <p>Greffier en Chef d u Tribunal d u Caire, a c a u s é u n e p r o f o n d e
                        impression au Palais .</p>
                    <p>C'est u n b o n serviteur de la Réforme q u i s'e n va. P a r son labeur
                        acharné, s a droiture indéfectible, s a compétence en matière
                        d'administration judiciaire, il était p a r v e n u à la h a u t e situation
                        qu'il occupait. S o u s d e s d e h o r s f r o i d s et réservés il cachait
                        u n e g r a n d e b o n t é d'â m e . S e u l s l'o n t p u connaître s o u
                        s s o n vrai jour, c e u x q u i étaient entrés dans son" intimité.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="164" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET 'CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Juillet 1915.</p>
                <p>N. d . I. — Bien q u e nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations les plus complètes et les Dlus sûres, nous
                    ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions involontaires, particulièrement
                    dans la composition typographique.</p>
                <p>A l y H u s s e n H a r b y (Syndic Constantinidis).</p>
                <p>(6.7.15 séance p . vér. cr. État d'union proclamé.</p>
                <p>23.7.15 ord.aut. vente enchères des march.du fail.</p>
                <p>A l y e l I b i a r i (Syndic Anastassiadis). 6.7.15</p>
                <p>séance p . vér. cr. r e n w à 10.8.15.</p>
                <div type="item">
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>M o h a m e d A h m e d E l R o u e n i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan) 6.7.15 pour vér. cr. renv. à 10.8.15.</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : M. B. FAVENCI.</p>
                    <p>A h m e d G a a f a r (Syndic Hanna Samaan). 6.7.15</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>M o h a m e d I b r a h i m e l D a h a n, nég. en manuf.</p>
                    <p>loc. à Mehalla el Kobra (Gh.). Jug. décl. 13.7.15</p>
                    <p>sur d é p . de bilan. Syndic prov. Constantinidis.</p>
                    <p>27.7.15 séance pour syndic déf. et lect. rapp.</p>
                    <p>syndic prov. La compt. irrég. Passif P. T. 64283,30.</p>
                    <p>Actif P. T. 73024, excédent d'actif P. T. 8740,</p>
                    <p>10/4o qui n'est qu'apparent. Les bénéfices réalisés ont été absorbés par íes
                        frais généraux. Conclut à banq. simple.</p>
                    <p>A b d e l P a t t a h A t t i a A b o u i F a r a g, nég. en manuf. loc. à
                        Damanhour, (B). Jug. décl. 13.7.15</p>
                    <p>sur citation à req. de Doueck Frères et Cie.</p>
                    <p>-Syndic prov. Constantinidis 27.7.15 séance pour syndic déf. et lect. rapp.
                        syndic prov. La compt.</p>
                    <p>ne consiste qu'en une simple désignation des créances et dettes. Passif P. T
                        . 389441,26. Actif</p>
                    <p>P. T. 318855,07, déf. 70586,19. Conclut à banq.</p>
                    <p>simple.</p>
                    <p>séance syndic déf. Le rapport rappelle que Gaafar à bénéficié d'un conc. de
                        60 % le 13.4.15 dont l'inexécution l'a amené à la faillite; de propos
                        délibéré, le failli a réalisé grande partie de ses march, et tenta de
                        détourner le reste.. Conclut à banq. fraud, renv. à 10.8.15.</p>
                    <p>C h e i k h H a s s a n E l Kifl (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>21.7.15 séance pour vér. cr. et conc. voté</p>
                    <p>40 % payable en deux annuités égales à un an de l'homol. moyennant
                        souscription de nouvelles accéptations et gar. hyp. sur tous ses biens sis à
                        Dessouk, aux hods el Naglé, Dawaye, el Kom, el Arab.</p>
                    <p>Mikhail G h i r g h i s e t C o (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>21.7.15 séance pour vér. cr. renv. à 24.8.15</p>
                    <p>pour conc. 23.7.15 ord. allouant au failli L.E. 6</p>
                    <p>par mois pour ses alirçi.</p>
                    <p>quelques liv. déb. et cr. Pass. P. T. 30884,30.</p>
                    <p>Actif P.T. 19152, déf. P.T. 11832,30. Le-failli a voulu détourner actif en
                        consentant hypoth.</p>
                    <p>récente sur ses biens en vue de frustrer ses cr.</p>
                    <p>Conclut à banq. fraud, et simple.</p>
                    <p>A h m e d K e r c h a (Syndic Bakr Béy Badr et</p>
                    <p>Dine). 21.7.15 séance pour syndic déf. La cause de la déc. provient d e
                        multiples fondations et liquid.</p>
                    <p>de maisons et de l'irrecouv. descr. compt.</p>
                    <p>élém. et passat. confuses. Passif P. T. 199808,33.</p>
                    <p>Actif. P. T. 183457, déf. P. T. 16351,33. Conclut à banq. simple.</p>
                    <p>A h m e d e t H a s s a n E l H a l î a k a (Syndic Bakr</p>
                    <p>Éey Badr el Dine). 21.7.15 séance pour syndic déf. Autrefois commerce
                        prospère, mais la crise du pays vint donner un coup mortel: Passif:</p>
                    <p>P. T. 546.786,29; Actif: P. T. 369.300,35; Déficit:</p>
                    <p>P. T. 177.485,34, compt. mal tenue et confuse.</p>
                    <p>Conclut à banq. simple.</p>
                    <p>Gaballa Seif E l N a s r (Syndic Bakr Bey Badr el Dine). 21.7.15 séance pour
                        vér. cr. et conc.</p>
                    <p>proposé 2 5 % en 3 termes: 1 0 % à 2 mois, 5%</p>
                    <p>à 8 mois, 10% à 20 mois de l'homol. Lescréanc.</p>
                    <p>déclarent se réserver le droit d'accepter les prop, du failli sauf cas d e
                        condamnation pour banq.</p>
                    <p>frauduleuse.</p>
                    <p>H u s s e i n A b d e l L a t i f (Syndic Bakr Bey Badr el Dine). 21.7.15
                        pour vér. cr. renv. à 24.8.15</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>P a n a g o p o u l o F r è r e s (Syndic G. Constantinidis)</p>
                    <p>21.7.15 séance lect. rapp. gestion syndic:</p>
                    <p>rien à répartir. Etat d'union diss.</p>
                    <p>M o h a m e d M a h g o u b K h o d e i r (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan) 21.7.15 séance lect. rapp. gest. syndic.</p>
                    <p>A répartir L.E. 732 et 589 mill. Etat d'union diss.</p>
                    <p>Costi Sigala (Syndic Hanna Samaan). Jug.</p>
                    <p>13.7.15 hom. conc. 40 % en 2 termes ég. annuels.</p>
                    <p>pour conc.</p>
                    <p>c</p>
                    <p>Basile T s i r i k a (Syndic Bakr Bey Badr el</p>
                    <p>Dine). 21.7.15 séance pour vér. cr. Aucune prop, conc. Etat d'union
                        proclamé.</p>
                    <p>Georges M e d a w a r é t A u g . Zerlendi (Syndic</p>
                    <p>G. de Beaupuis). 21.7il5 séance pour vér. cr.</p>
                    <p>renv. à 26.10.15. ></p>
                    <p>M o h a m e d S a d e k E l B a b a r i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 21.7.15 séance pour vér. cr. et conc.</p>
                    <p>C O N C O R D A T S P R É V E N T I F S</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU RAYÉS</p>
                    <p>50 % en 8 vers. trim. ég. à 3 mois de l'homol.</p>
                    <p>avec gar. sol. Taha Abdel Kerim, nég. loc. à</p>
                    <p>Tantah, moyennant souscription nouv. accept.</p>
                    <p>E l C h e i k h M o u s t a f a H u s s e i n E l Bichbichi e t s e s F i l s
                        M o h a m e d e t H a m e d (Voir conc.</p>
                    <p>prév. en cours, expert Bakr Bey Badr el Dine).</p>
                    <p>Jug. 13.7.15 homol. conc. voté à séance du 6.7.15.</p>
                    <p>S a l a m o n H a d i d a (Voir conc. prév. en cours, expert Cónstantintdis).
                        Jug. 13.7.15 hom. conc.</p>
                    <p>voté à séance du 6.7.15.</p>
                    <p>N. G u e s s a r i a n e t Cie \Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>21.7.15 séance pour vér. cr. renv. au 26.10.15.</p>
                    <p>Georges V e k r i (Synd. Constantinidis). 21.7.15</p>
                    <p>séance pour vér. cr. et conc. voté d e 25 % en 3</p>
                    <p>vers. ég. chaque 9 m o i s : le 1er à 9 mois de l'hom. moyennant souscr.
                        nouv. accept.</p>
                    <p>H i l a l M o h a m e d E l N a k i b (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A b d e l Messih H a n n a (Syndic Bakr bey Badr et Din)6.7.15 séance pour
                        vér. cr. renv. à 24.8.15.</p>
                    <p>H a s s a n M o h a m e d E l A b s i (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badr el Din) 6.7.15 séance pour vér. cr. renv. à</p>
                    <p>27.7.15 à laquelle est voté conc. 100 % avec int. 9 % l'an en 6 termes sem.
                        ég. de l'homol.</p>
                    <p>avec engagement du failli de consentir au profit de ses créanciers dans le
                        délai d'un mois de l'hom. hypot. sur 3 f. 14 k . 18 s . de terrains sis à
                        Dessouk.</p>
                    <p>M". P s o m a s e t G. P o r t o c a l i s (Syndic Cons.</p>
                    <p>tantinidis) 6.7.15 séance vér. cr. et conc. voté</p>
                    <p>, d e 3 0 % en 4 (quatre) termes ég. sem. à p . de l'hom. avec souscription
                        de nouvelles accept.</p>
                    <p>A b d e l W a h a b C h e h a t a A t t a y a (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 6.7.15 séance p. vér. cr. renv. à 26.10.15.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n C h e h a t a e t Cie (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 6.7.15 séance p . vér. cr. renv.</p>
                    <p>à 27.7.15 à laquelle est voté conc. 50 % en 4</p>
                    <p>termes sem. ég. à p . de l'hom. avec gar. sol. de dame Fattouma El Bahriet,
                        prop. loc. à Sama-</p>
                    <p>noud (Ghj.</p>
                    <p>A b o u l N a s r E l A b s i (Syndic Bakr Bey Badr el Din). 6.7.15 séance p
                        . vér. cr. renv. à 27.7.15</p>
                    <p>renv. à 7.9.15.</p>
                    <p>M o h a m e d Dessouki E i d (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badr el Din). 6.7.15 séance p . vér. cr. renv. à</p>
                    <p>27.7.15 renv. à 24.8.15.</p>
                    <p>Badr el Dine). 21.7.15 séance pour vér. cr. renv.</p>
                    <p>pour conc. au 10.8.15/</p>
                    <p>M o h a m e d E l S a y e d A b o u l E l a (Syndic Bakr</p>
                    <p>Bey Badr et Dine). 21.7.15 séance vér. cr. renv.</p>
                    <p>pour conc. au 24.8.15."</p>
                    <p>A m i n M o h a m e d K a r i m (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>21.7.15 séance vér. cr. renv. au 7.9.15.</p>
                    <p>E l S a y e d Abbas (Synd. Anastassiadis). 21.7.15</p>
                    <p>séance lect. rap. syndic prov. Compt. insuf. Le syndic se réfère à son rapp.
                        du 22.6.15. Passif:</p>
                    <p>P. T. 88.914,10; Actif: P. T. 52.611,36; Déficit:</p>
                    <p>P. T. 36.302,14. Conclut à banq. simple.</p>
                    <p>• M o h a m e d E m a n A h m e d A b o u H a m m a r</p>
                    <p>(Syndic Bakr Bey Badr El Dine). 27.7.15 séance pour vér. cr. renv. à
                        16.11.15.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Costi V r a n a (Expert Anastassiadis). 6.7.15</p>
                    <p>séance pour vote coñc. 2 0 % payable 10% au comptant et le reste 6 mois après
                        le premier vers, avec gar. solid, de Dame Rosina Vrana.</p>
                    <p>Renv. dev. Trib. pour incident, et ensuite au</p>
                    <p>10.7.15 pour vote.</p>
                    <p>Salomon H a d i d a (Expert Constantinidis).</p>
                    <p>6.7.15 séance pour conc. Prop. conc. des déb.</p>
                    <p>acceptées: lo) 2 0 % à 4, 7, 10, 13 et 16 mois de l'homol. avec gar.
                        solidaire Ibrahim Hadida, nég.</p>
                    <p>français à Tantah, et souscript. d e nouvelles accept. 2o) abandon au profit
                        de la masse de la quotepart revenant au débiteur dans un immeub.</p>
                    <p>3o) abandon au profit de la masse des revenus afférents à la dite quotepart à
                        partir du 24.9.907</p>
                    <p>ainsi que l'intégrité de 6 fedd. 4 kirats de terr.</p>
                    <p>appartenant au débiteur et sis à Kotour, aux hods el Tin El Abiad et Marsa el
                        Ghanam. (V.</p>
                    <p>concordats préventifs homologués).</p>
                    <p>E l C h e i k h M o u s t a f a H u s s e i n E l Bichbichi e t s e s fils M
                        o h a m e d e t H a m a d vExpert Bakr</p>
                    <p>Bey Badr El Dine). 6.7.15 séance pour conc.</p>
                    <p>Propositions suivantes des débiteurs acceptées:</p>
                    <p>5 5 % en 6 termes égaux échéant les 31.12.15;</p>
                    <p>31.1.16; 28.2.16; 31.12.16; 31.1.17 et 28.2.17 avec souscript. nouv. accept,
                        et gar. sol. Mohamed</p>
                    <p>Ahmed El Attar, nég. propr. local à Kafr El</p>
                    <p>Cheikh et Ibrahim Daouch, nég. propr. local à</p>
                    <p>Menouf, lesquels s'engagent à ne disposer d'aucune façon généralement
                        quelconque des immeub.</p>
                    <p>leur appartenant avant l'entière exécution du conc. (Voir concordats
                        préventifs homologués).</p>
                    <p>A b d e l H a m i d M o u r s i A m b a r (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 21.7.15 séance pour syndic déf. Le syndic s e réfère à son rapp.
                        d'exp. du 22.6.15.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>Le failli n'a tenu aucune compt. concl. à b . simp.</p>
                    <p>H a s s a n e t A l y E l G h a m r i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 21.7.15 séance pour syndic déf. Décl.</p>
                    <p>en faillite le 6.2.11, ils ont déjà bénéf. d e conc.</p>
                    <p>d e 100 % dem. inex.; décl. une deuxième fois en faillite le 26.5.15, ils
                        bénéfic. encore d'un sec.</p>
                    <p>conc. d e 30 % . Compt. irrég. Passif L.E. 3855.</p>
                    <p>Actif L.E. 841, déf.app. L.E. 3014. Conc. à banq.</p>
                    <p>simple.</p>
                    <p>M o h a m e d F a r a h a t (Syndic Bakr Bey Badr el</p>
                    <p>Dine). 21.7.15 séance pour syndic déf. Farahat a été acculé- à la faillite à
                        la suite des dépenses person., d'hyp. de ses biens en vue d'étendre son
                        com., de gar. données. Compt. consiste ne</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. HOURIET).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES -</p>
                    <p>H a s s a n A h m e d A l y, nég. en coton, sujet loc., demeur. à Minieh,
                        jug. décl. du 20.7.15, syndic P. Caloyanni. Cess. paiem. le 28.6.15.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 10.8.15.</p>
                    <p>• M o h a m e d A b d e l S a l a m e t M a h m o u d Moh a m e d e l Sebaï,
                        nég. en manuf., sujets locaux, dem. à Guerguah, jug. décl. du 20.7.15,
                        syndic</p>
                    <p>H. Barocas. Cess. paiem. le 30.10.15. Résolution conc. prév. hom. le 7.3.14.
                        Nom. syndic déf. le</p>
                    <p>10.8.15.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>S a l e h A h m e d Kilani, nég. eil manuf., sujet local, demeur. à Louxor,
                        jug. décl. du 20.7.15, syndic A. Piromaly. Cess. paiem. le 1.3.15. Nom,
                        syndic déf. le 10.8.15.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>A. C. G o û t a s e t fils, hom. conc. jud. jug. du</p>
                    <p>20 . 7 15, 4 0 % en 7 vers, sem., le premier payable le 20.7.16. Garant:
                        Gaetano Barbone.</p>
                    <p>D i m i t r i Z. Bill as, hom. conc. jud. jug. le</p>
                    <p>20.7.15, 30 % en 6 vers, sem., le premier payable le 20.7.16. Garant: Nicolas
                        Billas.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>D e m o s t h è n e F a u t r i s, hom. conc. prév. jug.</p>
                    <p>du 20.7.15, 6 0 % en cinq vers, sem., le premier payable le 20.1.16. Garant:
                        Georges Romanos.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>F a r a g a l a e t B a s s i l i B a r a k a t (Syndic Baro-</p>
                    <p>cas). Diss, d'union 18.8.15.</p>
                    <p>M o h a m e d e t A l y H a s s a n S a a d S a y m a (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Vér. et conc. 18.8.15.</p>
                    <p>B e n i a m i n e t T o m a s A b d e l C h e h i d (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Pour rapp. et recouvr. créanc. 18.8.15.</p>
                    <p>V i t a S a a d C o h e n (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 18.8.15.</p>
                    <p>-Abdel R e h i m H a s s a n E l Sarraf ( S y n d i c</p>
                    <p>Demanget). Cont. vérif. créanc. et conc. 18.8.15.</p>
                    <p>M a k a r Choukrallah ( Syndic Demanget ).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. 18.8.15.</p>
                    <p>M o u s t a p h a M o h a m e d D a r w i c h e l I s k a n d a -</p>
                    <p>r a n i (Syndic Anis). Cont. vérif. créanc. 18.8.15.</p>
                    <p>S a b e t K h a l a f B a c h a (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 18.8.15.</p>
                    <p>I b r a h i m S o l i m a n (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 18.8.15.</p>
                    <p>A b d e l M e s s i h A n t o u n (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. o u état d'union.</p>
                    <p>Gabra Greiss (Syndic Caralli). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union 18.8.15.</p>
                    <p>K h e l l a B o u t r o s (Syndic Demauget). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 18.8.15.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 18.8.15.</p>
                    <p>A b d e l H a l i m I s s a (Syndic Anis). Vérif. cr.</p>
                    <p>18.8.15. •</p>
                    <p>G e o r g e s K h a l i l S a l a m a (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 18.8."15.</p>
                    <p>W o l f B e r e o v i t z (Syndic Fréville). Vérif. cr.</p>
                    <p>18.8.15.</p>
                    <p>R i a d G o u b r a n N o s s e i r (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour rapp. et conc. 18.8.15.</p>
                    <p>G e o r g e s P a n o p o u l o (.Syndic Barocas). Conc.</p>
                    <p>ou union 18.8.15.</p>
                    <p>B e h o r e t V i t a Coehti (Syndic Baracos).Redd.</p>
                    <p>comptes 18.8.15.</p>
                    <p>T a h a M a n s o u r (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. o u état d'union 18.8.15.</p>
                    <p>I b r a h i m H u s s e i n A r a f a (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes et diss, d'union 25.8.15.</p>
                    <p>T e w f i k H a s s a n (Syndic Caralli). Contin.vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union 25.8.15.</p>
                    <p>M o u t z o s f r è r e s (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 25.8.15.</p>
                    <p>A h m e d E l Miniaoui (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 25.8.15.</p>
                    <p>S a y e d M o h a m e d A b d e l R e h i m K i l a n i (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni*. Contin. vérif. créanc. et conc.</p>
                    <p>25.8.15.</p>
                    <p>E. e t E. S. S i a g e (Syndic Demauget). Pour vente 2 bagues et 1 montre
                        usagée 25.8.15.</p>
                    <p>M o h a m e d I d r i s L a l a (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 25.8.15.</p>
                    <p>M e t w a l l i E l H a d i d i (Syndic Caloyanni). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 25.8.15.</p>
                    <p>M o h a m e d M a n s o u r L a y m o u d e t Cie (Syndic</p>
                    <p>Dosst. Vérif. et conc. 25.8.15.</p>
                    <p>Seif E l D i n e S a f o u a t (Syndic Demanget). P.</p>
                    <p>conc. ou union 25.8.15.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y K h a l i l (Syndic Papasian). P.</p>
                    <p>conc. 25.8.15.</p>
                    <p>K h e i r A z i z B o u t r o s (Synd. Papasian). Conc.</p>
                    <p>ou union 25.8.15.</p>
                    <p>M o h a m e d M a h m o u d M a n s o u r (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Vente créanc. 25.8.15.</p>
                    <p>A n n a L e i b a (Syndic Caloyanni). Dissolution d'union 25.8.15.</p>
                    <p>E n r i c o N a r d i e t Cie "(Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 8.9.15.</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h a m e d E l M é l i g u i e t M e k a o u i</p>
                    <p>E l N a h a s (Syndic Caloyanni). Pour rapp. au sujet des pièces consignées
                        suivant bordereau:</p>
                    <p>8.9.15.</p>
                    <p>E l i a s B. Courdji e t Cie (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Pour distrib. et dissol. 8.9.15.</p>
                    <p>A r i s t o t e K o l a k i d i s (Syndic Anis). Pour distribut.</p>
                    <p>8.9.15.</p>
                    <p>E l i e S k i n i t i s (Syndic Anisj. Redd, comptes</p>
                    <p>8.9.15. *</p>
                    <p>G u i n d i H a n n a (Syndic Anis). Redd, comptes</p>
                    <p>8.9.15.</p>
                    <p>M o r e o s Ghobrial e t Cie (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Vérif. créanc. ou union 8.9.15.</p>
                    <p>F r a t e l l i P e g n i (Syndic Piromaly). Pour dépôt rapp. 8.9.15. -</p>
                    <p>S e a n d a r M o r e o s B o s t a n y (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Rapp. prov. du syndic en date du 12.7.15. Il résulte des décl. du failli
                        qu'il aurait entrepris le commerce des céréales de 1890 à 1903. En 1912</p>
                    <p>il exploite une boulangerie avec L.E. 300 de capital.</p>
                    <p>Actuellement la boulangerie est démunie de tout ce qui rend une exploit,
                        prov. possible.</p>
                    <p>Passif appar.: P. T. 32515; Actif : P.T. 11983 dû par 188 clients. Vérif.
                        créanc. le 18.8.15.</p>
                    <p>M a u r i c e A l t a r a s (Syndic Papasian). Rapp. du</p>
                    <p>12.7.15. La faillite a été déclarée par suite du rejet du conc. prév.
                        demandé. Situât, appar:</p>
                    <p>Actif: P. T. 262625; Passif: P.T. 381802 Banq.</p>
                    <p>simple pour défaut de dépôt de bilan dans les délais. Vérif. créanc. le
                        18.8.15.</p>
                    <p>N a s s i f M i k h a ï l (Syndic Caloyanni). Rapp.</p>
                    <p>prov. du 1 2 . 7 . 1 5 : D'après les renseignements fournis par le Cheikh el
                        Balad, il résulte que le magasin du failli est fermé depuis quelques mois et
                        qu'il a quitté le pays. Les march, y contenues ont été vendues p. P.T. 4070.
                        Actif: P.T. 8481;</p>
                    <p>Passif: P.T.31528. Présomption de banq. fraud.</p>
                    <p>Vérif. créanc. le 18.8.15. '</p>
                    <p>M o h a m e d e t M a h m o u d M a r z o u k i (Syndic</p>
                    <p>Fréville). Rapp. prov. du!12.7.15. L'invent. des march, donne un chiffre de
                        P.T. 19287, celui du mobilier de P.T: 800. Le; syndic donnera son
                        appréciation après l'examen de la compt. qui n'a pu encore être retirée
                        Vérif. cr. le 18.8.15.</p>
                    <p>Sourial G o u d a e t Y o u s s e f Abdel S a y e d</p>
                    <p>(SyndicCaralli). Rapp. prov. du 12.7.15. L'inventaire du four de
                        Fayounuaccuse une valeur de</p>
                    <p>P.T. 1035, celui du four de Beni-Souef, une valeur de P.T. 7410. Il semble
                        qu'une association existe entre les faillis et lcgieur Andraons Abdel</p>
                    <p>Malak pour l'exploit, de ce dernier four. Vérif.</p>
                    <p>créanc. le 18.8.15.</p>
                    <p>J e a n B a n a s (Syndic Papasian). Rapport du</p>
                    <p>19.7.15. Le failli a déclaré'avoir cessé son commercé en coton depuis 19il à
                        la suite de certaines pertes. Pas de comptabilité. Passif déclaré :</p>
                    <p>P.T. 45000 dont P.T. 18000 dues à la Banque d'Athènes. Banq. simple.^Vérif.
                        cr. le 18.8.15.</p>
                    <p>Salib Guirghis (SyndicjPapasian). Rapp. du -</p>
                    <p>26.7.15. Situation : Actif r P.T. 64594; Passif :</p>
                    <p>P. T. 118856 dues à 20 créanc. chirogr. Prop, conc. 25 % payable en 2 termes
                        de 1 mois, et 2</p>
                    <p>mois après l'hom. Banq. simple avec présomp.</p>
                    <p>de fraude.;</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>B i e h a ï G a y e d . Rapp. du créanc. et de l'expert délégué du 19.7.15.
                        Le débiteur commença s o n comm. avec un cap. de P.T. 12500. La comptab.</p>
                    <p>est tenue assez régulièrement, en partie double en langue arabe. Au 1.1.13 le
                        capital du débiteur atteignait P.T. 314496. Il avait réalisé au cours de
                        1912 un bénéfice net de P.T. 80689. L'invent.</p>
                    <p>des march, existant dans les 2 magasins indique</p>
                    <p>1 6 5</p>
                    <p>une valeur au 5.6.15 d e P. T. 312725.' En l'état actuel elle ne doivent
                        guère être estimées à plus de P. T. 250000. Quant aux créances du débiteur
                        elle ne sauraient dépasser P. T. 200000. L'immeuble de Choubra. déduction
                        fait de l'hypothèque, ne vaut pas plus de P. T. 30000. Passif :</p>
                    <p>P.T. 753168; Actif total: P.T. 481825 représentant environ 60 % du passif.
                        Déb. malh. et de bonne foi.</p>
                    <p>B. Zananiri e t Cie. Rapp. de l'expert et des délégués des créanc. Le
                        commanditaire Joseph</p>
                    <p>Zananiri s'etant constamment immiscé dans la société doit être considéré
                        comme associé en nom collectif. La compt. est diligemment tenue et ne laisse
                        rien à désirer. Situation réelle: Actif:</p>
                    <p>Caisse P.T. 43743; Coton P. T. 40000; Véhicules et bestiaux P. T. 24171; Sacs
                        vides P. T. 27231;</p>
                    <p>Débiteurs P. T. 605026. Total P. T. 740173. P a s sif:</p>
                    <p>P. T. 1480426 dû à 40 créanciers. En réalité, si l'actif est réalisé il ne
                        rapportera guère plus de P. T. 300000. Prop. conc. 40 % dont 15 % au
                        comptant et le reste en 1 et 2 ans. Conclus: o n ne saurait, vu leur
                        imprudence, attribuer aux débiteurs la qualité de négociants malheureux et
                        de bonne foi.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>{Juge-Commissaire: M O H A M E D FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>BEY M O U S T A F A )</p>
                    <p>M o h a m e d A w a d E i d, march, de bois indig.</p>
                    <p>à Damiette, décl. le 20.7.15 sur dép. bilan (Syndic</p>
                    <p>P. Landi), date cess. paiem. le 24.11.14 séance nom. syndic déf. au
                        3.8.15.</p>
                    <p>Mais, de Comm. I b r a h i m H a m a d e t s o n fil</p>
                    <p>Y a m a n i I b r a h i m de nationalité indigène à Mit</p>
                    <p>El Kholi Abdalla et ayant siège à El Zarka avec succursale à Mit El Kholi
                        Abdeila, march, d e bois et épiciers, décl. le 20.7.15 sur dép. bilan</p>
                    <p>(Syndic Aly Bey Izzat), date cess. paiem. 26.1.15</p>
                    <p>séance nom. syndic déf. au 3.8.15.</p>
                    <p>N i c o l a s G. N. Zarris e t l a Dame V a s s i l i k i é p o u s e Michel
                        R o d i a k i s, tous sujets hellènes à Port-Said e t Ismailia, décl. le
                        20.7.15 (Syndic</p>
                    <p>A. Malatesta). Juge-Comm. M.Van Ackere, Juge-</p>
                    <p>Délégué, date cess. paiem. 2.2.14 séance nom.</p>
                    <p>syndic déf. au 20.8.15.</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>M a h m o u d H o u s s n i frère, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Batra (Syndic définitif Alfred Maksud), jug. du 20.7.16 clôt, pour
                        insuff. d'actif).</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS RAYÉS</p>
                    <p>M o h a m e d A w a d E i d, march, de bois indig.</p>
                    <p>à Damiefte (V. faill. décl.).</p>
                    <p>Mais, de Comm. I b r a h i m H a m a d e t s o n fils</p>
                    <p>Y a m a n i I b r a h i m de nationalité indigène à Mit</p>
                    <p>El Kholi Abdeila et ayant siège à El Zarka avec succursale à Mit El Kholi
                        Abdalla(V. faill. décl.).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>A b d e l M e g u i d A b d e l A t i, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Talkha (Syndic définitif P. Landi e t M.</p>
                    <p>Théophile Carter, co-syndic). Rapp. d é p o s é le 5.7.15 concluant que le
                        failli est de mauvaise foi; banq. fraud, demande d'incarcération.</p>
                    <p>Y o u s s e f B e y S e r a g E l D i n e, nég. propr.</p>
                    <p>indig. à Kafr El Garaida (Syndic M. Tadros).</p>
                    <p>Le 20.7.15 nom. s y n d i c déf.</p>
                    <p>M o h a m e d Farrag, nég. en manuf. indig. à</p>
                    <p>Birimbal El Kadim (Syndic définitif E. Sidawi)</p>
                    <p>séance le 13.7.15 pour vérif. créances renv.</p>
                    <p>au 31.8.15 pour form, concordat.</p>
                    <p>M o h a m e d M o h a m e d Mobarek, nég. en manuf. indig. à Zagazig (Syndic
                        déf. P. Landi)</p>
                    <p>séance le 13.7.15 pour form. conc. renv. au 31.8.15</p>
                    <p>pour vérif. créances et form, concordat.</p>
                    <p>M o u r s i Y o u s s e f Zeid, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>à Dekernes (Syndic déf. J. Beverato) séance le 13.7.15 pour vérif. créances,
                        renv. au 31.8.15</p>
                    <p>pour form, concordat.</p>
                    <p>N i c o l a s Coehimidis, cafetier et mercier hell, à Port Tewfik (Suez)
                        (Syndic H. Razzouk), jug.</p>
                    <p>le 20.7.15 nom. syndic déf. El Sayed El Zayat</p>
                    <p>166 march, de bois indig. à Belcas (Syndic E. Gha-</p>
                    <p>lioungui) jug. 20.7.15 nom. syndic déî.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d b e y Soliman, march, de bois indig. à Mit Meaned (Syndic
                        déf. E. Ghalioungui et Ahmed Soliman Settein, co-syndic) séance le 20.7.15
                        pour vérif, créances renv. au 21.9.15</p>
                    <p>pour form, concordat. *</p>
                    <p>Dame Calliope V v e G. N. Zarris, comm.</p>
                    <p>épicière sujette hellène dom. à Port-Saïd (Syndic définitif A. Malatesta)
                        séance le 23.7.15 pour vérif. créances, renv. au 20.8.15.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y F a t t o u h, épicier indig. à Port-</p>
                    <p>Saïd (Syndic définitif Th. Volanopoulo) séance le 23.7.15 pour vérif.
                        créances, renv. au 20.8.15. .</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>A m i n E l Zayat, tailleur indig. à Mansourah</p>
                    <p>(Aly Izzat, surveillant1) séance le 7.7.15 pour nom. délég. à dite séance les
                        sieurs Salomon</p>
                    <p>Farhi, Raphael Picciotto et Moreno Cicurel ont été nommés comme délégués
                        créanciers, renv.</p>
                    <p>au 3.8.15 pour présentation rapport.</p>
                    <p>M o h a m e d e t M a h m o u d E l Cheikh, formant la rais. soc. de ce nom
                        nég, en manuf. indig. à</p>
                    <p>Mansourah tYoussef Chetewi, délég. créanciers et E. Sidaoui, surveillant),
                        séance le 20.7.15 pour dép. rapp. renv. au 31.8.15.</p>
                    <p>Rais. Soc. A r m a s e t Co, société en nom.</p>
                    <p>collectif de nationalité héllène ayant son siège à</p>
                    <p>Port-Saïd et composée de M.M. Marcos Armas et Stamati Caramano tous deux
                        domiciliés à</p>
                    <p>Port-Saïd, s'occupant du commerce des modes et chapeaux pour dames (S.
                        Loïzidis délégué et</p>
                    <p>M. A. Malatesta surveillant) séance le 23.7.15</p>
                    <p>pour form. conc. renv. à l'audience du 17.8.15</p>
                    <p>pour l'homolog.</p>
                    <p>Dame Catina épouse Charalambo P a r a s -</p>
                    <p>k e v a agissant en sa qualité de tutrice de son époux interdit sieur
                        Charalambo Paraskeva et du sieur Lesseps Loizidis agissant en sa qualité de
                        subrogé tuteur du mêmèinterdit, tous deux sujets hellènes à Port-Saïd (M.
                        Volanopoulo, surveillant) séance le 23.7.15 pour nom. délég.</p>
                    <p>créanciers: à cette séance le sieur T. Polovineo a été nommé délégué des
                        créanciers.</p>
                    <p>SOCIÉTÉS</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e m o i s d e Juin 1915.)</p>
                    <p>S c h i n a s i J a b è s e t S i e . Diss, de la soc.</p>
                    <p>en nom coll. ayant existé p . acte du 10.2.12</p>
                    <p>entre Gaston Schinasi, Joseph Schinasi et Max</p>
                    <p>Jabès, la liquid, déf. a pris fin le 3.6.15. (Contr.</p>
                    <p>3.6.15).</p>
                    <p>P. B e r t r a n d, L. B a l v a y e t S i e . Const, d'une soc. en nom
                        collectif entre M. Philippe</p>
                    <p>Bertrand, madame Louise Balvay et madame</p>
                    <p>Julie veuve C. Panagopoulos. O b j e t : Exploit, d'un établissement de
                        restaurant, bar et cabaret.</p>
                    <p>Capital : 1500 L E. Gérance adm. et sig. app.</p>
                    <p>conjoint à Philippe Bertrand ef à madame Louise</p>
                    <p>Belvay. Durée: 2 années à p . 1.6.15 jusqu'à</p>
                    <p>31.5.17 (Cont.. 11.6.15).</p>
                    <p>Chcikli T a h a A b o u Z e i d P a o u a z e t C i e .</p>
                    <p>Const, d'une soc. en command, entre Cheikh</p>
                    <p>Taha Abou Zeid Faouaz Elias Abou Zeid et un command. Objet : Expl. d'une
                        maison d e nouveautés.</p>
                    <p>Siège Alexandrie, rue Rosette, N. 1.</p>
                    <p>Capital : L.E. 3.500. Gestion et sign. app. séparément à El Cheikh Taha Abou
                        Zeid Faouaz et Elie Abou Zeid. Durée : 2 années à p . 1.6.15</p>
                    <p>renouvelable par tacite recond. (Contr. transe, le 11.6.15.</p>
                    <p>O s c a r R i e t i e t G u i d o P e p e . Diss, de la</p>
                    <p>Soc. en nom coll. à p . du 13.6.15. M. Guido</p>
                    <p>Pepe assume l'actif et le passif de la soc. diss.</p>
                    <p>(Contr. trans. 15.6.15).</p>
                    <p>A l b e r t D. G a t t e g n o e t G o . Diss, de la soc. ayant existé entre
                        Albert D. Gattegno et</p>
                    <p>Elie D. Gattegno par acte du 1.5.12. M. Elie D.</p>
                    <p>Gattegno ayant été désintéressé de son avoir,</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE."/>
                    <p>M. Albert Gattegno a assumé l'actif et le passif de la soc. dissoute (Contr.
                        30.4.15).</p>
                    <p>A. P a p a d i m i t r i o u e t C i e . Const, d'une soc.-ennom coll. entre
                        Antoine D.Papadimitriou et Nicolas M Peridis Objet: expl. d'une épie, sise à
                        Alexandrie. Cap. P.T. 16901. Gérance et sig. app. à Antoine Papadjmitriou.
                        Durée : 5</p>
                    <p>années à p . du 31.8.14. ^Contr. 9.9.14).</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e m o i s d e Juillet 1915/.</p>
                    <p>J a c q u e s H e r m a n n e t C i e . Const, d'une soc. en command, entre
                        M.Jacques Hermann et un commandit. Objet : commission, le dépôt en
                        consignât, le fabricat. et réparat. de joallerie, bijouterie et pierres
                        précieuses. Cap. fourni par le commandit. L.E. cent. Gérance et sig. app.
                        à</p>
                    <p>Jacques Hermann. Durée: 4années à p.du 1.7.15</p>
                    <p>renouv. d'année en année faute de préavis trois mois avant expirât. (Contr.
                        30.6.15).</p>
                    <p>T h e C o m m e r c i a l W a r e h o u s e s C y . Mise en liq. suiv. acte
                        du 5.1.15 M. Joseph Gazaleh a été nommé seul liq. avec les pouvoirs les plus
                        étendus.</p>
                    <p>M o u s s á Bottom et C i e . Const, d'une soc.</p>
                    <p>en command, simple entre Moussa Botton et un comm. Siège : Tantah'. Objet:
                        achats et vente de man. Cap. fourni par le command, est de</p>
                    <p>L.E. 875. Adm. et sig; app. à Moussa Botton.</p>
                    <p>Durée : 2 ans à p. du 1.6.15 (Contr. 1.6.15).</p>
                    <p>Z o t o s e t C o . Diss, de la soc. const, par acte du 19.1.12. Les associés
                        Michel Zotos et</p>
                    <p>Georges Mitsoulis sont nommés liquid. (Contr.</p>
                    <p>17.7.15.</p>
                    <p>B e n z a k e i n e t A m i e l . Const, d'une soc. en nom coll. entre
                        Maurice A. Benzakein et Edouard</p>
                    <p>I. Amiel. Siège : Tantah. Objet: Achat et vente de l'huile de tout genre, des
                        graines de coton, charbon et commission. Gestion et sig. app.</p>
                    <p>séparément à chacun des associés. Durée : un an à p. du 15.6.15 renouv.
                        tacit, de deux années faute de préavis 3 mois avant exp. (Contr.
                        14.6.15).</p>
                    <p>A b r a h a m C h a m l a e t P i l s . Modificat. du contr. du 20.1.13
                        interv. entre Abraham Chamla et Haim Victor Chamla par lequel la gestion
                        l'adminis. et la sig. étaient conférés au 1er seul sont à p. du 1.9.15
                        conférés également et sépar.</p>
                    <p>au sieur Haim Victor Chamla.</p>
                    <p>G. P a s t r o u d i s e t G. C a t a c o u z î n o s . Diss, de la soc.
                        ayant existé p. acte du 26.1.906 entre</p>
                    <p>Georges Pastroudis et Georges Catacouzinos a p . du 1.6.15. M Georges
                        Pastroudis a assumé l'actif et le passif de la soc. dissoute et le cont.</p>
                    <p>des aff. sociales (Contr. 7.6.15).</p>
                    <p>G a t t e g n o S o n s . Const, d'une soc. en nom coll. entre Samuel
                        Gattegno et Joseph Gattegno.</p>
                    <p>Siège: Alexandrie. Objet-.commerce en général, notamment les entreprises et
                        l'achat et la vente de toutes machines servant à l'agriculture et à
                        l'industrie. Capital : L.E. 600. Direc. gestion et sig. app. conjointement
                        et non sépar. aux deux associés. Durée : 3 ans à p. du 21.7.15 renouv.</p>
                    <p>pour une même période faute de préavis 3 mois avant expir. (Contr.
                        21.7.15).</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effect, pendant l e s m o i s d e Mai-Juin-Juillet).</p>
                    <p>ä g y p t i s c h e F r u c h t e t W a l d f a r m e n</p>
                    <p>G e s s e l l s c h a f t — A r n o W e r t h e r e t C i e .</p>
                    <p>D'un acte ssp. du 8.3.15 il appert que le sieur</p>
                    <p>Karl Rinka a cessé d'être le gérant et l'assoc.</p>
                    <p>resp. de cette soc Décharge ent; et déf. lui a été donnée. (Extr. trans, sub.
                        N. 51/40 A.J.). Les liq. Otto Caher et A. Andrea ont été remplacés par H. A.
                        et J. F. Romeo (Transc. sub 83/40 A.J.).</p>
                    <p>P e r l a e t Kassar^ Par acte du 3.4.15 const, d'une soc. en nom coll. entre
                        les prénommés p.</p>
                    <p>3 ans à compter du 1.6.15 renouvelable pour une même période faute d'un
                        préavis de 3 mois.</p>
                    <p>La sig. app. sép. à chacun des assoc. (Transe, sub. 63/40 A.J.).</p>
                    <p>C. P a l é o l o g u e e t N. S p e t s o s . Par acte ssp. du26.4.15 diss,
                        de la soc.en nom coll.prén.</p>
                    <p>C. Paléologue prend seul la suite du fonds de commerce dénommé: Cases Dairy,
                        sis à Zeitoun.</p>
                    <p>T h . P r o u d i a n e t M. S u p ê y r a n . Par acte du 16.4.15 form,
                        d'une soc. en nom coll. entre les prénommés p. le commerce de manuf. au</p>
                    <p>Caire. Cap. L.E. 400 vers. Durée : 2 ans renouv.</p>
                    <p>faute de préavis. La sign. app. conjoint, aux ass.</p>
                    <p>(Transe, sub .93/40 A/J.).</p>
                    <p>J a c q u e s H s e f l e r e t Cie.Paracte du 14.12.14</p>
                    <p>const, d'une soc. en comm. simple entre le prénommé et divers p. 3 ans
                        expirant le 16.12.17.</p>
                    <p>Objet: Commiss. et représ. La sig. app. excl. à</p>
                    <p>J. Hcefler (Transe, sub 54/40 A.J.).</p>
                    <p>J e a n V a l a s h a k i e t D e n i s Cillia. Par acte ssp. du 4.5.15
                        const, d'une soc. en nom coll.</p>
                    <p>entre les prénommés p. l'expl. d'un magasin de chap. Durée 2 ans exp. le
                        1.6.17, ren. p. égale période faute de préavis. La sig. app. conjoint, aux 2
                        associés.</p>
                    <p>T h é o d o r e V a l i a d i s e t C i e . Par acte ssp.</p>
                    <p>du 20.5.15 renouv. de la soc. en nom coll. prén.</p>
                    <p>pour une nouv. pér. de 5 ans à compter du 1.1.15.</p>
                    <p>La sign. soc. app. à chacun des associés.</p>
                    <p>© . S i v a d e e t C i e . Par acte ssp. du 25.5.15</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. entre madame veuve Ant. Sivade et M. Odile
                        Sivade. Objet :</p>
                    <p>cont. du fonds de commerce de marchands tailleurs</p>
                    <p>:C. Raybaud. La sign. app. àO.Sivada seul.</p>
                    <p>Durée jusqu'au 15.8.19. Fonds soc. Fcs. 229062.</p>
                    <p>(Transe, sub. 69/40 A.J.).</p>
                    <p>S a l l e K l é b e r * C i n é m a d e s C h e f s d'œ u v r e s . Par acte
                        ssp. du 8.6.14 const, d'une soc.</p>
                    <p>en nom. coll. entre J. A. Adda, J. I. Mosséri,</p>
                    <p>A. Carlesi Olmi p. 3 ans à compter du 15.8.14,</p>
                    <p>Objet : expl. du cinéma des chefs d'œuvres. La sig. app. àj.A. Adda seul.
                        (Transc. sub 74/40 A.J.).</p>
                    <p>Siivadjan e t K a z a z i a n . Par acte du 5.6.15</p>
                    <p>diss, de la soc. prénommée. L'actif a été attribué à Siivadjan qui a pris la
                        suite des aff. (Transe, sub. 75/40 A.J.).</p>
                    <p>A. N. T r o c h a n i s &amp; C i e . Par acte du 1.7.15</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom collectif entre A. Trochanis et M. Lari p. 10 ans à
                        compter du 1.1.15.</p>
                    <p>Objet : exploit, d'une fabrique d'objets en fer blanc. La gestion technique
                        appart. à M. Marc</p>
                    <p>Lari et la gestion commerciale et financière à&lt;</p>
                    <p>M. Alex. Trochanis (Transe, sub 77 /40 A.J.</p>
                    <p>Mahdi R e d a e t C i e . Par acte du 9.7.15</p>
                    <p>renouvellem. p. 3 ans à compter du 1.6.15 de la soc. prénommée. Objet:
                        mercerie et bonnetterie..</p>
                    <p>La sign, est confiée au seul Mahdi Réda (Transe, sub 94'/40 A.J.).</p>
                    <p>L e s P i l s d e iH. C i c u r e l e t C i e . Par acte du 24.5.15 une
                        modification a été apportée au contrat de société du 28.2.13, la sign,
                        sociale appartiendra égal, à M. Salvatore Cicurel (Transe, sub 82 /40
                        A.J.).</p>
                    <p>E l i e H a n a n e l G a n i e t f i l s . Par acte du</p>
                    <p>28.4.15 diss, de la soc. en nom coll. prénommée'</p>
                    <p>formée en 1908. Hananel Elie Gani continuera pour son compte le commerce de
                        la société.</p>
                    <p>I b r a h i m M o h a m e d E l G u i z a u ï e t C i e .</p>
                    <p>En modification de l'acte du 12.4.13 une succ.</p>
                    <p>a été créée à Beni-Souef (Transe, sub 60 /40 A.J.).</p>
                    <p>L a m b r o s M a r a n g a k l s e t C i e . Par acte du 6.5.15 modif.
                        apportée à la soc. prénommée par suite du décès de Lambros Marangakis. Les
                        héritiers du dit défunt ont décidé de continuer la société formée le 27 Mars
                        1911 et ce jusqu'au;</p>
                    <p>31.12.15. La sign. app. à la Veuve* Dame Sophie</p>
                    <p>Marangakis (Transe, sub 61 /40 A.J.).</p>
                    <p>E. d i A. d e P a r r o e t C i e . Par acte du</p>
                    <p>20.6.15 const, d'une soc. en command, simple entre Ernest de Farro et 1 comm.
                        Objet: constructions et matériel. Gest. et sign, au seul E.</p>
                    <p>de Farro. Cap. L.E. 10.000. Durée 5 ans à compter du 20 juin 1915.</p>
                    <p>Mars i i i e t C i e . Un acte modificatif de la soc. prénommée a été déposé
                        au Greffe comm.</p>
                    <p>A u g u s t e d e P a r r o e t C i e . Par acte du</p>
                    <p>31.5.15 dissol. de la soc. prénommée Aug. de</p>
                    <p>Farro a été nommé liquidateur avec les pouvoirs les plus étendus.</p>
                    <p>A h m e d H u s s e i n S a l e h e t M o h a m e d</p>
                    <p>H u s s e i n E l R a g h i r . Un acte modificatif de cette société a été
                        déposé au Greffe commercial du Tribunal du Caire.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
