<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1923-06-10">June 10, 1923</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 152</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>13me ANNÉE (48me Année /udiciaire). DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>5, Rue Elfi b e y .</p>
                <p>T é l . 86.</p>
                <p>à Mansoura'i,</p>
                <p>R u e H u s s e n i e h .</p>
                <p>T é l . 2-07</p>
                <p>N° 152. JUIN 1923</p>
                <p>n</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous l e Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s s M » MAXIME P U P I K O P E H e t LÉON PANGALO , A v o c a t
                    s à la Cour .</p>
                <p>Directeur : M> MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M " L. PANGALO e t R SCHEMEIL (.Directeurs au Caire).</p>
                <p>M« E. D E G I A B D É (.Secrétaire de la rédaction) . M» A. FADEL ^Secrétaire à
                    Mansourah).</p>
                <p>M" J?. BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENT a n n u e l :</p>
                <p>Edition complète, comprenant le service du Journal des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes . P.T. 250</p>
                <p>Edition simple » 150</p>
                <p>Prix du n u m é r o . . ., » 15</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adressér:</p>
                <p>à I'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>R u e Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>T é l . 11-48</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Les Réformes Constitutionnelles.</head>
                <p>La Constitution Egyptienne et les Droits Acquis des Etrangers, particulièrement
                    en matière de Législation.</p>
                <p>L'Article 154 d e la Constitution Egyptienne dispose :</p>
                <p>« L'application d e l a p r é s e n t e C o n s t i t u t i o n n e p e u t avoir
                    pour e f f e t d e p o r t e r a t t e i n t e a u x o b l i g a t i o n s d e
                    l'Egypte e n v e r s l e s E t a t s E t r a n g e r s , n i a u x droit s que
                    les E t r a n g e r s a u r a i e n t acquise n Egypte e n v e r t u d e s l o i
                    s, d e s t r a i t é s, o u d e s u s a g e s r e c o n n u s . »</p>
                <p>C e dernier membre d e p h r a s e n e s e trouvait point dans le projet d e la C
                    o m mission d e s T r e n t e : i l a été très opportun é m e n t ajouté d a n s
                    !e texte définitivement promulgué, après a v i s du Comité Consult a t i f d e
                    Législation.</p>
                <p>Nulle restriction, d è s lors, n e saurait tempérer la satisfaction q u e peuvent
                    m a nifester les étrangers, d e voir désormais l e s droits d e l'Egypte
                    indépendante placés dans le cadre normal du régime constitutionnel.</p>
                <p>Les libertés même s d e la Nation égyptienne, et l'expérience, chèrement
                    acquises, d e s e s dirigeants, sont le meilleur garant d e l'application qui,
                    demain, sera faite de la charte nouvelle. C'est devenu déjà un lieu c o m m u n
                    d e répéter q u e l'outil v a u d r a ce q u e vaudront les ouvriers à qui il v
                    a être confié. Aussi ne faut-il point</p>
                <p>•s'attacher aux critiques de forme q u e d'a u c u n s voudraient diriger contre
                    des textes perfectibles, d è s le moment q u e s e trouve consacré le droit de
                    révision,quelq u e prudemment qu'e n ait été cantonné l'exercice.</p>
                <p>L'heure viendra, certes, où les C h a m b r e s</p>
                <p>Egyptiennes voudront serrer de plus p r è s les t e x t e s qui permettent
                    certaines restrictions à la liberté de la presse et au droit de réunion. E n ce
                    qui concerne les étrangers, la disposition générale d e l'article 154 les met, p a r avance, à l'abri d'atteintes possibles à ieurs droits acquis.
                    (*)</p>
                <p>Mais une réserve ne saurait devenir une entrave. Il serait anormal q u e d e u
                    x</p>
                <p>D e même q u e l'a r t . 141 fournit t o u s a p a i s e m e n t s a u x
                    créanciers d e l'E t a t Egyptien, en d i s p o s a n t :</p>
                <p>« Le t i t r e d u B u d g e t afférent a u service de la D e t t e</p>
                <p>« P u b l i q u e n e pour r a être l'o b j e t d'aucune modification d e</p>
                <p>* n a t u r e à p o r t e r a t t e i n t e a u x engagements p r i s p a r l'E g
                    v p t e</p>
                <p>* à c e t é g a r d . l i e n s e r a d e même de toute d é p e n s e p o r t é
                    e</p>
                <p>- « a u B u d g e t e n exécution d'une n g a g e m e n t international. »</p>
                <p>poids et d e u x mesures régissent trop longtemps l'élaboration des lois. C'est à
                    l'unification d e s Code s q u e d e v r a tendre l'effort d'un Parlement
                    soucieux d e s e s devoirs e n v e r s le P a y s . Aujourd'hui, le</p>
                <p>Décret du 3 1 Janvier 1889, rendu avec l'assentiment d e s Puissances, a s s u r
                    e l'a p plication aux étrangers des lois et règlements de police c o m m u n s à
                    t o u s les habitants d u territoire, et ne contenant aucune disposition
                    contraire aux traités et conventions.</p>
                <p>En c e domaine, c'est un simple contrôle qu'exerce l'Assemblée Générale de la
                    Cour d'Appel Mixte. Le nouvel article 12 d u Code Civil Mixte accorde p a r
                    contre, pour les additions et modifications a u x Code s Mixtes, u n véritable
                    pouvoir législatif à une Assemblée S p é ciale.</p>
                <p>La Constitution Egyptienne ne pouvait apporter aucun changement à ce régime d' o
                    r d r e international. Mais, demain, q u a n d l'énorme tâche qui s'impose a u
                    nouveau</p>
                <p>Parlement devra, nécessairement, développer l'activité d u législateur égyptien,
                    faudra-t-il, s o u s peine q u e toute œ u v r e d e progrès demeure stérile,
                    exiger du législateur mixte un effort parallèle, d'ores et déjà bien difficile
                    en l'état d e s e s attributions d'ordre judiciaire ?</p>
                <p>C'est donc, à bref délai, la révision des accords d e 1911 qui s'imposera, et s a
                    n s doute faudra-t-il aller plus loin encore, et a b o r d e r d e front tout le
                    problème de la réorganisation judiciaire.</p>
                <p>Qu'exigent, e n effet, les intérêts étrangers</p>
                <p>? P a s autre chose, en matière de législation, qu'en matière de simple
                    réglementation</p>
                <p>: le maintien d'une absolue égalité entre t o u s les habitants du territoire, et
                    le respect des légitimes droits acquis. Nul ne songe à réclamer un régime d'Etat
                    d a n s l'Etat.</p>
                <p>D è s l'instant où les Puissances auront la garantie q u e le mécanisme d e
                    l'élaboration des lois s'inspirera d u respect des droits de leurs
                    ressortissants, elle perdront tout intérêt à insister pour la conservation d e
                    procédures spéciales. Elles s'apercevront q u e, pour les travaux législatifs,
                    parallélisme pourrait signifier paralysie.</p>
                <p>Et elles seront toutes prêtes à envisager les propositions q u e l'Egypte
                    indépend a n t e s'honorera de leur soumettre directement, pour l'unification d
                    e s lois et des tribunaux. C e jour là, l'Assemblée Législative de la C o u r
                    d'Appel Mixte pour r a s e limiter au rôle de contrôle q u e réserve le Décret d
                    e 1889 à son Assemblée G é nérale, en matière d e règlements de police.</p>
                <p>Mais de quel principe devront s'inspirer l e s propositions égyptiennes, p o u r
                    qu'une telle confiance leur soit, p a r avance, a s s u r é e ? Il serait
                    peut-être prématuré,avant même l'entrée en vigueur de la nouvelle</p>
                <p>Constitution, d'aborder le fond d'une telle étude. Il n'est point trop tôt d'y
                    songer.</p>
                <p>Les lois, pour être bienfaisantes à t o u s les habitants d u territoire, doivent
                    être élaborées p a r des compétences. Voilà la garantie essentielle, nécessaire
                    a u s s i bien à une législation purement égyptienne qu'à d e s Code s communs.
                    Les C h a m b r e s</p>
                <p>Egyptiennes ne revendiqueront point une vertu qui m a n q u e a u x Parlements
                    étrangers</p>
                <p>: c'est donc, fatalement, à la création d'un véritable Conseil d'Etat qu'il f a u
                    d r a aboutir.</p>
                <p>L'indépendance d e l'Egypte, l'institution du régime parlementaire n'enlèvent
                    rien aux considérations si souvent é m i s e s pour souligner la nécessité d' u
                    n e telle institution en ce p a y s . T o u t au contraire, elles leur impriment
                    une force nouvelle.</p>
                <p>N o u s n o u s répéterions en mettant une fois de plus en relief les arguments q
                    u i commandent de séparer Y élaboration des lois de leur discussion. N o u s
                    avons, ici-</p>
                <p>même (*) étudié d e p r è s u n e question s u r quoi, n o n seulement en Egypte,
                    mais dans les p a y s d'E u r o p e les plus avancés, purent s e taire entendre
                    des vnix bien p l u s a u torisées q u e la nôtre.</p>
                <p>«Fatalement,—écrivions déjà e n 1921,—</p>
                <p>« il faudra en arriver à une formule q u i</p>
                <p>&lt; a s s u r e à t o u s les intérêts légitimes le</p>
                <p>« droit d e s e faire entendre et protéger ».</p>
                <p>C'est une telle formule qu'il a p partie n dra au Parlement Egyptien de trouver
                    pour assurer, à ces intérêts qui s e r e n contrent et s'harmonisent s u r le
                    sol é g y p tien, la sauvegarde q u e leur garantit l a</p>
                <p>Constitution. Alors, vraiment, s'ouvrira</p>
                <p>' ' J ' è r e d e p:ogrès et de prospérité " s i ardemment désirée de tous, et q
                    u e déjà a n n o n ç a la s a g e s s e du Souverain.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
                <p>(*) V. Gaz. X, p . 113 : " Les Etapes Logiques d'une Réferm .</p>
                <p>ludiciaire "; — e t XI, p . 2 9 : " Sur la meilleure manière de légiférer en
                    Egypte. "</p>
                <pb n="114" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="documents">
                <head> Extraits et Documents.</head>
                <p>La Location des Coffres-Forts</p>
                <p>. et la Saisie des Objets Qu'il s contiennent.</p>
                <p>La location des coffres-forts en banque est une pratique qui; tend à se
                    généraliser de plus en plus. La saisie des objets renfermés en ces coffres-forts
                    n'a pas plus été réglée par notre Code de Procédure qu'elle ne l'est par la loi
                    française.</p>
                <p>Faut-il donc procéder par voie de saisie-</p>
                <p>arrêt entre les mains du banquier, alors que ce dernier ignore le contenu des
                    coffres ?</p>
                <p>Ou par voie de saisie-exécution, où l'avis préalable au débiteur risque de rendre
                    la saisie illusoire ?</p>
                <p>C'est à cette dernière procédure qu'a donné la préférence une récente ordonnance
                    du</p>
                <p>Juge des Référés d'Alexandrie (dans ce numéro, p. 120, § 207.)</p>
                <p>Cependant les partisans de la saisie-arrêt font valoir, — en l'absence de
                    dispositions législatives spéciales pour une situation nouvelle,</p>
                <p>— de puissantes raisons en faveur d'une procédure qu'ils considèrent comme</p>
                <p>« seule efficace en présence d'un débiteur</p>
                <p>« de mauvaise foi. »</p>
                <p>Nous trouvons dans la " R e v u e T r i m e s trielle d e Droit Civil X X I, No.
                    2 ( Juin 1922) une étude du Prof. P. Esmein qui examine en termes excellents une matière
                    qu'à son tour le législateur égyptien devra aborder, pour la régir par des
                    dispositions appropriées.</p>
                <p>-</p>
                <p>Il nous faul reproduire intégralement cette étude.</p>
                <p>Lorsque s e r é p a n d i t e n France, à la fin d u X I X e siècle la p r a t i
                    q u e d e s locations de coffres-forts, l e s difficultés nouvelle s qu'e l l e
                    s o u l e v a et qui f u r e n t p o r t é e s d e v a n t les t r i b u n a u x
                    suscitèrent p e n d a n t u n e diz a i n e d'année s u n e a b o n d a n t e
                    littérature :</p>
                <p>n o t e s d e jurisprudence, articles d e r e v u e s, t h è s e s d e d o c t o
                    r a t, discutèrent v i v e m e n t c e s question s ( ' ) . P u i s l e silence
                    s'e s t fait à p e u p r è s c o m p l è t e m e n t . E s t - c e l e s i g n e
                    e t la c o n s é q u e n c e d'un a c c o r d c o m p l e t ? Nullement, d u m o
                    i n s q u a n t à la saisie d e s o b j e t s d é p o s é s d a n s les
                    coffres-forts en loc a t i o n, la principale question qui ait fait porter n o t
                    r e contrat d e v a n t l e s t r i b u n a u x .</p>
                <p>L e s auteurs, e n effet, s o n t e n général d'a v i s que la saisie-arrêt ne
                    peut être e m p l o y é e, e t q u e seule l a saisie-exécution e s t a d m i s
                    sible</p>
                <p>( ' ); et l a jurisprudence d e s c o u r s d'a p p e l et d e s t r i b u n a u
                    x s'e s t f o r m é e d a n s l e même s e n s (s ) . O r en même t e m p s la p
                    r a t i q u e extrajudiciaire prenait l'h a b i t u d e , a u j o u r d'h u i b
                    i e n établie, d'e m p l o y e r la s a i sie-arrêt.</p>
                <p>A l'h e u r e actuelle l e s établissements de crédit, s u r toute o p p o s i t
                    i o n, interdisent l'a c c è s d u coffre-fort, et la C o u r d e C a s sation,
                    toute n s'a b s t e n a n t d e p r e n d r e parti s u r l'admissibilité de la
                    saisie-arrêt, a r e f u s é d e l e s r e n d r e responsable s d u d o m m a g
                    e q u i e n e s t résulté pour le locataire.</p>
                <p>L a question v a u t d o n c d'être e x a m i n é e à nouveau . Il l e faut d'a u
                    t a n t plus que la saisie-arrêt s e u l e s e r a efficace e n p r é s e n c e
                    d'un débiteur d e m a u v a i s e f o i . Elle n ' e x i g e</p>
                <p>I1) V. la bibliographie d a n s : V a l é r y, T r a i t é d e la location d e s
                    coffres-forts, 1S05; e t p o s t é r i e u r e m e n t les n o t e s d e M.</p>
                <p>W a h l ( S. I9U5, 2, 57) e t d e M. Valéry ( D. 1911, 2, 3 2 1 ); A.</p>
                <p>Colin e t C a n i t a n t, C o u r s é l é m . d e D r . Civ., I l, 2e é d . p
                    .</p>
                <p>5 1 7; C é s a r B r u, V o i e s d'exécution, 19C9, N o . 2 2 4; C u c h e .</p>
                <p>P r é c i s d e v o i e s d'exécution, 1913, p . 199.</p>
                <p>(2) V. l e s autorité s d a n s la n o t e p r é c é d e n t e .</p>
                <p>C) V. l e s jugement s e t arrêts c i t é s i n f r à .</p>
                <p>p a s e n effet de titre exécutoire ( C. Proc.</p>
                <p>557); elle p e u t même être faite s a n s a u c u n titre, si l e j u g e c o n
                    s e n t à l'autoriser ( C.</p>
                <p>Proc. 558). Elle n'a pas b e s o i n d'être p r é c é d é e d'un c o m m a n d e
                    m e n t . E t p a r suite elle pour r a immobiliser la s o m m e o u l'o b j e t
                    entre les mains d u tiers saisi s a n s que lesaisi ait é t é averti
                    préalablement. Emploie-t-on, a u contraire, l a saisie-exécution, il f a u d r a
                    d'abord un titre e x é c u t o i r e (545 C. Proc. );</p>
                <p>il f a u d r a ensuite u n c o m m a n d e m e n t p r é c é d a n t d'un jour f
                    r a n c l a saisie (532 C. Proc. );</p>
                <p>le débiteur, averti p a r l'assignation, averti e n t o u t c a s l o r s q u e l
                    e créancier e s t m u n i p a r a v a n c e d'un titre exécutoire, p a r le c o
                    m m a n d e m e n t, a tout le t e m p s n é s e s s a i r e pour v i d e r s o
                    n coffre. Dans certains c a s seulement où le débiteur s e r a justiciable d e l
                    a juridiction commerciale, l e créancier p o u r r a former une saisie
                    conservatoire p a r application d e s a r t . 4 1 7 C. Proc. o u 172 C.</p>
                <p>C o m m . Dans l e s autres h y p o t h è s e s il s e r a à la merci d e s o n
                    débiteur.</p>
                <p>L e résultat e s t tellement c h o q u a n t q u e d e s p a r t i s a n s d e la
                    seule saisie-exécution a p pellent l'intervention d u législateur pour permettre
                    d'établir g a r n i s o n d e v a n t le coffre, o u p r o p o s e n t même d è
                    s maintenant, tout en déclarant illégale l a saisie-arrêt, d e l ' e m ployer,
                    comme ayant pour effet d'a m e n e r le tiers saisi à b l o q u e r le coffre j
                    u s qu'à c e q u e la justice en ait d o n n é mainlevée (').</p>
                <p>C'est à c e dernier p r o p o s q u e la C o u r d e C a s s a t i o n a e u à
                    intervenir, et à d e u x r e p r i s e s, d a n s u n e même affaire (*). L e C
                    r é d i t L y o n n a i s, ayant r e ç u u n e opposition</p>
                <p>" s u r t o u s les titres a p p a r t e n a n t à H. e t d é p o s é s a u
                    Crédit L y o n n a i s ", a v a i t interdit à s o n client l'a c c è s d e s o
                    n coffre-fort e t p a s seulement b l o q u é s o n c o m p t e d e d é p ô t
                    .</p>
                <p>P o u r s u i v i en dommages-intérêts p a r l e saisi qui prétendait a b u s i v
                    e e t vexatoire, e u é g a r d a u x circonstances e t a u montant d e l a
                    créance, la saisie-arrêt o p é r é e, le saisissant soutint, d'abord s a n s
                    mettre en cause le</p>
                <p>Crédit L y o n n a i s, q u e c' é t a i t celui-ci qui a v a i t à tort é t e n
                    d u a u coffre-fort la s-aisie faite seulement sur les titres d é p o s é s, p u
                    i s, n'ayant p a s e u g a i n d e c a u s e, il a s s i g n a l e Crédit L y o
                    n n a i s pour s e faire indemniser d u p r é j u d i c e q u ' i l avait,
                    disait-il, subi p a r s a f a u t e . La Cour d e C a s s a t i o n, s a n s
                    vouloir examiner la question, pour t a n t nettement p o s é e dans la d e u x i
                    è m e e s p è c e, d e l'a d missibilité de la saisie-arrêt s u r u n
                    coffre-</p>
                <p>fort, d é c l a r a qu'il s'a g i s s a i t u n i q u e m e n t d e s avoir si !e
                    C r é d i t L y o n n a i s a v a i t c o m m i s u n e f a u t e e n é t e n d
                    a n t l'opposition à c e coffre, et qu'à c e point d e v u e les j u g e s d u f
                    o n d a v a i e n t p u d é c i d e r s a n s violer a u c u n e loi, qu'e n p r
                    é s e n c e d e s t e r m e s g é n é r a u x d e la saisie, il n'a v a i t c o
                    m m i s aucune f a u t e e n y soumettant l e coffre.</p>
                <p>P l u s récemment, à p r o p o s d'une instance en divorce, la C h a m b r e d e
                    s requête sa été p l u s loin encore (*). Il n'y a v a i t p a s e u e n e f f e
                    t . d'opposition e n f o r m e, mais seulement, à la suite d'une o r d o n n a n
                    c e d u p r é s i d e n t d u</p>
                <p>Í1) Valéry, T r a i t é, N o . F6 in f i n e . O n a s o n g é encore à d e m a n
                    d e r la nomination d'un séquestre ( V. P a r i s . 12 F é v r .</p>
                <p>1903. S. 1905.2.57). Mais o u t r e q u e, même i n m m é r n r é f é r é , le
                    séquestre peut étre en fait établi trop t a r d, puisQue l e r é f é r é s u p p
                    o s e assignation d e l'a d v e r s a i r e, il e s t f o r t d o u t e u x q u
                    e l e séquestre soit possible, p u i s qu'i l n'y a n i c h o s e saisie n i c h
                    o s e litigieuse (1961, C. Civ.; V. W a h l, S.</p>
                <p>1905 2.61).</p>
                <p>(-) C a s s . Civ. 22 Janvier 1901 ( S. 1902.1.394) e t 12 Novembre 1906
                    (1909.1.300>. Dans l e même s e n s . Trib. Seine</p>
                <p>17 Février 1913 ( G a z . Trib. d u 20 Avril 1013). Trib. T o u louse,</p>
                <p>31 /Mai I 9 l 3 ( D r o i t financier, 1913,613); Trib. C o m m .</p>
                <p>Seine 13 Novembre 1917 (Recueil de la G a z . Trib. 1918.2.</p>
                <p>208).</p>
                <p>(:J) C a s s . R e q . 13 Novembre 1918: Recueil d e l a G a z .</p>
                <p>P a l . 1918-1919.1.542.</p>
                <p>Tribunal comme t t a n t u n notaire e n v u e d e p r o c é d e r à u n
                    inventaire pour la c o n s e r v a tion des droits et r e p r i s e s d e la f e
                    m m e avec autorisation de requérir a u b e s o i n l'o u v e r t u r e d e s
                    coffres-forts, d a n s l e s société s d e</p>
                <p>Crédit, u n e simple lettre d u notaire a v i s a n t l a S o c i é t é G é n é r
                    a l e d e s a nomination p a r l'ordonnance et d u c o n t e n u d e celle-ci. L
                    a</p>
                <p>S o c i é t é Générale ayant a l o r s interdit a u mari l'a c c è s d e s o n
                    coffre, le mari la poursuivit en dommages-intérêts . S a d e m a n d e f u t r e
                    j e t é e, et a u s s i s o n pour v o i : la C o u r d'A p pel, dit l a C h a m
                    b r e d e s requêtes, a p u d é c i d e r q u e la société n e pouvait s e f a i
                    r e j u g e d e s difficultés existant entre les parties et p a r suite n'a c o
                    m m i s aucune faute e n b l o q u a n t le coffre-fort.</p>
                <p>C'est la consécration de la p r a t i q u e p r u d e n t e d e s établissements
                    d e crédit, q u i, pour n e p a s p r e n d r e parti, qu' i l s craignent être
                    à leurs r i s q u e s, entre plusieurs personne s p r é t e n d a n t avoir d e
                    s droit s sur les v a leurs et o b j e t s e n d é p ô t o u e n coffre, b l o q
                    u e n t le t o u t t a n t que la justice n'a pas s t a t u é o u q u é l e s
                    intéressés n e s e s o n t p a s m i s d'a c c o r d . C'est e n même t e m p s
                    indirectement d o n n e r satisfaction a u x b e s o i n s d e l a pratique qui
                    d e m a n d e la possibilité d'une main mise efficace sur les o b j e t s d é p
                    o s é s e n coffres-forts. C'est même y d o n n e r très l a r g e m e n t
                    satisfaction puisque l e dernier arrêt cité n'e x i g e même p a s u n e</p>
                <p>Oppositionen f o r m e, p r e n a n t ainsi parti implicitement, bien qu'i l s'e
                    n d é f e n d e, sur une question discutée. Mais e n b o n n e l o g i q u e l a
                    solution ainsi d o n n é e, consistant à dire-</p>
                <p>qu'il n'y a p o i n t f a u t e d e la p a r t d e l'é t a blissement de crédit,
                    s u p p o s e p r é a l a b l e m e n t a d m i s e la possibilité de faire
                    saisie-arrêt s u r le coffre-fort. O n ne peut é l u d e r le d é b a t .</p>
                <p>O n ne peut en effet s e contenter d e d i r e ici : Il s'agit simplement d'a p p
                    r é c i e r l'e x i s t e n c e d'une faute, c a r si l a saisie-arrêt ne peut
                    porter s u r un coffre-fort, o n ne peut prétendre qu'i l n'y a p a s f a u t e
                    à a c c e p t e r d e s e c o m p o r t e r e n tiers saisi. L a question à e x
                    a m i n e r e s t trop simple, trop nette. Elle n e c o m p o r t e p a s d'a p
                    p r é c i a t i o n d e fait.</p>
                <p>C'est à p e u p r è s comme si u n h u i s s i e r prétendait n'a v o i r p a s c
                    o m m i s d e f a u t e e n o p é r a n t u n e saisie-exécution s a n s titre e
                    x é ^</p>
                <p>cutoire. S a n s d o u t e la question n'est pas simple et nette d a n s l ' état
                    actuel, puisque précisément elle e s t p e n d a n t e, et les c h o s e s étant
                    telles, l e s arrêts cités semblent justifiés, mais il n'e n e s t p a s m o i n
                    s vrai q u e logiq u e m e n t u n e question c o m m a n d e l'a u t r e e t
                    qu'i l est i n d i s p e n s a b l e d e p r e n d r e parti s u r
                    l'admissibilité de la saisie-arrêt. N o u s viv o n s d a n s l'é q u i v o q u
                    e e t il e s t nécessaire d'e n sortir. Cela importe même pour la s é curité des
                    établissements de crédit, q u i, d a n s l'état actuel, restent e x p o s é s a
                    u r i s q u e d e voir affirmer en fait l'e x i s t e n c e d'une f a u t e à
                    leur c h a r g e .</p>
                <p>O n e s t d'ailleurs a m e n é à s e demander comme n t il s e fait q u e la
                    question n'ait p a s é t é nettement p o s é e et p o r t é e j u s qu' e n c a
                    s sation à p r o p o s d e s autorisations de saisir-</p>
                <p>arrêter s a n s titre, d e m a n d é e s a u p r é s i d e n t d u T r i b u n a
                    l . S a n s d o u t e e n pratique, comme d a n s l e s e s p è c e s a n a l y
                    s é e s p l u s h a u t, le r e q u é r a n t d e m a n d e l'autorisation d e s
                    a i s i r t o u s o b j e t s e t v a l e u r s d é t e n u s p a r l'établiss e
                    m e n t d e crédit, s a n s parler de coffre-fort, et p a r suite le j u g e d e
                    s requête s n'a pas à s e p o s e r la question . Mais ensuite l e saisi, e n
                    présence d u b l o q u a g e d u coffre, p e u t l a p o s e r nettement a u j u
                    g e d e s r é f é r é s e n réclamant mainlevée. S e u l e m e n t e n fait c
                    e</p>
                <pb n="115" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>j u g e n e l'a c c o r d e point', e t plutôt q u e d'e x e r c e r d e g v o i
                    e s d e r e c o u r s, l e n t e s à a b o u t i r, le saisi d e m a n d e le c
                    a n t o n n e m e n t d e la saisie-arrêt, q u i lui d o n n e l'a c c è s d e s
                    o n c o f f r e .</p>
                <p>* * *</p>
                <p>P o u r q u e l l e r a i s o n l e s a u t e u r s e t l e s arrêts ont-ils c r
                    u d e v o i r é c a r t e r la s a i s i e -</p>
                <p>arrêt ? C'est p a r u n e c o n s é q u e n c e qu'i l s o n t tirée d e l'a n a
                    l y s e d u c o n t r a t d e l o c a t i o n d e coffre-fort, r a p p r o c h é
                    e d e s principes</p>
                <p>. q u i g o u v e r n e n t l a saisie-arrêt.</p>
                <p>C e c o n t r a t, e n effet d a n s l'o p i n i o n q u i a p r é v a l u, e s t
                    u n e l o c a t i o n et n o n u n d é p ô t, l e d é p ô t s e c a r a c t é r
                    i s e p a r l'obligation d u d é p o s i t a i r e d e c o n s e r v e r e t d e
                    restituer l a</p>
                <p>. c h o s e d'a u t r u i ( C. Civ. a r t . 1915, J927,</p>
                <p>1932 e t s u i v . ) . P o u r q u e d e s e m b l a b l e s obligation s e x i s
                    t e n t, il f a u t qu'i l ait r e ç u cette c h o s e d'a u t r u i, c e qu'on
                    e x p r i m e e n d i s a n t q u e l e c o n t r a t e s t réel. O r le b a i l
                    l e u r d e coffre-fort n e r e ç o i t rien, o u d u m o i n s n e s a i t p a
                    s c e qu'i l r e ç o i t, c e q u i r e v i e n t a u même . Il y a b i e n
                    encore d é p ô t lorsque l'o b j e t m i s e n d é p ô t e s t u n e c a i s s e
                    f e r m é e dont le d é p o s i t a i r e i g n o r e l e c o n t e n u, c a r
                    il y a encore la c a i s s e e l l e - même q u i e s t r e m i s e e t d o i t
                    être r e s t i t u é e . M a i s d a n s le c a s d e location d u coffre-fort a
                    p p a r t e n a n t a u p r é t e n d u d é p o s i t a i i e e t n e d e v a n
                    t d o n c p a s être restitué, o n n e t r o u v e p l u s rien d e r e s t i t
                    u a b l e .</p>
                <p>A u c o n t r a i r e, le c o n t r a t s'a d a p t e à la d e -</p>
                <p>finition d u l o u a g e d e c h o s e s p a r l e q u e l l'u n e d e s p a r t
                    i e s s'o b l i g e à f a i r e jouir l'a u t r e d'une c h o s e p e n d a n t
                    u n c e r t a i n t e m p s,</p>
                <p>•"et m o y e n n a n t u n certain p r i x q u e celui-ci s'o b l i g e à fui p a
                    y e r " ( C. Civ. 1709). S a n s d o u t e le bailleur de coffre-fort e s t c h
                    a r g é d'une obligation d e g a r d e, c o n s i s t a n t à a s s u r e r
                    l'intégrité et la c o n s e r v a t i o n e n b o n état d u c o f f r e e t d e
                    s o n c o n t e n u . E t d'autre part il a p p a r a î t d'abord comme a n o r
                    m a l d a n s u n l o u a g e q u e le l o c a t a i r e n e p u i s s e a c c é
                    d e r s e u l à la c h o s e l o u é e après la m i s e e n p o s s e s s i o n
                    e f f e c t u é e, mais d o i v e p o u r c e l a, chaque f o i s, d e m a n d e
                    r l e c o n c o u r s d u bailleur, comme c e l a a lieu dans la p r a t i q u e
                    d e s établissement s d e c r é d i t où le c o f f r e n e peut étre o u v e r
                    t qu'à l'a i d e d e d e u x c l e f s, dont l'u n e e s t r e m i s e a u
                    locataire e t dont i ' a u t i e r e s t e e n t r e l e s m a i n s d e l'a g e
                    n t d e r établissement . Mais o n a m o n t r é q u e cette n é c e s s i t é
                    d'avoir r e c o u r s a u bailleur pour a c c é d e r a u c o f f r e e t cette
                    obligation d e g a r d e d u bailleur q u i s o n t d'ailleurs c o r r é l a t i
                    v e s, la p r e m i è r e s a u v e g a r d a n t la s e c o n d e, n e s o n t
                    p a s i n c o m p a t i b l e s avec le l o u a g e d e c h o s e s . E l l e s
                    v o n t p r e s q u e d e s o i lorsque l a c h o s e l o u é e r e s t e par
                    suite d u c o n t r a t même e n t r e l e s m a i n s d u bailleur, e t l'o n a
                    p u r e l e v e r d e s h y p o t h è s e s d e l o u a g e b i e n c a r a c t
                    é r i s é o u il e n e s t a i n s i ( ' ) : tel le b a i l d'une p l a c e d a
                    n s u n m a r c h é, d'où l e l o c a t a i r e d o i t s e retirer l a n u i t
                    . M ê m e d a n s le b a i l d'immeuble, l e bailleur pourrait, s u i v a n t l
                    e s circonstances, être d é c l a r é responsable d'un v o l c o m m i s d a n s
                    u n a p p a r t e m e n t dont le l o c a t a i r e e s t a b s e n t o u d e s
                    d é g â t s c a u s é s p a r u n e f u i t e d'e a u, o u u n i n c e n d i e,
                    s'i l y a u n c o n c i e r g e e t q u e celui-ci ait é t é n é g l i g e n t d
                    a n s s a s u r v e i l l a n c e d e l'immeuble ( 2 ). Il i n c o m b e e n
                    effet a u c o n c i e r g e d a n s l e s u s a g e s, e t en tant que r e p r é
                    s e n t a n t d u propriétaire, d e surveiller la maison d a n s l'i n t é r ê t
                    n o n seulement d e celui-ci, mais a u s s i d e s locataires, au moins l o r s
                    qu'i l s s'a b s e n t e n t . Mais n'est - c e p a s l a preuve q u e
                    l'obligation d e g a r d e d u bailleur n'a rien q u i j u r e avec l e l o u a
                    g e ?</p>
                <p>L a n a t u r e d u c o n t r a t d e l o c a t i o n d u c o f f r e -</p>
                <p>f o r t a i n s i déterminé e, o n e n c o n c l u t à l'imp o s s i b i l i t é
                    d'une saisie-arrêt s u r i e s o b j e t s q u i y s o n t c o n t e n u s, L a
                    saisie-arrêt, e n effet, s u p p o s e la présence d e s s o m m e s o u o b j e
                    t s s a i s i s entre les mains d'un t i e r s . Cela seul justifie l a m i s e
                    e n s c è n e à s o n c o r p s d é f e n d a n t, d e c e tiers, dans la s a i
                    s i e, d'où il ne peut retirer q u e d e s e n n u i s . S ' i l n e d é t i e n
                    t p a s l e s o b j e t s, à q u e l titre l'entraî-</p>
                <p>n e r a i t - o n d a n s u n e procédure où il v a être c h a r g é d'
                    obligation s e t par suite c o u r i r d e s r i s q u e s, s ' i l l e s
                    remplit mal ? O r le c o n t r a t e s t u n l o u a g e et e s t tel p r é c i
                    s é m e n t parce que l'établissement d e crédit n e r e ç o i t rien e t n e d
                    é t i e n t r i e n; la saisie-arrêt e s t d o n c inadmissible .</p>
                <p>Il y a p l u s, a j o u t e - t - o n : elle e s t i m p r a t i c a b l e p a r
                    c e q u e, d a n s le détail d e s a procédure et toujours p a r u n e c o n s é
                    q u e n c e d u même caractère initial, il y a d e s f o r m a l i t é s q u e
                    ne peut a c c o m p l i r le bailleur d u c o f f r e .</p>
                <p>C'est a i n s i q u e le t i e r s saisi d o i t f a i r e u n e d é c l a r a t
                    i o n affirmative, d e s t i n é e à s e r v i r d e b a s e pour d é t e r m i
                    n e r les v a l e u r s à r e m e t t r e a u s a i s i s s a n t : o r
                    l'article 5 7 8, C. Proc.</p>
                <p>e x i g e, pour l e c a s où il s'agit d'e f f e t s m o biliers, q u e l e t i e
                    r s s a i s i e n j o i g n e à s a déclaration u n é t a t détaillé. Il e s t c
                    l a i r q u e l e bailleur d e c o f f r e i g n o r a n t c o m p l è t e m e n
                    t c e qu'i l c o n t i e n t, n e pour r a f o u r n i r c e t état d é t a i l
                    l é . C e q u i a c h è v e d e p r o u v e r que la saisie-arrêt e s t i m p o
                    s s i b l e ( ' )</p>
                <p>Je c r o i s q u e cette f a ç o n d e v o i r r e p o s e s u r u n e c o n c e
                    p t i o n i n e x a c t e d e la saisie-</p>
                <p>arrêt, à la f o i s au point de vue des conditions nécessaires pour être tiers s
                    a i s i, e t au point de vue d e l a p l a c e d e l a saisie-</p>
                <p>arrêt d a n s n o t r e s y s t è m e d e saisies et d e s e s r a p p o r t s
                    avec la s a i s i e - exécution .</p>
                <p>A u premier p o i n t d e v u e, d'abord, pour q u o i n e c o n s i d é r e r
                    comme s u s c e p t i b l e d'être tiers s a i s i q u e celui qui a l a g a r d
                    e d e l a c h o s e e n c e s e n s qu'il est t e n u d'une oblig a t i o n d e
                    l a c o n s e r v e r ? L'a r t i c l e 5 5 7 C.</p>
                <p>Proc. é n o n c e q u e la saisie-arrêt e s t celle q u i p o r t e s u r l e s s
                    o m m e s e t effets apparte--</p>
                <p>n a n t a u débiteur et s e trouvant a u x m a i n s d'un tiers, m a i s il n e d
                    o n n e p a s d e définition restrictive d u tiers. E t s i l ' a r t . 5 7 8
                    C.</p>
                <p>Proc. prescrit d e j o i n d r e à la déclaration affirmative un état détaillé d
                    e s e f f e t s m o biliers, il e s t clair q u e ceci d o i t être e n t e n d
                    u s u i v a n t l e s circonstances . P a r f o i s même d a n s l e c a s d'un
                    d é p ô t b i e n caractérisé, l e s d é tails s e r o n t m a i g r e s s i les
                    o b j e t s o n t é t é r e m i s a u d é p o s i t a i r e d a n s u n e c a i
                    s s e f e r m é e, qu'il est interdit a u d é p o s i t a i r e d'o u v r i
                    r</p>
                <p>( a r t . 1931. C. Civ. ) . E t l'o n ne peut c o n c l u r e d u f a i t q u e l
                    e l é g i s l a t e u r a é t a b l i cette a d d i t i o n f o r t utile d e
                    l'état détaillé, qu'i l ait e n t e n d u e x c l u r e l a saisie-arrêt l o r s
                    qu'i l n e pourrait être f o u r n i . O n p e u t même r e -</p>
                <p>m a r q u e r qu'i l a p partie n d r a a u bailleur de coffre-fort d e d o n n e
                    r d a n s s a déclaration affirmative un détail i n d i s p e n s a b l e, à s
                    avoir le n u m é r o d u coffre l o u é p a r le s a i s i, q u e le p l u s s o
                    u v e n t le s a i s i i g n o r e r a e t s a n s lequel il ne pour r a
                    effectuer s a s a i s i e . C'est e n c e l a e n définitive q u e c o n s i s t
                    e r a e n l'e s p è c e l a d é c l a r a t i o n affirmative : elle c o n t i e
                    n d r a e x a c t e m e n t le d é t a i l q u i c o n v i e n t a u x
                    circonstances .</p>
                <p>Il f a u d r a revenir s u r c e p o i n t, c a r l'obligation d u t i e r s
                    bailleur d e f a i r e c o n n a î t r e le n u m é r o d u coffre n'e s t p a s
                    s a n s faire difficulté a u x y e u x d e beaucoup d e . g e n s .</p>
                <p>C o n t e n t o n s - n o u s pour l'i n s t a n t d e c o n s t a t e r q u e
                    l'o n t r o u v e ici l a possibilité d'une déclaration affirmative d é t a i l
                    l é e .</p>
                <p>C e c i dit, qu'y a-t-il q u i e m p ê c h e d ¿</p>
                <p>c o n s i d é r e r comme p o u v a n t c o n s t i t u e r u n tiers s a i s i t
                    o u t i n d i v i d u qui a la d é t e n t i o n matérielle d e l a c h o s e e
                    n c e s e n s qu'elle s e t r o u v e c h e z lui et qu'i l a p a r s u i t e la
                    p o s s i b i l i t é d'e n interdire l'a c c è s ? O n e n voit u n e r a i s o
                    n d a n s c e r t a i n s c a s; ainsi l o r s qu'on p r é t e n d r a i t faire
                    une saisie-arrêt, entre les mains d u p r é p o s é d u d é b i t e u r, d'o b j
                    e t s o u d e s o m m e s s e trouvant dans la m a i s o n, les bureaux o u l e
                    s m a g a s i n s d u débiteur . Qu'il s'a g i s s e d e saisir l e p a t r o n
                    o u d e saisir e n t r e s e s m a i n s c e qu'i l d o i t à un tiers, l e p r
                    é p o s é ne peut j o j e r ici u n rôle d e p e r s o n n a g e i n d é p e n d
                    a n t, e t il f a u d r a d a n s l e premier c a s saisir-exécuter l e p a t r
                    o n, d a n s l e d e u x i è m e saisir-arrêter entre les mains d u p a t r o n
                    . ( ' ) Mais s i l'o n ne peut c o n c e v o i r la saisie-arrêt e n t r e les m
                    a i n s d u p r é p o s é (saisie-arrêt d e l a c a i s s e entre les mains d u
                    caissier, d e la m a c h i n e entre les mains d u m é c a n i c i e n ), c e
                    n'est pas pour l a r a i s o n t h é o r i q u e qu'é t a n t p r é p o s é s a
                    personne s e c o n f o n d avec celle d u p a t r o n, mais parce que l a saisie
                    p e u t s'o p é r e r, e t d e f a ç o n c o m p l è t e e t s a n s l a c u n e
                    e n s'a t t a q u a n t a u p a t r o n lui-même .</p>
                <p>C'est qu'e n effet il e s t impossible, d e t r o u v e r dans la d i f f é r e n
                    c e d e s s i t u a t i o n s juridiques des tiers u n e r a i s o n t a n t ô t
                    d'admettre t a n t ô t d e r e f u s e r l a saisie-arrêt. Il e s t clair q u e
                    pour être tiers saisi il n ' y a p a s b e s o i n d'avoir un droit à retenir l
                    a c h o s e; c a r précisément a l o r s la saisie-arrêt n e pourrait p r o d u
                    i r e d'e f f e t utile i m m é d i a t .</p>
                <p>L e t i e r s saisi e s t d o n c l e p l u s s o u v e n t q u e l qu'u n q u i
                    d o i t livrer à première r é q u i sition à s o n créancier .</p>
                <p>Mais, a l o r s il n e r e s t e p l u s pour c a r a c tériser le t i e r s
                    saisi q u e le p o u v o i r qui lui a p partie n t d e j o u e r u n r ô l e
                    utile dans la s a i s i e, et c e c i p a r c e qu'i l a l a d é t e n t i o n d
                    e l'o b j e t saisi. N ' e s t - o n p a s o b l i g é d'admettre qu'u n v o l e
                    u r, ayant en main la c h o s e v o l é e, p e u t j o u e r l e rôle de tiers
                    saisi ?</p>
                <p>Il e s t clair qu'i l n'y a p a s d e d é t e n t i o n p l u s p r é c a i r e .
                    Il a seulement la p o s s i b i l i t é matérielle de retenir l a c h o s e .
                    Mais le b a i l leur d u coffre-fort p e u t, lui a u s s i, e m p ê c h e r l'a
                    c c è s d u c o f f r e . D è s l o r s il peut étre t i e r s s a i s i .</p>
                <p>11 e s t toute f o i s c e r t a i n q u e s'il p e u t j o u e r utilement l e
                    rôle de tiers saisi ( conditionsuffisante à m e s y e u x pour p o u v o i r
                    l'être )</p>
                <p>p u i s qu'i l p e u t interdire a u l o c a t a i r e l'a c c è s d u coffre, il
                    r e s t e encore u n e o b j e c t i o n à p r é v o i r, q u i , b i e n qu'e l
                    l e n e soit p a s e x p r i m é e bien n e t t e m e n t, est, j e crois, l a r
                    a i s o n principale pour laquelle o u n e v e u t p a s</p>
                <p>CO V. S u r t o u s c e s p o i n t s h n o t e d s M. W a h l (5.1903.2.37).</p>
                <p>(-) L y o n, 2 1 Janvier 1887, S. 8 7 . 2 . 1 0 4, n'a pas a d m i s d a n s l'e
                    s p è c e l a responsabilité d u p r o p r i é t a i r e d e l'I m m e u b l e,
                    mais p a r c e qu'i l n e r e l è v e p a s en fait u n e f a u t e d u c o n c
                    i e r g e .</p>
                <p>Il a d m e t l e principe d'une c e r t a i n e obligation d e s u r v e i l l a
                    n c e à la c h a r g e d e celui - c i .</p>
                <p>( 0 V o i r e n c e s e n s l e s a u t e u j s c i t é s à la 1 è r e n o t e d
                    e c e t a r t . e t l e s arrêts s u i v a n t s : M o n t p e l l i e r, 19
                    Mars 19')!,</p>
                <p>P a r i s 1 Juillet 1^03 ( S. 1903 . 2 . 5 7 D. 19ÜÍ.2 2 5 e t 1903 2 . 2 7 2 )
                    ;</p>
                <p>M o n t p e l l i e r, 27 Novembre 1910 D. 1911 . 2 . 3 2 1, T r i ! ) . S e ¡ n
                    ¿</p>
                <p>C r é f é r é s ) 1er Mars 1012 e t T r î b . S e i n e 17 Février 1913</p>
                <p>( motifs ) G a z . Trib. 3 0 Avril 1915. E n s e n s c o n t r a i t e a d m e t
                    t e n t l a s a i s i e - arrêt; T r i o . C o m m . S : i u ¿ 21 l u i i l e t
                    18^9,</p>
                <p>S. 1905-2.58 e n s o u s n o t e; Trib. S e i n e, 3 Février 1913.</p>
                <p>D r o i t f i n a n c i e r 1913, p . 2 3 3 A j . q u e d a n s l'h y p o t h è s
                    e, a s s e z v o i s i n e, d e l a s a i s i e d e s o b j e t s P l a c é s d
                    a n s d e s e x p o s i t i o n s p u b l i q u e s, s a s o n t p r o n o n c é
                    e s d a n s c e derniers e n s; C l u n e t</p>
                <p>( J o u r n a l D r . i n t . p r . 1878, p . 8 1 e t 197) L y o n C a e n ( i b
                    i d . p . 4*5).</p>
                <p>(1) V. pour c e d e r n i e r c a ? . u n e e s p è c e où l'o n a v a i t f a i
                    t s a i * i e - arrêt entre les mains d'un c a i s s i e r, d a n s D. j u r i s
                    p r .</p>
                <p>g é n . V o . S a i s i e - arrêt N o . 4 2 .</p>
                <pb n="116" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>admettre la saisie-arrêt. C'est que le bailleur du coffre, ne pouvant ouvrir
                    celui-ci à lui tout seul, ne peut livrer les objets saisis, et qu'ainsi il ne
                    remplit pas le rôle complet qu'on voit jouer d'ordinaire à un tiers saisi.</p>
                <p>C'est au fond ce qu'on \reut dire quand, s e plaçant au point de vue d e s
                    rapports d u bailleur avec son locataire, on dit, dans plusieurs des arrêts que
                    j'ai cités, qu'il n'a pas " l a g a r d e " des objets, qui seule pourrait faire
                    de lui un tiers saisi. Mais c'est, j e crois, s e faire une conception inexacte
                    de notre systèmë d e saisies et de la façon dont il doit fonctionner.</p>
                <p>* * *</p>
                <p>On s e représente chacune de nos saisies, saisie-exécution, saisie-arrêt, comme
                    une procédure formant un bloc indécomposable, et dont les éléments ne pourraient
                    être combinés avec une autre saisie. C'est pourtant ce qui est nécessaire si
                    l'on veut en présence d'un coffre-fort en location opérer utilement une saisie,
                    eu égard aux circonstances.</p>
                <p>En effet, il faut d'abord faire opposition entre les mains du bailleur pour
                    bloquer le coffre : c'est là proprement l'œuvre spéciale et caractéristique d e
                    la saisie-arrêt.</p>
                <p>Mais ensuite pour mettre la main sur les objets contenus dans le coffre et les
                    réaliser dans les formes prescrites par la loi, il ne suffit plus d'emprunter
                    les formalités de la saisie-arrêt. Le saisi s e refuse-t-il à livrer sa clef et
                    à faire connaître la combinaison à laquelle il a adapté la serrure, suivant
                    l'usage des serrures de coffres-</p>
                <p>forts, il faudra évidemment pour opérer l'ouverture par effraction suivre les
                    formes prescrites par le Code de procédure pour l'ouverture de force des portes
                    et des meubles fermés dans la saisie-exécution (art. 587 C. Proc.). Le bailleur a le droit, pour sauvegarder sa responsabilité,
                    d'exiger l'emploi de ces formes, car il s'est engagé à assurer l'intégrité du
                    coffre. Et d'autre part, alors même que le saisi s e prêterait à l'ouverture, il
                    est nécessaire, encore comme dans la saisie exécution, d e faire un inventaire
                    du contenu, et de nommer un gardien. Si en effet dans la saisie-arrêt ordinaire
                    (') il n'est question ni d'inventaire ni de gardien, c'est parce que le gardien
                    sera tout naturellement le tiers saisi et que l'inventaire sera constitué par sa
                    déclaration affirmative. Mais si la saisie porte sur un coffre-fort,
                    l'inventaire est nécessaire puisque le bailleur ignore son contenu, et la
                    nomination d'un gardien l'est aussi, puisque le bailleur n'avait pas
                    antérieurement reçu les objets, ce qui, nous l'avons vu, est la raison qui
                    empêche de voir un dépôt dans le contrat intervenu.</p>
                <p>Or, d e cette nécessité d'emprunter des formes de la saisie-exécution va
                    résulter, si les saisies ne peuvent être décomposées en vue d'une combinaison
                    entre elles, l'impossibilité d'employer la saisie-arrêt et l'obligation de se
                    restreindre aux seules ressources de la saisie-exécution. S'il faut en effet
                    choisir entre les deux le choix s'impose, car la saisie-arrêt seule, nous
                    l'avons vu, ne peut aboutir; elle permet d'ouvrir le feu, mais ensuite elle
                    reste c o u r t; au lieu que la saisie-exécution supp o s e sans doute la
                    connaissance du numéro</p>
                <p>G) N e f a u d r a - t - i l p a î, d a n s la saisie-arrêt d'un c o f f r e f e
                    r m é r e m i s e n d é p ô t, p r o c é d e r t o u t d e même à l'o u v e r t
                    u r e d e f o r c e, à l'inventaire e t à la nomination d'un g a r d i e n s u i
                    v a n t l e s f o r m e s d e l à s a i s i e - exécution ? E t pour t a n t il
                    s'agit b i e n ici d'un d é p ô t .</p>
                <p>du coffre, mais alors elle peut développer son action jusqu'au bout et satisfaire
                    le saisissant. 11 est donc indispensable de montrer que les saisies peuvent
                    combiner leurs éléments.</p>
                <p>La saisie-arrêt d'abord peut s e combiner avec la saisie-exécution. Plus
                    exactement il faut dire, l'opposition par laquelle s'ouvre la saisie-arrêt est
                    susceptible d'ouvrir toute procédure de saisie sur les biens mobiliers s e
                    trouvant aux mains d'un tiers. Il suffit pour s'en rendre compte de rappeler
                    l'histoire de la saisie-arrêt.</p>
                <p>Toutes les saisies étaient sous l'ancien droit, quand se fut établi le régime
                    moderne des saisies, soumis en pricipe à l'exigence d'un commandament préalable
                    et d'un titre exécutoire, et ceci était vrai de la saisie-</p>
                <p>arrêt comme des autres. ( l )</p>
                <p>Il était naturel, puisque ces exigences (auxquelles il faut joindre l'obligation
                    d e saisir par l'intermédiaire d'un officier public)</p>
                <p>avaient été introduites pour protéger les débiteurs contre les abus et les
                    vexations résultant de la primitive saisie d'autorité privée (2), qu'elles
                    fussent imposées pour</p>
                <p>îa saisie-arrêt comme pour les autres.</p>
                <p>Toutefois leurs inconvénients, qui sont les mêmes qu'aujourd'hui, amenèrent les
                    créanciers, quand ils craignaient de voir disparaître leur gage, à saisir quand
                    même, par l'intermédiaire d'un Sergent, mais sans commandement ni titre
                    exécutoire.</p>
                <p>Or ceci fut admis, mais seulement dans certains cas, et subordonné, d'ordinaire,
                    à une condition. La condition, c'est l'autorisation du juge, précédant une
                    pareille saisie,</p>
                <p>Quant aux cas, il faut distinguer : lorsqu'il s'agissait de saisir le bien
                    mobilier entre les mains du débiteur, d e faire ce que nous appelons aujourd'hui
                    une saisie-exécution, cette saisie expéditive et simplifiée n'était admise
                    qu'exceptionnellement, en faveur de créanciers privilégiés ou vus avec une
                    particulière faveur ou contre des débiteurs pouvant trop facilement échapper,
                    comme les débiteurs forains (s ). Lorsqu'au contraire il s'agissait de saisir un
                    objet s e trouvant aux mains d'un tiers, il s'établit peu à peu que cette façon
                    de procéder serait la façon normale.</p>
                <p>Imbert, au XVIe. siècle, déclare qu'une saisie-arrêt faite sans autorité d e
                    justice n'empêche pas le créancier d'exécuter le dé-</p>
                <p>.biteur entre les mains de qui est faite la saisie; toutefois sa solution est
                    hésitante, car il conseille d'appeler l'opposant en instance pour justifier d e
                    son opposition (4).</p>
                <p>D e rares coutumes seulement permettent expressément de saisir-arrêter sans titre
                    (5).</p>
                <p>0 ) 41 O r pour venir à la p r a t i q u e d e cette exécution, il f a u t
                    première m e n t f a i r e c o m m a n d e m e n t a u c o n d a m n é d e p a y
                    e r e t s'il e s t r e f u s a n t o u d é l ayant f a u t e que les e r g e n t
                    lui d é c l a r e qu'i l s a s i s t telle somme de d e n i e r s o u q u a n t
                    i t é d e b l e d o u d'a u t r e e s p è c e à lui d e u e p a r tel j u s q u
                    e s à c o n c u r r e n c e d e la s o m m e c o n t e n u e p a r la
                    condamnation, si p l u s l a d e b t e s e m o n t e . E t incontinent après q u
                    e l e d i t</p>
                <p>S e r g e n t où autres e t r a n s p o r t e p a r d e v e r s c e u l y q u i d
                    o i t l a d e b t e e t lui d é c l a r e comme n t p a r v e r t u d e telle
                    condamnation à défaut d e p a i e m e n t d e t a n t, il a p r i n s e t saisi
                    e n l a m a i n d u R o y, à la r e q u e s t e d e tel, la somme de t a n t,
                    laquelle il doit a u c o n d a m n é, e t q u e d e f a i t il l a saisit encore
                    e t</p>
                <p>T a r r e s t e e n t r e s e s m a i n s, e t lui f a i t inhibition e t d é f e
                    n s e d e n o n e n v u i d e r l e s m a i n s n i l a b a i l e r a u c o n d
                    a m n é, à p e i n e d'e n r é p o n d r e comme d e d e n i e r s d e justice e
                    t l u y b a i l l e assignation p a r d e v a n t le j u g e q u i a d o n n é l
                    a condamnation pour en venir f a i r e délivrance à celui qui a f a i t f a i r
                    e la s a i s i e e t après a d j o u r n e a u s s i à m e s m e j o u r l e c o
                    n d a m n é pour lui v o i r f a i r e délivrance de la d i t e s o m m e
                    saisie, à l'a u t r e " I m b e r t, p r a t i q u e j u d c . 1. c h . 6 0, é d
                    . G u é n o i s, P a r i s</p>
                <p>1606, p . 422.</p>
                <p>(a ) V. T a m b o u r, Voies d'exécution, t . II, d. 43 e t s u i v .</p>
                <p>(3) V. î a d e s c r i p t i o n d e c e s saisies d a n s T a m b o u r, V o i e
                    s d'exécution t . I I. p . 339 e t s u i v .</p>
                <p>(4 ) I m b e r t p r a t i q u e, c h . 60 in fine, p . 426.</p>
                <p>(5) C o u t . d e Blois, a r t .2 6 1 : «Le créancier s a n s l e t t r e s oblig
                    a t o i r e s o u condamnation pour r a f a i r e f a i r e p a r e i l arrêt o
                    u e m p ê c h e m e n t p a r c o n g é d e j u g e e t t i e n d r a l a m a i
                    n seulement j u s qu'à c e qu'i l a i t r é p o n d u e n j u s t i c e comme d
                    e s s u s » .</p>
                <p>Mais au XVIIIe. siècle le système est bien établi, et Bourjon (l ), tout en
                    disant que certains critiquent encore les saisies-arrêts faites sans titre
                    exécutoire, ou même sans titre avec autorisation du juge, déclare q u e ces
                    critiques sons dédaignées. En lisant son exposé de la jurisprudence parisienne
                    on croirait lire le Code de procédure.</p>
                <p>On peut s e demander pourquoi ces formes plus faciles s e généralisèrent dans la
                    saisie-</p>
                <p>arrêt, alors qu'au contraire dans les saisies-</p>
                <p>exécutions, non seulement elles restèrent exceptionnelles, mais on tendit à en
                    restreindre l'application dès l'ancien régime (2></p>
                <p>comme le fit le Code de procédure civile (s ) :</p>
                <p>je n'en vois pas d'autre que celle-ci: à savoir que la saisie-arrêt, s'opérant
                    chez, un tiers, n'entraînant ni ouverture de portes ni inventaire, ni nomination
                    de gardien, mais consistant dans une simple opposition, fait moins figure de
                    saisie (4). Mais le fait est certain. Et c'est ce qui explique comment le nom de
                    saisie-arrêt a été r e s treint dans le Code de procédure aux seules saisies de
                    biens, détenus par un tiers, car a u paravant, dans une terminologie d'ailleurs
                    mal fixée, on désignait sous le nom de saisie et arrest, ou arrest tout court,
                    parfois toute espèce de saisie mobilière, mais plus particulièrement cependant
                    (5) ces saisies faites sans commandement ni titre exécutoire qu'Imbert appelle «
                    saisies ou empêchements faits sans autorité d e justice (°).</p>
                <p>Mais il n'en est pas moins vrai, l'histoire le prouve à l'évidence, que cette
                    procédure d'arrêt est susceptible d'ouvrir toute espèce de saisie mobilière. Et
                    le présent le montre encore, puisque notre Code de procédure, conservant
                    certains des arrêts d'autrefois sur le débiteur lui-même, nous montre la
                    saisie-exécution sans commandement ni titre exécutoire dans la saisie foraine,
                    la saisie commerciale, la saisie-gagerie et la saisie-revendication (819 et
                    suiv. 826</p>
                <p>et suiv. C. Proc. 417. C. Proc. et 172 C.</p>
                <p>Comm.).</p>
                <p>Sans doute, aujourd'hui comme sous l'ancien droit, et plus encore, il faut
                    admettre que l'arrêt ne peut précéder qu'exceptionnellement une
                    saisie-exécution. Mais si l'exposé qui précède est exact, cela veut dire que
                    l'arrêt est exceptionnel lorsqu'il s'agit d'arrêter sur le débiteur
                    lui-même.</p>
                <p>Mais au contraire lorsqu'il est fait sur un tiers, c'est la procédure normale
                    d'ouverture de saisie. Ceci résulte de ce que le Code de procédure ne nous
                    présente pas d'autres saisies effectuées entre les mains d'un tiers, si ce n'est
                    sous la forme de la saisie-arrêt.</p>
                <p>Or il n'est pas douteux, matériellement parlant, et alors même qu'on n'aurait pas
                    admis avec moi que le bailleur de coffre peut jouer le rôle de tiers saisi, que
                    l'arrêt entre</p>
                <p>0 ) L e droit c o m m u n d e l a France, l i v . V I. t i t . VIII. s e c t
                    .</p>
                <p>I, é d . 1770, II, p . 669.</p>
                <p>(2) V. U n e ordonnance d e L o u i s XVI d e 1776, citée p a r</p>
                <p>T a m b o u r o p . C i t . I I. p . 387.</p>
                <p>(3) C o m p a r e z les n o m b r e u s e s h y p o t h è s e s indiquées p a
                    r</p>
                <p>T a m b o u r, p . 339 e t s u i v . avec l e s q u a t r e saisies conservat o i
                    r e s d u Code de procédure : saisie g a g e r i e, saisie revendic a t i o n,
                    saisie commerciale, s a i s i e f o r a i n e .</p>
                <p>0 ) C'est l à un a s p e c t d e p u r fait, c a r toute s l e s saisies n e p r
                    o d u i s e n t, d a n s l e u r première partie, q u e d e s e f f e t s c o n
                    s e r v a t o i r e s . Mais il e s t c e r t a i n que la s a i s i e arrêt p a
                    s s e i n a p e r ç u e, n e f a i t p a s s c a n d a l e, d a n s l e q u a r
                    t i e r : d e p l u s elle n'a b o u t i t p a s p a r elle même à enlever s e s
                    m e u b l e s m e u b l a n t s a u s a i s i .</p>
                <p>(5 ) V. T a m b o u r, o p . c i t . I I. p . 379 e t s u i v .</p>
                <p>(ö) C'est ainsi q u e le livre d e p r a t i q u e l e p l u s r é p a n d u a
                    u</p>
                <p>X V I I e . siècle, la P r a t i q u e d e L a n g e, qualifie de saisies-arrêts
                    la saisie foraine, l a saisie-revendication et la saisie p a r l e s h ô t e l i
                    e r s d e s b a g a g e s d e s v o y a g e u r s ( P r a t i q u e civile e t c
                    r i minelle</p>
                <p>I r e . partie, l i v . 4, c h . 3 8 : é d . P a r i s 1710, t . 1. p .</p>
                <p>409).Pigeau, l'a u t e u r d e l a Procédure civile d u Chatelet, q u a lifie
                    encore la saisie-foraine de saisie-arrêt d a n s l e s é d i t i o n s d e s o n
                    livre p o s t é r i e u r e s a u Code de p r o c . V. é d . 1908 I I.f p .
                    481.</p>
                <p>G A Z E T T h DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE s e s mains- constitue un arrêt entre
                    les mains d'un tiers.</p>
                <p>L'objection q u e j'ai prévue ne paraîtra peut-être pas encore directement
                    brisée, puisque j e n'ai pas montré d'e x e m p l e offrant une combinaison d e
                    la saisie-exécution avec l'arrêt fait sur un tiers. Mais elle est, si j e n e me
                    trompe, bien p r è s d e l'être d u moment où il est acquis q u e l'actuelle
                    saisie-</p>
                <p>arrêt est une procédure composé e dont certains éléments ne lui appartiennent pas
                    exclusivement</p>
                <p>: et ceci, outre la preuve historique, résulte de la doctrine bien établie d'a p
                    r è s laquelle la saisie-arrêt doit être décomposé e en d e u x procédures
                    successives, u n e procédure conservatoire et une procéd u r e d'exécution, la
                    première n'étant pas soumise a u x mêmes exigences q u e la deuxième</p>
                <p>( ' ) .</p>
                <p>Enfin il n'est pas difficile de montrer dans le Code de procédure, même, la
                    saisie-arrêt s e poursuivant à l'aide des formalités de la saisie-exécution.
                    Lorsqu'il y a lieu de vendre les biens saisis, comme c' e s t toujours l e c a s
                    lorsque c e sont des meubles corporels, le titre d e s saisies-arrêts</p>
                <p>(V. art. 579) renvoie implicitement à la procédure réglée d a n s l e titre d e s
                    saisies-</p>
                <p>exécutions. Il est clair qu'il n'y a p a s d e raison d'o p é r e r différemment.
                    Mais n'est-ce pas dire que, q u a n d, d a n s la marche d'une procédure
                    commencée en saisie-arrêt, o n s e trouvera à court d e m o y e n s avec le seul
                    titre de saisie-arrêt, il y aura lieu de faire appel a u titre d e s
                    saisies-exécution?</p>
                <p>Si n o u s recherchons maintement comment combiner n o s d e u x saisies pour
                    agir sur le coffre-fort, il e s t naturel d e s'inspirer des arl. 819 et suiv.,
                    826 e t suiv. C. Proc. qui o n t, d a n s les saisies gagerie, foraine et
                    revendication, o p é r é la jonction de la saisie-</p>
                <p>exécution à l'arrêt.</p>
                <p>Or le point essentiel est que nous v v o y o n s établie une instance e n
                    validité(824</p>
                <p>et 831). C'est dire q u e le titre exécutoire, nécessaire pour parachever la
                    poursuite, ne d o i t p a s être obtenu en dehors de la saisie commencée, la
                    saisie-exécution venant s e plaquer s a n s assemblage à la procédure</p>
                <p>• d'arrêt; mais au contraire la saisie -</p>
                <p>exécution s e greffe sur l'arrêt, et, suivant le principe d e l'économie d e s
                    forces C2), on continue sur les premiers errements, tant qu'ils peuvent valoir:
                    o n les complète d a n s c e but, d e façon à leur donner une valeur
                    définitive.</p>
                <p>Cela s'appliquera tout naturellement à notre saisie-arrêt d u coffre-fort.
                    L'instance en validité y trouvera place, et même puisqu'il y a ici un tiers, a v
                    e c l'instance en</p>
                <p>C 1 ) Déj*, Bourjon qualifie la snisie-irrêt d'acte conservatoire;</p>
                <p>précisément pour exprimer sa faculté d'être faite sans titre. Cette idée affirmée
                    au XlXe. siècle par des nombreux arrêts, a pris de plus en plus d'amnieur.
                    engendrant des conséquences nouvelles (Vo. Cuche. Voies d'exécution N.80)</p>
                <p>comme la possibilité de saisii-arrêter en vertu d'un jugement non signifié&lt; t
                    même f r a p n é d'appel (Cass. civ. 10 Août 1881,</p>
                <p>S. 8 2 . ï . 7 4; Paris, 22 J j i l l e t 1895, S. 97.2 237; Paris 25 Mars 1896, S. 97.2.b), comme encore, pendant la guerre, le droit d e
                    saisir-arréter un débiteur mobilisé, malgré la suspension, p a r l'a r t . 4 de
                    la loi du 5 Août 1914, de t o u s actes d'exécution et de toutes instances
                    contre les mobilisés</p>
                <p>(V. Rouen, 16 Juin 1915, S. 1915 2.81, 3 e . espèce, e t la note d e M. Tissier).
                    L a prolongation de la guerre amena le gouvernement,en présence de cette
                    jurisprudence, à déciderque jusqu'à une date à déterminer p*r décret ° aucune
                    saisie-</p>
                <p>arrêt, aucune saisk-gagerie, et plus généralement .mienne saisie conservatoire,
                    ne pourront être ptaiiquées s a n s autorisation spéciale du magistrat c o m p é
                    t e n t " . (D. 22 Janvier 1916, a r t . 1. S. Lois annotées, 1916,111, dont
                    l'effet a été suspendu p a r un D. du 3 Février 1920).</p>
                <p>(2) C'est en vertu de la même idée q u e dans la saisie immobiltère la
                    saisie-arrêt d e s loyers et fermages se fait p a r un'simple a c t e
                    d'opposition " e n t r e les mains des fermiers et locataires (685 C. P r o c .
                    ) A quoi bon faire de nouveau toute la procédure garantissant le saisi, puisque
                    toutes les garanties lui sont déjà fournies p a r la procédure d e i l a saisie
                    immobilière qui a été effectué ?</p>
                <p>déclaration affirmative. Elle fournira un titre exécutoire a u saisissant qui
                    n'en avait pas encore. Elle amènera l'ordre d o n n é a u bailleur d e s e
                    prêter à l'ouverture du coffre.</p>
                <p>C'est seulement quant à s e s éléments ici nécessaires et n o n en bloc, q u e la
                    saisie-</p>
                <p>exécution s e greffera s u r la saisie-arrêt qui, intervenue la première, s e
                    poursuivra d a n s s e s lignes générales, p a r priorité. La saisie-</p>
                <p>exécution, fournira, s'il y a lieu, les formes d e l'ouverture d u coffre, celles
                    d e la nomination d u gardien o u d u d é p ô t, en mains tierces, après, s'il y
                    a lieu encore, l'a p p o sition des scellés sur les papiers. Quant à la vente d
                    e s valeurs ou o b j e t s trouvés dans le coffre, elle aura lieu suivant le m o
                    d e approprié à chaque espèce de biens qui e s t le même, quel q u e soit le m o
                    d e d e saisie a d o p t é;</p>
                <p>e n particulier les o b j e t s mobiliers seront v e n d u s comme le prescrit le
                    titre de la saisie-exécution.</p>
                <p>C'est c e q u e s u p p o s e implicitement l'art. 579 C. Proc. en disant qu'a p
                    r è s le jugement de validité sur saisie-arrêt d'o b j e t s mobiliers, ceux-ci
                    seront v e n d u s .</p>
                <p>La démonstration semble d o n c complète.</p>
                <p>Toutefois, pour l a parachever, j e v e u x prévoir encore une objection : elle
                    consiste à s e demander si les établissements de crédit peuvent être contraints
                    de faire connaître le numéro d u coffre d'un client, dont o n prétend saisir le
                    contenu. A vrai dire la difficulté n'existe pas si l'o n a d m e t avec moi
                    l'emploi de la saisie-arrêt. Il est clair q u e l'institution même de la
                    saisie-arrêt avec la déclaration affiimative qu'elle impose oblige le tiers à
                    faire connaître exactement s e s rapports a v e c le saisi, s a n s pouvoir
                    invoquer une obligation de secret.</p>
                <p>Au contraire o n peut s e demander c o m ment, si l'on doit procéder par
                    saisie-exé-</p>
                <p>cution, le créancier pourra exiger d u bailleur qu'il f a s s e connaître le
                    numéro. U n e peut certainement le demander en s a q u a lité propre. U n'e s t
                    qu'u n tiers qui ne peut prétendre s e faire communiquer de renseignements sur
                    autrui ('). Il n e pourra être question d'y parvenir qu' e n agissant au nom d u
                    débiteur, en vertu d e l'art. 1166</p>
                <p>d u Code Civil. J ' a v o u e éprouver quelque hésitation à admettre cet emploi d
                    e l'action oblique consistant ici, il faut bien le noter, d a n s u n e simple d
                    e m a n d e d e renseignements, puisque, par hypothèse, o n n e peut d a n s c e
                    système demander a u bailleur de bloqusr le coffre. L'action oblique, c'est en
                    effet l'exercice p a r le créancier d'une action appartenant a u débiteur, mais
                    il faut q u e c e soit une action susceptible de procurer un bénéfice pécuniaire
                    a u débiteur, d e conserver un d e s e s droits o u d'e n assurer la
                    réalisalion. Sinon le créancier ne peut prétendre qu'il agit e n s o n lieu et p
                    l a c e : il a g i t e n réalité d a n s s o n seul intérêt personnel. O r n'e n
                    est-il pas ainsi lorsqu'il prétend réclamer en justice une déclaration d u
                    numéro d u coffre, c e qui n'est p a s, bien au contraire, u n e conservation d
                    u droit d u débiteur.</p>
                <p>E n tout c a s, admettrait-on c e droit, et alors même qu'on emploierait la voie
                    d u référé pour assigner l e bailleur il n'e n faudrait pas moins ensuite faire
                    précéder la</p>
                <p>1 saisie-exécution d'un commandement laissant a u débiteur le loisir de vider le
                    coffre.</p>
                <p>P l u s l'on fouille la question, plus l'emploi de la saisie-arrêt apparaît c o m
                    m e indispen-</p>
                <p>0 ) V. cependant Valéry, o p . cit. p . 78 n . 5, qui paraît considérer comme
                    allant de soi le droit d u créancier d'assigner le bailleur pour obtenir
                    connaissance du numéro d u coffre.</p>
                <cb n="117"/>
                <p>sable. C a r avec elle il n'y a plus de difficulté</p>
                <p>: d a n s cette procédure l'obligation de faire connaître le numéro d u coffre s
                    e rattache à celle qui incombe au tiers saisi de faire connaître c e qu'il doit
                    a u s a i s i : d é claration affirmative dont l'exécution est assurée par u n e
                    sanction pleinement efficace, puisqu'elle consiste à être déclaré débiteur pur
                    et simple des causes de la saisie (art. 577 C. Proc.).</p>
                <p>Je conclus d o n c très fermement à l'emploi de la saisie-arrêt comme procédure
                    générale, complétée par des emprunts à la saisie-exécution.</p>
                <p>Mais cette étude, si elle e s t exacte, conduit à une conclusion plus large, et
                    par laquelle s o n o b j e t précis et défini s e trouve d é p a s s é, et s o n
                    intérêt a c c r u . Il arrivera s a n s doute qu'e n présence de biens n o u v e
                    a u x o u d e situations nouvelles dans la détention de biens connus, on
                    hésitera s u r les m o y e n s à employer pour l e s saisir : s'il est acquis,
                    comme j'ai e s s a y é d e le montrer, q u e les saisies d u Code de procédure
                    ne constituent p a s d e s entités fermées, mais qu'elles fournissent d e s
                    éléments susceptibles d'être combinés, e n respectant quelques principes
                    généraux, bien des hésitations et des difficultés pour-</p>
                <p>pourront être écartées, dont profiteraient les débiteurs de mauvaise foi.</p>
                <p>P A U L E S M E I N</p>
                <p>Chargé de cours à ta Faculté de Droit de Poitiers.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets, Règlements et Proclamations.</head>
                <p>La Suppression l e l'Assemblée Legislative</p>
                <p>ParRescrit Royal du W Avril 1023(18 Ramadan</p>
                <p>1-1'il), publié au J o u r n a l Officiel du 30 Avril 1923, toutes les
                    dispositions de la loi Xo. 2.9 de 1913</p>
                <p>se référant ¿i l'Assemblée Législative ont été abrogées.</p>
                <p>Cette abrogation s'imposait à la suite de l'établissement du régime
                    constitutionnel de l'Etat</p>
                <p>Egyptien suivant Rescrit Royal du 19 Avril 19T3</p>
                <p>( 3 Ramadan 13Ï1 ).</p>
                <p>La Loi Electorale</p>
                <p>Par Décret Royal du 30 Avril 1923 ( i l Ramadan</p>
                <p>13 M ) public en numéro special au J o u r n a l</p>
                <p>Officiel du 30 Avril 1923, a été promulguée la nouvelle loi électorale prévue par
                    le rescrit Xo. 42</p>
                <p>de 1923 établissant le régime constitutionnel de l'Etal Egyptien.</p>
                <p>A» titre 1er, traitant du « Corps Electoral », l'article 1er dispose que seront
                    électeurs tous les égyptiens du sexe masculin âgés de 21 ans accomplis calculés
                    d'après le calendrier grégorien, et les articles r.nivants traitent des
                    modalités dti droit de vote, de la déchéance et de la suspension d'exercice des
                    droits électoraux, ainsi que de l'établissement des listes électorales.</p>
                <p>Les élections seront à deux degrés pour la</p>
                <p>Chambre de s Députés, chaque groupe de 30 électeurs élisant un électeur-déléguéy
                    et à trois degrés pour le Sénat, chaque groupe de «3 électeurs-délégués élisant
                    un électeur-sénatorial (art. 19 et 23).</p>
                <p>Il y aura un député par ('0.000 habitants dans chaque Moudirieh ou Gouvcrnoraty
                    et un sénateur par 1S0.000 habitants dans chaque Moudirieh ou</p>
                <p>Gouvernorat ( art. 23 et fi'3 ).</p>
                <p>L'art. 31 établit les conditions d'éligibilité à la Chambre, et l'art. Cfí celles
                    d'éligibilité au Sénat.</p>
                <p>L'art. 93 dispose que, jusqu'il la promulgation d'une loi sur la nationalité
                    égyptienne, seront considérées comme égyptiens, au point de vue de l'application
                    de la loi électorale, les personnes visées aux art. 1 et 2 du Décret du 29 Juin
                    1900</p>
                <p>portant attribution de la nationalité égyptienne</p>
                <p>« diverses catégories de personnes.</p>
                <p>Telles sont les dispositions les plus importantes de la nouvelle loi électorale
                    égyptienne, qui est entrée immédiatement en vigueur par sa publication au
                    Journal Oilicicl.</p>
                <pb n="118" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>201. - A b a n d o n . — Action en abandon qualifiée d'action en
                        dommages-intérêts;</p>
                    <p>inadmissibilité; transformation de la demande en degré d'appel.</p>
                    <p>I. - L'a c t i o n p a r l a q u e l l e l e d e s t i n a t a i r e d e m a
                        r c h a n d i s e s a r r i v é e s t a r d i v e m e n t e t p a r u n a u
                        t r e n a v i r e q u e celui sur lequel elles d e v a i e n t être c h a r
                        g é e s, r é c l a m e d e l a Compagnie d e n a v i g a t i o n l e p r i x
                        d'a c h a t d e s marchandises qu'i l r e f u s e d e recevoir e n e n f a i
                        s a n t a b a n d o n, n'est p a s u n e a c t i o n o r d i n a i r e e n
                        dommages-intérêts, mais u n e a c t i o n e n a b a n d o n n o n a d m i s
                        e, e n pareil c a s, p a r l a loi.</p>
                    <p>II. - O n n e saurait s u b s t i t u e r e n a p p e l à une a c t i o n e n
                        a b a n d o n, u n e a c t i o n nouvelle e n d o m m a g e s - intérêts
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, i r e Ch. Prés. M. N. Cambas, 28 Octobre 1922. - Hadgès A Co.
                        c . W. F. Van der Zee).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que les Sieurs Hadgès &amp; Co. soutiennent que les premiers juges
                        les ont à tort, par le jugement déféré, déboutés de leur action contre la
                        Swedish Orient Line, en la qualifiant d'action en abandon, lorsqu'elle
                        n'était dès l'origine qu'une action ordinaire en dommages-</p>
                    <p>intérêts et qu'elle avait été, en tout cas, transformée en telle par leurs
                        conclusions additionnelles du 30 Mai 1920;</p>
                    <p>Attendu, en c e qui concerne la première de ces affirmations des appelants,
                        qu'il résulte à n'en pas douter, aussi bien de leurs lettres au</p>
                    <p>Sr. Van der Zee en date des 2 et 30 Septembre 1919 que de leur exploit
                        introductif d'instance, et enfin de leurs conclusions en date du 5 Avril
                        1920 (Voir notamment 1ère page, par. 1er, 5 et</p>
                    <p>6 et page 5 par. 1er et 3), qu'ils entendaient introduire et que,
                        contrairement à leurs allégations actuelles, ils avaient en effet introduit
                        une véritable action en abandon;</p>
                    <p>Attendu que si telle n'avait pas été leur intention, ils auraient dû ne pas
                        refuser de recevoir les 102 balles de fibre de bois arrivées tardivement le
                        14 Octobre par le bateau «Falken » au lieu d'arriver le 28 Août par le
                        bateau «Cavalla», sauf à réclamer ensuite, le cas échéant, à la</p>
                    <p>Compagnie de Navigation intimée le montant de la perte subie, si entre les
                        susdites dates le prix de la marchandise avait baissé, et du bénéfice
                        manqué, s'ils l'avaient en effet revendue avec profit au Sieur Lieto Zayan
                        et que, profitant de son arrivée tardive, celui-ci avait refusé de la
                        recevoir;</p>
                    <p>Mais attendu qu'au lieu de ce faire, ils ont, et par leurs lettres
                        susmentionnées, et par leur assignation, réclamé au contraire à l'intimée le
                        prix d'achat des 102 balles dont s'agit en lui déclarant formellement qu'ils
                        lui en faisaient abandon, ce qui l'obligea d'en poursuivre la vente en
                        justice, laquelle, opérée le 7 Janvier, produisit la somme de P. T. 16200,
                        réduite, après prélèvement des frais de la procédure et des droits de
                        criées, à P. T. 10825;</p>
                    <p>Attendu, en ce qui concerne la seconde affirmation des appelants, qu'elle est
                        anssi inexacte que la première;</p>
                    <p>Attendu, en effet, 'qu'il résulte de leurs conclusions additionnelles du 30
                        Mai 1920 que tout en plaidant qu'ils basaient leur action non pas sur les
                        dispositions spéciales du Code Maritime, mais sur les principes généraux de
                        droit, ils n e l'avaient point modifiée;</p>
                    <p>Que ce qui ne permet aucun doute à ce sujet, c'est qu'ils avaient persisté à
                        demander la condamnation de l'intimée au paiement de la somme qu'ils avaient
                        déboursée pour acheter les 102</p>
                    <p>balles;</p>
                    <p>Qu'on aurait beau qualifier une demande tendant à ces fin», d'action en
                        dommages-intérêts, elle n'en reste pas moins une action en abandon;</p>
                    <p>Attendu que le fait par les Sieurs Hadgès &amp;</p>
                    <p>Co. d'avoir déduit du montant de leur demande la susdite somme de P. T.
                        10625, que du consentement de la Cie intimée — qui n'avait aucune raison de
                        s'y opposer —ils avaient retirée d e l à</p>
                    <p>Caisse du Tribunal, n'emportait nullement modification de leur action;</p>
                    <p>Attendu que les Sieurs Hadgès &amp; Co. ne sauraient être recevables à
                        substituer devant la</p>
                    <p>Cour à l'action en abandon qu'ils avaient introduite et maintenue jusqu'à la
                        fin devant les premiers juges et qui, de leur aveu, ne leur compétait pas,
                        une nouvelle action en dommages-</p>
                    <p>intérêts.</p>
                    <p>20 2 . - A c c i d e n t . — Faute commune;</p>
                    <p>cas où la faute originaire de la victime est restée sans influence sut
                        l'accident; distinction entre la « c a u s a p r ó x i m a » et la</p>
                    <p>« c a u s a r e m o t a » . — T r a m w a y .</p>
                    <p>Il n'y a p o i n t lieu, e n matière d'a c c i d e n t, d e r e t e n i r l a
                        f a u t e c o m m u n e, lorsque la faute o r i g i n a i r e d e l a v i c
                        t i m e,—</p>
                    <p>causa remota, — e s t r e s t é e s a n s i n f l u e n c e juridique p a r s
                        u i t e d e la s u r v e n a n c e d'une f a u t e nouvelle, — causa
                        próxima,</p>
                    <p>— i m p u t a b l e à l'a u t e u r d e l'a c c i d e n t, f a u t e q u e l
                        ' a g e n t responsable d e l a première n e pouvait r a i s o n n a b l e m
                        e n t p r é v o i r e t s a n s l a q u e l l e l'accident n e se serait p a
                        s p r o d u i t .</p>
                    <p>T e l e s t l e c a s d e l'accident s u r v e n u à un c h a r r e t i e r d
                        o n t la c h a r r e t t e a v a i t e u l e s r o u e s e n g a g é e s d a
                        n s l e s rails, l o n g t e m p s a v a n t l'a r r i v é e d u t r a m w a
                        y, mais q u i n e s'e s t p r o d u i t q u e par suite d e l a n é g l i g
                        e n c e m a n i f e s t e et l o u r d e d u w a t t m a n, q u i n'a p o i
                        n t arrêt é s a v o i t u r e a l o r s qu'i l pouvait p a r f a i t e m e n
                        t s e r e n d r e c o m p t e d e l a s i t u a t i o n e t f r e i n e r à
                        temps .</p>
                    <p>E n pareil cas, l'i m p r u d e n c e d u c h a r r e tier, q u i, p o u r p
                        r é s e r v e r s o n b i e n, - a n é g l i g é d e s a u v e r s a p r o p
                        r e v i e, n e saurait e n t r e r qu'e n m i n i m e p r o p o r t i o n e
                        n l i g n e d e c o m p t e d a n s l e calcul d e l'ind e m n i t é d u e p
                        a r l a Compagnie d e s T r a m w a y s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h ., Prés. M. N. Cambas. 15 Novembre 1922. — Dame Hanem
                        bent Soleiman e s n . e t q . c .</p>
                    <p>T r a m w a y s d'Alexandrie).</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit du 22 Mai 1922, par lequel la dame</p>
                    <p>Hanem Bent Soleiman, tant en son nom personnel qu'en sa qualité de tutrice de
                        ses enfants mineurs issus de son mariage avec feu Moussa</p>
                    <p>Amer, a régulièrement relevé appel du jugement rendu par le Tribunal Civil
                        d'Alexandrie le 25 Avril 1922, qui a fixé à L.E. 100 l'indemnité par elle requise du fait de
                        l'accident survenu le 16 Avril 1921, qui a occasionné la mort de son mari, le dit Moussa Amer, et la
                        perte de son cheval et de sa charrette;</p>
                    <p>Vu l'appel incident formulé par la Compagnie des Tramways;</p>
                    <p>Attendu que les faits matériels, tels qu'ils résultent tant de l'examen du
                        procès-verbal de police et de l'enquête pénale examinés dans leur texte
                        original, que des aveux des parties dans leurs conclusions, sont les
                        suivants :</p>
                    <p>Le 16 Avril 1921, comme la victime, charretier de profession, transportait
                        sur sa voiture une cargaison de charbon, rue Ibrahim El Awal, une roue de sa
                        voiture s'engagea dans les rails du tramway du Mex, aux environs du
                        cimetière égyptien, où s e trouvait le dépôt de charbon où il devait
                        décharger;</p>
                    <p>Les éléments de la cause ne permettent pas d'établir si cela provenait (ainsi
                        que l'allègue la Compagnie des Trams) du fait que la victime, ayant conduit
                        sa charrette sur les rails mêmes du tram, avait tourné sur place pour s e
                        rendre à son dépôt, ou si, au contraire (ainsi que l'a l lègue l'appelante),
                        la roue s'était engagée dans les rails au moment où la victime les
                        traversait;</p>
                    <p>d'ailleurs la Cour estime qu'il est sans importance, en l'espèce, pour les
                        raisons qui vont, suivre, de rechercher la cause de ce f a i t;</p>
                    <p>Pendant un quart d'heure, à peu près, le-</p>
                    <p>charretier essaya avec beaucoup d'efforts de dégager là roue, mais sans
                        succès. Comme il était ainsi occupé, un tram, venant du côté du.</p>
                    <p>caracol Labbane, survint à une allure pour le moins rapide, et malgré les
                        cris de plusieurs passants, écrasa et tua le charretier et son.</p>
                    <p>cheval, en renversant la charrette.</p>
                    <p>11 est constant que le wattman avait son champ visuel libre, mais suivant ses
                        propres dires, ce n'est qu'à quatre mètres seulement qu'il s'e s t rendu
                        compte du péril;</p>
                    <p>Attendu que, en présence des faits ci-dessus relatés, la Cour est d'accord
                        avec le Tribunal pour admettre que la négligence du wattman e s t clairement
                        établie,et que cette négligence fut une cause directe de l'accident.
                        L'affirmation de-</p>
                    <p>l'intimé que le wattman ne pouvait arrêter sa voiture à temps est contredite
                        par la déclaration précitée du wattman, et mettant à part les.</p>
                    <p>questions de l'avertissement donné par les pas sants et de la vitesse du
                        tram, il est impossible de ne pas venir à cette conclusion que si le wattman
                        avait prêté une attention suffisante sur ce qui se passait devant lui, il
                        aurait remarqué que le charretier, au lieu de poursuivre normalement sa
                        voie, était arrêté sur les .rails. Sa négligence est manifeste et
                        lourde.</p>
                    <p>Attendu que, en ce qui concerne la prétendue négligence du charretier, la
                        question est plus délicate. Sur ce point la Cour ne saurait accepter la
                        thèse des premiers juges, qui ont retenu la faute commune en inférant une
                        négligence de l a pari du charretier du fait d'avoir suivi les rails du tram
                        au lieu de parcourir la partie de la r u e réservée aux voitures.</p>
                    <p>«Si la victime», disent les premiers juges,</p>
                    <p>«n'avait pas engagé la charrette sur les rails du.</p>
                    <p>«tramway, l'accident ne se serait pas produit».</p>
                    <p>Cette conclusion a le tort de ne pas observer l a distinction entre causa
                        causons et causa sine qua non. Causa próxima non remota spectatur. L a causa
                        próxima d'un événement est en effet célle qui, dans s e s conséquences
                        naturelles et sans être contrariée par une cause indépendante, a produit cet
                        événement. Cet effet doit être tel qu'il a pu être vraisemblablement prévu
                        par une personne usant d'une diligence raisonnable.</p>
                    <p>S'il surgit une cause, nouvelle, indépendante, de la première, que l'agent
                        responsable de l a première faute ne peut ni maîtriser ni raisonnablement
                        prévoir, et sans laquelle l'accident ne se serait pas produit, cette cause
                        première devient causa remota et n'a plus d'influence juridique.</p>
                    <p>Par application de ce principe élémentaire, l a</p>
                    <p>Cour estime que, en admettant même que ce f u t par sa faute que le
                        charretier eut une roue engagée dans les rails (ce qui aurait pu dans
                        d'autres circonstances être la causa causans d e l'accident), ce fait, dans
                        l'espèce, a totalement perdu son caractère de cause déterminante d e
                        l'accident qui s'est produit un quart d'heure plus tard.</p>
                    <p>En d'autres termes, le lien de cause à effet a été brisé par l'intervention
                        du fait nouveau et raisonnablement incompréhensible, constitué par la
                        négligence du wattman.</p>
                    <p>Attendu qu'en ce qui concerne la prétendue faute alléguée par la Compagnie à
                        la charge du charretier, selon laquelle celui-ci, en présence du danger
                        évident e t imminent qui l e menaçait, n'a pas su s e sauver à temps, il est
                        à remarquer qu'il était évidemment au pouvoir du charretier de sauver sa
                        vie, ce qu'il aurait dû faire; mais il faut tenir compte également qu'il s e
                        trouvait</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>•dans une situation extrêmement difficile, qu'il luttait pour la préservation
                        d e s o n bien et qu'il</p>
                    <p>•était en quelque sorte en droit de compter que l e wattman saurait s'arrêter
                        à temps.</p>
                    <p>Etant donné donc toutes ces circonstances, la</p>
                    <p>•Cour estime q u e celles-ci ont e u pour effet de diminuer, sans l a faire
                        disparaître totalement, la faute d u charretier, e t que cette faute, bien
                        qu'elle doive être retenue comme une des causes d e l'accident, e s t
                        relativement beaucoup moins grave q u e celle du wattman, et qu'il e s t
                        juste dans c e s conditions de fixer ex aequo et bono le montant de
                        l'indémnité d u e par la Compagnie à</p>
                    <p>L.E. 250, à répartir comme suit : L.E. 50 pour la veuve et L.E. 200 pour les
                        enfants.</p>
                    <p>Par ces motifs :</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradictoirement;</p>
                    <p>T o u t e s autres conclusions étant écartées;</p>
                    <p>Reçoit les appels principal et incident comme réguliers en la forme;</p>
                    <p>Au fond,faisant droit en partie à l'appel principal;</p>
                    <p>Réformant le jugement déféré;</p>
                    <p>Condamne la Société Anonyme des T r a m w a y s à p a y e r à la Veuve Hassan
                        Bent Soleiman personnellement la somme de cinquante Livres</p>
                    <p>• égyptiennes;</p>
                    <p>Condamne la dite Société à payer aux enfants mineurs de Moussa Amer, à s a v
                        o i r : Hassan,</p>
                    <p>Aly, Abdel Monein, Sayed, Neima, Sayeda,</p>
                    <p>Fatima et Coubary, la somme de deux cents livres égyptiennes.</p>
                    <p>Dit que cette somme sera, p a r les soins de l'intimée, versée à la National
                        Bank, pour être par elle versée à leur mère ou à qui pour elle, pour servir
                        à l'entretien et à l'éducation des enfants du défunt, à raison de vingt
                        livres par an, payables mensuellement, jusqu'à épuisement du capital et des
                        intérêts dont il sera productif...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>203. - Adjudication. — Compensation entre le prix d'adjudication et la</p>
                    <p>• créance utilement colloquée de l'adjudicataire</p>
                    <p>; e f f e t rétroactif. — Chose jugée;</p>
                    <p>contredit te jeté implicitement; irrecevabilité de la même contestation dans
                        une nouvelle distribution.—Déficit;prescription annale de l'action en
                        diminution du prix d'adjudication.</p>
                    <p>— Chose litigieuse; achat aléatoire. — Cession de créance; frais à charge du
                        créancier cessionnaire; collocation inadmissible.</p>
                    <p>I. - Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e e t définitive q u e la c o
                        m p e n s a t i o n s'o p è r e d e p l e i n droit, a v e c e f f e t r é t
                        r o a c t i f a u j o u r d e l'adjudication, e n t r e l e p r i x d e l'a
                        d j u -</p>
                    <p>c a t i o n e t l e montant d e l a c r é a n c e u t i l e m e n t c o l l o
                        q u é e d e l'a d j u d i c a t a i r e .</p>
                    <p>II. - L e jugement q u i d é c l a r e u n contre d i t « e n p a r t i e b i
                        e n f o n d é » rejette le s u r p l u s d e f a ç o n s u f f i s a m m e n
                        t e x p r e s s e pour</p>
                    <p>• c o n s t i t u e r p a r là c h o s e j u g é e f a i s a n t o b s t a c
                        l e a u r e nouvelle m e n t p a r l e même contre d i s a n t, d a n s u n
                        e nouvelle d i s t r i b u t i o n, d e la même p r é t e n t i o n .</p>
                    <p>III. - L a circonstance q u e le débiteur e x p r o p r i é, d a n s u n c o
                        n t r a t p r é a l a b l e à l'adjudication, a u r a i t r e c o n n u l e
                        déficit, n e f a i t p a s o b s t a c l e à la p r e s c r i p t i o n d e
                        l'a c t i o n e n d i m i n u t i o n d e p r i x, p a r u n e a n n é e, d
                        e l'a d j u d i c a t a i r e . ( A r t . 3 7 0 C. C i v . ) .</p>
                    <p>I V. - L'a c h e t e u r d'une c h o s e l i t i g i e u s e n'a e n a u c u
                        n c a s l e droit d'e n r é c l a m e r l a r e s t i t u t i o n d u p r i
                        x .</p>
                    <p>V. - L e s f r a i s d'une c e s s i o n d e c r é a n c e</p>
                    <p>• d o i v e n t être s u p p o r l é s p a r l e c e s s i o n n a i r e, q u
                        i n'a pas le droit d e l e s m e t t r e à la c h a r g e d u d é b i t e u
                        r c é d é, e n d e m a n d a n t à être c o l l o q u é d a n s la d i s t r
                        i b u t i o n pour l e u r montant .</p>
                    <p>i Cour d'Appel . 3 m e C h ., Prés. M. M. H a n s s o n, 7 N o v e m b r e
                        1922. — Dame F a h i m a V v e G u i r g u i s b e y M a l a k a c .</p>
                    <p>^Ernest E d w a r d P e e l Bramait).</p>
                    <p>Note. — I. - L'arrêt expose s u r c e p o i n t :</p>
                    <p>1. — Le règlement provisoire a admis la compensation entre le prix
                        d'adjudication d û par</p>
                    <p>Bramall et le montant des créances pour lesquelles il sera utilement
                        colloqué, à titre privilégié o u hypothécaire, e t le jugement appelé a
                        rejeté le contredit de ia Dame Fahima s'opposant à la compensation.</p>
                    <p>La contredisante prétend qu'il n'existe qu'un seul arrêt, soit celui du 2 8
                        Mai 1918 (Bull. XXX,</p>
                    <p>450), qui ait admis telle compensation, e t son adversaire, qui pourtant
                        devait avoir tout intérêt à établir que la décision des premiers juges est
                        conforme à u n e jurisprudence constante, n'est pas mieux informé. Il e s t
                        dans ces conditions opportun de rappeler q u e la question a été trois fois
                        réétudiée et que, chaque fois, la C o u r s'e s t prononcée dans le même
                        sens q u e l'arrêt précité, '</p>
                    <p>tout en constatant que la pratique des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes a presque toujoursadmislacompensation, et qu'u n changement de
                        pratique serait de nature à jeter une perturbation dans l e s distributions,
                        qu'on n e saurait suffisamment justifier en faisant appel à la rigueur des
                        principes en matière de compensation. (Voir l e s arrêts publiés p a r
                        les</p>
                    <p>Bull. XXXI, 5 3 et XXXIV. 21 et 333).</p>
                    <p>Mais, puisque lacontredisante plaide justement la rigueur de c e s principes
                        en invoquant à cet égard la jurisprudence française, il n'est pas inutile d
                        e reproduire ici la réponse d e l a Cour aux mêmes arguments dans son arrêt
                        du 10 Décembre 1918 (Bull. XXXI, 53) :</p>
                    <p>« L'argument principal contre la compensation</p>
                    <p>« réclamée par le Crédit Foncier Egyptien est</p>
                    <p>« que la créance pour le prix d'adjudication est</p>
                    <p>« immédiatement exigible et la créance d u Crédit</p>
                    <p>« Foncier Egyptien pour le montant du prêt n'est</p>
                    <p>« exigible qu'à la suite du règlement définitif et en</p>
                    <p>« vertu du bordereau de collocation.</p>
                    <p>« O n ne saurait dissimuler la gravité (au point</p>
                    <p>« de v u e purement théorique) d e l'argument qui</p>
                    <p>« a exercé une grande influence sur la doctrine</p>
                    <p>« et la jurisprudence françaises invoquées par</p>
                    <p>« Georges Eid contre la thèse de la compensation.</p>
                    <p>« Mais cet argument n'est pas sans réponse.</p>
                    <p>« Il n'est pas, e n effet, anti-juridique de dire que</p>
                    <p>« la collocation utile d e l'adjudicataire en pre-</p>
                    <p>« mier rang o p è r e avec effet rétroactif a u jour</p>
                    <p>« de l'adjudication flctione juris, d e sorte que s a</p>
                    <p>« créance est censée être devenue exigible à</p>
                    <p>« cette date.</p>
                    <p>« Au reste, e n s e plaçant au point de vue pra-</p>
                    <p>« tique, il est difficile et en même temps dérai-</p>
                    <p>« sonnable de contraindre l'adjudicataire qui est</p>
                    <p>« premier créancier inscrit, et dont la créance</p>
                    <p>« n'est l'objet d'aucune contestation, à déposer</p>
                    <p>« son prix à la Caisse, s'il ne veut pas le voir</p>
                    <p>« grevé d'intérêts très lourds et bien supérieurs</p>
                    <p>« aux revenus d e l'immeuble acheté.</p>
                    <p>« Georges A. Eid insiste sur ce que la com-</p>
                    <p>pensation lèse les intérêts des créanciers ins-</p>
                    <p>« crits postérieurement; mais il ne tient pas</p>
                    <p>« compte de c e que l'adjudicataire a le droit d e</p>
                    <p>« déposer à la Caisse le prix de l'adjudication;</p>
                    <p>« d a n s ce c a s l'intérêt à distribuer avec le prix</p>
                    <p>« d'adjudication serait réduit à 2 % .</p>
                    <p>« E n refusant la compensation, on éloigne d e s</p>
                    <p>« enchères des créanciers ayant le p l u s grand</p>
                    <p>« intérêt à élever le prix de vente, mais qui pour-</p>
                    <p>« raient se trouver d a n s l'impossibilité de s e</p>
                    <p>« procurer la somme nécessaire pour la déposer</p>
                    <p>« à la Caisse et ne voudraient pas, d'autre part,</p>
                    <p>« s'exposer à payer le plus haut taux d'intérêts</p>
                    <p>« pendant t o u t le temps que durera la procédure</p>
                    <p>« d'ordre, s a n s, en tout cas, tenir compte d e</p>
                    <p>« cette circonstance dans la détermination d u</p>
                    <p>« prix d'adjudication » .</p>
                    <p>Il y a lieu d'ajouter qu'on n'a pu d'aucune façon justifier ni même prétendre
                        que la pratique suivie par l e s Tribunaux Mixtes en la matière air donné
                        lieu à des inconvénients. D è s lors l a</p>
                    <p>Cour estime qu'il cchct de maintenir sa jurisprudence.</p>
                    <p>2 . — Une fois la compensation admise, l e second chef d e l'appel de la Dame
                        Fahima p a r lequel elle prétend q u e Bramall doit payer d'intérêts sur l e
                        s prix d'adjudication jusqu'à l a clôture de l'ordre n'a plus de raison d'ê
                        t r e; l e s intérêts dus p a r Bramall ainsi que ceux qui lui</p>
                    <cb n="119"/>
                    <p>reviennent en sa qualité de créancier hypothécaire o n t été arrêtés au 8
                        Septembre 1920, jour de la dernière adjudication. La compensation ayant
                        effet à partir de cette date, Bramall e s t tenu à payer des intérêts sur le
                        solde par lui dû, soit</p>
                    <p>L.E. 655,634 mil!., sauf mémoire (et non pas sur</p>
                    <p>L.E. 18.131,348 mill, comme d i t par erreur le jugement appelé) j u s qu'à
                        la clôture de l'ordre...</p>
                    <p>20 4 . - Appel . — Délais de distance;</p>
                    <p>calcul.</p>
                    <p>P o u r t o u s l e s d é l a i s d'a p p e l, prévu s p a r l e Code de
                        Procédure, il y a lieu, e n v e r t u d e l'a r t . 3 9 9 d u d i t Code,
                        d'a j o u t e r u n d é l a i s u p p l é m e n t a i r e à r a i s o n d e
                        s d i s t a n c e s e n t r e l e lieu où l e jugement a é t é s i g n i f i
                        é e t l a v i l l e o u siège la Cour .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3m e C h . P r é s : M. M. H a n s s o n, 21 N o v e m b r
                        e</p>
                    <p>1922. — W a l i E f f . Nasmi A b r a m c . S e l i m Bey H e d i d )</p>
                    <p>Note.—V. Gaz. VII, 167-477, l'arrêt d e s</p>
                    <p>C h a m b r e s R é u n i e s d e la C o u r, d u 2 6 Juin 1917, d a n s c e
                        s e n s .</p>
                    <p>20 5 . - Appel . — Indivisibilité; appel du débiteur profitant au garant
                        solidaire. -</p>
                    <p>E f f e t dévolutif de l'appel, limité aux chefs visés par l'pxploit;
                        jugement passé en force de chose jugée pour les autres chefs.-Bail;</p>
                    <p>locataire; obligation de paiement des loyers malgré une saisie. - Séquestre;
                        responsabilité envers le débiteur; dommages-intérêts;</p>
                    <p>condition; préjudice; - Novation par subs-, titution de débiteur;
                        condition.</p>
                    <p>I. - L'a p p e l r e l e v é p a r l e débiteur p r o fite a u g a r a n t s
                        o l i d a i r e, s a n s qu'on p u i s s e lui o p p o s e r l'e x p i r a t
                        i o n d u d é l a i d'a p p e l après q u e l e jugement l u i a été s i g n
                        i f i é .</p>
                    <p>II. - S i l'acte d'a p p e l, d a n s s e s motifs e t d a n s s o n d i s p
                        o s i t i f, n e s e r é f è r e qu'à l a condamnation d e l'a p p e l a n t
                        a u p a i e m e n t d e l'u n d e s c h e f s d e l a d e m a n d e, l e s
                        conclusions t e n d a n t a u d é b o u t e m e n t d e l'i n t i m é d'un a
                        u t r e c h e f d e s a d e m a n d e, é g a l e m e n t a c c u e i l l i p
                        a r l e p r e m i e r j u g e, n e s o n t p a s r e c e v a b l e s, l e
                        jugement ayant acquis la f o r c e d e c h o s e j u g é e s u r c e c h e f
                        n o n a t t a q u é .</p>
                    <p>III. - L a r é a l i s a t i o n d e s a c t i v i t é s s a i s i e s s u r
                        l e l o c a t a i r e n e saurait l e d é c h a r g e r d e s a r e s p o n
                        s a b i l i t é pour l e p a i e m e n t d e s l o y e r s p a r l u i d u
                        s, l a s a i s i e n e p o u v a n t être v a l i d é e s i la c r é a n c e
                        d u s a i s i s s a n t n'est a u p r é a l a b l e d é c l a r é e e x i g
                        i b l e .</p>
                    <p>I V. - L a s u b s t i t u t i o n d e débiteur ne peut s'e f f e c t u e r q
                        u e m o y e n n a n t a c c o r d avec l e créancier ( A r t . 2 5 1, N. 2
                        C. C. );</p>
                    <p>le l o c a t a i r e n e saurait d o n c s e l i b é r e r e n v e r s le b a
                        i l l e u r p a r u n e s i m p l e d é l é g a t i o n à d u e c o n c u r
                        r e n c e s u r le séquestre :</p>
                    <p>d e s t e r r a i n s l o u é s, a l o r s même q u e c e .</p>
                    <p>derniers e r a i t débiteur d'un s o l d e q u e l c o n q u e o u c o m p t
                        a b l e d e dommages-intérêts .</p>
                    <p>V. - P o u r demander u n e condamnation e n d o m m a g e s - i n t é r ê t
                        s, il n e s u f f i t p a s d'é t a b l i r u n e f a u t e; il f a u t, en
                        outre, j u s t i f i e r d'un p r é j u d i c e q u i s o i t l a c o n s é
                        q u e n c e i m m é d i a t e e t d i r e c t e d e la faute e n c o u r u e
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h ., Prés. M. M. H a n s s o n, 14 N o v e m b r e 1922.
                        — M o h a m e d E l Husseini B a d i a n c . A r i s t i d e</p>
                    <p>Potimeri).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, suivant note sous-seing privé d u</p>
                    <p>17 Octobre 1918, l'appelant Mchamed El H u s seini</p>
                    <p>Badran prenait en location d e l'intimé</p>
                    <pb n="120" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Aristide Polimeri, pour la durée de trois ans, à partir du 1er. Novembre
                        1918, a v e c la garantie solidaire d e s a mère Zeinab Amer Badran, 125</p>
                    <p>feddans et fraction de terrains s i s a u village d e</p>
                    <p>Awlad Moussa (Charkieh), moyennant le loyer annuel de L.E. 750 payable en
                        deux termes, le premier d e L.E. 1001e 1er. Avril, et le second d e</p>
                    <p>L.E. 650 le 1er. Septembre; et p a r lettre d u 14 Novembre 1918 le bailleur acceptait que les impôts payés p a r le locataire
                        seraient déduits du montant des loyers;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant a payé à valoir sur le loyer de la première année L.E.
                        700 en deux versements suivant reçus d e s 16 Octobre et 1er.</p>
                    <p>Novembre 1919 produits par l'intervenant Amin b e y Badran, et pour sûreté du
                        loyer échu en</p>
                    <p>1920 et d u solde d u loyer d e 1919, le bailleur, dûment autorisé, pratiqua
                        le 13 Septembre 1920</p>
                    <p>u n e saisie conservatoire sur les récoltes de coton et maïs s e trouvant s u
                        r les terrains loués. La cueillette, le pesag;e e t l'emmagasinage du coton
                        saisi ont été confiés, e n instance de référé, à l'intimé Michel T a d r o
                        s, qui, p a r ordonnance du</p>
                    <p>6 Octobre 1920, a été nommé séquestre des terrains loués avec mission de
                        cueillir et vendre toutes les récoltes des dits terrains, en déposant à la
                        Caisse du Tribunal le produit net de la vente;</p>
                    <p>Attendu que, par exploit d u 20 Septembre 1920, le bailleur assignait le
                        locataire, la garante</p>
                    <p>Zeinab Amer Badran, e t le sous-locataire, Ahmed</p>
                    <p>Mohamed Badran El Saghir, e n résiliation d u bail, en condamnation solidaire
                        du locataire e t d e s a garante en payement d e L.E. 800 montant des loyers
                        d u s et en validation de la saisie conservatoire pratiquée;</p>
                    <p>P a r exploit d u 2 Novembre 1920 le locataire signifiait au bailleur son
                        acquiescement à la résiliation du b a i l; et en cours d'instance le
                        bailleur réduisit à P. T. 73963,4 la somme réclamée à titre d e l o y e r s;
                        et majora s a demande en réclamant le payement d e P. T. 5164 à titre de
                        pénalité prévue à l'article 6 d u contrat de bail, parce que le locataire
                        aurait cultivé en coton plus de la moitié du terrain cultivable, dont la
                        superficie avait été constatée p a r expertise confiée en instance de référé
                        à l'intimé</p>
                    <p>Michel T a d r o s;</p>
                    <p>Attendu que le séquestre a fait procéder à la cueillette et vente du maïs, e
                        n déposant le p r o duit à la Caisse du Tribunal Mixte d e Man-</p>
                    <p>s o u r a h; a procédé à la cueillette du coton qui a été vendu le 16 Février
                        1921 a u prix global d e</p>
                    <p>P. T. 22910; et a retenu ce prix, parce qu'il est inférieur au montant d e s
                        frais qu'il aurait exposés et qui, suivant note produite, s'élèveraient
                        à</p>
                    <p>P. T. 26698,5;</p>
                    <p>Attendu que, par exploit du 24 Mars 1921, le locataire a mis en cause le
                        séquestre, dont la responsabilité serait engagée pour le retard de la vente
                        du coton, e t qui, d e ce chef, serait comptable de la somme d e P. T. 76295
                        représentant la différence entre le prix de la vente effectuée et le prix
                        qui aurait d û être réalisé, si la vente avait e u lieu au p l u s tard le
                        12 Novembre 1920;</p>
                    <p>Attendu que le jugement dont appel, rendu le</p>
                    <p>19 Janvier 1922, a fait droit aux conclusions du bailleur Polimeri, a débouté
                        le locataire d e s a demande en dommages-intérêts à r e n contre du
                        séquestre; et, par son acte d'appel, le locataire demande la réformation du
                        jugement déféré, et q u e la Cour le déclare libéré des loyers dus,
                        moyennant le retrait p a r le bailleur de la somme de P. T. 22263,6 déposée
                        à la Caisse du tribunal mixte d e Mansourah, le paiement a u bailleur p a r
                        le séquestre de la somme de P. T. 22918 produit de la vente d u coton, e t
                        le paiement a u bailleur p a r le séquestre de la somme d e P. T. 28771,6, à
                        valoir sur la somme d e P. T. 76195 dont le s é questre serait comptable à
                        titre de dommages-</p>
                    <p>intérêts, le solde de cette somme soit P. T.</p>
                    <p>55460,2 revenant à l'appelant;</p>
                    <p>Attendu que la garante de la location,solidairement condamnée avec l'appelant
                        p a r le jugement déféré, étant décédée, s e s héritiers Amin b e y</p>
                    <p>Badran et les Dames Noura Amin Badran, Se-</p>
                    <p>m e d a Amin Badran et Kannouba Amin Badran sont intervenus en instance
                        d'appel, en appuyant l e s conclusions d e l'appelant; et leur intervention
                        est recevable parce que, à raison de la solidarité prononcée, l'appel relevé
                        p a r le locataire profite aux héritiers de la garante, s a n s qu'on puisse
                        leur opposer l'expiration d u délai d'a p pel après que le jugement leur a
                        été signifié;</p>
                    <p>Attendu que d a n s s e s conclusions prises en plaidant l'appelant a demandé
                        le déboutement du bailleur intimé quant à sa demande en payement d'une
                        pénalité pour excédent de terrain cultivé en coton, et cette demande n'est p
                        a s recevable parce q u e le jugement déféré a acquis la force de chose
                        jugée sur ce chef qui n'a pas été attaqué, l'acte d'appel dans s e s motifs
                        et s a conclusion n e s e référant qu'à la condamnation en payement de
                        loyers et au recours formulé contre le séquestre T a d r o s;</p>
                    <p>Attendu que le bailleur et le locataire sont d'accord sur le chiffre d e P.
                        T. 73963,4 représentant des loyers en souffrance, après déduction d e</p>
                    <p>P. T. 6036.6 pour impôts payés p a r le locataire;</p>
                    <p>Attendu que la réalisation de activités saisies ne saurait décharger le
                        débiteur saisi d e s a r e s ponsabilité en payement des loyers d u s, la
                        saisie n e pouvant être validée si la créance d u saisissant n'est au
                        préalable déclarée exigible;</p>
                    <p>e t l'appelant même a reconnu le bien fondé de la condamnation en versant à
                        l'intimé le 7 Octobre 1922 la somme d e L.E. 80 à valoir s u r le montant des condamnations
                        prononcées à son encontre, suivant reçu produit p a r l'intervenant</p>
                    <p>Amin b e y Badran;</p>
                    <p>Qu'il v a d e soi que,si le locataire n e s'acquitte p a s d e s a dette, la
                        somme déposée au Tribunal</p>
                    <p>Mixte d e Mansourah provenant de la vente du maïs saisi reviendra au bailleur
                        à raison de son privilège (Cod Civil art. 727 No. 5 et C. P r . art. 583).</p>
                    <p>Quant au produit de la vente du coton saisi, que le séquestre détient à titre
                        d e couverture des frais exposés pour la cueillette, le transport et la
                        vente d e la marchandise, le saisi ainsi que lesaisissant sont libres d e s
                        e pourvoir s'ils y trouvent leur intérêt, contre l'ordonnance d u juge
                        taxateur qui vérifiera les f r a i s susdits, tout droit d e c e chef leur
                        restant réservé. E t à supposer q u e le séquestre soit débiteur d'un solde
                        quelconque, le locataire ne saurait s e libérer jusqu'à due concurrence par
                        une simple délégation s u r le séquestre, étant de principe q u e la
                        substitution d e débiteur ne peut s'effectuer q u e moyennant accord avec le
                        créancier (Code Civil art. 251 No. 2);</p>
                    <p>Et il en serait d e même si le séquestre était déclaré comptable d e
                        dommages-intérêts pour le retard de la vente de coton saisi;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant allègue que les opérations de la cueillette d u coton
                        ayant été achevées le 27 Octobre 1920, le coton aurait d û être vendu au
                        plus tard le 12 Novembre 1920, le délai d e 15 jours étant suffisant pour le
                        transport d u coton à Mansourah et les insertions précédant l á vente; or à
                        cette époque le prix du coton type «good f a i r » étant d e 62 à 63
                        tallaris le coton sakellaridis et d e 52 tallaris le coton affifi, le coton
                        cueilli aurait d û valoir P. T. 107150, la quantité en étant, suivant la
                        note du peseur, d e</p>
                    <p>61 cantars 57 rotolis de coton sakellaridis et 30</p>
                    <p>cantars 22 rotolis de coton affifi;</p>
                    <p>Attendu que le séquestre T a d r o s soutient, en produisant des pièces et en
                        offrant à l'appui d e s e s dires la preuve testimoniale, que le retard de
                        la vente du coton a été occasionné en partie par les agissements d e
                        l'appelant, et en partie p a r le manque d'acheteurs avant le 16 Février
                        1921;</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>... Attendu qu'il incombait au séquestre d'e n lever le coton aussitôt
                        cueilli et d e procéder immédiatement à la vente; et après que le séquestre
                        avait été averti par son délégué des embarras opposés par l'appelant à
                        l'enlèvement d u coton, il aurait dû requérir de suite l'assistance de la
                        force publique pour s'emparer de la marchandise.</p>
                    <p>Mais en admettant que le coton aurait pu être mis en vente v e r s le 12
                        Novembre 1920, après les insertions d'usage, rien n'établit que, à cette
                        époque, il y aurait eu des acheteurs, l'absence ultérieure d'acheteurs
                        jusqu'au 16</p>
                    <p>Février donnant plutôt à présumer.qu'une vente annoncée pour le 12 Novembre
                        n'aurait eu plus de succès que celle qui avait été annoncée pour le 27
                        Décembre. Et pour prononcer une condamnation en dommages-intérêts il ne
                        suffit p a s d'établir une faute, il faut en outre justifier d'un préjudice
                        qui soit la conséquence immédiate et directe de la faute encourue, cette
                        justification d e cause à effet n'ayant pas été apportée (Code</p>
                    <p>Civil art. 177 et 179);</p>
                    <p>Qu'il échet donc de confirmer le jugement déféré en tant qu'il débouta
                        l'appelant de son recours contre le séquestre.</p>
                    <p>20 6 . - Appel . — Jugements en matière réelle immobilière. - Prescription
                        acquisitive quinquennale; jugement d'adjudication constituant juste
                        titre.</p>
                    <p>I. — L e s jugement s r e n d u s e n matière -</p>
                    <p>r é e l l e i m m o b i l i è r e s o n t toujours en premier r e s s o r t,
                        p o u v a n t être a t t a q u é s p a r l a v o i e d e l'a p p e l q u e l
                        q u e s o i t le montant d u l i t i g e .</p>
                    <p>II. — Lorsque l e v é r i t a b l e propriétaire d e s t e r r a i n s a d j
                        u g é s n e s'e s t p a s r é v é l é l o r s d e s pour s u i t e s, l e
                        jugement d'adjudication c o n s t i t u e u n j u s t e t i t r e p e r m e
                        t t a n t à l'a d j u d i c a t a i r e d e s e prévaloir d e l a p r e s c
                        r i p t i o n q u i n q u e n n a l e, s'i l p r o u v e avoir p o s s é d é
                        en fait p e n d a n t c i n q a n s l e s t e r r a i n s dont il e s t d e
                        v e n u a d j u d i c a t a i r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me Ch. Prés. M. M. Hansson, 28 Novemb r e 1922. — Mohamed Aly
                        Cheita c . Abdel Hafey Aly et Cts.).</p>
                    <p>20 7 . - C o f f r e - f o r t s . — Objets placés dans un coffre-fort loué
                        en banque; saisie-</p>
                    <p>arrêt inadmissible; saisie-exécution; sommation préalable nécessaire.</p>
                    <p>I. - Il e s t a d m i s e n doctrine e t jurisprudence que les c r é a n c i
                        e r s d e s locataires d e c o f f r e - f o r t s n e p e u v e n t f o r m
                        e r s a i s i e -</p>
                    <p>arrêtsur les c h o s e s p l a c é e s d a n s l e s c o f f r e s - f o r t
                        s d'une b a n q u e, entre les mains d e cette dernière, p u i s q u e c e l
                        l e - c i i g n o r e l e c o n t e n u d e s c o f f r e s, mais d o i v e
                        n t p r o c é d e r p a r v o i e d e s a i s i e - e x é c u t i o n .</p>
                    <p>II. - A r a i s o n d u principe d e l'i n v i o l a b i l i t é d u d o m i
                        c i l e, u n e s a i s i e - exécution n e peut étre p r a t i q u é e c h e
                        z d e s t i e r s qu'avec l e u r c o n s e n t e m e n t à . m o i n s qu'i
                        l n'e n s o i t autrement o r d o n n é p a r l e J u g e d e s Référés
                        .</p>
                    <p>S ' a g i s s a n t d'un c o f f r e - f o r t l o u é d a n s u n e b a n q
                        u e, l e l o c a t a i r e d o i t être s o m m é d'avoir à s e t r o u v e
                        r p r é s e n t a u j o u r e t h e u r e f i x é s p a r l'h u i s s i e r,
                        e t c e n'est q u e s'i l n e s e p r é s e n t e p a s o u s'i l s e r e f
                        u s e d'o u v r i r l e c o f f r e - f o r t p a r l u i l o u é, q u e l'h
                        u i s s i e r p e u t p r o c é d e r lui-même à l'o u v e r t u r e, s a u
                        f à f o u r n i r c a u t i o n pour l e s f r a i s é v e n t u e l s d e r
                        é p a r a t i o n d u c o f f r e -</p>
                    <p>f o r t a i n s i o u v e r t .</p>
                    <p>C'est à b o n droit qu'e n l'a b s e n c e d e toute s o m m a t i o n p r é
                        a l a b l e a u s a i s i, l a b a n q u e s e r e f u s e à o u v r i r e l
                        l e - même l a c a s e l o u é e .</p>
                    <p>(Trib. Réf. Alex. Prés. M. B. Favenc. 29 Septembre 1922.—Wadik Bachour c .
                        National Bank of Egypt et autres).</p>
                    <p>Note. — V o i r, s u r l a question t r è s d é b a t t u e d e l a p r o c é
                        d u r e à s u i v r e e n matière d e s a i s i e d'o b j e t s c o n t e n
                        u s d a n s d e s c o f f r e s -</p>
                    <p>f o r t s e n b a n q u e, l'é t u d e d e M e P a u l E s m e i n, que nous
                        r e p r o d u i s o n s i n t é g r a l e m e n t p l u s h a u t ( p .
                        114).</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> L'ordonnance rapportée expose :</p>
                    <p>Attendu, sur l'opposition de la National Bank, que la location p a r les
                        banques d e coffre-forts constitue un véritable contrat de louage et non un
                        dépôt;</p>
                    <p>Qu'il est admis en conséquence, en doctrine et en jurisprudence, que les
                        créanciers des locataires</p>
                    <p>11e peuvent former saisie-arrêt s u r les choses placées dans les
                        coffres-forts d'une banque, entre les mains de cette dernière, puisque
                        celle-ci ignore le contenu des coffres;</p>
                    <p>Qu'il est admis par suite que les créanciers des locataires doivent procéder
                        par voie de saisie-exécution;</p>
                    <p>Mais attendu qu'à raison du principe d e l'inviolabilité du domicile, u n e
                        saisie-exécution ne peut être pratiquée chez des tiers qu'avec leur
                        consentement, à moins qu'il n'en soit autrement ordonné par le juge des
                        Référés;</p>
                    <p>Attendu au surplus que la saisie des objets placés dans' les coffres d'une
                        banque par les locataires des dits coffres donne lieu à des difficultés
                        pratiques toutes spéciales, lorsque, comm e cela arrive souvent, il s'agit
                        de coffres à secret ne pouvant être ouverts que par les locataires eux mêmes
                        qui seuls connaissent la combinaison permettant l'ouverture;</p>
                    <p>Qu'il est admis dans ce cas q u e le locataire saisi doit être sommé d'avoir
                        à s e trouver présent aux jour et heure fixées par l'huissier, et q u e ce
                        n'est que s'il ne s e présente pas, ou s'il refuse d'ouvrir le coffre par
                        lui loué, que l'huissier peut faire procéder lui-même à l'ouverture, sauf à
                        fournir caution pour les frais éventuels de réparations du coffre ainsi
                        ouvert;</p>
                    <p>Attendu sans doute qu'en l'espèce la case du coffre-fort dont il s'agit
                        s'ouvre simplement au moyen d'une clef, et qu'il est constant que la</p>
                    <p>National Bank possède elle-même une seconde clef;</p>
                    <p>Mais attendu q u e cette circonstance ne paraît p a s de nature à modifier l
                        a procédure à suivre;</p>
                    <p>Attendu en effet que la banque, qui ne conserve cette seconde clef que pour
                        le cas où l e locataire viendrait à perdre celle qui lui a été remise, n'a
                        pas le droit d'en faire usage s a n s le consentement du locataire et hors
                        de s a présence</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que c'est donc à bon droit que la Banque s'est refusée, en l'absence de toute
                        sommation préalable faite au saisi, d'ouvrir elle-même la case louée par ce
                        dernier;</p>
                    <p>Que le saisissant objecte vainement q u e si avis préalable est donné a u
                        saisi du jour et d e l'heure d e l'ouverture du coffre, il lui sera possible
                        de retirer dans l'intervalle le contenu du dit coffre, car une pareille
                        éventualité peut être évitée en faisant apposer les scellés sur le coffre
                        avant la sommation;</p>
                    <p>Attendu donc qu'il y a lieu d'ordonner au saisissant de faire sommation au
                        saisi d'avoir à s e présenter à la Banque aux jour et heure qui lui seront
                        fixés, pour procéder lui-même à l'ouverture de la case à lui louée;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu également d'ordonner à l'opposante de donner à l'huissier
                        accès à la dite case, et en cas d'absence du saisi ou de refus par lui
                        d'ouvrir la case d e remettre à l'huissier la seconde clef qu'elle possède
                        pour permettre la saisie des objets pouvant exister dans la dite case;</p>
                    <p>Attendu que l'opposante a conclu d'autre part à ce qu'il soit ordonné à
                        l'huissier d'inventorier les objets de valeur, et mettre sous scellé, sans
                        en prendre connaissance, les pièces manuscrites ou imprimées pouvant s e
                        trouver dans la case du saisi;</p>
                    <p>Mais qu'il paraît inutile de donner par avance des instructions spéciales à
                        l'huissier, vu que celui-ci devra nécessairement procéder à l'égard des
                        objets qu'il trouvera de la même façon que s'il s'agissait d'une saisie
                        faite a u domicile du saisi;</p>
                    <p>Attendu toutefois, en c e qui concerne les objets ou valeurs saisissables,
                        que l'huissier devra, après les avoir saisis, ou en faire l e dépôt entre
                        les mains de l'opposante et la constituer gardien judiciaire, ou, en cas de
                        refus d e eette dernière, les déposer à la Caisse du Tribunal;</p>
                    <p>Attendu que l'opposition de la Banque étant justifiée, il y a lieu de mettre
                        les frais à charge du saisissant.</p>
                    <p>Par ces motifs :</p>
                    <p>Disjoint les oppositions de la National Bank of Egypt et du sieur Molividis
                        ;</p>
                    <p>Donne acte à la National Bank qu'elle déclare que le saisi Georges Calliadis
                        est locataire chez elle de la case du coffre-fort No. 95;</p>
                    <p>Dit que la saisissante devra faire sommation par huissier au dit saisi
                        d'avoir à s e présenter à la National Bank of Egypt à Alexandrie, aux jours
                        et heure qui lui seront fixés pour procéder à l'ouverture de la dite case
                        ;</p>
                    <p>Ordonne à l'opposante de donner à l'huissier accès à la dite case et en cas
                        d'absence du saisi ou de refus par lui d'ouvrir, d e remettre à l'huissier
                        la seconde clef qu'elle possède; pour être p a r le dit huissier procédé à
                        la saisie des objets pouvant exister dans la case dont il s'agit;</p>
                    <p>Dit que l'huissier devra procéder les objets saisis entre les mains de
                        l'opposante et l'en constituera gardien judiciaire, ou en cas de refus de
                        cette dernière, faire le dépôt des dits objets à la Caisse des fonds
                        judiciaires de ce Tribunal.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>208. — Compensation. — Compen-</p>
                    <p>tation légale; exception recevable en tout état de cause.— Compensation
                        judiciaire;</p>
                    <p>liquidation de créance inadmissible en degré d'appel.</p>
                    <p>— Requête civile; effets de la rétractation d'un arrêt. — Indemnité pour
                        indue occupation, représentée par la valeur locative de l'immeuble;
                        prescription quinquennale des loyers inapplicables.</p>
                    <p>I. T La rétractation d'un arrêt e n instance en requête c i v i l e a pour
                        effet d e remettre l e s parties a u même état où e l l e s s e trouv a i e
                        n t a v a n t l'arrêt rétracté.</p>
                    <p>I L - L'exception d e c o m p e n s a t i o n l é g a l e p e u t être o p p
                        o s é e e n tout état d e c a u s e .</p>
                    <p>III. - L a prescription q u i n q u e n n a l e d e l'art. 1 7 8 c. Civ. n e
                        s ' a p p l i q u e p a s à une réclamation de la valeur locative d'un imm e
                        u b l e pour i n d u e o c c u p a t i o n, s'a g i s s a n t d'une i n d e
                        m n i t é qui ne peut être a s s i m i l é e à d e s l o y e r s .</p>
                    <p>IV. - L a c o m p e n s a t i o n judiciaire d'une c r é a n c e n o n l i q
                        u i d e n e peut p a s être o p é rée e n d e g r é d'a p p e l, car l'é t a
                        b l i s s e m e n t et la liquidation d'une telle c r é a n c e priveraient
                        l'adversaire d u b é n é f i c e d e s d e u x d e g r é s d e
                        juridiction.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. M. H a n s s o n, 21 N o v e m — A r i s
                        t o l e P a p a y a n n o p o u l o c . Ministère d e s b</p>
                    <p>r e 1922. Wakf s ) .</p>
                    <p>Note.— IV. - V. sur la compensation judiciaire en droit mixte, l'arrêt d u 4
                        N o v e m bre</p>
                    <p>1922, ci-aprês § 209.</p>
                    <p>I à III. — L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que l'arrêt du 22 Octobre 1918 ayant été rétracté en instance de
                        requête civile par l'arrêt d u 14Mars écoulé, les parties sont remises au
                        même état où elles s e trouvaient avant l'arrêt rétracté (Arrêt du 5 Mai
                        1890, Bull. II, 342);</p>
                    <p>Attendu que l'intimé A. Papayannopoulo, bénéficiaire d'une créance à lui
                        cédée p a r Gabriel</p>
                    <p>Foti Cassis, qui en était devenu bénéficiaire par une cession consentie par
                        feu Elias Coudsy, à rencontre de Hussein Loutfi, bénéficiaire de la moitié d
                        e s revenus d'une maison sise à Man-</p>
                    <p>sourah appartenant au Wakf Mohamed Bekre, avait assigné p a r exploits des 31
                        Janvier et 6 Février 1920 l'Administration Générale des Wakf s et le
                        locataire d e la dite maison, le nommé</p>
                    <p>Bichara Antonius, en paiement des loyers échus et à échoir à partir du 1er.
                        Juin 1900 à raison de</p>
                    <p>P.T.250 par mois, lesquels loyers étaient frappés d'une saisie-arrêt
                        pratiquée le 8 Octobre 1898;</p>
                    <p>et par jugement du Tribunal Civil d e Mansourah rendu le 6 Novembre 1900, il
                        a été statué qu'après</p>
                    <cb n="121"/>
                    <p>règlement d'une créance de l'Administration</p>
                    <p>Générale des Wakfs pour le montant d e L.E. 26</p>
                    <p>765 Mili., Ies loyers de la maison dont il s'agit seraient affectés an
                        règlement d e la créance d e l'intimé arrêtée à la somme de P. T.
                        90.694,32/40;</p>
                    <p>Sur la base de ce jugement et en alléguant que l'Administration Générale des
                        Wakfs, e n qualité de tiers-saisi, n'avait pas fait la déclaration qui lui
                        incombait malgré les sommations qui lui avaient été signifiées, l'intimé
                        assignait cette administration par exploit du 8 Mai 1908</p>
                    <p>en paiement de la totalité de sa créance; et par arrêt d e cette Cour, en
                        date du 21 Janvier 1909, elle était condamné à payer à l'intimé la somme de
                        L.E. 205,635/m montant des loyers échus jusqu'à fin Septembre 1908 et les
                        droits d e l'intimé pour les loyers à échoir ultérieurement lui étaient
                        réservés;</p>
                    <p>Le 14 Mai 1917, l'intimé, en déclarant avoir reçu un acompte d e P. T.
                        23,269, 20/40 assignait le Ministère des Wakfs en paiement des loyers échus
                        depuis la fin Septembre 1908 jusqu'à fin</p>
                    <p>Mai 1917, lesquels viendraient en déduction d u du solde de sa créance; et
                        par le jugement dé- .</p>
                    <p>féré rendu le 6 Février 1918 le Ministère des</p>
                    <p>Wakfs a été condamné à payer à l'intimé la moitié seulement des loyers échus
                        depuis le 1er</p>
                    <p>Octobre 1908 jusqu'au 11 Décembre 1917 étant réservés à l'intimé ses droits
                        pour les loyers à échoir à l'avenir;</p>
                    <p>Attendu que, par son acte d'appel, le Ministère des Wakfs, enalléguant qu'il
                        n'avait pu s e mettre en possession de la maison du Wakf Mohamed</p>
                    <p>Bekr qu'après en avoir expulsé les Hoirs</p>
                    <p>E. Coudsy en exécution d e l'arrêt de cette Cour en date du 4 Avril 1917 qui
                        les déclarait des occupants sans titre, demande qu'il soit statué q u e la
                        moitié des loyers de la maison dont il sagit ne sera payée à l'intimé qu'au
                        fur et à mesure de leur perception effective et c e à partir du 11 Mars 1918, date de la mise en possession d e l'appelant;</p>
                    <p>Attendu que dans ses conclusions prises aux derniers débats, l'intimé admet
                        que ce paiement soit fait au fur et à mesure de la perception des loyers, à
                        raison de la moitié à valoir sur sa créance à l'encontre d e Hussein Loutfi,
                        et le différend qui divise à présent les parties porte sur une compensation
                        que l'appelant oppose à cette créance;</p>
                    <p>L'appelant allègue que l'intimé, n'étant qu'un prête-nom de feu Elias Coudsy,
                        est passible de toutes les exceptions opposables au véritable créancier; que
                        feu Coudsy et s e s héritiers ayant réussi, avec la complicité de l'intimé,
                        à s e main-</p>
                    <p>maintenir dans la jouissance de la maison d u</p>
                    <p>Wakf en vertu d'un sous location consentie p a r</p>
                    <p>Bichara Antonious, sont comptables de la valeur locative des lieux occupés;
                        qu'au fur et à m e sure d e l'exigibilité de cette valeur locative, l a
                        créance de Coudsy se trouverait réduite jusqu'à due concurrence par l'effet
                        d'une compensation légale; que cette exception est recevable en degré
                        d'appel, alors surtout qu'il s'agit plutôt d'un simple débattement de
                        comptes tendant à établir si Coudsy,-après déduction de l a valeur locative
                        de la maison, reste créancier ou à quel montant sa créance serait réduite
                        ;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé conteste la qualité de prête-nom et la complicité qui
                        lui sont imputées;</p>
                    <p>il oppose à la prétendue créance de l'appelant la prescription quinquennale d
                        e l'art. 275 d u</p>
                    <p>Code Civil et relève qu'elle n'est pas certaine n i liquide pour opérer la
                        compensation invoquée;</p>
                    <p>Attendu que la compensation étant un moyen de libération peut être opposée en
                        tout état de cause, pourvu que la créance invoquée pour l'opérer soit munie
                        d e s conditions voulues p a r la loi (Code Civil, art. 255);</p>
                    <p>Attendu que la valeur locative réclamée n'est autre chose qu'une indemnité
                        pour l'indue occupation de la maison du Wakf, et on ne saurait donc
                        l'assimiler aux loyers, son montant n'étant p a s d'ailleurs nécessairement
                        égal au montant d e s loyers et devant être calculé d'après l e s
                        circonstances qui peuvent changer depuis l'expiration du dernier bail;</p>
                    <p>P a r conséquent la disposition d e l'art. 275 d u</p>
                    <p>Code Civil, qui ne comporte p a s d'interprétation extensive, n'est p a s
                        applicable en l'espèce;</p>
                    <pb n="122" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Attendu que la créance dont s e prévaut l'intimé estcertaine, liquide
                        etexigible, étant établie p a r le jugement prérappelé du 6 Novembre
                        1900</p>
                    <p>et ayant été reconnue par l'arrêt du 21 Janvier 1909, tandis que la prétendue
                        créance d e l'appelant n'est établie par aucun titre et n'est pas liquide
                        ainsi que l'appelant même l'a reconnu, en introduisant aux fins de
                        liquidation, le 21 Octobre 1918, une instance par devant leTribunal d e Justice Sommaire d e
                        Mansourah, qui, le 15 Octobre 1919, s'est déclaré incompétent à raison de la nature et de la valeur
                        de la demande;</p>
                    <p>Et cela étant, la créance invoquée par l'appelant ne pouvait opérer, comme il
                        le prétend, la compensation légale' jusqu'à due concurrence de la créance de
                        l'intimé au fur et à mesure que les années s'écoulaient, et ne peut non plus
                        opérer une compensation judiciaire, car son établissement et sa liquidation
                        en instance d'appel priveraient l'intimé du bénéfice des deux degrés d e
                        juridiction (Arrêt 16 Janvier 1917,</p>
                    <p>Bull. XXIX, 151);</p>
                    <p>Attendu que si l'appelant estimait qu'il y avait un compte à débattre du chef
                        de l'occupation indue de la maison du Wakf par feu Coudsy et s e s
                        héritiers, il aurait dû mettre en cause les héritiers Coudsy en premier
                        degré, et prendre à à leur encontre telles conclusions qu'il appartiendrait,
                        étant toujours libre d e le faire par une nouvelle instance et appelant en
                        cause l'intimé.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>209. - C o m p t e - c o u r a n t . — Conditions nécessaires paur sa
                        formation. — Novation</p>
                    <p>; intention nécessaire. — Compensation légale; compensation judiciaire;
                        application exceptionnelle en droit mixte. — Litispen-</p>
                    <p>dance; conditions; exception couverte par la défense au fond.</p>
                    <p>I. - L a f o r m e a d o p t é e pour l e s écritures e t l e s e x p r e s s
                        i o n s e m p l o y é e s par l e s parties s o n t insuffisantes pour p r o
                        u v e r la formation d'un compte-courant. E n c o n s é q u e n c e, le fait
                        par u n e partie d'avoir intitulé " c o m p t e - c o u r a n t " u n c o m
                        p t e par e l l e d r e s s é e t e n v o y é à l'autre partie, n e saurait,
                        à lui s e u l, e n faire un vrai c o m p t e -</p>
                    <p>courant, s'il n'est pas tel à r a i s o n d e la nature des rapports entre e
                        l l e s .</p>
                    <p>II. - P o u r qu'un c o m p t e - courant s e f o r m e entre d e u x parties
                        a v e c effet n o v a -</p>
                    <p>toire, il faut, entre autres c h o s e s, e n d e h o r s d e leur c o n s e
                        n t e m e n t e x p r è s o u tacite, q u e d e s r e m i s e s r é c i p r
                        o q u e s s o i e n t effectuées e t q u e c e s r e m i s e s s o i e n t f
                        a i t e s e n propriété.</p>
                    <p>III. - La s e u l e c o m p e n s a t i o n q u e la loi m i x t e c o n n a
                        i s s e et p r é v o i e e s t la c o m p e n s a t i o n légale entre d e u
                        x c r é a n c e s é g a l e m e n t l i q u i d e s et e x i g i b l e s
                        (art. 2 5 8 C.C.). S i l e s</p>
                    <p>Tribunaux mixtes o n t exceptionnelle m e n t, e t d a n s d e s conditions
                        tout-à-fait s p é c i a l e s, a d m i s q u e l q u e f o i s la c o m p e
                        n s a t i o n reconv e n t i o n n e l l e a d m i s e par la doctrine et la
                        jurisprudence françaises s u r la b a s e d e l'art. 4 6 4 C. Proc. fr., d o
                        n t l e s dispositions n'ont p a s é t é reproduites à l'art. 4 1 2 C.</p>
                    <p>Proc., i l s n e l'ont fait q u e lorsque l'e x i s t e n c e d e la créance
                        o p p o s é e e n c o m p e n s a t i o n était certaine et q u e s a
                        liquidation n'e x i g e a i t p a s d e m e s u r e s d'instruction.</p>
                    <p>IV. - L'exception de litispendance d o i t être p r o p o s é e a v a n t t o
                        u t e s exceptions et d é f e n s e s au f o n d (art. 1 4 8 C. Proc.).</p>
                    <p>V. - P o u r qu'il y ait litispendance, il f a u t que les demandes d e s
                        parties d e v a n t d e u x tribunaux différents, s o i e n t i d e n t i q
                        u e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1re Ch. Prés. M N. Camba*. 4 Novembre 1922.-Georges Gargarotto
                        c . A. H. Hornbostel et autres).</p>
                    <p>Note. — III. - V. é g . ci-avant § 209 l'arrêt du 2\ Novembre 1922.</p>
                    <p>I. à V. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu qu'à la suite de la perte donnée par les opérations d'achat et vente
                        d e coton faites par le Sr. O. Gargarottos et A. Kitroeff pendant la saison
                        cotonnière 1920-21, le premier était resté débiteur du second de la somme de
                        P. T.</p>
                    <p>354976.50 qu'il avait réglée le 19 Août 1921 par l a souscription d'un billet
                        à ordre à l'échéance du 15 Octobre suivant;</p>
                    <p>Attendu que tout en promettant constamment d e s'acquitter d e s a dette, le
                        Sieur Gargarotto n'en avait payé qu'une partie absolument insignifiante
                        ;</p>
                    <p>Que las d'attendre, le Sieur Kitroeff l'avait menacé de le poursuivre en
                        justice à moins qu'il ne lui endossât en garantie divers effets du montant
                        de 3000 livres environ dont il était ou disait être bénéficiaire;</p>
                    <p>Attendu qu'après avoir promis de le faire le</p>
                    <p>Sr. Gargorottos revint sur sa promesse et souleva la prétention que du chef d
                        e s opérations sociales qui s'étaient continuées pendant la saison
                        cotonnière 1921-22, il était créancier de son associé d'une somme supérieure
                        à celle qu'il lui devait en vertu du billet susmentionné;</p>
                    <p>Attendu que pour lui démontrer son erreur, le Sieur Kitroeff s'empressa
                        d'établir et de lui envoyer son compte de 1921-22;</p>
                    <p>Que ce compte dans lequel avait été compris le montant du billet du 19 Août
                        1921 avec-ses intérêts et qui avait été intitulé "Compte-Cour a n t ",
                        accusait une somme de P. T. 430.684.70</p>
                    <p>au débit de Gargarottos;</p>
                    <p>Attendu qu'en présence de l'attitude dilatoire adoptée par ce dernier,
                        Kitroeff endossa le billet en question au Sieur Hornbostel, lequel après
                        avoir assigné son souscripteur en paiement devant l e Tribunal de Commerce
                        d'Alexandrie, par exploit du 11 Juillet 1922, finit par l'assigner en
                        déclaration de faillite devant le Tribunal de</p>
                    <p>Commerce du Caire par exploit du 19 Août suivant;</p>
                    <p>Attendu que dans l'intervalle de ces deux assignations le Sieur Gargarottos
                        avait, d e son côté, assigné tant le Sieur Hornbostel que le</p>
                    <p>Sieur Kitroeff devant le dit Tribunal de Commerce d'Alexandrie en
                        redressement du compte relatif aux opérations sociales d e 1921-1922;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal de Commerce du</p>
                    <p>Caire ayant fait droit à la demande du Sieur</p>
                    <p>Hornbostel par son jugement du 3 Octobre 1932, le Sieur Gargarottos en a
                        régulièrement relevé appel;</p>
                    <p>Attendu qu'en droit d'opposer au Sieur Hornbostel les exceptions qu'il aurait
                        pu opposer au</p>
                    <p>Sieur Kitroeff, à raison du fait que l'endossement, du reste irrégulier, du
                        billet litigieux avait eu lieu bien postérieurement à son échéance,
                        Gargarottos excipe en premier lieu de l'irrecevabilité de son action;</p>
                    <p>Qu'il soutient que le fait par le Sieur Kitroeff d'avoir fait entrer dans le
                        compte-courant d e</p>
                    <p>1921-1922 le montant du billet litigieux, avait eu pour effet de lui enlever
                        son individualité et de le transformer, en le démarquant en un simple
                        article d e débit du dit compte-courant dont il ne pouvait plus être détaché
                        pour servir de base à une action séparée;</p>
                    <p>Attendu que, pour écarter l'application du principe incontestablement juste
                        mais malà prop o s invoqué par le Sieur Gargarottos, les premiers juges s e
                        sont basés sur la défaut chez le</p>
                    <p>Sr. Kitroeff — surabondamment établi par la correspondance échangée entre les
                        parties —</p>
                    <p>de toute intention de nover;</p>
                    <p>Attendu que sans méconnaître la valeur de cette considération, il y a lieu
                        d'ajouter qu'il est généralement admis que la forme adoptée pour les
                        écritures et les expressions employées par les parties sont insuffisan.es
                        pour prouver la formation d'un contrat de compte-courant;</p>
                    <p>Attendu, par conséquent, que le fait par le Sr.</p>
                    <p>Kitroeff d'avoir intitulé « Compte-Courant » le compte qu'il avait dressé et
                        envoyé au Sieur</p>
                    <p>Gargarottos ne saurait à iui seul en faire un vrai compte-courant, s'il
                        n'était p a s tel. Et attendu qu'un pareil compte n'a pu s e former entre
                        parties à raison d e la nature de leurs rapports tels qu'ils sont déterminés
                        dans leur convention du</p>
                    <p>23 Août 1920;</p>
                    <p>Attendu en effetquepour qu'un compte-courant s e forme entre deux parties il
                        faut entre autres choses—en dehors de leur consentement exprès ou tacite,
                        qui n'est point établi en l'espèce,—</p>
                    <p>que des remises soient faites en propriété;</p>
                    <p>Mais attendu que les fonds envoyés par Kitroeff à Gargarottos ne devenaient
                        pas la propriété de ce dernier, p a s plus que les marchandises envoyées p a
                        r le second au premier ou le produit de leur vente ne devenaient p a s s a
                        propriété</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu dans ces conditions que l'effet nova-</p>
                    <p>toire attribué au compte-courant ne saurait par conséquent être produit par
                        celui dont s'agit au procès, qui n'a de compte-courant que le nom;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant soutient en second lieu qu'à supposer que le billet du
                        19 Août 1921 aurait conservé son individualité il aurait le droit d'en
                        compenser le montant avec les sommes qu'il avait déboursées de s e s propres
                        deniers pour l'achat des cotons de l'association et 2o du chef de la
                        quote-part lui revenant dans les bénéfices réalisés par Kitrœff par la
                        couverture du disponible par contrats;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet de faire observer que non seulement le quantum des
                        créances que le Sr.</p>
                    <p>Gargarottos prétend avoir à charge du Sr. Kitroeff n'est pas déterminé, mais
                        que leur existence même est loin d'être certaine et qu'il ne s'agit donc p a
                        s en l'espèce d'une compensation reconventionnelle;</p>
                    <p>Attendu que la seule compensation que la loi</p>
                    <p>Mixte connaît et prévoit est la compensation légale entre deux créances
                        également liquides et exigibles (art. 258 Code Civil);</p>
                    <p>Attendu que l'art. 412 du Code de Proc. Mixte n'ayant pas reproduit les
                        dispositions d e l'art. 462 correspondant du Code de Proc. français sur lesquelles la doctrine et la
                        jurisprudence françaises se basent pour admettre la compensation
                        reconventionnelle (Voir Baudry-Lacantin-</p>
                    <p>nerie, T o m e 13 par 1888), on serait en droit de soutenir qu'elle ne
                        saurait être proposée devant les Tribunaux de la Réforme;</p>
                    <p>Que si ceux-ci l'ont exceptionnellement et dans des conditions tout-à-fait
                        spéciales admise quelquefois, ils ne l'ont fait que lorsque l'existence de
                        la créance opposée en compensation était certaine et que sa liquidation
                        n'exigeait p a s d e mesures d'instruction, ce qui n'est pas le cas en
                        l'espèce;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant reproche, en dernier lieu, s u jugement déféré, d e
                        n'avoir pas statué sur une exception de litispendance basée tant sur
                        l'action introduite par le Sr. Hornbostel devant le Tribunal d e Commerce
                        d'Alexandrie que sur l'action en redressement du compte</p>
                    <p>1921-22 introduite par lui-même devant le dit</p>
                    <p>Tribunal;</p>
                    <p>Mais attendu que si le reproche du Sr. Gargarottos est fondé, son exception
                        ne l'est pas et doit être rejetée l o parceque conformément aux dispositions
                        d e l'art. 148 du Code de Proc. Mixte qui a mis fin aux controverses qui
                        s'étaient produites en France à se sujet, elle aurait dû être proposée avant
                        toutes exceptions et défense au fond, ce qui n'a pas été fait en l'espèce,
                        et 2o parce que pour qu'il y ait litispendance il faut que les demandes des
                        parties devant deux Tribunaux différents soient identiques, ce qui n'est pas
                        le cas en l'espèce.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>210. - D o m m a g e s - intérêts . — Intérêts moratoires; intérêts
                        compensatoires;</p>
                    <p>distinction; intérêts dus depuis la demande en justice sur les
                        dommages-intérêts pour inexécution d'une obligation.</p>
                    <p>Si l e s intérêts moratoires d'une s o m m e a c c o r d é e à titre d e d o
                        m m a g e s - intérêts à raison d e s i m p l e retard d a n s l'exécution d
                        e l'obligation n e s o n t d u s qu'à partir d u jour où l a s o m m e a c c
                        o r d é e à c e titre d e v i e n t définitivement a c q u i s e, soit à
                        partir d u jugement o u d e l'arrêt définitifs, il en.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> e s t différemment des intérêts compensatoires d u s à raison d e l'i n e x
                        é c u t i o n définitive d e l'obligation, lesquels représentent le b é n é
                        f i c e manqué par l'emploi d u m o n tant a l l o u é e n principal, e t s
                        o n t d u s d e p u i s la d e m a n d e e n justice.</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire. C h . P r é s, M. N. Cambas, 29 Novembre 1922. -
                        Cacomanolis Psorulla et P a p p a c . Cie de-</p>
                    <p>Navigation Pantaleon).</p>
                    <p>Noie. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu son arrêt du 14 Juin 1922 qui a admis la requête civile formée par la
                        maison d e Commerce demanderesse Cacomanolis, Psorulla &amp; P a p p a p a r
                        exploit en date du 4 Mai de la même année et tendant à lui allouer les
                        intérêts qu'elle avait réclamés p a r l'acte introductif d'insiance et sur
                        lesquels l'arrêt du 8 Mars 1922 a omis de statuer;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t constant en fait, que par exploit en date du 2 Juin 1920,
                        la demanderesse assignait la Compagnie de Navigation Pantaléon, p a r devant
                        le Tribunal Mixte de Commerce d'Alexandrie, pour s'entendre condamner au
                        paiement d e L.E. 6540.0.10 représentant le prix auquel ont été vendues par
                        la demanderesse 133</p>
                    <p>balles de cuirs tannés, soit 12500 kilogs, portant les Nos 88-220 et la
                        marque A.P. chargés s u r le s / s . « Sparti » appartenant à la
                        défenderesse à à destination du Pirée et q u e cette dernière s e refuse de
                        livrer, ensemble les intérêts de droit et aux dépens;</p>
                    <p>Que la Cour en émendant par son arrêt du 8 Mars 1922, le jugement du premier degré, a condamné la Cie d e Navigation
                        défenderesse à payer à la Maison d e Commerce demanderesse la somme réclamée
                        de L.E. 6540.0.10 omettant de statuer sur le chef des intérêts demandés par
                        l'acte introductif d'instance;</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie de Navigation défenderesse soutient que c e q u e la
                        demanderesse réclame ou plutôt avait déjà réclamé par son acte introductif
                        d'instance seraient les intérêts moratoires des dommages qui ne sont pas
                        productifs d'intérêis; que dans tous les cas et suivant une jurisprudence
                        constante les intérêts moratoires d'une somme accordée à titre de do-</p>
                    <p>mages-intérêts, ne seront d u s qu'à partir du jour où la somme accoidée à ce
                        titre devient défini-</p>
                    <p>nitivement acquise, soit à partir de la signature d u jugement ou d e l'arrêt
                        définitif;</p>
                    <p>' Que par conséquent, en l'espèce, c'est à partir de la signification d e
                        l'arrêt précité du 8 Mars 1922;</p>
                    <p>Attendu, cependant, qu'il y a lieu de relever q u e la distinction faite
                        généralement entre moratoire et compensatoire, pour ce qui concerne les
                        intérêts, consiste en ce que lorsqu'ils sont d u s à raison de l'inexécution
                        définitive de l'obligation, ils sont dit compensatoires et lorsqu'ils l e
                        sont à raison de simples retards dans l'exécution d e l'obligation on les
                        appelle moratoires;</p>
                    <p>Que partants les intérêts réclamés étant dus antérieurement a u prononcé de
                        l'arrêt, c'est-à-</p>
                    <p>dire à partir de la demande en justice, sont des dommages-intérêts
                        compensatoires;</p>
                    <p>Attendu que ce caractère découle du fait que l a Compagnie défenderesse, doit
                        d e s dommages intérêts pour l'inexécution définitive de son obligation, que
                        c e s dommages intérêts doivent comprendre :</p>
                    <p>lo) La perte subie qui est représentée p a r la valeur de la marchandise
                        s'élevant à L.E.</p>
                    <p>6540.0.10 dont la traite documentaire constituent la la contrevaleur.</p>
                    <p>- 2o) Le bénéfice manqué, représenté par les intérêts réclamés et que la
                        demanderesse aurait réalisé en employant la contrevaleur de sa
                        marchandise.</p>
                    <p>Attendu par voie de conséquence que, la demande étant justifiée, il y a lieu
                        d' y faire droit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>211. - Jugements. — Critérium de la distinction entre préparatoires e t
                        interlocutoires</p>
                    <p>; préjugé du fond; qualification donnée par le juge. — Appel des jugements
                        interlocutoires avant le jugement définitif;</p>
                    <p>délai-, limites de la faculté accordée par la loi.</p>
                    <p>I. - Il e s t d e doctrine e t d e jurisprud e n c e que la qualification «
                        préparatoire»</p>
                    <p>o u «interlocutoire* d'un jugement n e s a u rait être établie s u r l e s s
                        i m p l e s déclarat i o n s q u e le Juge aurait e u s o i n d'y insérer à
                        cet e f f e t, - c a r e l l e doit ressortir de la nature intrinsèque d u
                        jugement .</p>
                    <p>II. - Il e s t é g a l e m e n t d e doctrine et d e j u r i s p r u d e n c
                        e q u e le p r é j u g é d u f o n d e x i s t e toute s l e s f o i s q u e
                        le jugement m a n i f e s t e d'a v a n c e la p e n s é e d u Juge d e d é
                        c i d e r le procès d a n s tel o u tel s e n s, s u i v a n t q u e la m e
                        s u r e d'instruction o r d o n n é e aboutirait à tel o u tel autre
                        résultat.</p>
                    <p>II n'e x i s t e d o n c point de principe t h é o rique q u i permette d e c
                        l a s s e r à priori l e s préparatoires o u l e s interlocutoires, car la
                        même m e s u r e peut, s u i v a n t l e s circonstances d a n s l e s q u e
                        l l e s elle a été o r d o n n é e, a s s u m e r o u n o n u n e i m p o r
                        t a n c e d é c i s i v e e t rentrer ainsi d a n s l'un o u l'autre c a s
                        .</p>
                    <p>O n doit c o n s i d é r e r comme ayant un caractère interlocutoire l e
                        jugement q u i a o r d o n n é u n e expertise c o m p t a b l e n o n p a s
                        seulement pour éclairer la c o n s c i e n c e d u j u g e a u m o y e n
                        d'une s i m p l e d i s c u s s i o n, mais a u s s i p o u r arriver à un
                        établissement o u à un r e d r e s s e m e n t positif d e c o m p t e s
                        .contestés, expertise dont l'influence d é c i s i v e sera encore p l u s g
                        r a n d e par la direction q u e l e j u g e s'e s t r é s e r v é
                        d'imprimer à l'œ u v r e d e l'expert.</p>
                    <p>III. - L'art. 4 0 5 C. Proc. Mixte, tout en accordant la faculté de faire a p
                        p e l d u jugement interlocutoire a v a n t le jugement définitif, e n a
                        toute f o i s restreint l'exercice d a n s d e s limites très étroites, e n
                        e x i g e a n t q u e cette faculté fût e x e r c é e, n o n p a s e n tout
                        état d e c a u s e j u s qu'à l'appel d u j u g e ment définitif, mais i m m
                        é d i a t e m e n t après l e p r o n o n c é d u jugement
                        interlocutoire.</p>
                    <p>E s t d è s lors irrecevable l'appel d'un jugement interlocutoire, interjeté
                        p o s t é r i e u rement à la p é r i o d e qui court entre l e p r o n o n
                        c é e t le comme n c e m e n t d e l'exécution d e s m e s u r e s
                        d'instruction o r d o n n é e s . Mais l'irrecevabilité d'un tel a p p e l n
                        e porte pas atteinte a u droit q u i s u b s i s t e d e former a p p e l d
                        u jugement interlocutoire c o n j o i n t e m e n t ^ celui d u j u g e m e
                        n t définitif.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e C h . Prés. M. E. Eeman, 16 Novembre 1922. — Hoirs Mohamed
                        Chaker bey el Qhamraoui c . Ban.</p>
                    <p>que Française d'Egypte et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que les héritiers de Mohamed Chaker</p>
                    <p>El Ghamraoui ont relevé appel du jugement du</p>
                    <p>Tribunal Mixte du Caire du 17 Mai 1921, qui —</p>
                    <p>avant dire droit au fond, tant sur l'opposition à commandement formée p a r
                        les héritiers Ghamraoui contre la Banque Française d'Egypte, que sur la
                        prise à partie introduite par la Banque</p>
                    <p>Française contre l'expert Fichanjian, ayant été nommé par un précédent
                        jugement et ayant déposé son rapport — renvoya toutes les dites parties par
                        devant un juge commis assisté d'un nouvel expert, aux fins de reprendre
                        l'examen et de procéder à l'établissement ou au redressement des comptes
                        entre parties, depuis leur origine et de la manière indiquée dans le même
                        jugement;</p>
                    <p>Attendu que la Banque Française, préjudiciel-</p>
                    <p>lement, cxcipe d e l'irrecevabilité du dit appel, en faisant valoir :</p>
                    <p>l o . — Que le jugement attaqué est un jugement préparatoire, tel, donc, q u
                        e l'appel n'en est permis que conjointement à celui du jugement définitif
                        ;</p>
                    <p>2o. — Que, fût-il interlocutoire, l'appel en serait tardif, comme interjeté
                        non p a s immédia1 2 3</p>
                    <p>tement après son prononcé, mais après l a clôture de la mesure d'instruction
                        ordonnée;</p>
                    <p>Attendu que la question soulevée par le premier moyen de la Banque est celle
                        de savoir si le jugement, dont appel, a préjugé le fond du procès, car c'est
                        précisément de la vérification de c e point q u e dépend la distinction
                        entre les jugements préparatoires et les interlocutoires et le régime
                        différent, quant à l'appel, des deux catégories de jugements;</p>
                    <p>Attendu que la doctrine et l a jurisprudence s'accordent à reconnaître :</p>
                    <p>Que la qualification «préparatoire ou interlocutoire»</p>
                    <p>d'un jugement ne saurait être établie sur les simples déclarations que le
                        Juge aurait e u soin d'y insérer à cet effet, car elle doit ressortir de la
                        nature intrinsèque du jugement;</p>
                    <p>Que l e préjugé du fond existe toutes les fois que le jugement manifeste
                        d'avance la pensée d u</p>
                    <p>Juge de décider le procès dans tel ou tel sens, suivant que la mesure
                        d'instruction ordonnée abdutisse à tel ou tel autre résultat;</p>
                    <p>Que, par conséquent, un principe théorique, qui permette de classer a priori
                        les différentes mesures d'instructions parmi les préparatoires ou les
                        interlocutoires, n'existe p a s, car l a même mesure peut, suivant les
                        circonstances dans las-</p>
                    <p>quelles elle a été ordonnée, assumer, ou non, une importance décisive et
                        rentrer ainsi dans l'une o u l'autre classe;</p>
                    <p>Attendu partant que, pour résoudre la question, il ne faut s'arrêter ni aux
                        proclamations répétées des premiers juges. &lt;qu'ils ont entendu ne rendre
                        qu'un jugement purement préparatoire, ne préjugeant aucunement le fond », (
                        e t qui par leur insistance même trahissent le doute ), ni a u fait q u e la
                        mesure d'instruction a été édictée d'office, ce qui d'ordinaire est un
                        indice de son caractère préparatoire, mais il faut aborder le fond d u
                        jugement;</p>
                    <p>Attendu que cet examen établit d'une manière certaine le caractère
                        interlocutoire du jugement dont appel. Il suffit de rappeler qu'un jugement
                        précédent avait nommé expert Mr. Fichanjian pour établir les comptes-qui
                        étaient contestés-</p>
                    <p>entre l a Banque et les héritiers Ghamraoui;</p>
                    <p>Or, le caractère interlocutoire de ce jugement n'est pas contestable, étant
                        donné que le T r i bunal, en la rendant, s e proposait évidemment d'accepter
                        ou d e redresser les comptes de l a</p>
                    <p>Banque, suivant les résultats de cette expertise, et que l'appel de ce
                        jugement a été reçu par l a</p>
                    <p>Cour avant le jugement définitif, ce qui aurait été impossible si on l'avait
                        caractérisé comme préparatoire;</p>
                    <p>Or, le jugement dont appel, en présence des conclusions des parties, dont
                        l'une demandait l'homologation d e l'expertise Fichenjian et l'autre
                        l'écartement, à cause de sa fausseté, a renvoyé les parties devant un juge
                        commis, assisté d'un nouvel expert « pour reprendre les comptes</p>
                    <p>« depuis leur origine, en suivant u n e à une</p>
                    <p>« chaque opération, à l'aide des nouvelles pièces</p>
                    <p>« versées par l a Banque, et ainsi arriver à un</p>
                    <p>« établissement ou à un redressement de c e s</p>
                    <p>« comptes, satisfaisant aux droits des opposants</p>
                    <p>&lt; et de la poursuivante >;</p>
                    <p>l i e s t impossible de s e méprendre sur la portée de la nouvelle mesure
                        d'instruction;</p>
                    <p>Elle est interlocutoire parce qu'elle vise, e n fait, à remplacer l'expertise
                        Fichenjtan dont l e caractère interlocutoire a été établi, et que, e n
                        elle-même, elle tend non seulement à éclairer l a conscience du juge a u
                        moyen d'une simple discussion, mais aussi à arriver à un établissement ou à
                        un redressement positif des comptes contestés, dont l'influence décisive
                        sera encore plus grande par la direction que le juge s'est réservé
                        d'imprimer à l'œuvre de l'expert. Il est donc difficile d'imaginer un cas
                        dans lequel le préjugé du fond soit plus marqué que dans l'espèce;</p>
                    <p>Attendu que, par conséquent, le jugement attaqué est, comme interlocutoire,
                        susceptible d'appel autérieurement au jugement définitif;</p>
                    <p>Mais attendu qu'ici s e place l'autre question, soulevée par l e second moyen
                        d'irrecevabilité;</p>
                    <p>Celui-ci s e fonde s u r la thèse que l'appel des jugements interlocutoires,
                        s'il est formé autérieurement au jugement définitif, doit être interjeté
                        immédiatement après leur prononcé, c'est-à-dire</p>
                    <pb n="124" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>a v a n t l'exécution de la m e s u r e d'i n s t r u c t i o n dont il s ' a
                        g i t;</p>
                    <p>L a t h è s e e s t s a n s p r é c é d e n t, e t toute f o i s la</p>
                    <p>C o u r e s l i m e qu'elle m é r i t e p l e i n e a p p r o b a t i o n
                        ;</p>
                    <p>Attendu que le Code de Procédure Civile</p>
                    <p>F r a n ç a i s règle la matière p a r cette s i m p l e disp o s i t i o n :
                        « L'a p p e l d'un jugement interlocutoire</p>
                    <p>«pourra être i n t e r j e t é a v a n t l e jugement définitif».</p>
                    <p>Cette diction a d o n n é lieu à la question des avoir s i cet a p p e l, a u
                        t é r i e u r a u jugement définitif, était une obligation o u u n e s i m p
                        l e faculté. S u i v a n t la première o p i n i o n, le délai d'a p p e l
                        du jugement interlocutoire courrait à p a r t i r d e s a signification, c e
                        q u i r e n d r a i t impossible l'a p p e l c o n j o i n t e m e n t avec
                        celui d u jugement définitif; s u i v a n t la s e c o n d e, à p a r t i r
                        seulement de la signification d u jugement définitif, c e q u i a u t o r i
                        s e r a i t l'a p p e l à p a r t i r d u p r o n o n c é d u jugement
                        interlocutoire, c o n t i n û m e n t, j u s qu'à l'a p p e l d u jugement
                        défin i t i f;</p>
                    <p>O r l e Code Mixte a c h a n g é la diction d e c e t e x t e d'une m a n i è
                        r e t r è s significative; c a r n o t r e article 405 d i t : « L'a p p e l
                        d'un jugement interloc u t o i r e, q u i p r é j u g e le f o n d, pour r a
                        ê t e i n t e r j e t é</p>
                    <p>« immédiatement ou encore, s a n s qu'i l y a i t d é c h é a n c e e n c o u
                        r u e même e n c a s d'exécution</p>
                    <p>« v o l o n t a i r e, en même temps que celui du jugement</p>
                    <p>• définitif ».</p>
                    <p>Que l e s t l e s e n s d e la nouvelle diction ? T o u t p o r t e à croire
                        q u e le législateur m i x t e, toute n c o n f i r m a n t l a faculté d e
                        f a i r e a p p e l d u jugement interlocutoire a v a n t le jugement
                        définitif, a v o u l u toute f o i s en r e s t r e i n d r e l'exercice d a
                        n s d e s l i m i t e s t r è s é t r o i t e s, exigeant q u ' e l l e f û
                        t e x e r c é e, n o n p a s en tout état d e c a u s e j u s q u ' à l'a p
                        p e l d u jugement définitif, comme c'est le c a s e n</p>
                    <p>France s e l o n l'opinion la p l u s s u i v i e, mais immédiatement a p r è
                        s le p r o n o n c é d u jugement interlocutoire. Cette interprétation r e s
                        s o r t :</p>
                    <p>— d e l a f o r m e alternative de la p r o p o s i t i o n, q u i o f f r e
                        u n e o p t i o n e n t r e d e u x m o m e n t s p r é c i s e t s é p a r
                        é s, e t q u i n'a u r a i t e u aucune r a i s o n d'être s'i l était p e r
                        m i s d'i n t e r j e t e r a p p e l d'une manière c o n t i n u e e n t r
                        e l e s d e u x m o m e n t s i n d i q u é s;</p>
                    <p>— d e la v a l e u r d u m o t « immédiatement », q u i s e r a i t tout à
                        fait h o r s d e p l a c e, s i o n d e v a i t l'int e r p r é t e r d'une
                        f a ç o n t e l l e m e n t e x t e n s i v e à c o m p r e n d r e toute la
                        l o n g u e p é r i o d e q u i v a d u p r o n o n c é d u jugement
                        interlocutoire à celui d u jugement définitif;</p>
                    <p>— d u fait q u e c'est seulement pour l'a p p e l int e r j e t é c o n j o i
                        n t e m e n t a u jugement définitif, q u e l'a r t i c l e exclut toute
                        possibilité d e d é c h é a n c e à c a u s e d e l'exécution v o l o n t a
                        i r e d u jugement i n t e r l o c u t o i r e, t a n d i s q u e d a n s
                        l'h y p o t h è s e d'une p é r i o d e c o n t i n u e e n t r e l e s d e
                        u x jugement s, p e n d a n t laquelle l'a p p e l s e r a i t p o s s i b l
                        e, la disp o s i t i o n a u r a i t d û être c o m m u n e a u x d e u x c
                        a s .</p>
                    <p>L e s motifs q u i o n t a m e n é le législateur m i x t e à cette r é f o r
                        m e d e l'article 451 d u Code de</p>
                    <p>Procédure F r a n ç a i s e s o n t a u s s i é v i d e n t s q u e s a g e s
                        . C'est d'abord le désir, d e r é s o u d r e légis-</p>
                    <p>l a t i v e m e n t l a question q u i a v a i t a g i t é la doctrine e t l
                        a jurisprudence français e s s u r le caractère facultatif o u obligatoire d
                        e l'a p p e l a v a n t le j u g e -</p>
                    <p>m e n i définitif; mais c'est a u s s i l'intention d'a m e n d e r l e s y s
                        t è m e français e n é c a r t a n t le d o u b l e i n c o n v é n i e n t
                        qu'i l p r é s e n t a i t : c'est - à -</p>
                    <p>d i r e, d'un c ô t é, l'a b u s i n t o l é r a b l e d'a p p e l s i n t e
                        r j e t é s seulement après l e résultat d é f a v o r a b l e d e s m e s u
                        r e s d'i n s t r u c t i o n s o r d o n n é e s, e t c e d a n s l e b u t
                        o u d'e n c o m b a t t r e l e s conséquences o u d e t r a î n e r
                        l'affaire e n l o n g u e u r; d'un a u t r e c ô t é, l'i n c o n g r u i t
                        é juridique d'admettre l'a p p e l même a lorsque le Tribunal de première
                        instance s e r a i t déjà saisi ¿ e l'affaire pour v i d e r
                        l'interlocutoire e t celà c o n t r e toute s l e s r è g l e s q u i p r é
                        s i d e n t à l'o r d r e d e s juridictions. A u s s i, l e s y s t è m e,
                        a d o p t é p a r l e Code M i x t e, q u i m a i n tient pour l e s
                        jugement s interlocutoires, c o m m e pour l e s p r é p a r a t o i r e s,
                        l e droit d'e n a p p e l e r c o n j o i n t e m e n t a u jugement
                        définitif, e t a c c o r d e, e n o u t r e, q u a n t a u x premier s, la
                        faculté d'e n a p p e l e r a n t é r i e u r e m e n t e n la limitant
                        toute f o i s à la p é r i o d e q u i c o u r t e n t r e l e p r o n o n c
                        é d u jugement interlocutoire (le caractère facultatif d e l'a p p e l e x p
                        l i q u a n t la n o n n é c e s s i t é d e la signification)</p>
                    <p>e t le comme n c e m e n t d e l'exécution d e s m e s u r e s d'i n s t r u
                        c t i o n s o r d o n n é e s, é v i t e t o u t - à -</p>
                    <p>f a i t l e s d e u x i n c o n v é n i e n t s s u s m e n t i o n n é s e t
                        r é a l i s e u n v é r i t a b l e p r o g r è s sur les y s t è m e f r a
                        n ç a i s . Aussi l'e s p r i t d e l a disposition s'a c c o r d e avec l a
                        lettre e t r e n d l'interprétation t o u t à fait c o n v a i n c a n t e
                        ;</p>
                    <p>Attendu que, p a r t a n t, l'a p p e l d e s héritiers</p>
                    <p>C h a m r a o u i, i n t e r j e t é n o n seulement après l'e x é cution d e
                        l a nouvelle expertise mais après l e r e n v o i d e la c a u s e e t d e s
                        parties p a r d e v a n t l e</p>
                    <p>Tribunal pour l e v i d é d e l'interlocutoire, m é r i t e d'être d é c l a
                        r é i r r e c e v a b l e .</p>
                    <p>II e s t à p e i n e b e s o i n d e d i r e que les héritiers</p>
                    <p>G h a m r a o u i, d é c h u s d e la faculté, o n t toujours l e droit d e f
                        o r m e r a p p e l d u jugement interlocutoire c o n j o i n t e m e n t à
                        celui d u jugement définitif à i n t e r v e n i r .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>212. - Marque de fabrique. — Dénomination.</p>
                    <p>— Dépôt en Egypte; portée;</p>
                    <p>mauvaise foi; marque ou dénomination appartenant à un sujet allié; vente en
                        Allemagne pendant la guerre; nullité; Traité de Versailles.</p>
                    <p>La mauvaise foi vicie l e s droits q u e le dépôt au Greffe d'une marque o u
                        d'une dénomination a pour but de protéger, e n rendant déloyale la
                        concurrence qui peut en résulter.</p>
                    <p>L e Traité de Versailles ayant annulé l e s ventes d e s b i e n s ennemis
                        faites en</p>
                    <p>Allemagne, o n ne peut s e prévaloir de droits ainsi acquis pendant la guerre
                        pour l e s faire protéger e n Egypte par le dépôt d'une dénomination et
                        d'une marque, au détriment de leur premier propriétaire, alors même q u e l
                        e dépôt ainsi fait aurait précédé tout autre.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. N. C a m b a s . 29 N o v e m b r e 1922.
                        —The C r o w n C o r k Oy L t d . c . Wilhelm O. P.</p>
                    <p>Rieck).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu le jugement r e n d u le 25 Avril 1922 p a r le</p>
                    <p>Tribunal d e C o m m e r c e du Caire, q u i, après avoir d o n n é a c t e t
                        a n t à la T h e C r o w n C o r k C y . Ltd.</p>
                    <p>qu'elle r e n o n c e à s a d e m a n d e e n d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts, qu'a u défendeur Cogonelli qu'i l r e n o n c e e n s o n n o m e t
                        pour c o m p t e d e W i l h e l m O. P.</p>
                    <p>Rieck, propriétaire de la T h e C r o w n C o r k C y .</p>
                    <p>Ltd. d e H a m b o u r g, à la m a r q u e d e f a b r i q u e</p>
                    <p>" A p e x e s ", a dit q u e d é f e n s e e s t faite à c e d e r nier d e f
                        a i r e u s a g e d e cette m a r q u e d e f a b r i q u e e t a a u t o r
                        i s é la T h e C r o w n C o r k C y . Ltd. d e f a i r e la publication d u
                        dispositif d u jugement;</p>
                    <p>Vu l'a p p e l signifié par acte d u 13 Septembre 1922;</p>
                    <p>Vu les p i è c e s et o u ï l'appelante e n s e s c o n c l u s i o n s, l'i
                        n t i m é f a i s a n t défaut;</p>
                    <p>Attendu que la T h e C r o w n C o r k C y . Ltd., a v a i t a s s i g n é W
                        i l h e l m O. P. Rieck e t s o n Agent exclusif pour l'Egypte, pour
                        s'entendre d é c l a r e r s e u l propriétaire t a n t d e la m a r q u e "
                        A p e x e s "</p>
                    <p>q u e d e la d é nomination T h e C r o w n C o r k C y . Ltd.</p>
                    <p>q u e, p a r u n d é p ô t a u Greffe en date du 17 Nov e m b r e 1920, a n t
                        é r i e u r à t o u t a u t r e d é p ô t,</p>
                    <p>E u s t r a t e Cogonelli s'é t a i t r é s e r v é e s pour c o m p t e d e
                        W i l h e l m O. P. R i e c k, dont il é t a i t l'Agent exclusif;</p>
                    <p>Attendu que l a s e u l e question q u i s e p o s e r a i t e n l ' état de
                        la législation é g y p t i e n n e, n'est p a s d e d é c i d e r d e l a
                        propriété d e cette m a r q u e, e t d e l a d é nomination r e v e n d i q
                        u é e, mais d e l'u s a g e qu'on p e u t e n f a i r e au point de vue de
                        la c o n c u r r e n c e q u i p e u t s'é t a b l i r s u r l e territoire
                        é g y p t i e n;</p>
                    <p>Qu'à c e p o i n t d e v u e il e s t à r e l e v e r q u e s'il e s t v r a
                        i q u e le d é p ô t — fait p a r Cogoneili le 17 Novembre 1920 a u Greffe d u Tribunal d e C o m m e r c e d u C a i r e pour
                        c o m p t e d e W. O. P. Rieck</p>
                    <p>— d e l a m a r q u e " A p e x e s " e t d e la d é n o m i n a tion</p>
                    <p>T h e C r o w n C o r k C y . Ltd. e t s a p u b l i c a t i o n, a p r é c é
                        d é t o u t a u t r e d é p ô t, il n'e n e s t p a s m o i n s certain q u
                        e Cogonelli a, p a r procès v e r b a l d r e s s é a u G r e f f e l e 2 4
                        Octobre 1921, après l'inst a n c e actuelle, r e n o n c é à la m a r q u e
                        " A p e x e s ";</p>
                    <p>Que la d é s e r t i o n d e l a b a r r e p a r W. O. P.</p>
                    <p>R i e c k, a l o r s qu'il est c i t é pour s'entendre d i r e q u e l a d é
                        nomination d e la T h e C r o w n C o r k C y .</p>
                    <p>L t d . e s t la propriété d e l'appelante, comme l e n o n u s a g e d e p u
                        i s la d a t e du d é p ô t d e cette d é nomination e t d e la m a r q u e
                        " A p e x e s " s u r l e t e r r i t o i r e é g y p t i e n , é t a b l i
                        t s a n s contestation q u e le d é p o s a n t e n t e n d a i t r e n o n
                        c e r a u bénéfice q u e</p>
                    <p>Cogonelli e t W. O. P Rieck a v a i e n t v o u l u s e r é s e r v e r p a r
                        le d é p ô t f a i t au G r e f f e l e 17 Novembre 1920 d e l a d é n o m i
                        n a t i o n a u t a n t q u e d e l a m a r q u e, et c e bien qu'i l s n e
                        l'aient p a s f a i t f o r m e l l e m e n t, comme p a r la d é c l a r a
                        t i o n i n s é r é e a u procès-verbal d u 2 4 Octobre 1921 relative
                        seulement à la m a r q u e " A p e x e s ";</p>
                    <p>Attendu a u s u r p l u s qu'il est constant q u e la m a u v a i s e f o i
                        vicie l e s droit s q u e le d é p ô t a u</p>
                    <p>Greffe d'une m a r q u e o u d'une d é nomination a pour b u t d e p r o t é
                        g e r, e n r e n d a n t la c o n c u r r e n c e, q u i p e u t en r é s u
                        l t e r, d é l o y a l e;</p>
                    <p>Qu'e n 1 e s p è c e W. O. P. Rieck, qui s'e s t p o r t é p e n d a n t la g
                        r a n d e guerre a c q u é r e u r d e s activités e t d e s droit s q u e
                        la S u c c u r s a l e d e la C r o w n</p>
                    <p>C o r k C y . Ltd. y avait à H a m b o u r g, n'est p a s s a n s i g n o r e
                        r q u e le t r a i t é d e V e r s a i l l e s a a n n u l é l e s vente s d
                        e s b i e n s e n n e m i s f a i t e s e n A l l e m a g n e;</p>
                    <p>Qu'il n e pouvait p a s, d è s lors, s e prévaloir d e s d r o i t s qu'i l p
                        r é t e n d y avoir acquis, pour l e s f a i r e p r o t é g e r en Egypte p
                        a r u n d é p ô t d'une d é n o m i nation e t d'une m a r q u e qu'i l n'a
                        pas p u s'a p p r o p r i e r o u qu'i l a p e r d u e s p a r l'effet du t
                        r a i t é d e</p>
                    <p>V e r s a i l l e s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>213. - P a r t a g e, — Héritier exclu;</p>
                    <p>ratification; portée à l'égard des tiers.</p>
                    <p>La déclaration faite par un héritier qu'il accepte dans toutes s e s
                        dispositions une transaction de laquelle il avait été exclu et en vertu d e
                        laquelle un des cohéritiers a été reconnu propriétaire d'un immeuble
                        successoral, l e lie vis-à-vis des tiers de bonne foi et vaut tout au m o i
                        n s autorisation pour le dit cohéritier de disposer d e l'immeuble envers l
                        e s tiers comme s'il en était propriétaire, et ce quelle que soit la valeur
                        intrinsèque des prétentions d u déclarant par rapport à s e s cohéritiers,
                        sur la portée de sa déclaration.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 e C h . Prés. M M. H a n s s o n . 2 8 Novemb r e !922 — D m
                        e Alice T o d d O s b o r n e et Cts . c . Hoirs</p>
                    <p>Nicolas Stamfcouli.</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>L e jugement dont a p p e l r e n d u p a r le Tribunal</p>
                    <p>Civil d u Caire en date du 16 Mars 1910 a s t a t u é q u e la vente c o n s
                        e n t i e p a r le c o n s o r t s Avierino a u x a p p e l a n t s , l e s
                        c o n s o r t s O s b o r n e, p a r acte d u</p>
                    <p>15-16 Juin 1899, d e l'immeuble P A l h a m b r a s i t u é a u C a i r e,
                        n'est p a s o p p o s a b l e a u x intimés, h o i r s</p>
                    <p>N i c o l a s S t a m b o u l i, e n tant qu'elle affecte l e h u i t i è m e
                        p a r indivis dont ceux-ci s e r a i e n t propriétaires, e n l e u r
                        qualité d'héritiers d e f e u</p>
                    <p>A n d r é A v i e r i n o .</p>
                    <p>Q u a n t a u x exceptions que les a p p e l a n t s o n t o p p o s é s au p
                        r é t e n t i o n s d e s i n t i m é s, o n s e r a p p o r t e p u r e m e
                        n t e t s i m p l e m e n t a u jugement d é f é r é q u i l e s a r e j e t
                        é e s p a r d e s motifs a m p l e m e n t s u f fisants.</p>
                    <p>D ' ailleurs, e n présence d e la p i è c e r é -</p>
                    <p>c e m e n t d é c o u v e r t e e t dont il s e r a p a r l é ci-après, c e s
                        exceptions o n t p e r d u tout intérêt p r a t i q u e e t il e s t p e u p
                        r o b a b l e que les a p p e l a n t s s'y s e r a i e n t a r r ê t é s s
                        i la d i t e p i è c e avait é t é à l e u r d i s p o s i t i o n s l o r s
                        qu'i l s d é p o s è r e n t l e u r s première s c o n c l u s i o n s
                        .</p>
                    <p>An fond :</p>
                    <p>A la s u i t e d u jugement d u Tribunal C o n s u l a i r e d e G r è c e à
                        Alexandrie d u 21 Juin 1894 a n n u l a n t le t e s t a m e n t q u e A n d
                        r é Avierino avait d r e s s é l e</p>
                    <p>15 Janvier d e l a même année au profit de s a f e m m e, u n e t r a n s a c
                        t i o n e s t i n t e r v e n u e à la d a t e d u 27 Juin 1894 e n t r e
                        celle-ci e t l e s f r è r e s e t s œ u r d e f e u s o n m a r i . A u x t
                        e r m e s d e cette transaction l e s c o n s o r t s Avierino f u r e n t r
                        e c o n n u s propriétaires d e l'immeuble d i t l'A l h a m b r a a i n s i
                        q u e d e s m a g a s i n s q u e l e d é f u n t a v a i t fait c o n s t r
                        u i r e dans la r u e G a m e h E l B a n a t, t a n d i s que les autres
                        immeuble s d e l a s u c c e s s i o n f u r e n t r e c o n n u s propriété
                        d e l a V e u v e A n d r é A v i e r i n o .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX M1XT3S D'ÉGYPTE De la transaction avaient été à tort
                        exclus les</p>
                    <p>Stamouli, intimés actuels, enfants d e Vassiliki, sœur du dit André Avierino
                        qui avait laissé comme héritiers légitimes sept frères et une sœur vivants,
                        outre la dite sœur Vassiliki, pré-</p>
                    <p>décédée, donc en tout neuf entre frères et sœurs.</p>
                    <p>Les droits des intimés à un neuvième dans la succession avaient été reconnus
                        p a r les consorts</p>
                    <p>Avierino dans leur exploit d'assignation du</p>
                    <p>24 Janvier 1894 (pièce N- 1 du bordereau de</p>
                    <p>Me. M...) ainsi que p a r le Tribunal Consulaire qui, par son jugement
                        précité, déclara les demandeurs Avierino héritiers légitimes " a b intestat"
                        chacun pour u n e quote-part d'un neuvième seulement;</p>
                    <p>C'est sur cette base q u e le Tribunal, par la décision appelée, à jugé que
                        la vente consentie en 1899 au profit des appelants sans le concours des
                        intimés Stamouli, n e leur était pas opposable en tant qu'elle portait s u r
                        leur huitième dans l'immeuble — l'un des frères Avierino étant décédé dans
                        l'intervalle sans laisser d'enfants. —</p>
                    <p>Cependant le Tribunal n'a pas connu la pièce déjà signalée, à savoir un acte
                        authentique reçu au Consulat de Grèce au Caire, en date du 15</p>
                    <p>Juillet 18S4 portant ratification par les Stamouli de l'acte de transaction
                        prémentionnée conclu entre leurs oncles et tantes. En effet :</p>
                    <p>Dans cet acte les consorts Stamouli déclarent qu'ayant pris connaissance de
                        l'actc de transaction du 27 Juin 1894, ils l'acceptent pleinement dans
                        toutes ses stipulations en ajoutant n'avoir aucune réclamation ni contre la
                        Veuve André</p>
                    <p>Avierino, ni contre les consorts Avierino pour teur acte de transaction.</p>
                    <p>Les intimés prétendent aujourd'hui q u e par cette approbation devant leur
                        Consul, ils ont simplement voulu accepter comme bonne et suffisante la part
                        des biens attribuée aux héritiers</p>
                    <p>"ab intestat" et sur laquelle ils avaient droit à un neuvième (ou plus tard
                        un huitième)</p>
                    <p>et ils invoquent comme preuve d e l'exactitude de cette interprétation les
                        procès qu'ils ont dû introduire et défendre pendant des années devant les
                        autorités helléniques contre leurs co-héritiers en la forme en reddition de
                        comptes, mais au fond, disent-ils, en pétition d'hérédité sur la base de
                        leur quote-part héréditaire, procès qui ont été solutionnés définitivement
                        en leur faveur.</p>
                    <p>Quoiqu'il en soit quant à la valeur intrinsèque de ces prétentions par
                        rapport aux co-héritiers des intimés, toujours est-il q u e vis-à-vis des
                        tiers de bonne foi les intimés sont indubitablement liés par les termes
                        formels de leur déclaration au Consulat de vouloir respecter dans toutes ses
                        dispositions la transaction en vertu de laquelle les consorts Avierino
                        avaient été reconnus propriétaires d e l'immeuble litigieux.</p>
                    <p>Or, cette déclaration vaut tout a u moins autorisation pour les Avierino de
                        disposer d e l'immeuble envers des tiers comme s'ils en étaient
                        propriétaires;</p>
                    <p>Dans ses conditions la Cour estime inutile d'entrer dans la discussion au
                        sujet de savoir si les dispositions de l'art. 78.2 C.C. ou bien la thèse d e
                        l'héritier apparent en général trouvent leur application en l'espèce, la
                        seule question intéressant la solution du litige, après les constatations
                        qui viennent d'être faites, étant celle de savoir si les appelants en
                        achetant des consorts</p>
                    <p>Avierino seule, étaient de bonne foi ou non.</p>
                    <p>Les premiers juges ont statué que légalement parlant ils ne l'étaient pas
                        parce que le jugement du Tribunal Consulaire prémentioné, qu'ils ont ou
                        auraient dû examiner, leur avait révélé l'existence d e s Stamouli comme
                        étant co-héritiers d e de leurs vendeurs. Mais aujourd'hui la situation a
                        complètement changé puisqu'il est établi que par l'approbation des Stamouli
                        eux-mêmes, la lacune avait été comblée et les titres des vendeurs</p>
                    <p>Avierino rendus réguliers et complets. Et il ne peut guère être douteux q u e
                        l'acte authentique contenant cette approbation a été présenté p a r les
                        Avierino,qui certainement ne l'ignoraient pas, a u x acheteurs, car
                        autrement on n e concevrait q u e difficilement q u e les jurisconsultes
                        distingués qui ont examiné les titres, n'aient pas déconseillé les appelants
                        d'acheter.</p>
                    <p>Cela étant on n'a qu'à constater que l e s certificats hypothécaires pris par
                        les appelants contre les consorts Avierino qui y figuraient comme
                        propriétaires d e l'immeuble l'Alhambra, n e révélaient aucune espèce de
                        réclamation de l a part des Stamouli, ceux-ci s'étant bornés à communiquer
                        leurs prétentions d'être co-propriétaires de l'immeuble a u greffier des
                        actes notariés du</p>
                    <p>Tribunal Mixte d u Caire e t d'en insérer une annonce dans deux journaux de l
                        a même ville, cela en 1897, tandis que la vente aux appelants fut conclué en
                        1899, ces derniers habitant d'ailleurs l'Angleterre. 11 est évident que le
                        fait de ces mesures ne saurait suffire à leur enlever leur bonne foi
                        juridique ni même créer une présomption contre eux.</p>
                    <p>La Cour décidera en conséquence de ce qui précède et sans s'arrrêter aux
                        conclusions additionnelles des appelants tendant à faire condamner les
                        intimés Stamouli aux dommages-intérêts probablement pour action vexatoire,
                        que le jugement appelé doit être infirmé et les intimés déboutés de leur
                        action.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>214. - Péremption.—Inadmissibilité en cas de transaction ou de pourparlers
                        sérieux entre parties. — Transaction; matière civile;</p>
                    <p>preuve écrite nécessaire.</p>
                    <p>I. - L a péremption d'instance, b a s é e à la f o i s s u r la n é c e s s i
                        t é d'ordre p u b l i c d e n e p a s laisser s'éterniser l e s procès, et
                        sur u n e p r é s o m p t i o n d e d é s i s t e m e n t d e la part de la
                        partie q u i a n é g l i g é p e n d a n t trois a n s d e pour s u i v r e
                        u n e p r o c é d u r e, n e peut être i n v o q u é e e t a d m i s e
                        lorsqu'une transaction e s t intervenue entre parties, voire même des
                        tentatives d'arrangement, pour v u qu'elle s aient un caractère suffis a m m
                        e n t s é r i e u x pour constituer plus que d e s i m p l e s pour p a r l
                        e r s et faire n é c e s s a i rement p r é s u m e r u n e renonciation à
                        l'exercice du droit d e péremption.</p>
                    <p>II. - L'existence d'une transaction c o m portant la renonciation par u n a d
                        j u d i c a taire a u b é n é f i c e d e s o n adjudication, n e peut être
                        p r o u v é e q u e par écrit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2ème Ch. Prés. M. E. Eeman, 16 Novembre 1922 - T h e
                        Agricultural Bank of Egypt c . Hoirs Michel</p>
                    <p>Khalil, 16 Novembre 1922.)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, p a r jugement en date du 25Janvier 1916, le Tribunal Civild'Alexandrieavait débouté feu Michel Khalil d'une
                        action en nullité de la procédure d'expropriation poursuivie parPsichas sur
                        15 feddans e t fraction contre les trois frères du dit Michel Khalil, ainsi
                        qu'en nullité du jugement d'adjudication prononcé le 15 Décembre 1914 a u
                        profit d e l'Agricultural B a n k;</p>
                    <p>Attendu que feu Michel Khalil ayant fait appel du dit jugemenl, l'affaire fut
                        à la date du 2 Mai 1918, rayée du rôle;</p>
                    <p>Attendu qu'aucun acte de procédure n'ayant été fait depuis cette date,
                        l'Agricultural Bank a, par exploit du 2 Octobre 1922, assigné les Hoirs</p>
                    <p>Michel Khalil en péremption d e l'instance d'appel;</p>
                    <p>Attendu que l e s Hoirs Khalil soutiennent qu'une transaction serait
                        intervenue entre parties, aux termes de laquelle la Banque aurait renoncé au
                        bénéfice de son adjudication et consenti à recevoir paiement de ce qui lui
                        est d û sur la b a s e de son hypothèque, ainsi que le démontrent les reçus
                        versés a u dossier et constatant q u e jusqu'au</p>
                    <p>5 Juillet 1922 la Banque a touché de nombreux acomptes sur sa créance; que l
                        e s hoirs</p>
                    <p>Khalil invoquent la jurisprudence qui admet que même les tentatives
                        d'arrangement interrompent la péremption;</p>
                    <p>Attendu que l a péremption d'instance, basée à la fois sur l a nécessité
                        d'ordre public d e n e pas laisser s'éterniser les procès, et s u r une
                        présomption d e désistement de la part de la partie qui a négligé pendant
                        trois ans de suivre une procédure, n e peut être invoquée et admise</p>
                    <cb n="125"/>
                    <p>lorsqu'une transaction e s t intervenue entre parties, voire même d e s
                        tentatives d'arrangement pourvu qu'elles aient un caractère suffisamment
                        sérieux pour constituer plus q u e de simples pourparlers et faire
                        nécessairement présumer une renonciation à l'exercice d u droit d e p é
                        remption</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu, tout d'abord, qu'il n'y a p a s lieu d e s'arrêter à la prétention
                        qu'une transaction serait réellement intervenue entre parties aux termes d e
                        laquelle la Banque aurait renftncé a u bénéfice de son adjudication, ce qui
                        ne pourrait être prouvé q u e par écrit;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il est certain que des pourparlers d'arrangement, dont il est
                        difficile d'é tablir la portée exacte, mais qui n'en ont pas moins eu un
                        caractère sérieux, ont d û avoir été échangés entre parties; qu'en effet à
                        l'audience du 31 Janvier 1918 M e M... pour l a</p>
                    <p>Banque a " d é c l a r é avoir été désintéressé des arriérés dus à la Banque
                        dont la créance e s t couverte par la valeur des biens hypothéqué s "</p>
                    <p>et à la suite de cette déclaration et d'accord des parties, l'affaire a été
                        renvoyée au 14 Février 1918, " pour leur permettre s'entendre à
                        l'amiable</p>
                    <p>"; qu'il est vrai q u e cette déclaration d e l à</p>
                    <p>Banque n'a pas toute l a portée qu'on lui donne d'autre part, puisqu'il est
                        constant et reconnu que la Banque n'avait pas seulement hypothèque sur les
                        15 feddans à elle adjugés mais encore sur le reste d e s 26 feddans
                        appartenant aux frères Khalil, et d'autre part il résulte des pièces au
                        dossier que la déclaration de la Banque a eu pour cause la proposition
                        d'achat d e 3 feddans et fraction faite p a r un tiers et acceptée par la
                        Banque moyennant paiement deL.E.600</p>
                    <p>qui ont été effectivement versées; mais il faut relever qu'à la suite de la
                        radiation d e l'affaire qui a eu lieu à l'audience du 2 Mai 1918, d e
                        nouveaux paiements ont été successivement faits à la Banque non plus par
                        l'acheteur de 3</p>
                    <p>feddans et fraction, mais bien p a r les débiteurs de la Banque eux-mêmes, et
                        c e s paiements qui se sont échelonnés depuis le 12 Janvier 1919</p>
                    <p>jusqu'au 5 Juillet 1922, se sont élevés à un total de L.E. 163,43/1000;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions il n'est pas possible d'admettre le bien
                        fondé de la demande en péremption d'instance; car d'un côté, en présence de
                        la remise d e l'affaire pour permet-, tre aux parties de s'entendre à
                        l'amiable,remise suivie, à une audience ultérieure, de radiation, et plus
                        tard de paiements à valoir par les d é biteurs, on ne saurait dire que les
                        hoirs Michel</p>
                    <p>Khalil pouvaient être présumés avoir tacitement renoncé à leur instance, et
                        eux-mêmes ont p u et dû croire, eu égard à l'attitude de la Banque, que
                        celle-ci n'avait p a s l'intention d e s e prévaloir des délais de la
                        péremption.</p>
                    <p>21 5 . - P r e s c r i p t i o n . —Jugements. —</p>
                    <p>Instances judiciaires; appel; effet suspensif de la prescription.</p>
                    <p>E n admettant l a prescriptibilité des instance s judiciaires, il e s t
                        certain que la prescription ne pourrait courir contre u n e i n s t a n c e
                        terminée p a r un jugement f r a p p é d'a p p e l, et d è s lors n o n s u
                        s c e p t i b l e d'être e x é c u t é par s u i t e d e l'effet s u s p e n
                        s i f d e l'appel, a u s s i l o n g t e m p s q u e l'instance e n a p p e
                        l n'aurait p a s é t é v i d é e o u éteinte par prescription.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 23 Novemb r e 1922. — Hoirs de feu
                        S a a d bey Hassan c . Hoirs de f e u</p>
                    <p>Alohamed Ahmed E l Guenedi).</p>
                    <p>Note. — V. l'arrêt d u 3 Avril 1912. Gaz.,</p>
                    <p>Il, 125. — L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que feu Mohamed Ahmed E l Guenedi ayant été, par jugement du 6 Avril
                        1897, déclaré propriétaire de certains terrains, feu Saad b e y</p>
                    <p>Hassan interjeta par acte du 7 Juin 1897 appel de ce jugement;</p>
                    <p>Attendu que le dit Saad b e y Hassan n'ayant pas enrôlé son appel, l'intimé
                        El Guenedi l'assigna, par acte du 22 Décembre 1900 en péremp-</p>
                    <pb n="126" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ËGYPTE"/>
                    <p>lion de la procédure d'appel, péremption qui aurait dû être prononcée, avec
                        comme conséquence de donner au jugement force de chose jugée, plus de trois
                        a n s s'étant écoulés sans qu'aucune diligence ait c t é faite par
                        l'appelant;</p>
                    <p>• Mais attendu qu'à l'audience du 11 Décembre 1901 cette instance en
                        péremption fut rayée du rôle, vraisemblablement par suite de la mort d e
                        l'une des parties litigantes ou de toutes deux, et en tout cas sans qu'on
                        apporte aucune preuve à l'appui de la prétention q u e la radiation aurait
                        eu pour cause une transaction quelconque;</p>
                    <p>Attendu qu'en cet état les héritiers des parties restèrent pendant près d e
                        20 a n s inactifs; que les hoirs Saad bey Hassan ayant fait défaut, la</p>
                    <p>Cour accueillit l a demande par arrêt du 29 Décembre 1921;</p>
                    <p>Attendu que les hoirs Saad bey Hassan ont fait opposition à cet arrêt,
                        concluant au rejet d e l'instance en péremption qui serait prescrite et à ce
                        que la Cour déclare prescrit le jugement du</p>
                    <p>6 Avril 1897 et partant l'action en revendication ayant abouti au dit
                        jugement;</p>
                    <p>Attendu qu'il semble inutile d'entrer dans la discussion à laquelle s e sont
                        livrées les parties a u sujet de la question, diversement résolue par la
                        doctrine et la jurisprudence, d e savoir si les instances judiciaires sont
                        soumises à la prescription;</p>
                    <p>qu'en effet en supposant que cette question doive être solutionnée dans le
                        sens de deux arrêts de cette Cour (B.L. 17 p . 286et 24 p . 247) et que, par
                        conséquent,, même l'instance en péremption puisse être considérée comme
                        atteinte par la prescription de l'art. 272 C.C., il est certain que les
                        hoirs Saad bey Hassan ne seraient pas rece-</p>
                    <p>vables en leur opposition à l'arrêt du 29 Décemb r e 1921, faute d'intérêt à
                        exciper de cette prescription</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que le but que poursuivent les opposants et- le seul
                        intérêt qu'ils aient à agir, est celui d'obtenir que le jugement du 6 Avril 1897 qui reconnaît feu El Guunedi propriétaire, soit considéré comme
                        prescrit, ce à quoi ils concluent d'ailleurs expressément;</p>
                    <p>Or attendu que, la prescriptibilité des instanc e s judiciaires étant admise,
                        il en résulterait bien q u e l'instance introduite par l'appel du 7 Juin
                        1897 serait elle-même prescrite, et ce à la date du</p>
                    <p>7 Juin 1912; mais il n'en serait nullement de même pour l'instance en
                        revendication terminée par le jugement du 6 Avril 1897, car ce jugement
                        ayant été frappé d'appel n'était pas susceptible d'être exécuté par suite de
                        l'effet suspensif de l'appel et par conséquent ne pouvait être
                        soumisàlaprescription aussi longtemps q u e l'instance en appel n'aurait pas
                        été vidée ou éteinte par la prescription (contra non valentem agere non
                        currit prescription; d'où il résulte que la prescription du jugement du
                        6Avril 1897, e t partant du droit d e propriété qui en a fait l'objet, n e
                        pouvait commencer à courir que du 7 Juin 1912, date de l'extinction par prescription d e l'instance d'appel,
                        c'est-à-dire moins d e 15</p>
                    <p>a n s avant la reprise de l'instance en péremption</p>
                    <p>(21 Avril 1921);</p>
                    <p>Attendu qu'il y a donc lieu de rejeter l'opposition d e s Hoirs Saad bey
                        Hassan et de maintenir la décision attaquée.</p>
                    <p>21 6 . - S e r v i t u d e s . — Vues; droit du voisin à la lumière; cas où
                        il n'y a point lieu à fermeture complète des ouvertures existantes. — Vues
                        obliques; leur régime en droit mixte. — Jours pratiqués dans un mur formant
                        angle obtus avec la façade;</p>
                    <p>assimilation à des vues directes.—Juridiction mixte; compétence; étrangers
                        mis en cause dans un litige entre indigènes.</p>
                    <p>I. - Il est de jurisprudence c o n s t a n t e qu'il ne suffit pas pour
                        attribuer compétence à la Juridiction m i x t e que les p a r t i e s e n c
                        a u s e s o i e n t d e nationalité différente, e t qu'il faut encore q u e
                        l e litige p r é s e n t e u n intérêt m i x t e réel et que les parties é t
                        r a n g è r e s n'aient é t é m a n i f e s t e m e n t m i s e s en cause q
                        u e pour é l u d e r l e s r è g l e s d e la c o m p é t e n c e et
                        soustraire l e s parties à l e u r s j u g e s naturels. Mais o n n e
                        saurait c o n s i d é r e r comme m a n i f e s tement f a i t e pour rendre
                        la Juridiction</p>
                    <p>Mixte c o m p é t e n t e, la m i s e en cause d u v e n d e u r e t d u
                        courtier étrangers a u x f i n s d e garantie, d a n s u n e action e n
                        fermeture d e v u e s intentée par l'acheteur i n d i g è n e d'un i m m e u
                        b l e contre le propriétaire v o i sin, é g a l e m e n t i n d i g è n e
                        .</p>
                    <p>II. - L a fermeture intégrale de fenêtres o u v e r t e s s a n s o b s e r v
                        a t i o n d e la d i s t a n c e réglementaire ne peut être e x i g é e l o
                        r s q u e cette m e s u r e aurait pour résultat de priver le v o i s i n d
                        e lumière, et q u e celle-ci p e u t lui être a s s u r é e, p a r certains
                        t r a v a u x, s a n s qu'il j o u i s s e d e la v u e .</p>
                    <p>III. - A défaut dans le Code Civil Mixte d e dispositions s p é c i a l e s
                        déterminant u n e d i s t a n c e l é g a l e pour l e s v u e s o b l i q u
                        e s, y a-t-il lieu d'admettre en droit Mixte, par a p p l i c a t i o n d e
                        l'Art. 5 1 al 2. C. Civ., e t s u r la b a s e d'u s a g e s l o c a u x, u
                        n e r è g l e a n a l o g u e à celle d e l'art. 6 7 9 C. N a p . ? —</p>
                    <p>(Non résolu).</p>
                    <p>IV. - D e s o u v e r t u r e s p r a t i q u é e s, n o n p o i n t d a n s
                        u n m u r s e n s i b l e m e n t p e r p e n diculaire à la l i g n e s é p
                        a r a t i v e d e s d e u x propriétés, mais s u r d e s parties latérales
                        de la f a ç a d e d'un immeuble, formant a n g l e o b t u s avec celle-ci,
                        d o i v e n t être considéré e s plutôt comme d e s v u e s droites q u e
                        comme d e s v u e s o b l i q u e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. E e m a n . 9 N o v e m b r e</p>
                    <p>1922. - G e o r g e s N. W l a n d i C C h a l o m C o h e n e t autres )
                        .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que Wlandi a assigné Cohen, Cozzika et le Crédit Foncier pour voir
                        ordonner au 1er la fermeture de 20 fenêtres donnant vue droite s u r son
                        immeuble à une distance de moins d'un mètre et 10 autres fenêtres donnant
                        vue oblique à moins de 0m.50. et pour s'entendre tous tro'is solidairement
                        condamner à L.E. 1000 d e dommages-intérêts</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que par jugement en date du 1er Mars 1921 le Tribunal Civil du Caire, écartant une exception d'incompétence tirée
                        de la nationalité indigène d e Wlandi et d e Cohen, s e borna pour les vues
                        droites à donner acte que Cohen les avait fermées depuis le procès dans des
                        conditions jugées suffisantes, ordonna la fermeture des fenêtres à vue
                        oblique et rejeta la demande en dommages;</p>
                    <p>Attendu que Wlandi a interjeté appel de ce jugement pour ce qui concerne les
                        vues droites dont il demande ou la fermeture intégrale ou toute au moins la
                        fermeture dans les conditions arrêtées par le dit jugement, et pour ce qui
                        concerne la demande en dommages qu'il maintient;</p>
                    <p>que, d e son côté, Cohen fait appel incident, concluant à l'incompétence de
                        la |uridiction</p>
                    <p>Mixte, et, en voie subsidiaire, au rejet de la demande en fermeture d e s
                        fenêtres à vue oblique.</p>
                    <p>Sur l'exception d'incompétence:</p>
                    <p>Attendu que si les parties principales au procès sont indigènes, la présence
                        en cause de Cozzika et du Crédit Foncier, parties de nationalité étrangère,
                        donne au litige un caractère mixte aux termes de l'art. 9 R.O.J.; qu'il est
                        de principe, il est vrai, et de jurisprudence constante, qu'il ne suffit pas
                        q u e les parties en cause soient de nationalité différente, qu'il faut
                        encore que le litige présente un intérêt mixte réel et que les parties
                        étrangères n'aient été manifestement mis e s en cause que pour éluder les
                        règles de la compétence et soustraire les parties à leurs jug e s naturels;
                        mais qu'en l'espèce la demande en dommages dirigée contre Cozzika ayant
                        conclu comme courtier avec stipulation d e garantie la vente de l'immeuble
                        dont s'agit et contre le</p>
                    <p>Crédit Foncier comme vendeur d e l'immeuble, demande faite solidairement
                        contre les trois défendeurs, et qui s e rattache directement à la demande
                        principale en fermeture des fenêtres, n'apparaît pas, avant l'examen du
                        fond, comme manifestement faite en vue de rendre la Juridiction</p>
                    <p>Mixte compétente; qu'il y a donc lieu à confirmation sur ce point.</p>
                    <p>Au fond :</p>
                    <p>Attendu, quant aux vues droites, que Wlandi ne saurait être admis à faire
                        procéder à la fermeture intégrale de c e s fenêtres;, qu'en effet et tout
                        d'abord cette prétention est excessive parce qu'elle dépasse le vœu de la
                        loi qui a fout simplement voulu empêcher que le voisin puisse avoir sans
                        respecter la distance réglementaire, une vue droite sur l'immeuble
                        contigu,mais nullement qu'il soit privé de lumière si d'ailleurs celle-ci
                        peut lui être assurée sans qu'il jouisse de la vue,et c'est ce q u e le
                        Tribunal a admis sur la base d'un arrêt du 20 Décembre 1900 (B-XII1-</p>
                    <p>61); qu'au surplus Wlandi n'a opposé aucune objection de principe, lorsque
                        Cohen a déclaré qu'il a fait certains travaux et que le Tribunal, les
                        considérant comme suffisants, en a donné a c t e; qu'il y a là une
                        acceptation de sa part et qu'il ne saurait maintenant, en droit, exiger
                        d'avantage; que to'.ît ce qu'il peut prétendre c'est qu'en fait les dits
                        travaux n'ont pas été exécutés; que dans ces conditions il y a seulement
                        lieu d'accueillir les conclusions subsidiaires d e Wlandi tendant à voir
                        ordonner la fermeture des vues droites dans les conditions admises par le
                        jugement dont a p p e l;</p>
                    <p>Attendu, quant aux vues obliques, qu'il est inutile d'examiner la question d
                        e savoir si, en l'absence d'une disposition analogue à celle d e l'art. 679
                        C.N. qui ne permet les vues obliques qu'à une distance de six décimètres, on
                        peut, par application de l'art. 51 § 2 C.C., admettre en droit mixte une
                        règle analogue basée s u r d e s usages locaux, ce qui ne parait d'ailleurs
                        p a s conforme à la Jurisprudence (voir arrêt 12 Nov.</p>
                    <p>1914-B-XXVII-19); qu'il suffit pour écarter les prétentions d e Cohen de
                        remarquer qu'il ne s'a git pas ici, d'après le croquis de l'expert, d e
                        véritables vues obliques, c'est-à-dire d'ouvertures pratiquées dans un mur
                        sensiblement perpendiculaire à la ligne séparative des deux propriétés</p>
                    <p>; qu'en réalité les fenêtres en question sont ouvertes sur les parties
                        latérales d e la f a çade, formant avec celle-ci non point des angles droits
                        mais bien des angles obtus, de telle sorte que p a r ces fenêtres plus
                        rapprochées encore d e la limite des fonds, on peut très facilement avoir
                        même une vue droite sur une grande partie d e l'immeuble voisin et qu'ainsi
                        les vues en question doivent être considérées plutôt comme des vues droites
                        que comme des vues obliques;</p>
                    <p>qu'elles ne peuvent donc être maintenues en l'état où elles s e trouvent;
                        mais que cependant, il n'y a pas lieu d'en ordonner la fermeture, sans plus,
                        comme l'a fait le Tribunal, mais simplement de prescrire, pour ce qui les
                        concerne, les mêmes mesures que celles qui ont été admises pour les vues
                        droites;</p>
                    <p>Attendu, quant aux dommages, que Wlandi ne justifie nullement ni que par
                        suite de l'ouverture des fenêtres dont s'agit, ses locataires s e soient
                        plaints et aient obtenu une diminution de loyer, ni qu'un préjudice
                        quelconque lui ait été, à un autre point de vue, effectivement causé; qu'il
                        doit lui suffire d'obtenir la fermeture de ces f e nêtres dans les
                        conditions indiquées; qu'ainsi sa demande en dommages devant être rejetée en
                        fait, il devient inutile d'examiner si, en principe</p>
                    <p>Cozzika, comme courtier, et le Crédit Foncier, comme vendeur, pourraient être
                        tenus responsables vis-à-vis de lui aux termes de leurs conventions
                        respectives.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>2 1 7, - S e r v i t u . d e s . - Vues; simples yours></p>
                    <p>de tolérance; droit pour le voisin de bâtir.</p>
                    <p>B i e n q u e le Code Civil Mixte n e c o n t i e n n e aucune d i s p o s i
                        t i o n applicable a u x o u v e r t u r e s a p p e l é e s «jours», e t
                        dont l e</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>seul but est de donner de l'air ou de la lumière, une jurisprudence uniforme
                        et constante autorise ces ouvertures à une distance inférieure à un mètre,
                        d'un fonds limitrophe, sauf le droit pour le propriétaire voisin, dont le
                        fonds ne se trouve ainsi grevé d'aucune servitude, de bâtir, alors même
                        qu'il obstruerait les dits jours.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 1er Ch. Prés. M. E. G. de Herreros. 3 Mars 1923.— Alexandria &amp; Ramleh R y . C y . L t d . c . Adbel</p>
                    <p>Gauni Atiia).</p>
                    <p>Note. — Comp, ci-avant, § 216, arrêt du 9 Novembre 1922.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>218. - Transporteur. — Fins de non recevoir des art. 274 et 275 C. Com.
                        Mar.-, pourparlers postérieurs à l'expiration du délai de déchéance. —
                        Application des fins de non recevoir en cas de manquant partiel.</p>
                    <p>— Protestations en cours de déchargement avant réception de la marchandise;
                        ino-</p>
                    <p>pérance.</p>
                    <p>I. - Le fait par l'agent d'une Compagnie de Navigation d'avoir consenti à
                        transmettre à cette Société des protestations tardives faites par le
                        destinataire de marchandises manquantes postérieurement à l'expiration d e s
                        délais fixés par l e s art. 2 7 4 et 275 C. Com. Mar., et le fait, ensuite, par la Société de répondre
                        simplement en déclinant toute responsabilité ne fait point perdre au
                        transporteur le droit de soulever les fins de non recevoir légales.</p>
                    <p>II. - Il est de jurisprudence constante que les fins de non recevoir-des art.
                        274</p>
                    <p>et 2 7 5 C. Com. Mar. s'appliquent dans le cas de manquant partiel aussi bien
                        que dans le cas de dommages arrivés à la marchandise, tandis que l e délai
                        d'une année prévu par l'art. 271 C. Com. Mar.</p>
                    <p>ne régit que le cas où il n'y a p a s lieu à réception d u tout.</p>
                    <p>III. - Une lettre de protestation adressée au transporteur au moment du
                        déchargement, pour lui signaler l e s conditions défectueuses de ce
                        déchargement, et alors qu'aucun manquant n'a p u être encore constaté,ne
                        saurait être considérée comme une protestation régulière au sens d e
                        l'art. 274 C. Com. Mar.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. Al. C. V a n Ackere, 2 0 Novembre 1922. — G. W. de
                        Gerber c . W. F. Van d e r Z e e è s n .</p>
                    <p>e t q . )</p>
                    <p>Note.—\\. - V. dans ce sens ci-après §219.</p>
                    <p>I. à III.,- Le jugement expose:</p>
                    <p>I. E n c e q u i c o n c e r n e les c h e f s d e d e m a n d e t e n d a n
                        t a u p a i e m e n t d e la v a l e u r d e s marchandises m a n q u a n t
                        e s d e s S, S H o g l a n d e t N y l a n d;</p>
                    <p>Attendu que l e s marchandises d e s t i n é e s a u d e m a n d e u r o n t
                        é t é d é c h a r g é e s d u s / s H o g l a n d l e 2 2 N o v e m b r e
                        1919 et du s / s Atyland l e 27 Novembre 1919, a lorsque l e s première s p
                        r o t e s t a t i o n s n'ont é t é f a i t e s p a r le demandeur q u e v e
                        r s l a m i - Décembre 1919; que c' e s t d o n c à b o n droit q u e l a d
                        é f e n d e r e s s e i n v o que la fin d e n o n recevoir t i r é e d e
                        l'article 275, c . c o m m . m a r; qu'il e s t v r a i q u e lorsque c e s
                        p r o t e s t a t i o n s o n t é t é f a i t e s e t r é p é t é e s p a r
                        l a suite ( c o r r e s p o n d a n c e d e Décembre 1920), la d é f e n d e
                        r e s s e a c o n s e n t i à l e s t r a n s m e t t r e à l a société • S
                        v e n s k a O r i e n t</p>
                    <p>Line » qu'elle r e p r é s e n t e, mais qu'on n e saurait c o n s i d é r e
                        r cette s i m p l e t r a n s m i s s i o n comme i m p l i q u a n t u n e
                        r e n o n c i a t i o n à s e prévaloir d u b é n é f i c e s d e s
                        dispositions d e s articles 274 e t 275;</p>
                    <p>qu'i l a p p e r t, au contraire, d e s d o c u m e n t s d e l a c a u s e q
                        u e la d é f e n d e r e s s e a v o u l u l a i s s e r à la s o c i é t é
                        qu'elle r e p r é s e n t e l e s o i n d e p r e n d r e e l l e même a t t
                        i t u d e; qu'e n s u i t e d e cette t r a n s m i s s i o n, la d i t e
                        société a du r e s t e r é p o n d u, s a n s e n g a g e r a u c u n s pour
                        p a r l e r s, qu'elle déclinait toute r e s p o n s a b i l i t é, d e s o
                        r t e qu'elle e s t f o n d é e à p r é t e n d r e a u j o u r d'h u i que
                        les p r o t e s t a t i o n s n'ont p a s été f a i t e s d a n s le d é l a
                        i prévu p a r l'article 275 C. C o m . M a r .;</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur p r é t e n d q u e ce ne sont pas les a r t i c l
                        e s 264 e t 275 q u i d o i v e n t être a p p l i q u é s d a n s le c a s
                        d e l'e s p è c e mais bien l'article 271 q u i p r é v o i t le d é l a i
                        d'une année pour l'i n t e n t e m e n t d e l'action judiciaire; qu'il fait
                        v a l o i r à c e t é g a r d que les articles 274 e t 275</p>
                    <p>visent l e « d o m m a g e a r r i v é à la m a r c h a n d i s e »</p>
                    <p>et s u p p o s e n t la r é c e p t i o n d e l a m a r c h a n d i s e, a l
                        o r s qu'i l se p l a i n t « d'un manquant» e t q u e ce mot même e s t
                        exclusif d e s m o t s « d o m m a g e » et</p>
                    <p>«réception» figurant d a n s l e s t e x t e s d e s articles 274 e t 2 7 8; mais qu'il e s t d e jurisprudence constante q u e c e s
                        derniers articles s'a p p l i q u e n t d a n s le c a s d e m a n q u a n t
                        partiel aussi bien q u e d a n s l e c a s d e d o m m a g e, l e m a n q u
                        a n t partiel n'é t a n t en s o m m e p a s autre chose qu' u n d o m m a g
                        e arriv é à la m a r c h a n d i s e e t celle-ci é t a n t c o n s i d é r
                        é e comme reçue d u m o m e n t où elle e s t m i s e à la disposition du d
                        e s t i n a t a i r e d a n s l'état o u e l l e s e t r o u v e; qu'e n n e
                        voit p a s pour q u o i u n e distinction d e v r a i t être faite, puisque,
                        d a n s l'un comme l'a u t r e c a s, le d e s t i n a t a i r e e s t à
                        même d e vérifier l a m a r c h a n d i s e et q u e les dispositions d e s
                        articles 274 e t 2 7 5 ont pour but de forcer l e s int é r e s s é s à
                        débrouiller dans le p l u s bref délai p o s s i b l e, et a v a n t le d é
                        p a r t du n a v i r e, l e s q u e s tions de responsabilité q u i s o n t
                        toujours d'un caractère s i d é l i c a t en matière m a r i t i m e (arr.
                        27</p>
                    <p>D é c . 1899, XII. 5 6; 2 Avril 1902, XIV, 2 1 3; 16 Janvier 1907, X I X, 86, 27 Novembre 1907, XX,16);</p>
                    <p>qu'il y a d o n c lieu d e d i r e q u e l'article 271 n e doit r e c e v o i
                        r s o n applicaiion q u e d a n s le c a s où il n'y a p a s e u d e r é c e
                        p t i o n du t o u t;</p>
                    <p>II. E n c e qui c o n c e r n e l e chef d e d e m a n d e tend a n t a u p a
                        i e m e n t d e l a v a l e u r d e marchandises m a n q u a n t e s d u s /
                        s Y o k o h a m a :</p>
                    <p>Attendu que l a même solution s'i m p o s e qu'e n c e q u i c o n c e r n e
                        l e s c h e f s d e d e m a n d e p r é c é d e n t s, v u q u e la m a r c
                        h a n d i s e a été d é c h a r g é e le 12 o u 13</p>
                    <p>Juillet 1920 e t q u e la l e t t r e d e p r o t e s t a t i o n e s t
                        du</p>
                    <p>2 Août 1920 seulement; qu'on n e saurait n a t u r e l l e m e n t c o n s i
                        d é r e r comme protestation régulière la l e t t r e d u 12 Juillet
                        signalant q u e d e s p i è c e s d e b o i s t o m b a i e n t à l'e a u a
                        u m o m e n t d u d é c h a r g e m e n t, p u i s qu'a u c u n c o m p t e
                        du m a n q u a n t n'a v a i t e u lieu, que la m a r c h a n d i s e n'a v
                        a i t p a s é t é retirée d e s q u a i s e t q u e l'o n i g n o r a i t
                        même s'il y aurait m a n q u a n t; qu'e n c e qui c o n c e r n e c e chef
                        d e d e m a n d e . l a négligence d u demandeur e s t d'a u t a n t p l u s
                        f r a p p a n t e q u e l'une d e s c l a u s e s du c o n n a i s s e m e n
                        t lui i m p o s a i t l'obligation de form u l e r s a réclamation dans les
                        2 4 h e u r e s; qu'il e s t v r a i que, p o s t é r i e u r e m e n t a u
                        x délais prévu s a u c o n n a i s s e m e n t et aux articles 274 e t 275,
                        l a d é f e n d e r e s s e a consenti à t r a n s m e t t r e l e s réclam
                        a t i o n s à la «Svenka O r i e n t Line» mais qu'elle a a g i comme s i m
                        p l e a g e n t d e t r a n s m i s s i o n, d e telle f a ç o n qu'on ne
                        pourrait d i r e que la S v e n k a</p>
                    <p>O r i e n t Line a p e r d u l e droit d e s e prévaloir d'une fin d e n o n
                        recevoir q u i lui était acquise .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>219. - Transporteur. — Fins de non recevoir des' Art. 274 et 275 C. Com.</p>
                    <p>Mar. — Bon de manquant partiel; demande en justice dans les 31 jours.</p>
                    <p>I. - Il est de jurisprudence constante que l e manquant partiel, constaté
                        dans une expédition de marchandises lorsque cette expédition fait l'objet
                        d'un connaissement unique, tombe sous l'application des articles 2 7 4 et 2
                        7 5 C. Com. Mar.</p>
                    <p>II. - Si la délivrance d'un bon constatant le manquant dispense le
                        destinataire de signifier les protestations dans les quarante huit heures
                        auxquelles il serait autrement tenu sans lui, il n'est pas par contre
                        dispensé de faire suivre dans les trente et un jours la demande en
                        justice.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Port-Saïd, Prés. M. N. V. B o c g . 15 Juin 1922. — Giovanni
                        Sclano c . L e s Affréteurs Réunis).</p>
                    <p>Note.—I. - V. dans ce sens ci-avant §218.</p>
                    <p>127</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>220. - Vente. — Eviction d'une parcelle déterminée faisant partie d'une
                        quantité plus considérable; inapplicabilité des art. 367 et 370 C. Civ. — Dommages-intérêts dus par le vendeur à l'acheteur
                        évincé; ils consistent dans les intérêts sur la partie du prix déjà
                        payée.</p>
                    <p>I. - Lorsque l'éviction porte sur une parcelle déterminée, alors même que
                        celle-</p>
                    <p>ci ferait partie d'une vente plus considérable consentie moyennant un prix
                        forfaitaire, le vendeur qui a englobé dans la vente un bien ne lui
                        appartenant pas ne peut pas opposer au recours de l'acheteur l e s
                        dispositions de l'art. 367 C. Civ., aux termes duquel l'action en
                        résiliation ou en diminution du prix s e prescrit par une année: l e recours
                        en garantie reste au contraire recevable conformément à l'art. 3 7 4 C.
                        Civ.</p>
                    <p>II. - Si les dommages-intérêts dus au revendiquant dont la demande a été
                        accueillie doivent consister dans les revenus du bien revendiqué depuis le
                        jour où il a été privé de la jouissance jusqu'au jour où il a récupéré la
                        possession, il n'en est pas d e même lorsque la revendication a été rejetée
                        : e n pareil cas l e s dommages-</p>
                    <p>intérêts dus par le vendeur à l'acheteur évincé, en dehors de la restitution
                        du prix, ne peuvent être autres que les intérêts à 5% sur le montant du prix
                        déjà payé.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h ., Prés. M. M. Hansson, 7 Novembre 1922.—AlecDracos
                        c . Dame Fatma bent Hassan Afia et autres).</p>
                    <p>Noie.—L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que s u i v a n t a c t e s o u s s e i n g p r i v é en date du 2 3
                        Juillet 1314, t r a n s c r i t le 1er Avril 1918, l a Dame F a t m a b e n t H a s s a n Afia, i n t i m é e, acheta d e
                        l'a p p e l a n t A l e c o D r a c o s 11 feddans d e t e r r a i n s s i s
                        à G u e z i r e t E l C h e i k h ( C h a r k i e h ), d i s t r i b u é s
                        en 7 p a r celles; e t e n a l l é g u a n t q u e les i n t i m é s A h m e
                        d H u s s e i n E l G u i k r e t M o h a m e d H u s s e i n E l G u i k r
                        lui a v a i e n t u s u r p é u n e p a r c e l l e d e 13 k i r a t s e t
                        12 s a h m e s, e l l e l e s a s signa en revendication de la d i t e p a r
                        c e l l e, e n m e t t a n t en cause s o n v e n d e u r;</p>
                    <p>Attendu que l e Tribunal civil d e Mansourah, après u n e e x p e r t i s e o
                        r d o n n é e pour l'application d e s t i t r e s d e s parties, a, p a r l
                        e jugement d é f é r é, d é b o u t é l a r e v e n d i q u a n t e d e s a
                        d e m a n d e à r e n c o n t r e d e s c o n s o r t s G u i k r; et, f a i
                        s a n t droit à d e s conclusions r é c u r s o i r e s f o r m u l é e s p
                        a r l a r e v e n d i q u a n t e à r e n contre d e s o n v e n d e u r, a
                        c o n d a m n é c e d e r n i e r e n restitution d e L . E. 40, l e p r i x
                        afférent à la parcelle litigieuse, e n p a y e m e n t d e s revenus d e
                        cette p a r c e l l e à p a r t i r d e 1913</p>
                    <p>e s t i m é s à r a i s o n d e L.E. 10 p a r a n, e t e n p a y e ment d'u n
                        e l i v r e égyptienne r e p r é s e n t a n t l e r e s pectif droit d e
                        mutation;</p>
                    <p>Attendu que l e jugement d é f é r é e n t a n t qu'i l a d é b o u t é la r
                        e v e n d i q u a n t e d e s a d e m a n d e e n r e vendication n ' e s t
                        p a s a t t a q u é, ayant acquis s u r c e p o i n t la f o r c e d e l a c
                        h o s e j u g é e; e t l'a p p e l p o r t e s u r le r e c o u r s e n g a
                        r a n t i e a d m i s p a r l e s premier s j u g e s e n f a v e u r d e l
                        a Dame i n t i m é e e t a u p r é j u d i c e d e l'a p p e l a n t;</p>
                    <p>Que c e derniersoutient qu'à tort l e s premier s j u g e s a u r a i e n t
                        qualifié d e r e c o u r s e n g a r a n t i e pour éviction l e s
                        conclusions p r i s e s à s o n e n contre p a r la r e v e n d i q u a n t
                        e, p u i s qu'elle s c o n s t i t u a i e n t v r a i m e n t u n e a c t i
                        o n e n réduction d u p r i x d e l a vente p o u r u n déficit d e s t e r
                        r a i n s v e n d u s, e t cette action serait p r e s c r i t e d'a p r è s
                        l'a r t i c l e 370 d u Code Civil, é t a n t c o n s t a n t q u e p l u s d'une a n n é e
                        s'é t a i t é c o u l é e d e p u i s l a d a t e d e la vente p a r lui c o
                        n s e n t i e en 1914 à la Dame intimée j u s qu'a u j o u r d e
                        l'introduction d e l'instance p a r assignations d e s 2 S e p t e m b r e e
                        t 9 Novembre 1916;</p>
                    <pb n="128" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Qu'en outre la vente dont il s'agit ayant e u lieu m o y e n n a n t u n p r
                        i x f o r f a i t a i r e, p a s m o y e n n a n t u n p r i x fixé à une c
                        e r t a i n e s o m m e pour u n i t é d e s u p e r f i c i e, e t le
                        déficit n e d é p a s s a n t p a s l e v i n g t i è m e d e l a s u p e r
                        f i c i e prévue à l'acte d e vente, il n'y a u r a i t p a s lieu à r é s i
                        l i a t i o n partie l l e d e l a vente, p a r application d e l'a r t i c
                        l e 367 d u</p>
                    <p>Code Civil;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t a v a i t a c h e t é d e la L a n d</p>
                    <p>B a n k l e s t e r r a i n s v e n d u s à la Dame i n t i m é e, e t c e t
                        t e b a n q u e e n é t a i t d e v e n u e a d j u d i c a t a i r e l e
                        11 Décembre 1913 e t e n a v a i t p r i s p o s s e s s i o n l e 11 Juin 1914 s u i v a n t procès-verbal p r o d u i t p a r l'a p p e l a n
                        t;</p>
                    <p>Attendu que l'expert nommé en premier d e g r é a c o n s t a t é q u e la p
                        a r c e l l e litigieuse, dont l a s u p e r f i c i e e x a c t e e s t
                        réellement d e 12 k i r a t s e t</p>
                    <p>1 3 s a h i n e s, r e n t r a i t dans la s u p e r f i c i e d e s t e r r
                        a i n s v e n d u s p a r l'a p p e l a n t à la Dame i n t i m é e, t e l s
                        qu'i l s s e t r o u v a i e n t d é s i g n é s e t p r é c i s é s d a n s
                        l'acte d e vente d e Juillet 1914, l e u r s u p e r f i c i e r é e l l e é
                        t a n t d e 11 feddans e t 4 k i r a t s, p a s d e 11</p>
                    <p>feddans seulement; e t l'expert a encore c o n s t a t é q u e la p a r c e l
                        l e l i t i g e u s e r e n t r a i t d a n s la s u p e r f i c i e d e s t
                        e r r a i n s dont l a L a n d . B a n k a v a i t p r i s p o s s e s s i o
                        n l e 11 Juin 1914;</p>
                    <p>Que, d'autre part, l'acte d e l a vente, c o n s e n t i e à la Dame i n t i
                        m é e p o r t e qu'elle a v a i t p r i s p o s s e s s i o n d e s t e r r
                        a i n s qu'elle v e n a i t d'a c h e t e r; e t c e s t e r r a i n s ayant
                        d'après l e s c o n s t a t a t i o n s d e l'expert u n e s u p e r f i c i
                        e s u p é r i e u r e à c e l l e d é c l a r é e d a n s l'acte d e vente,
                        loin d'avoir un déficit d a n s l e s t e r r a i n s v e n d u s e t c o n
                        s i g n é s à la Dame intim é e, il y a v a i t u n e x c é d e n t d e q u
                        a t r e k i r a t s e n p l u s d e l a s u p e r f i c i e e n v i s a g é
                        e p a r l e s parties .</p>
                    <p>Dans ces conditions l e s articles 3 7 0 e t 3 6 7 d u</p>
                    <p>Code Civil n e t r o u vente n l'e s p è c e aucune a p p l i c a t i o
                        n;</p>
                    <p>Attendu qu'é t a n t définitive m e n t é t a b l i p a r d é c i s i o n n o
                        n a t t a q u é e que les c o n s o r t s G u i k r sont l e s v é r i t a b
                        l e s propriétaires de la p a r c e l l e l i t i g i e u s e e n v e r t u
                        d'un acte t r a n s c r i t e n 1903, a n t é r i e u r à l'hypothèque
                        constitué e e n f a v e u r d e l a L a n d B a n k, s u r l a q u e l l e é
                        t a i e n t b a s é e s l e s pour s u i t e s i m m o b i l i è r e s e n t
                        a m é e s p a r cette b a n q u e, il s ' e n s u i t q u e l'adjudication p
                        r o n o n c é e e n f a v e u r d e la L a n d B a n k a e n g l o b é u n e
                        p a r c e l l e q u i n'é t a i t p a s la propriété d e s débiteurs s a i s
                        i s e t a p p a r t e n a i t a u x c o n s o r t s G u i k r, cette p a r c
                        e l l e n e p o u v a n t d o n c être v a l a b l e m e n t v e n d u e p a
                        r l a</p>
                    <p>L a n d B a n k à l'appelante t p a r c e d e r n i e r à l a</p>
                    <p>Dame i n t i m é e;</p>
                    <p>Dans ces conditions, l a Dame i n t i m é e, ayant é t é p r i v é e d'une p
                        a r c e l l e q u e l'a p p e l a n t lui a v a i t v e n d u e comme s i e
                        n n e e t q u i é t a i t l a propriété d e t i e r c e s personne s, é t a
                        i t b i e n f o n d é e, a i n s i q u e l ' o n t d é c l a r é d e s
                        premier s j u g e s, à e x e r c e r c o n t r e s o n v e n d e u r l e r e
                        c o u r s e n g a r a n t i e a u t o r i s é p a r l'a r t i c l e 3 7 4 d
                        u Code Civil, l'a p p e l a n t n'a l l é g u a n t même p a s q u e l'i n t
                        i m é e y a u r a i t r e n o n c é d a n s l e s conditions prévue s a u x
                        articles 3 7 5 e t</p>
                    <p>3 7 6 d u d i t c o d e;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'est p a s c o n t e s t é que la somme de L.E. 4 0 r e p r é
                        s e n t e p r o p o r t i o n n e l l e m e n t l a v a l e u r d e l a p a
                        r c e l l e dont l a Dame i n t i m é e a été é v i n c é e e t q u e l e
                        droit d e m u t a t i o n relatif à cette p a r celles o i t d'une l i v r e
                        é g y p t i e n n e;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d o n c d e confirmer s u r c e s d o u x p o i n t s l e
                        jugement d é f é r é;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t a u x revenus d e l a p a r c e l l e litig i e u s e, q u
                        e s'i l e s t v r a i qu'e n c a s d'a c c u e i l d e l a d e m a n d e e n
                        r e v e n d i c a t i o n i l s r e v i e n d r a i e n t à la r e v e n d i
                        q u a n t e d e p u i s l e j o u r où celle-ci a u r a i t é t é p r i v é
                        e d e l a j o u i s s a n c e d e la dite p a r c e l l e j u s q u ' a u j
                        o u r où e l l e e n a u r a i t r é c u p é r é l a p o s s e s s i o n, il
                        n'e n e s t p a s d e même s i la r e v e n d i c a t i o n a été r e j e t
                        é e, dans ce cas l e s revenus a p p a r t e n a n t a u x l é g i t i m e s
                        propriétaires;</p>
                    <p>Que d a n s l'e s p è c e ¡ e s dommages-intérêts a u x -</p>
                    <p>q u e l s l a r e v e n d i q u a n t e p e u t p r é t e n d r e n e s e r a
                        i e n t autres que les intérêts a u t a u x d e 5% l'a n s u r l a somme de
                        L.E. 4 0 q u i e s t r e s t i t u é e à l'i n t i m é e, e t c e à p a r t
                        i r d u j o u r d e l a vente j u s qu'à p a r f a i t p a y e m e n t, l e
                        p r i x é t a n t e n partie p a y é a u comptant et l e s o l d e étant p a
                        y a b l e à t e r m e;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d o n c d'a c c o r d e r à l'i n t i m é e, s o u s l a f o
                        r m e q u i v i e n t d'être p r é c i s é e, l e s d o m m a g e s - i n t
                        é r ê t s q u e s o u s u n e a u t r e f o r m e l'i n t i m é e a v a i t
                        d e m a n d é s d a n s l'acte introductif d'instance e t d a n s s e s
                        conclusions f i n a l e s e n premier d e g r é .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>221. - V e n t e . — Privilège du vendeur-, conservation par la mention dans
                        l'acte transcrit; novation de la créance par l'acceptation du paiement du
                        prix en billets à ordre alors que l'acte de vente porte paiement au
                        comptant. — Transcription d'une défense d'aliéner; inefficacité.</p>
                    <p>I. - La privilège d u v e n d e u r n e peut s'e x e r c e r q u e s'il e n e
                        s t fait mention d a n s l'acte d e vente utilement transcrit.</p>
                    <p>II. - L e fait par le v e n d e u r d'avoir rec o n n u d a n s l'acte d e v
                        e n t e l a réception d u p r i x a u c o m p t a n t et d'avoir a c c e p t
                        é le p a i e m e n t e n billets à ordre entraîne e x tinction de la créance
                        d u prix d e vente n o v é e e n u n e c r é a n c e d é r i v é e d e s
                        billets; -</p>
                    <p>et c e a l o r s même que les billets s o u s c r i t s porteraient la
                        mention « p r i x d e s terrains v e n d u s », cette m e n t i o n n'ayant
                        p a s été portée à la c o n naissance d e s tiers par la publicité de la
                        transcription d u privilège.</p>
                    <p>III. - U n e s o m m a t i o n avec d é f e n s e d'aliéner, b a s é e s u r
                        u n droit futur e t i n certain, n e peut nullement, bien q u e transcrite,
                        arrêter le p a i e m e n t du p r i x d û par l'acheteur au v e n d e u r e
                        n vertu d e s o n acte transcrit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3 m e C h . P r è s . M. M. H a n s s o n, 31 O c t o b r e</p>
                    <p>1922. — Abdel M a l a k I b r a h i m c . I b r a h i m S a a d El S a y e g
                        h e t a u t r e ) .</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>L e s Hoirs A l y A b d e l R a h m a n R a d o u a n e t c o n s o r t s, a
                        y a n t a c h e t é du sieur A b d e l M a l a k l b r a h i m</p>
                    <p>21 feddans 6 k i r a t s, o n t d o n n é e n hypothèque p a r t i e d e c e
                        s t e r r a i n s au sieur F a r è s Y o u s s e f à charge p a r lui d e p
                        a y e r a u v e n d e u r l e s o l d e d u p r i x s o i t L. E . 1500.</p>
                    <p>L e créancier hypothécaire, s o u s p r é t e x t e q u e s u r l e s t e r r
                        a i n s à lui hypothéqué s é x i s t a i e n t c e r t a i n e s c h a r g e
                        s, d é p o s a le s o l d e d u p r i x r é c l a m é p a r l e v e n d e u
                        r à la Caisse d u t r i b u n a l m i x t e d e M a n s o u r a h, e n a t t
                        e n d a n t l a just ifi ca ti o n d u d é g r è v e m e n t d e s d i t e s
                        c h a r g e s .</p>
                    <p>A b d e l M a l a k I b r a h i m a s s i g n a l e créancier r é c a l c i t
                        r a n t toute n m e t t a n t en cause s e s c o - a c h e -</p>
                    <p>t e u r s a i n s i q u e t o u s c e u x q u i p r é t e n d a i e n t avoir
                        u n e c h a r g e q u e l c o n q u e s u t l e s t e r r a i n s p a r lui
                        v e n d u s .</p>
                    <p>L e Tribunal m i x t e d e Mansourah, s a n s e x a m i n e r s i l e s p r é
                        t e n d u e s c h a r g e s e x i s t a i e n t réellement sur les t e r r a
                        i n s, o r d o n n a néanmoins l e s u r s i s e n a t t e n d a n t l e v i
                        d é d'une c o n t e s t a t i o n encore p e n d a n t e d e v a n t la Cour
                        d'Appel Indigène e n t r e l e demandeur e t c e r t a i n s défendeur s, s
                        a n s s'ê t r e a s s u r é a u p r é a l a b l e s i cette c o n t e s t a
                        t i o n v i s a i t l e s t e r r a i n s dont l e p r i x é t a i t r é c l
                        a m é, e t s i o u i, e l l e pouvait, a i n s i qu'une s o m m a t i o n a
                        v e c d é f e n s e d'a l i é n e r q u e l e s défendeur s a v a i e n t t
                        r a n s c r i t e e t s i g n i f i é e a u c r é a n c i e r, p a r a l y s
                        e r la demande i n t r o d u i t e p a r A b d e l M a l a k I b r a h i m e
                        n p a i e m e n t d u s o l d e d u p r i x à lui d û .</p>
                    <p>L'a f f a i r e é t a n t a i n s i e n état d'être j u g é e, v u l a p r o
                        d u c t i o n d e toute s l e s p i è c e s y r e l a t i v e s, l a C o u r
                        é v o q u e l e f o n d e n y s t a t u a n t comme s u i t :</p>
                    <p>Attendu que l e s i e u r A b d e l M a l a k L o t f a l l a e t c o n s o r
                        t s, e n f a v e u r d e q u i l e s u r s i s avait été o r d o n n é,
                        soutiennent que les t e r r a i n s dont l e p r i x e s t a u j o u r d'h u
                        i r é c l a m é, a v a i e n t é t é par eux v e n d u s à l'a p p e l a n t
                        q u i l e u r s o u s c r i v i t d e s b i l l e t s à o r d r e pour l e
                        montant d u p r i x b i e n q u e l'acte d e v e n t e p o r t e q u e l e p
                        r i x a été p a y é a u c o m p t a n t . b i l l e t s à o r d r e q u i o
                        n t f a i t j u s t e m e n t l'o b j e t d e la c o n t e s t a t i o n
                        ayant a b o u t i a u x d e u x arrêts r e n d u s e n l e u r f a v e u r p
                        a r la Cour d'Appel</p>
                    <p>Indigène :</p>
                    <p>Qu'il s v e u l e n t e n s o m m e s o u t e n i r qu'i l s a u r a i e n t,
                        d u chef d e s b i l l e t s s o u s c r i t s, droit a u p r i v i l è g e
                        d u v e n d e u r n o n p a y é :</p>
                    <p>Attendu que l e p r i v i l è g e d u v e n d e u r ne peut s'e x e r c e r q
                        u e s'i l e n e s t f a i t m e n t i o n d a n s l'acte d e vente u t i l e
                        m e n t t r a n s c r i t;</p>
                    <p>Que le fait p a r l e v e n d e u r d'avoir r e c o n n u d a n s l ' a c t e
                        d e vente l a r é c e p t i o n d u p r i x a u c o m p t a n t, e t d'avoir
                        a c e c p t é l e p a i e m e n t e n b i l l e t s à o r d r e e n t r a î
                        n e e x t i n c t i o n . d e la c r é a n c e d u p r i x d e v e n t e n o
                        v é e e n u n e c r é a n c e d é r i v a n t d e s b i l l e t s ;</p>
                    <p>Que vainement l e v e n d e u r i n v o q u e r a i t e n s a f a v e u r c e
                        f a i t que les billets, s o u s c r i t s p o r t a i e n t la m e n t i o
                        n « p r i x d e s t e r r a i n s v e n d u s », cette m e n t i o n n'ayant
                        p a s é t é p o r l é e à la c o n naissance d e s t i e r s p a r la p u b
                        l i c i t é d e la t r a n s c r i p t i o n d u p r i v i l è g e, il ne
                        peut s'e n prévaloir pour s o u t e n i r q u e s o n p r i v i l è g e s u
                        b s i s t e encore;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, qu'i l n'est n u l l e m e n t q u e s t i o n d a n s
                        l e s d e u x arrêts, dont l e s c o p i e s s o n t p r o d u i t e s a u d
                        é b a t, d e p r i x d e t e r r a i n s v e n d u s , n i a i s d e s
                        condamnation s p u r e s e t s i m p l e s à d e s s o m m e s d'a r g e n t
                        q u e l'appelante s t t e n u d e p a y e r a u x s i e u r s L o u t f a l
                        l a;</p>
                    <p>Que p a r e i l l e s condamnation s n e c o n f è r e n t p a s n o n p l u
                        s d e p r i v i l è g e sur les t e r r a i n s dont l e p r i x e s t r é c
                        l a m é;</p>
                    <p>Qu'il e s t d e même d e l a s o m m a t i o n dont f o n t état l e s s i e
                        u r s L o u t f a l l a, p a r e i l l e s o m m a t i o n b a s é e s u r u
                        n droit f u t u r e t i n c e r t a i n b i e n q u e t r a n s c r i t e ne
                        peut n u l l e m e n t arrêt e r le p a i e m e n t d e la somme d u e a u v
                        e n d e u r e n v e r t u d e s o n a c t e d e vente t r a n s c r i t; l e
                        c o n t r a i r e a b o u t i r a i t à cette c o n s é q u e n c e i n i q
                        u e qu'i l suff irait à q u i c o n q u e p r é t e n d a n t à d e s droit
                        s encore é v e n t u e l s d e p a r a l y s e r t o u t e t r a n s a c t i
                        o n e t d'e m p ê c h e r a i n s i l e p a i e m e n t d e s o m m e s d u
                        e s e n v e r t u d'a c t e s d e v e n u s e x é c u t o i r e s p a r l'a
                        c c o m p l i s s e m e n t d e s f o r m a l i t é s e x i g é e s p a r l
                        a loi;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t à la c r é a n c e d e 1 ' A g r i c u l t u r a l</p>
                    <p>B a n k, qu'i l r é s u l t e d e l'acte d e vente i n t e r v e n u e n t r
                        e A b d e l M a l a k l b r a h i m e t l e s S i e u r s R a d o u a n , q
                        u e c e s derniers e n o n t r e t e n u l e montant e n t r é l e u r s m a
                        i n s pour être p a y é à la dite b a n q u e;</p>
                    <p>Que le S i e u r F a r è s Y o u s s e f n e pouvait d o n ç i g n o r e r
                        l'e x i s t e n c e d e cette c h a r g e, p u i s qu'e n p r e n a n t c o
                        n naissance d u c o n t r a t d e vente c o n s e n t i à s e s débiteurs,
                        il a d û c o n s t a t e r qu'e n d e h o r s d e s L . E. 1500 q u i r e s
                        t a i e n t d u e s a u v e n d e u r, l a dette d e l'A g r i c u l t u r a
                        l B a n k g r e v a i t en T</p>
                    <p>c o r e l e s t e r r a i n s qu'i l p r e n a i t e n hypothèque p o u r d é
                        f a u t d e p a i e m e n t d e l a dette p a r l e s a c h e t e u r s
                        ;</p>
                    <p>Attendu e n f i n, q u e, d e s c e r t i f i c a t s p r o d u i t s, il a p
                        p e r t q u e toute s l e s autres c h a r g e s m e n t i o n n é e s p a r
                        l e s i e u r F a r è s Y o u s s e f, à p a r t celles dont il v i e n t
                        d'être p a r l é, o n t é t é r a y é e s, e t qu'i l n ' e x i s t e p a r
                        conséquent aucune c h a r g e r é e l l e s u r l e s t e r r a i n s v e n
                        d u s à s e s débiteurs p o u v a n t l ' e m p ê c h e r d e s e l i b é r
                        e r d u montant d u p r ê t, s o i t L.E.</p>
                    <p>1500 p a r lui d é p o s é e s à la Caisse d u Tribunal;,</p>
                    <p>Attendu que l a p l u p a r t d e c e s c h a r g e s, o u p r e s q u e
                        toute s, n'ayant é t é r a y é e s qu'e n c o u r s d'i n s t a n c e, l e S
                        i e u r F a r è s Y o u s s e f a v a i t d o n c d e j u s t e s r a i s o
                        n s d e c r o i r e . au moment d'e f f e c t u e r l e p a i e m e n t,
                        qu'elle s y e x i s t a i e n t encore; qu'i l n'y a d o n c r i e n à lui r
                        e p r o c h e r pour avoir d é p o s é à l a</p>
                    <p>Caisse l e montant d û à l'appelante t qu'i l n e d o i t p a r t a n t e n c
                        o u r i r aucune condamnation d e c e chef;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu par contre d e m e t t r e l e s f r a i s d u procès pour
                        partie à la c h a r g e d e l'a p p e l a n t q u i n'a f a i t l e d é g r
                        è v e m e n t r e q u i s p a r le créancier q u e t a r d i v e m e n t, e
                        t l'a u t r e partie à la c h a r g e d e s s i e u r s L o u t f a l l a q
                        u i o n t à tort p a r a l y s é l e p a y e m e n t d e l a s o m m e d u e
                        à l'a p p e l a n t .</p>
                    <p>Le "Journal des Tribunaux Mixtes" publie dans chaque numéro Le c o m p t e
                        -</p>
                    <p>rendu des derniers travaux judiciaires et une chronique sur les procès les p
                        l u s i m p o r t a n t s qui se plaident devant la</p>
                    <p>Cour et les trois Tribunaux d'Alexandrie, du Caire et de Mansourah. Il publie
                        toutes les Informations Judiciaires et des troisTribunaux: ventes
                        immobilières annoncées, adjudications prononcées, faillites, dépôts de
                        bilans, concordats préventifs et judiciaires, convocations et assemblées de
                        créanciers, extraits des rapports des syndics et délégués des créanciers,
                        dépôts de marques de fabriques et de brevets d'invention, publications de
                        sociétés commerciales, etc...</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
