<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0001-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1911-03-10">March 10, 1911</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 5</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>1er ANNÉE (36me Année Judiciaire). N° 5. 10 MARS 1911.</p>
                <p>DIRECTION, A RÉDACTION, XJLPL JLWI i A D M I N I S T R A T I O N :</p>
                <p>B ** ABONNEMENT A N N U E L :</p>
                <p>I J t Egypte, P. T. 60 — Étranger, F r s 18</p>
                <p>Prix d u numéro, 1 Fr. 50.</p>
                <p>Alexandrie, D E S</p>
                <p>POUR LA P U B L I C I T É :</p>
                <p>9, R u e Alahmoud Pacha e l - F a l a k y . .</p>
                <p>Tél' l2Ai' -</p>
                <p>,,</p>
                <p>I T ? T R T T X Í A T T I T 1\/T T I P C S'adresser à l'administration</p>
                <p>Bureaux au Caire, JL X \ J - J — > 1. >1 _ X j L iw/ - l V J L J L - / \ . JL - L
                    - / 0 ou à M'Georges" Adib,</p>
                <p>15, R u e el M a d a b e g h . n'R P V D T C T é l . 17-72. U c u Y r l c T é l .
                    19-87.</p>
                <p>12, R u e Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>= - REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE -</p>
                <p>P U B L I É E sous L A DIRECTION D E MES MAXIME P U P I K O F E R E T L É O N
                    PANGALO, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>L'azione in simulazione e la Pauliana, n e l l e d i f f e r e n t !
                    condizioni del l o r o e s e r c i z i o .</head>
                <p>(Continuazione, vedi numero precedente)</p>
                <p>III.</p>
                <p>L'interesse délia distinzione è gran-</p>
                <p>dissimo e la prova da somministrare nelle due differenti ipotesi non è sottomessa
                    aile medesime rególe.</p>
                <p>I creditori i quali intentano l'azione in simulazione non debbono stabilire,
                    corne avviene per la Pauliana, che l'atto denunciato abbia aggravata la
                    insolvibilità del debitore.</p>
                <p>Quando si ànno ragioni di sospet-</p>
                <p>tare la simulazione di un atto, tutta la quistione si riduce alla seguente :</p>
                <p>i beni alienati restaño ancora nel p a trimonio del debitore?</p>
                <p>È il solo punto in litigio; e, se i giudici rispondono affermativamente, la
                    conseguenza è che i creditori con-</p>
                <p>servano su tali beni i loro diritti.</p>
                <p>Quando la simulazione è scoperta, non è esatto il dire che le cose alienate in
                    apparenza rientrino nelle mani del debitore. Esse debbono conside-</p>
                <p>rarsi come non fossero mai uscite dal suo patrimonio e restaño pegno co-</p>
                <p>mune dei creditori, salvo distribuzione sulla base dei rispettivi diritti.</p>
                <p>Se, ad esempio, i creditori vogliono stabilire che dei debiti siano imma-</p>
                <p>ginart, delle ricevute finte, delle alie-</p>
                <p>nazioni inesistenti, non è necessario tenere conto nei risultati délia prova
                    délia solvibilità del debitore la quale in materia di simulazione è
                    indifferente, giacchè non trattasi di annullare un atto. Il beneficio di
                    escussionenon puö neppure essere opposto ai creditori.</p>
                <p>AI contrario, la Pauliana non puö</p>
                <p>essere intentata con successo se non alla condizione che l'atto impugnato abbia
                    aumentata o determinata l'in-</p>
                <p>solvibilità del debitore.</p>
                <p>E ' necessario che i creditori abbiano realmente corso il rischio di non essere
                    pagati e che essi lo dimostrino;</p>
                <p>in difetto, essi non avrebbero ragione di fare annullare un atto che non toglie
                    loro ogni garanzia.</p>
                <p>Il debitore puö disporre délia sua propriété come crede e fare gli atti che
                    vuole; e sino a quando conserva una quantité di beni sufficienti per pagare i
                    suoi creditori, questi non hanno nessuno interesse e quindi azione ad attaccare
                    gli atti stessi.</p>
                <p>Ma, se egli sia caduto in rovina, il pregiudizio è evidente; e, con lo
                    esperimento délia Pauliana, debbono provare i creditori questo stato rovi-</p>
                <p>noso, per cui i beni rimasti al debitore sono insufficienti a disinteressarli,
                    prima di arrivare ail' annullamento.</p>
                <p>Inoltre non basta per l'esercizio délia Pauliana che l'atto del debitore
                    costituisca un pregiudizio dei diritti creditori; è necessario che il debitore
                    abbia altresi avuto coscienza del pregiudizio.</p>
                <p>La semplice condizione si riassume nel consilium fraudis eteventus damni, secondo
                    i principî del Digesto e délia equità. Ed i creditori debbono quindi provare non
                    soltanto che l'atto del debitore cagioni ad essi una perdita reale ma che tale
                    perdita sia stata voluta dolosamente, in mala fede e conoscenza di causa.</p>
                <p>Per l'esercizio dell'azione in simulazione non si richiede tutto questo.</p>
                <p>Nessuna dimostrazione di frode;</p>
                <p>basta il semplice pregiudizio. E ciö</p>
                <p>perché l'atto simulato non è per s e stesso riprovato dalla legge. Puö</p>
                <p>anche essere stato compiuto senza lo scopo diretto di danneggiare i
                    creditori.</p>
                <p>Questi hanno il diritto di svelare il mendacio per il legittimo interesse di fare
                    emergere la verità, indipen-</p>
                <p>dentemente da ogni concetto di frode.</p>
                <p>Plus valet quod agitur quam quod similatur.</p>
                <p>Ad esempio, una persona simula la vendita di uno dei suoi immobili.</p>
                <p>Essa non aveva debiti e, lungi dal volere nuocere a creditori futuri, de-</p>
                <p>siderava dare del crédito ad un finto compratore, suo amico. In questo caso, la
                    malafede, l'intenzione frau-</p>
                <p>dolenta, il consilium fraudis manca;</p>
                <p>ed anche che l'attore, divenuto più tardi creditore della persona simulatrice
                    della vendita, riconosca la buona fede, puö riuscire trionfante nell'eser-</p>
                <p>citare l'azione in simulazione. E ciö</p>
                <p>perché è sempre lecito ai creditori, aventi interesse, di combatiere l'ap-</p>
                <p>parenza materiale di un atto, di fare cadere un contratto fittizio e ricosti-</p>
                <p>tuire il patrimonio del debitore.</p>
                <p>Del resto, la malafede, il consilium fraudis, esiste nel giorno in cui l'au-</p>
                <p>tore dell'atto si è obbligato verso i suoi creditori, senza fare cessare la
                    simulazione. Gli atti fittizi, inoffensivi in se stessi, possono, ex post facto,
                    ravvisarsi come preparati per eludere la legge o per mettere i beni al sicuro
                    dai futuri eventi. Sovente la simulazione costituisce una frode organiz-</p>
                <p>zata tanto contro, i creditori futuri quanto contro i presentí, poichè il
                    debitore spera sfuggire da tutti.</p>
                <p>L'azione in simulazione, in generale, procede con minori ostacoli e basta per lo
                    annullamento di un atto fittizio il fare apparire il suo vero carattere.</p>
                <pb n="64" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>A taie scopo i creditori possono servirsi di ogni mezzo di prova e ricorrere aile
                    dichiarazioni dei testi-</p>
                <p>moni ed aile presunzioni, mentre non è necessario che procedano con titoli di
                    crédito aventi data certa.</p>
                <p>IV</p>
                <p>Per esercitare la Pauliana bisogna ricercare non soltanto l'azione frau-</p>
                <p>dolenta del debitore ma altresi la complicità del terzo nelle cui mani si trova
                    la cosa alienata.</p>
                <p>M a dottrina e giurisprudenza sono unanime fiel riconoscere che occorre fare una
                    distinzione, a seconda che trattisi di atto a titolo oneroso od a titolo
                    gratuito. Nel primo caso, l'azione raggiunge il suo fine quando l'acquirente è
                    di malafede per avere conosciuto l'intenzione fraudolenta di colui col quale ha
                    contrattato.</p>
                <p>Se non che avviene qualche volta che i beni abbiano già circolato e si trovino
                    nelle mani di un sub acquirente quando i creditori intentano la Pauliana. In
                    taie ipotesi, quest'ultimo trovasi nella idéntica condizione del-</p>
                <p>l'avente causa immediato del debitore.</p>
                <p>La Pauliana è governata dagli stessi principî contro entrambi. E per sub
                    acquirente s'intende non solamente colui al quale la piena propriété è stata
                    trasferita, ma altresi chiunque abbia acquistati dei semplici diritti reali,
                    come l'usufrutto e l'ipoteca.</p>
                <p>Due situazioni giuridiche possono presentarsi. Se il debitore ha venduto un
                    immobile in frode dei diritti dei suoi creditori a qualcuno che ignora va taie
                    frode, costui non puö essere molestato, e non puö esserlo il sub acquirente. Se
                    il primo compratore ha partecipato alla frode, egli è passibile délia Pauliana,
                    ma non il suo sub acquirente di buona fede, giacchè quest'ultimo deve essere
                    considerato come se avesse comprato in buona fede l'immobile direttamente dal
                    debitore.</p>
                <p>Questa teoria è quasi universal-</p>
                <p>mente seguita, quantunque soggetta a qualche critica. Si fa notare che la
                    Pauliana puö cosí diventare illusoria, giacchè basta ad un complice del debitore
                    rivendere la cosa ad un terzo di buona fede, od almeno ad un terzo di cui non si
                    possa provare la mala fede, per togliere ai creditori ogni mezzo di
                    salvezza.</p>
                <p>La osservazione è grave. Tuttavia, il terzo sub acquirente è degno d'in-</p>
                <p>teresse quanto i creditori frodati.</p>
                <p>Egli non ha commesso nessuna im-</p>
                <p>prudenza ed ha fatto uso di un suo diritto contrattando con persona plenamente
                    capace dei suoi atti. I creditori ebbero forse il torto di non reclamare dal
                    debitore speciali ga-</p>
                <p>ranzie, ed egli non ne ebbe certamente nessuno. A parità d'interessi bisogna dire
                    : In pari causa, mclior est causa possidentis.</p>
                <p>Se, per contrario, l'acquirente è a titolo gratuito, la ricerca délia mala fede è
                    inutile. Un donatario, sia pure immune d a ogni sospetto di frode, è meno degno
                    di considerazione dei creditori i quali certant de damno vitando, mentre lui
                    certat de lucro captando. La disfatta del donatario avrà il risultato non già di
                    fargli subiré una perdita ma di privarlo di un guadagno. Perö anche in questo
                    caso la rivocazione dell' atto non produce effetto a danno dei terzi non
                    partecipi délia frode, i quali hanno acquistato diritti sulla cosa auterior-</p>
                <p>mente alla trascrizione délia dimanda di rivocazione.</p>
                <p>Per arrivare ad una soluzione diversa abbiamo trovato nei giudicati dei Tribunali
                    Misti ripetuto uno ar-</p>
                <p>gomento che a prima vista sembra decisivo, ed è il seguente : Nessuno puö
                    trasferire più di diritto che egli non abbia. E, poichè in caso di ven-</p>
                <p>dita annullabile per errore o dolo, la buona fede dei terzi non li salva dalle
                    conseguenze délia nullità pronunciata contro il loro autore, egualmente il primo
                    acquirente il quale ha trattato col debitore, avendo un diritto sog-</p>
                <p>getto ad annullamento, non puö</p>
                <p>altrimenti trasmetterlo. La situazione personale del sub acquirente non giova a
                    trasformarlo.</p>
                <p>L'argomento è tratto dalla massi-</p>
                <p>ma « Resoluto jure dantis, resolvitur jus accipientis ».</p>
                <p>M a si è perduto di vista che, se in tesi generale la massima è giusta essa non è
                    sempre applicabile, in osse-</p>
                <p>quio ai diritti dei terzi, nei casi in cui la risoluzione ha luogo ex-nunc, cioè
                    a dire quando permangono i diritti legalmente acquistati e conservati dai terzi,
                    anteriormente alia trascrizione della dimanda di risoluzione stessa.</p>
                <p>Non è applicabile alia Pauliana ta quale non è una azione in nullità od in
                    rescissione per cui il contratto cade completamente di fronte a tutti. L'atto
                    incriminato di frode non cessa dal produrre effetti nei rapporti dei con-</p>
                <p>traenti, ma è soltanto considerato come non avvenuto relativamente ai creditori.
                    L'acquirente di mala fede è tenuto semplicemente per una obbli-</p>
                <p>gazione personale risultante, sia dalla complicità nella frode, sia dal principio
                    che nessuno puö arricchirsi a danno altrui.</p>
                <p>L'azione Pauliana è personale in riparazione di un pregiudizio subito, secondo.la
                    dottrina tradizionale, alla quale ànno finito per inchinarsi gli stessi Aubry e
                    Rau che nelle prime edizioni della loro opera ammetteva-</p>
                <p>no l'argomento contrario.</p>
                <p>La medesima quistione puö s o r -</p>
                <p>gere per quanto riguarda i terzi i quali hanno partecipato alio atto simulate e
                    dobbiamo dimandarci quale effetto producá l'ammissione della dimanda in
                    simulazione rispetto al sub-acquirente di buona fede cui il compratore apparente
                    ha seriamente concesso dei diritti reali sull' immobile che non ha cessato di
                    appartenere al debitore.</p>
                <p>In questa materia non è necessario fare distinzione fra l'atto gratuito e l'atto
                    oneroso, nè di ricercare se colui il quale ha trattato col debitore fosse o meno
                    in buona fede.</p>
                <p>Senza dubbio il compratore simul a t o r è il più delle volte un' individuo
                    compiacente il quale cerca facilitare al debitore la meditata frode, per
                    metterlo in condizione di sottrarre tutto o parte del suo attivo all' azione dei
                    creditori.</p>
                <p>La simulazione suppone generalmente l'accordo delle due parti. M a qualche volta
                    l'intenzione fraudolenta potrebbe non esistere in qualcuna di esse. Per esempio,
                    una persona la quale non consentirebbe a recitare la parte poco delicata di
                    finto compratore, accetterebbe senza difficoltà da un amico un legato,
                    credendosi legatario.</p>
                <p>Poco importa che l'acquirente sim u l a t o r abbia o no partecipato all'inganno;
                    la situazione sarebbe sempre la stessa. L'atto non costi-</p>
                <p>tuendo che una apparenza deve spa-</p>
                <p>rire, perché i creditori non possono-</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>essere obbligati a subiré una dirni-</p>
                <p>nuzione delle loro garanzie per effetto di un'atto fittizio. Non occorre dunque,
                    ricercare s e colui il quale ha trattato col debitore era acquirente a titolo
                    oneroso o gratuito.</p>
                <p>A più forte ragione non dobbiamo noi ragionare nella stessa guisa per rapporto ai
                    sub-acquirenti ?</p>
                <p>Siamo per l'affermativa. Allor-</p>
                <p>quando un'atto è dichiarato simulato, la sua inesistenza è opponibile ai terzi ed
                    importa la nullità di tutti gli atti posteriori. Supponiamo che il proprietario
                    di un immobile ne simuli la vendita a profitto di un terzo, il quale lo rivenda
                    ad un sub-acquirente di buona fede. Più tardi sulla dimanda di un creditore del
                    venditore apparente, una sentenza constata il carat-</p>
                <p>tere fittivo délia prima vendita. Questa deve considerarsi come non mai esi-</p>
                <p>stita, ed, in conseguenza, il primo compratore non è mai diventato proprietario.
                    Per lo effetto, il sub-ac- *</p>
                <p>quirente, il quale credeva di trattare col vero proprietario, subisce la de-</p>
                <p>cadenza dal suo diritto in virtù délia massima : resoluto jure dantis, resol-</p>
                <p>vitur jus accipientis.</p>
                <p>E poco importa se il sub-acquirente sia a titolo oneroso o gratuito, di buona o
                    di mala fede.</p>
                <p>E questa è l'opinione di Laurent il quale dice: « Un acte simulé ne</p>
                <p>« donne aucun droit à celui au profit</p>
                <p>«duquel il est souscrit; et comment</p>
                <p>«celui qui n'a aucun droit sur une</p>
                <p>« chose pourrait-il transmettre à des « tiers des droits qu'il n'a point ? »</p>
                <p>Nemo plus juris in alium trasferre potest quam ipse habet.</p>
                <p>( C o n t i n u a . )</p>
                <p>GIOVANNI PAULUCCI</p>
                <p>Giudice del Tribunale Misto d'Alessandria</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Notes Judiciaires</head>
                <p>Conflits d e Juridictions ?</p>
                <p>On est effrayé d u nombre de juristes o n s e disant tels éclos s u r terre
                    d'Egypte depuis qu'un magistrat britannique de passage e n Egypte a cru pouvoir
                    dire e x cathedra à la Cour d'Appel Mixte qu'elle s'était trompée. C'est
                    l'inconvénient de ces sortes de manifestations, même lorsqu'elles s o n t
                    fondées, q u e leur forme brutale f a vorise le révolutionnaire qui sommeille en
                    chacun de nous, en heurtant le principe d'autorité, ce q u i est dangereux, en b
                    o u 6 5</p>
                <p>leversant le principe de justice.ce qui est pire. Nul magistrat, pareequ'il s e
                    sent homme avant tous, ne s e prétendra exempt d e l'erreur; mais, à juste
                    titre, pareequ'il se sait un des principaux gardiens d e l'ordre social,
                    exigera-t-il le respect de la chose jugée. Comment pourra-t-il a s surer cette
                    exigence, si le magistrat d'en face vient railler sa justice, et la
                    déprécier?</p>
                <p>Le mot de pronunciamento f u t écrit.</p>
                <p>Mais les rhéteurs en chambre nés de la manifestation du juge Cator, et qui en
                    tirèrent l'idée de ce vocable pour l'appliquer à la Cour d'Appel Mixte, ces
                    rhéteurs s e trompèrent d'adresse. Je n'en v e u x chercher la preuve q u e d a
                    n s leur silence lors d u fameux arrêt du 2 9 avril 1909, l'arrêt</p>
                <p>City, d a n s leur silence persistant à la suite de toutes les décisions
                    judiciaires qui s'ensuivirent.</p>
                <p>Que n'étalèrent-ils alors ce b a gage juridico-littéraire ? Pourquoi fallut-il la
                    venue du juge Cator, nouveau Messie, pour délier toutes ces langues, ouvrir
                    toutes ces écluses? Il m e semble qu'on vient de faire en deux mois beaucoup
                    plus de bruit qu'en deux ans.</p>
                <p>C'est donc le dernier venu qui bouleversa un état de choses tranquille a u p a
                    ravant.</p>
                <p>Cela dit, pour rétablir la vérité des faits, j e voudrais seulement indiquer ici
                    q u e s'il a p u y avoir une manifestation de souveraineté légèrement déplacée,
                    il n'y a jamais eu conflit de deux juridictions.</p>
                <p>N'insistons pas outre mesure sur l'inopportunité juridique de la décision d u T r
                    i b u nal</p>
                <p>Consulaire Britannique qui souleva la tempête. C'est un principe de droit partout
                    q u e les Tribunaux n'ont pas été créés pour donner d e s consultations, mais
                    pour solutionner des difficultées déjà nées. Or, d a n s l'affaire de la Helouan
                    Development Cy.</p>
                <p>toute l'instance fut fictivement crée par un actionnaire demandant au Tribunal d
                    e formuler défense à un liquidateur d e s e d e s saisir entre les mains d e
                    l'autorité mixte, e n d'autres termes défense d'obtempérer à une décision d e
                    justice légalement et constitutionnellement rendue. Qu'e û t répondu u n
                    Tribunal Mixte à un plaideur qui l'eût saisi de semblable prétention? —</p>
                <p>« J e n'ai p a s à intervenir tant q u e le litige n'est pas né. Si le
                    liquidateur croit devoir s'opposer à l'exécution d'une décision de justice,
                    c'est a u moment seulement où l'execution sera tentée contre lui qu'il pourra
                    demander lui-même à être cité devant le Tribunal chargé de statuer s u r les
                    difficultés d'exécution. »</p>
                <p>Si le Tribunal Consulaire Britannique avait appliqué ces principes de droit et d
                    e logique en écartant comme non recevable l'action fantaisiste qui lui était
                    soumise, il n'eut pas créé le conflit apparent qu'une décision d e s a part s u
                    r la question ne pouvait manquer de créér.</p>
                <p>Mais le juge Cator a tranché le fond, et il l'a tranché en tentant d'exécuter du
                    même c o u p la Cour d'Appel Mixte. Ce fut le s e cond de ses torts. Il pouvait
                    s'en tenir à d i r e : — « En ce qui concerne un Tribunal Britannique appliquant
                    la loi britannique, la Société en litige remplit toutes les conditions du statut
                    personnel britannique. »</p>
                <p>Mais il ne devait pas ajouter: — « P a r conséquent aucune autre juridiction q u
                    e la mienne ne peut s'en occuper.» Il est en effet des cas nombreux en droit
                    international privé ( e t moins qu'aucun autre, u n juge anglais ne devait
                    ignorer cela) où les Tribunaux de différents pays sont autorisés, en raison d e
                    faits indépendants de leur volonté, à envisager de différente façon la
                    nationalité d'une même personne, qu'elle soit physique ou morale.</p>
                <p>Prenons des exemples. C'est en effet une erreur de supposer toujours qu'on s e
                    trouve en présence d'un cas unique. Il n'y a p a s d e cas unique, et u n e
                    espèce n'est pas unique parcequ'elle est gênante. Le droit comme l'histoire,
                    m'est fait que de répétitions.</p>
                <p>(Jn déserteur français passe e n Allemagne, séjourne pendant longtemps d a n s c
                    e pays, remplit toutes, les conditions v o u lues pour y obtenir sa
                    naturalisation suivant la loi allemande, et rentre e n France.</p>
                <p>M e n é devant les Tribunaux français, s e -</p>
                <p>ra-t-il reconnu comme a l l e m a n d ? Certainement n o n, puisqu'il n'aura
                    acquis cette nationalité qu'en fraude de la loi française:</p>
                <p>ce qui n e l'empêchera pas, estant devant les Tribunaux Allemands, d'être tenu et
                    reconnu pour sujet d'E m p i r e, et à b o n droit, puisque n o u s ie supposons
                    en p a r faite règle avec la loi allemande s u r la nationalité.</p>
                <p>Autre exemple: u n sujet britannique s e fait régulièrement naturaliser français,
                    tout comme notre précèdent déserteur. Il rentre en Angleterre: les Tribunaux
                    anglais tiendront-ils compte de cette circonstance?</p>
                <p>E v i d e m m e n t point, puisque l'Angleterre v e u t qu'on ne perde jamais s a
                    qualiié d'Anglais. (1)</p>
                <p>Rentrons en Egypte. Les Tribunaux de la Réforme, institués p a r l'accord d e
                    seize</p>
                <p>Puissances et d u Gouvernement Egyptien, et rendant la Justice a u nom d e Son
                    Altesse le Khédive, sont incontestablement la plus intégrale émanation du
                    pouvoir j u diciaire d u pays égyptien. D'autre part, les Tribunaux Consulaires
                    tiennent des Capitulations le pouvoir de rendre la justice de leur pays à leurs
                    ressortissants, d a n s d e s circonstances déterminées.</p>
                <p>U n e même personne physique ou morale peut ainsi, p a r la vertu d e s
                    Capitulations, et grâce à la fiction d'exterritorialité d'un Tribunal
                    Consulaire, voir la question d e s a nationalité s e poser valablement devant
                    les deux Juridictions.</p>
                <p>Et c'estainsi que, non moins valablement, ces d e u x Juridictions peuvent être
                    amenées à trancher cette même question chacune d a n s u n sens différent, selon
                    s a loi nationale</p>
                <p>(qui, pour les Tribunaux de laRéforme, est le Code Egyptien Mixte). Il n'est
                    point nécessaire, pour expliquer cette situation, d e rechercher laquelle des
                    deux Juridic-</p>
                <p>(1) Ces exemples, pour ne point alourdir l a discussion, s o n t allégés d e
                    toute s explications d e d é t a i l; d'ailleurs, il suffirait d'o u v r i r u n
                    manuel d e Droit International P r i v e pour en t r o u v e r plusieurs autres
                    .</p>
                <pb n="66" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>tlons à outrepassé sa compétence. C'est dans les limites de sa compétence que la
                    Cour d'Appel Mixte a estimé ne pouvoir tenir compte de la nationalité anglaise
                    d'une société qui n'avait eu recours à cette</p>
                <p>« naturalisation » q u e pour frauder la loi égyptienne. Et c'est dans les
                    limites de sa compétence que le Tribunal Consulaire</p>
                <p>Britannique a pu retenir « qu'une société</p>
                <p>« régulièrement incorporée sous les English</p>
                <p>« Joint Stock Companies Acts » était une Société Anglaise.</p>
                <p>Grâce a u x Capitulations, l'apparente contradiction s'est manifestée, dans le
                    cas particulier de la Helouan Development Cy, en un même pays. D'ordinaire,
                    comme dans les exemples plus haut cités, elle ne se révèle que de part et
                    d'autre des frontières.</p>
                <p>Mais, dans l'un ni dans l'autre cas, il n'y a conflit juridique.</p>
                <p>Peut-il y avoir conflit d'exécution? P a s davantage. D e même q u e le droit de
                    chaque particulier s'arrête là où commence celui de son voisin, de même les
                    droits capitulaires ne peuvent empiéter sur le domaine juridique des Tribunaux
                    institués p a r les puissances mêmes qui exercent ces droits et les ont
                    partiellement délégués à ces Tribunaux.</p>
                <p>L'arrêt rendu par la Cour d'Appel Mixte appliquant, — en dehors de toute question
                    de statut personnel, — les Art. 4 6 et 47 du Code de Commerce Mixte, échappe
                    donc à toute ingestion, à tout contrôle, à toute obstruction Consulaires, cela e
                    s t écrit formellement à l'art. 18 du Règlement d'Organisation judiciaire. Et
                    c'est en vertu de ce texte même que l'arrêt mixte rendu au nom de S.A. le
                    Khédive devra recevoir sa pleine exécution sur tout le territoire égyptien, sans
                    aucune possibilité d'entrave consulaire, même en présence d'une décision
                    judiciaire, mort-née.</p>
                <p>Donc, p a s de conflit possible,... à moins que la Diplomatie s'en mêle, qui,
                    elle, est au dessus des lois.</p>
                <byline>MAXIME PUPIKOFER</byline>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Accident de tramway. — Voyageurs de plateforme. — Responsabilité.</p>
                        <p>Une Compagnie de transport ne saurait dégager sa responsabilité du chef
                            d'un accident, en se retranchant derrière des règlements qu'elle est la
                            première à ne pas appliquer.</p>
                        <p>En fait, la chute d'un voyageur causée par l'imprudence d'un watman ayant
                            déterminé une secousse violente en abordant tine courbe en vitesse,
                            engage la responsabilité de la Cie qui n'a pas pris des mesures de
                            précaution, comme chaînes ou barrières, pour la protection des voyageurs
                            d e plateforme. — Et la Compagnie est mal venue à invoquer pour s a
                            décharge les règlements imprimés qui défendent de s e tenir sur la
                            plateforme, alors qu'il est constant qu'elle a toujours toléré les
                            places de plateforme et qu'elle y perçoit sans observation le prix des
                            places.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1er Ch. - 2 8 Janvier I 9 ï l - Hoirs Risg Sidhom c.
                            Alexandria &amp; Ramleh Ry. Cy. Ltd.).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Assignation. — Nullité.</p>
                        <p>La société anonyme ne peut agir q u e par l'intermédiaire de ses
                            représentants dont le non doit être énoncé d a n s l'acte d'assignation
                            à peine de nullité du dit acte: c'est ce qui résulte d'une saine
                            interprétation de l'art. 10 § IV. du Code</p>
                        <p>Proc. qui édicté q u e les copies des assignations doivent être remises
                            au siège social, à la personne du gérant, Président du Conseil
                            d'Administration, directeur ou préposé de la Société.</p>
                        <p>(2mc Ch. Civ. Trib. Caire. - 20 Déc. 1910. - St e cVEntrepr.</p>
                        <p>1mm. e t d e T r a v . c. J. Porthos).</p>
                        <p>J u g é par contre :</p>
                        <p>Si l'art. 10, §1V du Code Proc. indique q u e les copies des
                            significations seront remises a u x Sociétés de commerce, à la personne
                            de leur gérant, Président du Conseil d'Administration, directeur ou
                            préposé, il n'existe aucun article dans le Code prescrivant un procédé
                            analogue quant aux assignations lancées par une Société.</p>
                        <p>Si la jurisprudence en France a admis, en certains cas, qu'une
                            assignation signifiée par une société est nulle pour omission dans
                            l'acte du nom du représentant de la société, il n' en est pas de même
                            pour la jurisprudence égyptienne. L'arrêt en date du 2 juin 1909 (Banque
                            de Salonique c. Ahmed Abdel Rahman) ne concerne que le cas où une
                            assignation avait été donné par une Société mise en liquidation sans
                            indication que l'action était mise en mouvement par le liquidateur. Il
                            s'agissait d'un cas où la personnalité juridique de la Société avait
                            disparu, tandis qu'en l'espèce soumise l'assignation est faite par une
                            société existente.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire. 25 févr. 1911 - T h e Fairfeld Shipbuilding e t
                            Engineering Cy. Ltd. c. Jacques Sébeo.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Capitaine ( faute d u ). — Visite du navire. — Livre de bord. — Avarie. —
                            Responsabilité.</p>
                        <p>Les Art. 4 0 et 4 3 Code Mar. qui déterminent les obligations du
                            capitaine, ne sont pas applicables au navire naviguant sous pavillon
                            étranger, lequel, en raison des Capitulations, doit être régi par s a
                            loi nationale.</p>
                        <p>Quand cette loi nationale prescrit la visite du navire au départ d'un
                            port étranger, par l'autorité consulaire, il incombe au capitaine,
                            lorsqu'il est empêché d'accomplir cette formalité, de signaler au moins
                            le fait en son registre de bord : en omettant cette précaution, il crée
                            contre lui une présomption mettant à sa charge la responsabilité en cas
                            d'avarie en cours de route.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex, en appel 23 Janvier 1911. Jean Alacris c. St é p . le
                            Commerce e t l'Industrie en Egypte).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Cassation . — Corruption. — Conseil de Discipline. — Tribunal
                            Correctionnel.</p>
                        <p>I. L'Art. 104 C. Pén. visant la tentative de corruption est applicable
                            non seulement aux particuliers qui tentent de corrompre un
                            fonctionnaire, mais aussi au fonctionnaire lui-même qui s'offre à la
                            corruption ( V. arrêt 18 Mai 1910. Min.</p>
                        <p>P. c. huissier Fahmy).</p>
                        <p>II. Aucune disposition de la loi n'interdit au magistrat qui a siégé dans
                            le Conseil d e Discipline qui a ordonné la suspension d'un huissier, de
                            faire ultérieurement partie du Tribunal Correctionnel appelé à le
                            juger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. Ira Ch. 8 février 1911. - Ministère P u b l i c c.
                            Demetrius Psiacclii et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Cassation . — Motivation des jugements en matière pénale.</p>
                        <p>Les Art. 138 et 170 C. Instr. Cr. n'impliquent point l'obligation de
                            faire précéder la lecture du dispositif du jugement en matière pénale d
                            e déclarations tenant lieu de motivation: dès lors la circonstance,,
                            même avérée, que le jugement produit au dossier serait autre que celui
                            prononcé à l'audience, lequel n'aurait point contenu les considérants,
                            ne saurait donner lieu à aucune nullité: d'ailleurs la non-signature de
                            la minute dans le jour du prononcé n'entrainerait, a u x termes de
                            l'Art. 147, qu'une amende de P.T. 100 au préjudice du Greffier
                            audiencier.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1C T Ch. 25 Janvier 1911. - Victor Angel e t Fouad Bey
                            Fathy Kapoudan c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Cause des obligations. — Dol. — Courtage. — Serment litisdécisoire.</p>
                        <p>I. Un acte de reconnaissance de dette constitue une preuve suffisante de
                            l'obligation encore que la cause de la dite obligation n'y soit pas
                            exprimée: à telle enseigne que la loi commerciale tient pour valables,
                            comme simples promesses,, les effets de commerce qui ne contiennent pas
                            l'indication d'une valeur reçue: ce qui s'explique rationnellement par
                            la règle même qu'il n'y a pas d'obligation sans, cause.</p>
                        <p>II. Il ne faut pas retenir pour pertinent le prétendu dol qui n'aurait .
                            e u pour</p>
                        <pb n="67" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> résultat q u e d'a m e n e r l'u n e d e s parties à a c c e p t e r d e
                            s c o n d i t i o n s l é o n i n e s o u d é s avant a g e u s e s
                            .</p>
                        <p>III. Il est p e r m i s a u x c o u r t i e r s d e s t i p u l e r
                            comme r é m u n é r a t i o n d e l e u r e n t r e m i s e u n e p a r
                            t i c i p a t i o n d a n s d e s b é n é f i c e s é v e n t u e l p l
                            u t ô t qu'u n s a l a i r e f i x e toujours s o u m i s à l'a r b i t
                            r a g e d e s j u g e s : a u c u n principe n e s'o p p o s e n o n p l
                            u s à c e q u e cette p a r t i c i p a t i o n a l é a t o i r e s o i
                            t s t i p u l é e e n même t e m p s qu'u n f a i b l e c o u r t a g e
                            .</p>
                        <p>IV. L e s e r m e n t l i t i s d é c i s o i r e f o r m e l e d r o i t
                            c o m m u n d e s parties, à la d i f f é r e n c e d u s e r m e n t s
                            u p p l é t o i r e q u i d é p e n d d e l'a p p r é c i a t i o n d i
                            s c r é t i o n n a i r e d u j u g e, e n s o r t e qu'il est o b l i g
                            a t o i r e pour celui - c i, d è s qu'il est d e n a t u r e à t r a n
                            c h e r l e d i f f é r e n d, e t c e, encore q u e le fait a l l é g u
                            é p u i s s e p a r a î t r e i n vrai s e m b l a b l e, puisque</p>
                        <p>« l e vrai p e u t quelque fois n'être p a s vrai s e m b l a b l e
                            . »</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2e Ch. 2 février 1911. Tewfik One. c. Neghib "Cassab.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Compagnie d e Navigation.— Tarif réduit.</p>
                        <p>U n e C i e d e N a v i g a t i o n q u i a d é l i v r é d e s b i l l e
                            t s d'aller e t r e t o u r à t a r i f r é d u i t v a l a b l e s pour
                            u n e p é r i o d e déterminé e, n e saurait e x i g e r p a i e m e n t
                            d u p l e i n tarif pour l e r e t o u r e f f e c t u é après l'e x p i
                            r a t i o n d e la dite p é r i o d e, s'i l e s t établi q u e l e v o
                            y a g e u r a m a n i f e s t é en temps u t i l e s o n d é s i r d e p
                            r o f i t e r d e s derniers p a q u e b o t s u t i l e s, e t qu'i l
                            n'e n a été e m p ê c h é q u e p a r l e m a n q u e d e p l a c e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. 28 Décembre 1910 - Charles Eïche. c . Cle du
                            Norddeutscher Lloyd).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Compétence d u Tribunal Sommaire. — Taux — Astreinte.</p>
                        <p>C'est l a v a l e u r de la demande e t n o n celle de l a condamnation q
                            u i s e r t à d é t e r m i n e r l a compétence d u Tribunal d e
                            Justice Sommaire . C'est pour q u o i l'a s t r e i n t e p r o n o n c
                            é e p a r u n jugement t e n d a n t à e m p ê c h e r u n e i n f r a c
                            t i o n é v e n t u e l l e, p o s t é r i e u r e a u jugement, n'a pas
                            d e c a u s e n é e e t existe n t e a u m o m e n t de la demande et ne
                            peut ê t r e p r i s e e n c o n s i d é r a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Appels Somm. Caire 19 D é c. 1910. Max di Collalto c. Sociéfé d e
                            s Gens d e Lettres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Compétence ratione rei. — Droits de mutation. — Fisc.</p>
                        <p>Le s c o n t r o v e r s e s n é e s e n t r e l'intérêt public e t
                            l'intérêt p r i v é au sujet de l a p e r c e p t i o n d e s i m p ô t
                            s d é t e r m i n e n t l a c o m pétence ratione rei et non ratione
                            persona:</p>
                        <p>l e s principes d e l o g i q u e juridique i n d i q u e n t e n e f f e
                            t l e m a g i s t r a t loci rei sita comme l e p l u s a p t e à a p p
                            r é c i e r l e s éléments d u l i t i g e : c e l a r é s u l t e a u s
                            u r plus de l'e n s e m b l e d e s d i s p o s i t i o n s d u Décret
                            du 1 2 Mars 1877 ( A r t i c l e s 1 0, 1 1, 3 3 e t</p>
                        <p>5 3 Tarif d e s F r a i s d e Justice ) .</p>
                        <p>D ' ailleurs, l e s u p p l é m e n t d e t a x e r e q u i s s u r l a t
                            r a n s c r i p t i o n d'un immeuble c o n s t i t u e u n a c c e s s
                            o i r e pour l e q u e l l a c o m p é t e n c e s e d é t e r m i n e s
                            u r l e principal, a u s u j et du q u e l l e c o n t r i b u a b l e a
                            pour a i n s i d i r e p r é v e n t i v e m e n t e t i m p l i c i t e
                            m e n t a c c e p t é l a compétence r a t i o n e l o c i .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1er Ch. st. en dég. d'appel. 21 Janvier 1911. - Charles
                            Rupp esq. c. Antoun Moussa Sednaoui).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ainsi jugé par infirmation d'un jugement sommaire du 30 novembre
                            1910. C e s deux décisions étant fort bien motivées l'une e t l'autre,
                            il est intéressant d e l e s reproduire in extenso toutes deux</p>
                        <p>La Cour peut en effet être appelée à fixer définitivement la
                            jurisprudence sur c e point, malgré l'autorité de la chose jugée qui
                            s'attache à la décision d'appel ci-dessus.</p>
                        <p>Voici d'abord l e premier jugement:</p>
                        <p>Le Tribunal :</p>
                        <p>Attendu que la présente action tend a u paiement de la somme d e L.Eg.
                            67. 355 m/m dont I°</p>
                        <p>L.Eg. 59. 445 m/m représentant le droit proportionnel d e 2% sur la
                            différence entre le prix déclaré d a n s l'acte de vente sous seing
                            privé consenti au défendeur et transcrit au bureau du Greffe d e s
                            Hypotèques du Tribunal d e Céans à la date du 13 Mars iy08 e t le prix
                            constaté p a r l'expert Bonan nommé par le Président d e c e</p>
                        <p>Tribunal; 2° L. Eg. 7.910 m/m frais et honoraires d e l'expert;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur, déclarant être domicilié au Caire soulève
                            l'exception d'i n c o m p é tence ratione loci d u Tribunal
                            d'Alexandrie.</p>
                        <p>Attendu que d'après la règle générale le défendeur doit être poursuivi
                            devant le Tribunal de son domicile :</p>
                        <p>Que la loi seule peut établir des exceptions à cette règle:</p>
                        <p>Qu'elle est muette sur la question de savoir p a r devant quel Tribunal
                            doivent être réclamés les droits dont s'agit en l'espèce;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur veut faire une exception pour les actions qu'a
                            le T r é s o r Public pour le recouvrement des impôts;</p>
                        <p>Attendu que bien qu'il soit vrai qu'il puisse exister d e s
                            considérations justes pour établir de telles différences, il n'en est p
                            a s moins vrai q u e c'est à la loi de les établir et que si elle n e
                            l'a p a s fait le T r é s o r doit suivre la procédure ordinaire;</p>
                        <p>Attendu qu'en vain le demandeur invoque p a r analogie la Loi Française
                            (du 22 Frimaireau VII)</p>
                        <p>dont s e serait inspiré le législateur Egyptien, la dite Lai ayant édicté
                            d e s dispositions positives s u r le compétence des Tribunaux ratione l
                            o c i;</p>
                        <p>Qu'on ne pourrait pas non plus prétendre q u e la différence que veut
                            faire le demandeur découle de la nature des choses;</p>
                        <p>Qu'o n peut dire tout au plus, qu'il serait p l u s commode a u T r é s o
                            r d e poursuivre le paiement d e l'impôt à l'endroit où il a été imposé
                            ;</p>
                        <p>Que cependant commodité ne fait pas loi;</p>
                        <p>P a r ces motifs,</p>
                        <p>S e déclare incompétent.</p>
                        <p>Le Président : ( s . ) H. HEGGEN</p>
                        <p>Voici maintenant la décision d'appel:</p>
                        <p>Il Tribunale :</p>
                        <p>Ritenuto che Sednaoui, senza contestare il s u o debito v e r s o la
                            Cancellería del Tribunale di</p>
                        <p>Alessandria, e senza prendere al riguardo con-</p>
                        <p>clusione di mérito riproduce in appello la ecce-</p>
                        <p>zione d'incompetenza ratione loci accolta dal primo giudice;</p>
                        <p>Ritenuto che i motivi i quali indussero il m a gistrate del sonirriario a
                            dichiarare la propria incompetenza p e r rapporto al domicilio del
                            convenuto sono certamente apprezzabili; m a la quistione deve essere
                            esaminata d a altro punto di vista;</p>
                        <p>Ritenuto che le leggi le quali governano il rito giudiziario, ben lungi
                            dall' offrire u n a arida raccolta di materiali congegni, costituiscono
                            la vita esteriore del diritto, poichè la procedura fornisce a d esso il
                            mezzo di incarnarsi negl'in-</p>
                        <p>definiti rapporti del civile consorzio;</p>
                        <p>La procedura h a p u r e il s u o lato scientiflco c h e non p u ô
                            trascurarsi e costituendo gil eterni principi di ragione e d i canoni
                            della lógica giuri-</p>
                        <p>dica il primo fondamento di ogni scienza, la forma che rende concreto il
                            diritto deve essere</p>
                        <cb/>
                        <p>quella che esige i! diritto stesso e quella rîchie-</p>
                        <p>sta dai bisogni e dalle tendenze di un p o p o l o;</p>
                        <p>Ritenuto che il pagamento delle imposte tiene alia funzione dello stato
                            ed all' ordine pubblico p e r il ricambio di protezione ed aiuto che
                            lo</p>
                        <p>Stato stesso deve al cittadino contribuente e d alie sue cose, e quindi
                            la competenza per giudi-</p>
                        <p>care sulle controversiechesorgono f r a l'interesse pubblico e d il
                            privato si determina ratione rei e non ratione personae;</p>
                        <p>Ritenuto che ció si spiega perfettamente con i principi di ragione e di
                            lógica giuridica i quali, trattandosi di materia gravissima p e r lo
                            spoglio della proprietà'privata a beneficio del pubblico patrimonio cui
                            si potrebbe d a r e luogo con la percezione di una t a s s a indebita,
                            designano il magistrato del Tribunale d o v e essa è dovuta e dove è
                            nato il dissidio fra percettore e cittadino come il più adatto a
                            rendersi conto delle ràgioni dell' uno e dell' altro e d a f a r e
                            giustizia;</p>
                        <p>Ritenuto che, dall' insieme delle disposizioni del decreto 12 Marzo 1877
                            relativo alla tariffa delle spese di giustizia e dal suo spirito tali
                            principi si deducono chiaramente, poichè ac-</p>
                        <p>cordo, transazione, richiesta di perizia, p a g a mento, non puô essere
                            fatto altrove che nella circonscrizione del Tribunale in cui l'atto v e
                            n n e registrato (articoli 10, 11, 5 3 e 54 Tarif d e s F r a i s d e
                            Justice) tanto più vero in quanto si è il Iegi-</p>
                        <p>slatore egiziano ispirato alla legge tráncese e d al capo v e r s o
                            dell'articolo 92 del Codice di P r o cedura civile italiano;</p>
                        <p>Ritenuto d'altra parte, che il supplemento dt t a s s a dimandato
                            costituendo una conseguenza del fatto stesso del contribuente e d uno
                            acces-</p>
                        <p>sorio della registrazione, del decreto presiden-</p>
                        <p>ziale e della perizia compiutasi nell' ámbito del</p>
                        <p>Tribunale già adito, egli n e h a con ció preventivamente e d
                            implicitamente accettata la competenza, anzi l'ha sollecitata p e r il
                            principale e d accessorio;</p>
                        <p>Ritenuto che anche il locus rei sitae esercita s p e s s o influenza
                            nella determinazione della competenza, poichè, s e è vero che il
                            rapporto dello esperto sulla valutazione del terreno soggetto a t a s s
                            a non ammette ricorso nel mérito, e p u r e v e r o che puô il debitore
                            contestarlo per e r r o r e di calcolo e d altro errore materiale di
                            identità, di estensione, di scrittura, di località, e quindi, in
                            principio, lo e s a m e di tale contestazione non p u ö essere sottratto
                            al giudice rei sitae, riguar-</p>
                        <p>d a n d o la cosa e non le persone dei contendenti;</p>
                        <p>Ritenuto quindi che l'atto essendo stato dal</p>
                        <p>Sednaoui trascritto nella Cancellería del Tribunale di Alessandria, nella
                            cui giurisdizione trovasi l'immobile che ne forma l'oggetto, e dovendo
                            il magistrato locale giudicare esclusiva-</p>
                        <p>mente ratione rei s u tutto ciö che è conseguenza connessa al fatto della
                            trascrizione, come il pagamento della tassa imposta, questo foro venne
                            competentemente adito dal Cancelliere, q u a n -</p>
                        <p>tunque il Sednaoui fosse domiciliato in Cairo;</p>
                        <p>Ritenuto che la procedura seguita per l'ac-</p>
                        <p>certamento del valore reale dello immobile è regolare, del p a r i che la
                            forma del rapporto peritale;</p>
                        <p>Ritenuto che la contumacia del Sednaoui sul mérito della istanza lascia
                            presumere nulla avere egli a d obbiettare riguardo alio ammontare della
                            s o m m a richiesta di Lite Egiziane settanta sette</p>
                        <p>355, 000;</p>
                        <p>Ritenuto che l e s p e s e di primo e secondo g r a d o s o n o dovute
                            dallo Appelläto soccombente.</p>
                        <p>P e r questi motivi;</p>
                        <p>Ritiene la propria competenza rations rei, ritrat-</p>
                        <p>t a Tappellata Sentenza e condanna.</p>
                        <p>II Presidente</p>
                        <p>( f ) D E Z O L T A N.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Concordat préventif. — Créancier délégué. — Juge-Commis.</p>
                        <p>Les dispositions d e la loi s u r l e d é p ô t d e b i l a n a u x f i
                            n s d e concordat p r é v e n t i f n e d o n n e n t p a s a u J u g e
                            C o m m i s e t a u x créancier s délégué s l e s même s pouvoirs q u i
                            s o n t d é v o l u s a u J u g e - C o m m i s s a i r e e t a u S y n
                            d i c e n matière d e f a i l l i t e .</p>
                        <cb n="68"/>
                        <p>Notamment le juge commis par le Président du Tribunal d e Commerce arrête
                            et signe les livres du débiteur, décide des mesures urgentes et convoque
                            les créanciers, mais ne peut renvoyer devant le Tribunal de Commerce une
                            contestation touchant au commerce même du débiteur et à sa situation
                            juridique.</p>
                        <p>Quant aux créanciers délégués, ils ont simplement mission d'établir un
                            rapport sur la situation et la bonne foi du débiteur, mais n'ont point
                            qualité pour agir par instance principale en vue d'établir leurs
                            prétentions.</p>
                        <p>Le Tribunal de Commerce, indûment saisi de ces contestations, ne peut
                            donc accueillir une action irrecevable : mais il conserve toujours le
                            droit, après examen de la situation du débiteur, de prononcer d'office
                            la faillite, aux termes de l'Art. 204 C. Com.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l r e Ch. 15 février 1911. - Mankarions"c. H. Sasson,
                            Barrany. Bonia esq. et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Contravention c o n t i n u e . — Etablissement public.</p>
                        <p>Le fait d'ouvrir un établissement public sans déclaration préalable
                            constitue une contravention continue pour laquelle il ne peut être
                            prononcé qu'une seule condamnation, quel soit le nombre des procès-</p>
                        <p>verbaux de contravention.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 1er Ch. 25 janvier 1911. - Mahmoud Gad el Tarabichi c.
                            Ministère Public.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Contravention c o n t i n u e . — Prescription. — Théâtre.</p>
                        <p>L'exploitation d'un théâtre sans autorisation constitue une contravention
                            ayant</p>
                        <p>Un caractère successif et ne s e composant pas simplement de faits
                            renouvelés: dès lors le fait que cette exploitation s e serait
                            poursuivie pendant une longue période avant les poursuites ne permet pas
                            au contrevenant d'invoquer la prescription :</p>
                        <p>et il suffit que l'infraction ait été constatée, au moment où le
                            procès-verbal a été dressé, depuis moins de six mois avant les
                            poursuites.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1» Ch. 15 février 1911. - Ministère Public C. Abramino
                            Conegliano )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C o n t r e b a n d e . — ments de mer. — Chalands.</p>
                        <p>Confiscation. — BâtiLa confiscation prononcée p a r une Commission</p>
                        <p>Douanière en matière de contrebande ne se justifie qu'en cas de délit ou
                            d e quasi-délit engageant la responsabilité du propriétaire de l'objet
                            confisqué.</p>
                        <p>Une saine interprétation de l'Art. 3 3 du Règlement Douanier relatif à la
                            confiscation des moyens de transport amène à établir que cette mesure ne
                            doit être ordonnée que lorsque les bâtiments de mer sont spécialement
                            affectés à l'introduction de la marchandise prohibée, et non lorsqu'ils
                            n 'y ont servi q u e très accidentellement.</p>
                        <p>Un chaland, bien qu'utilisé simplement</p>
                        <p>.pour le trafic dans un port, peut être con</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>sidéré comme un bâtiment de mer, lorsqu'il est apte à la navigation et au
                            commerce maritime.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 30 Janvier 1911.- Emmanuel Maniadis c. Douanes
                            Egyptiennes et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — De précédentes décisions des Tribunaux Civil et de Commerce
                            d'Alexandrie {Gaz. Trib. N°37 p . 33. § Contrebande)</p>
                        <p>avaient posé ces aeux principes: I° le délit de contrebande existe
                            indépendamment même de toutes mauvaise foi; 2° la confiscation est la
                            répression qui frappe ipso facto le corps du délit, quel qu'en soit
                            l'auteur responsable, et quel que soit le propriétaire de l'objet
                            confisqué.</p>
                        <p>La décision ci-dessus tempère, on le voit, dans son sens le plus heureux,
                            l'application de ces deux principes, qui, poussés à l'extrême,
                            n'auraient pas manqué de conduire à d e s conséquences p a r trop
                            rigoureuses.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Dire .</p>
                        <p>En matière de dire à cahier des charges, les débats et la décision
                            doivent être restreints aux seules contestations faites dans le délai de
                            trente jours de la signification du dépôt de cahier des charges :</p>
                        <p>toutes autres contestations étant irrecevables.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e Ch. 14 février 1911. - Abdel Hamid Fahmy c. Land
                            Bank of Egypt).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Cf. Arrêts 20 Nov. 1895 e t 14 Déc. 190S; - Sirey</p>
                        <p>Code Proc. Fr. tome 2 p . 339 et 340.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Dommages - Intérêt s . calomnieuses. — Imputations</p>
                        <p>S'est rendu coupable de calomnie et partant passible de dommages intérêts
                            celui qui a mis publiquement en doute, par la voie de la presse, une
                            récompense décernée à un concurrent (en l'espèce le grand prix de
                            l'Exposition de Bruxelles de 1910), en qualifiant d'abus déloyal la
                            prétention de ce concurrent à la possession de cette récompense et en
                            mettant le public en garde contre la marque dont celui-ci est le
                            représentant.</p>
                        <p>Toutefois le juge doit tenir compte dans la fixation des dommages du fait
                            que le demandeur a publié à tort lui aussi que la marque qu'il
                            représente f û t la seule qui eût obtenu la dite récompense.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire 31 Janv. 19il. - T h e Typewriter Import Cy of Egypt
                            et Ct. c. Georges Lewis esn. et q.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Enquête ( c l ô t u r e ) . — Prorogation.</p>
                        <p>Il appartient au Tribunal seul d'ordonner la réouverture d'une enquête
                            déjà clôturée: le Juge-Commis ne peut pas revenir par ordonnance sur
                            cette mesure définitive: la prorogation que l'Art. 213</p>
                        <p>et suiv. C. Proc. lui permettent d'accorder à la demande de l'une des
                            parties doit être sollicitée et obtenue avant la clôture des
                            opérations.</p>
                        <p>Néanmoins cette irrégularité est couverte par l'acquiescement que l'autre
                            partie a manifesté en signifiant les noms, de ses témoins au lieu de
                            porter l'incident directement devant le Tribunal.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. lr c Ch. 11 février 1911. - Ssleh Youssef ; et Nasri c.
                            Eorsali Naggiar et autres.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Expropriation pour cause d'utilité publique . — Expertise. —
                            Evaluation.</p>
                        <p>L'Art. 20 du Décret du 24 Décembre 1906 sur l'expropriation pour cause
                            d'utilité publique permet d'attaquer l'expertise effectuée à fin
                            d'évaluation dans les 3 0</p>
                        <p>jours à partir de la signification de l'arrêté ministériel ordonnant
                            l'occupation des immeubles expropriés, de sorte que l'expertise, ne
                            devient définitive qu' après solution de ces contestations': en cas d e
                            contestation faite par une seule des parties dans les délais stipulés,
                            il est donc permis même à l'autre partie d'attaquer à l'audience cette
                            expertise, puisqu'elle n'est pas définitive.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1« Ch. 11 février 1911. - Gouvernement Egyptien c. Ste
                            An. Agricole de Kafr-el-Dawar).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Expropriation pour cause d'utilité publique, — Indemnité. — Intérêts.</p>
                        <p>L'expropriant ne pouvant occuper le terrain sans paiement préalable, il e
                            n résulte qu'il n'y a p a s lieu d'allouer à l'exproprié des intérêts
                            sur l'indemnité, à partir du décret d'expropriation jusqu'au paiement,
                            lorsque cette indemnité doit être fixée par justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2e Ch. 26 Janvier 1911. - Ibrahim Hassouit c. Municipalité
                            d e Mansourah).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite . — Délais d'appel.</p>
                        <p>L'Art. 406 C. Com. en autorisant le failli à appeler du jugement qui
                            déclare sa faillite dans les délais fixés par l'Art. 409 du même Code,
                            n'a entendu se r a p porter à cette dernière disposition q u e quant aux
                            quinze jours seulement assignés à cet effet: — quant au point de départ
                            du dit délai, il doit rester évidemment le même que celui fixé par
                            l'Art. 405 C. Com. pour l'opposition, savoir le jour où les formalités
                            de l'affichage et de l'insertion auront été accomplies: les motifs du
                            législateur sont en effet identiques pour les deux voies de recours, et
                            sont inspirés de l'intérêt qu'il y a à assurer la stabilité et la
                            rapidité nécessaires aux opérations d'une faillite, les formalités de
                            publicité garantissant les.</p>
                        <p>droits de tout intéressé et suppléant à toute autre signification.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l, e c h . 8 février 1911. - Victor Angel c, L.
                            Aleguerditchian esc.).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite . - Loyers - Résiliation de bali.</p>
                        <p>En l'absence d'une clause spéciale dans le contrat de bail dérogeant à la
                            règle générale, le propriétaire n'est pas fondé à demander, a u x termes
                            d'un article du contrat, la résiliation du bail pour cause de non
                            paiement, s'il n'a tenté aucune démarche pour être payé et, spécialement
                            en matière de faillite, s'il n'a pas produit sa créance pour mettre le
                            syndic dans la possibilité d'agir aux lieu et place du failli..</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 30 Janvier 1911. - V™ Kahïl esq. c. L. Meguerditchian
                            esq.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Hypothèque . — Location - Droit réel.</p>
                        <p>La clause de l'acte d'hypothèque prohibant au propriétaire du terrain de
                            le louer sans le consentement du créancier, rentre dans la catégorie des
                            droits réels,.</p>
                        <pb n="69" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>lesquels n e s'établissent, aux termes d e s articles 7 3 5 e t 7 3 7 C.
                            Civ., q u e par la transcription d e s actes y relatifs : d e sorte q u
                            e l'inscription d u bordereau hypothécaire c o n t e n a n t
                            reproduction d e cette c l a u s e n e suffit p a s à la rendre o p p o
                            s a b l e a u locataire d e b o n n e foi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah. 11 Janvier 1911. Ibrahim Soliman De Mary Vve
                            Raoul Lucovich et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — V. ég, Trib. Civ. Monsourah, 10 Mars 1908.</p>
                        <p>Arch. N. 37310)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Intervention. - Appel- Acquiescement.</p>
                        <p>L'intervenant q u i a un intérêt propre a u procès e s t autorisé à
                            interjeter appel d'un jugement malgré l ' a c q u i e s c e m e n t d o
                            n n é par l e s parties originaires ayant intenté l'action.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2e Ch. 2 février 191Í. - Ibrahim Badaoui et Cts. c.
                            Umberto Aïarussig et Cts.).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Mariage. — Musulmans. — Divorce.</p>
                        <p>Le mariage entre musulman s n'e n l è v e à la f e m m e a u c u n d e s
                            e s droits c i v i l s : elle reste s e u l e m a î t r e s s e d e s e
                            s a c t i o n s et de la g e s t i o n d e s e s b i e n s, e t l e mari
                            ne peut être t e n u d e p a y e r les dettes contractées par l a f e m
                            m e s e u l e et p o u r s o n u s a g e, à m o i n s d'une n g a g e m
                            e n t d e s a part.</p>
                        <p>Il est d'u s a g e d a n s l e m o n d e indigène q u e c'est l a f e m
                            m e qui fournit l e s m e u b l e s garnissant l a maison c o n j u g a
                            l e e t qu'en c a s d e d i v o r c e e l l e l e s e m p o r t e : le f
                            o u r n i s s e u r n o n p a y é d e c e s m e u b l e s qui actionne
                            le mari après le d i v o r c e d o i t donc rapporter l a preuve
                            formelle d'une n g a g e m e n t précis d e s a part.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. 26 Janvier 1911. - Carlo Gila c. Ismaîl bey
                            Helmi.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nationalité.</p>
                        <p>N e suffit p a s à établir la nationalité étrangère l a s i m p l e
                            inscription sur les registres d'un C o n s u l a t d u n o m d'une
                            personne e f f e c t u é e p e n d a n t s a minorité e t e n s e m b l
                            e à celle de s p a r e n t s : a l o r s q u e depuis s a majorité,
                            cette personne r e c o n naît avoir o m i s d'accomplir l e s formalités
                            nécessaires à s o n inscription.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah. 10 Janvier 1911. - Raphael Cassis C. De Saddista
                            Wasfi et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Obligation alimentaire. — Honoraires de médecin. — Action oblique.</p>
                        <p>L a dette d'aliments e s t absolument Stricte et personnelle; e n effet,
                            aux termes d e l'Art. 2 2 0 C. Civ. l e s a l i m e n t s d o i v e n
                            t</p>
                        <p>Être p a y é s par m o i s e t d'a v a n c e c e q u i s u p p o s e u n
                            e c o n v e n t i o n o u u n e condamnation : il résulte d e l à qu'en
                            matière d'aliments l e créancier ( p . e x . l e m é d e c i n d e l a
                            dernière m a l a d i e ) ne peut e x e r c e r l'action personnelle d e
                            s o n débiteur q u e d a n s le c a s spécial où il lui a fourni d e s c
                            h o s e s i n d i s p e n s a b l e s à la v i e a lorsque l e débiteur
                            n'a pas p u réclamer lui-même à s e s p a r e n t s s e s s u b s i d e
                            s alimentaires, par suite d e s o n état p h y s i q u e o u m e n t a l
                            :</p>
                        <p>et c e e n vertu d u principe q u e nul n e d o i t s'enrichir a u x d é
                            p e n s d'autrui.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e Ch. 14 février 1911. - Dr. J. Colloridi c. Georges
                            Zervudachi esq. et Cts.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — P a r cette décision, le Tribunal Civil d'Alexandrie limite à d e
                            s cas strictement spéciaux l'obligation alimentaire vis-à-vis d e s
                            créanciers du bénéficiaire: à rapprocher d'une décision du Tribunal
                            Somm. Alex. (Gaz. Trib. N° 1 p . 5</p>
                        <p>§ . Honoraires de Médecin.) qui avait envisagé dans un sens plus large le
                            droit de ces derniers.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Opposition. — Jugement faute de comparaître. — Domicile.</p>
                        <p>L'art. 3 7 5 d u C. Proc. e n édictant q u e l e défaillant sera p r é s
                            u m é avoir c o n n u l'exécution 2 4 h e u r e s après qu'il aura reçu
                            e n personne o u à s o n domicile réel un acte d'exécution o u relatant
                            un acte d'exécution antérieure n'a pas e n t e n d u v i s e r par c e m
                            o t d e « domicile » l e centre principal des affaires e t d e s
                            intérêts du,défaillant, mais bien plutôt l e lieu où il a établi s a d e
                            m e u r e effective et habituelle, c e q u i, d a n s l e l a n g a g e
                            juridique, e s t p l u s e x a c t e m e n t nommé « résidence » .</p>
                        <p>Pareille interprétation e s t corroborée p a r la loi e l l e - même q u
                            i prescrit l e s manière s dont la signification doit être faite pour
                            sortir effet, savoir: à personne, entre l e s m a i n s d'un d o m e s t
                            i q u e, o u entre celles d'un parent cohabitant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Caire. - 19 Déc. 1910 - De Aicha bent Abdalla c. Ant.
                            Papayanni).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Ordonnance du Juge de Service. — Recours; Délai.</p>
                        <p>N o r m a l e m e n t l e recours a u J u g e d e S e r v i c e contre u n e - ordonnance autorisant u n e s a i s i e doit
                            être f o r m é l o r s d e la d é n o n c i a t i o n d e la
                            saisie-arrêt a u s a i s i, celui-ci n'ayant p l u s, lorsqu'il l a i s
                            s e a c c o m p l i r cette d é n o n c i a t i o n s a n s c o n t e s
                            t e r la saisie-arrêt, q u e le droit d e s e pour v o i r d e v a n t l
                            e Tribunal . C e p e n d a n t l'équité veut, lorsque le s a i s i n'a p
                            a s é t é personne l l e m e n t t o u c h é par la signification, qu'il
                            p u i s s e e x e r c e r c e recours, — q u i n'est e n s o m m e qu' u
                            n e opposition à l'ordonnance,</p>
                        <p>— tant qu'il n'est pas établi qu'il avait e n connaissance d e cette
                            ordonnance .</p>
                        <p>(Trib. Çiv. Caire. 9 janv. 1911. - Société Immob. du quartier de la gare
                            du Caire c. Ant. Adib).</p>
                        <p>(Voici le texte de ce jugement, à rapprocher de l'intéressant article de
                            M. Albert Eeman paru dans le N° 3 de la Gazette des Tribunaux Mixtes, s
                            u r la saisie-conservatoire:</p>
                        <p>Attendu qu'aux termes d'une jurisprudence constante de la Cour Mixte, le
                            recours en rétractation d'uneordonnance autorisant une saisie, exercé
                            par devant le Juge qui a rendu l'ordonnance sur requête, n'exclut ni le
                            recours ultérieur contre la deuxième ordonnance porté devant le
                            Tribunal, ni le recours direct devant ce Tribunal exercé soit
                            séparément, soit accessoirement à l'instance principale (Art. 133 et 135
                            C. Proc);</p>
                        <p>Attendu que le Code de Procédure français ne contenant p a s d e
                            disposition analogue à celle d e l'art. 135 du C. Proc. Mixte, la
                            jurisprudence française ne peut être invoquée en l'espèce;</p>
                        <p>Que cependant, il est utile de faire remarquer que cette jurisprudence
                            est assise en ce sens que, lorsque la saisie-arrêt a été suivie
                            d'une</p>
                        <p>! assignation en validité, le Président du Tribunal ne peut rétracter son
                            ordonnance, malgré la réserve qu'il y a insérée de statuer à nouveau en
                            cas de difficultés; qu'elle est basée sur ces considérations que le
                            Président est dessaisi par</p>
                        <cb/>
                        <p>cela seul q u e le Tribunal est saisi; que ce serait créer un conflit q u
                            e d e porter simultanément l'affaire devant le Tribunal et son Président
                            à qui il ne peut appartenir d'anéantir par la rétractation d e son
                            ordonnance une instance régulièrement ouverte devant le Tribunal;,</p>
                        <p>Attendu que dans le système de procédure d e s</p>
                        <p>Codes Mixtes, le recours contre les ordonnances du Juge de Service est
                            réglementé d'une manière générale p a r les art, 13e! et 135 du Code d
                            e</p>
                        <p>Proc.; qu'il est organisé de la manière la plus large lorsqu'il est porté
                            devant le Tribunal, puisque ce recours peut être formé soit séparément,
                            soit accessoirement à l'instance prineipale, en tout état de cause, s a
                            n s qu'il puisse être opposé une déchéance à raison du délai ( § 2 art.
                            133); que tout au contraire l'art. 135 s e borne à donner à la partie
                            contre laquelle l'ordonnance a été rendue, le droit de toujours s e
                            pourvoir en référé devant le juge qui l'a rendue;</p>
                        <p>Que si l'on rapproche ces deux dispositions, il est impossible de
                            méconnaître que la première est la plus étendue et que le mot
                            «toujours»</p>
                        <p>contenu dans la seconde n'a pas la signification d e «sans d é l a i » ;
                            que ce mot n'est pas pris comme adverbe de temps mais comme adverbe d e
                            circonstance, qu'il veut dire seulement q u e le recours peut être formé
                            dans tous les cas;</p>
                        <p>Attendu, d'ailleurs, que c e s dispositions générales sont complétées et
                            précisées en matière de saisie-arrêt par celles de l'art. 474 qui porte
                            que le juge doit rendre son ordonnance à charge de lui en référer en cas
                            «de contestation»; qu'il s'en suit évidemment que le référé ou recours
                            doit être exercé au moment où s'élève la contestation s u r le droit de
                            saisissant de pratiquer la saisie-arrêt, c'est-à-dire lorsque celle-ci
                            est portée à la connaissance du saisie; qu'il semble par suite que
                            normalement le recours devant le Juge doit être formé lors de la
                            dénonciation de la saisie-arrêt au saisi, celui-ci n'ayant
                            plus.lorsqu'il laisse accomplir cette dénonciation sans contester la
                            saisie-arrêt, que le droit de se pouvoir devant le Tribunal; Attendu, il
                            est vrai, q u e le saisi n'est pas toujours touché personnellement p a r
                            la dénonciation, aussi risquerait-il de se trouver privé du droit qui
                            lui est reconnu de se pouvoir devant le juge, si l'on décidait que
                            l'assignation en validité qui accompagne la dénonciation saisit le
                            Tribunal et dessaisit le Juge de service;</p>
                        <p>Attendu, dans l'état actuel de la jurisprudence, qu'il est constant qu'un
                            Tribunal est saisi par une assignation, alors même qu'il n ' a p a s été
                            donné suite à celle-ci et qu'aucune partie n'a comparu; qu'il semble q u
                            e le juge de service s e soit mépris s u r le caractère d e
                            l'assignation en retenant que celle-ci ne saisit pas le juge du fond
                            lequel peut l'ignorer et que ce dernier n'est vraiment saisi que par la
                            comparution du défendeur lors de l'appel de la cause à l'audience;</p>
                        <p>Attendu de ce qui précède qu'il résulte que le législateur ne s'e s t pas
                            suffisamment expliqué sur les délais dans lesquels le recours au juge d
                            e service doit être exercé, aussi est-ce le cas de faire application des
                            règles de l'équité conformément aux termes de l'art. 11 du Code Civil
                            ;</p>
                        <p>Attendu que le recours au juge contre l'ordonnance est en réalité une
                            opposition à cette ordonnance; q u e l'équité veut que le recours puisse
                            être exercé par celui contre lequel elle a été rendue tant qu'il n'est
                            pas établi qu'il n'a pas eu connaissance de l'ordonnance..</p>
                        <p>Attendu d'autre part, que la bonne administration de la justice s'oppose
                            à ce qu'il conserve, lorsqu'il a cette connaissance, et indéfiniment, un
                            droit d'opposition qui abandonnerait à son caprice la possibilité d e
                            dessaisir le Tribunal qui a la plénitude de juridiction et le choix du
                            moment de ce dessaisissement...</p>
                        <p>Préemption. — Déchéance.</p>
                        <p>U n e citation d e v a n t u n Tribunal i n c o m p é t e n t étant
                            interruptive d e p r e s c r i p t i o n aux termes d'une jurisprudence
                            c o n s t a n t e, il y a lieu d'admettre par a n a l o g i e qu'elle
                            interrompt é g a l e m e n t l e</p>
                        <pb n="70" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T E"/>
                        <p>délai d e 3 0 j o u r s fixé p a r l'A r t . 1 4 d u</p>
                        <p>Décret du 2 6 Mars 1900 pour l'exercice d u droit de préemption.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e Ch. 14 février 1911. - Ibrahim Moussa C. Dc Nazie
                            Bent Mohamed Khadr et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Pétitoire. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>On ne saurait soulever l'irrecevabilité d'une d e m a n d e au pétitoire
                            pour la seule raison q u e le demandeur, ayant succombé a u possessoire,
                            aurait d û, avant d'intenter l'action au pétitoire, satisfaire a u x c o
                            n damnations prononcées contre lui, notamment au paiement des frais de
                            justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah. 3 Janvier 1911. Selim Attia et Cts. C. G. Franco e
                            t Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Preuve testimoniale. — Jugement préparatoire.</p>
                        <p>Le Tribunal n'est pas lié p a r le jugem e n t purement préparatoire p a
                            r lequel il a o r d o n n é u n e enquête, e t peut p a s s e r o u t r
                            e à cette m e s u r e d'instruction s'il f o r m e s a conviction p a r
                            d'autres m o y e n s d e preuve fournis après le prononcé d u jugement
                            préparatoire mais avant son éxécution ( p a r exemple, u n e production
                            de documents effectuée a u j o u r fixé pour l'enquête, p a r la partie
                            q u i a obtenu cette mesure, et déclare y renoncer).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah. 18 Janvier 1911. Grégoire Gre- goriades c.
                            Mohamed Guiar).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Cession. — Saisie-arrêt.</p>
                        <p>L a cession dûment notifiée transportant la propriété de la créance
                            cédée, même a u regard des tiers, c'est à bon droit q u e le
                            cessionnaire d e m a n d e a u tiers saisi de le payer s a n s tenir
                            compte de saisies-</p>
                        <p>arrêts ultérieures.</p>
                        <p>E n raison d e l'urgence résultant du préjudice c a u s é p a r
                            l'immobilisation d e s f o n d s, le J u g e d e s Référés est compétent
                            à statuer q u e les saisies-arrêts n e f o r m e r o n t p a s obstacle
                            au paiement d u cessionnaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 1er Ch. 25 Janvier 1911. - Deutche Orient Bank c.
                            Gouvernement Egyptien).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Le Tribunal d e s Référés d'Alexandrie applique depuis longtemps
                            cette jurisprudence. Par contre le Tribunal d e s Référés du Caire,
                            interprétant lestrictivement les considérations d'urgence qui motivent s
                            a compétence exceptionnelle, statuait jusqu'ici en s e n s contraire : l
                            a Cour, en infirmant p a r l'arrêt ci-dessus une ord. du 24 Novembre
                            1910, vient de lui donner tort.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Réintégrande. — Possession.</p>
                        <p>P o u r pouvoir justifier l'exercice de la réintégrande, la possession
                            doit avoir été exercée à l'exclusion de la personne q u i exerce le
                            prétendu trouble.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah. I l Janvier 1911. Xenophon Xenos C. C. G.
                            Zervudachi &amp; fils et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Chose jugée.</p>
                        <p>Les décisions d e Référé n'entraînent p o i n t la chose j u g é e
                            définitive: le j u g e p e u t être saisi à tout moment pour examiner
                            s'il y a eu des modifications dans les circonstances de la cause q u i
                            ont motivé l e s mesures ordonnées p a r lui d a n s u n e première
                            ordonnance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. Ch. 1er février 1911. - Crédit Foncièr c. El Hag Hanafi El
                            Hamouli et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Contestation de caution. — Lorsque le poursuivant —
                            bénéficiaire d'un jugement d u T r i b u n a l d e Commerce — au lieu de
                            présenter un tiers comme cautionjou comme séquestre, déclare v o u loir
                            exécuter, e n consentant à ce q u e les</p>
                        <p>S o m m e s versées ou recouvrées en vertu d e l'exécution soient
                            déposées, la partie poursuivie conteste à tort la suffisance d u dit
                            dépôt, l'art. 4 6 0 C. P r . n e lui donnant pas semblable recours.</p>
                        <p>Le défaut de tout recours s e justifie p a r le fait q u e la partie
                            poursuivie est assurée de retrouver déposé e s è s m a i n s d e la
                            justice, les s o m m e s qu'elle a versées, contrainte et forcée, o u
                            qui o n t été r é a lisées s u r elle p a r la vente exécution d e s e s
                            biens, e t p a r cette considération aussi q u e la position d u
                            poursuivant muni d'un titre de justice qui ne peut être anéanti q u e p
                            a r décision d'appel éventuelle est évidement p l u s favorable q u e
                            celle de la partie condamnée p a r c e titre même.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Référé Caire 30 Déc. 1910. - Moh. .Moh. Badr c. Constantin
                            Rezzos).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Le Tribunal des Référés du Caire avait suivi durant de longues
                            années et jusqu'en Avril dernier le système contraire q u i admettait la
                            légalité d'une pareille contestation, aussi toute s les décisions de
                            Référé antérieures à cette d a t e ordonnaient-elles la suspension d e s
                            poursuites toutes les fois que l a caution avait été utilement contestée
                            p a r le débiteur, savoir dans les trois jours de la signification d u
                            jugement de condamnation. C'est seulement le 8 Avril 1910 que le Juge
                            des Référés du Caire, p a r deux ordonnances dont les termes sont à peu
                            près identiques s'est rallié à la jurisprudence des Tribunaux d e s
                            Référés d'Alexandrie et de Mansourah qui e s t celle que la Cour a
                            consacrée. (Cf.</p>
                        <p>arrêt 17 Nov. 1909 B. J. XXII. p . 13-14.) Voici les motifs de l'une d e
                            s deux ordonnances rendues le 8 Avril 1910:</p>
                        <p>« Attendu que l e S i e u r L é v i d i s s'e s t o p p o s é</p>
                        <p>« à l'exécution d'un jugement r e n d u à s o n</p>
                        <p>« e n contre p a r l a Chambre Commerciale d u T r i -</p>
                        <p>&lt; b u n a l Mixte du Caire le 4 décembre 1909 e n</p>
                        <p>« a l l é g u a n t qu'il a c o n t e s t é l a c a u t i o n o f f e r t
                            e p a r</p>
                        <p>« l a pour suivant e C a m p u r o p u l o, G a s p a r i a n &amp; C i
                            e</p>
                        <p>« c o n s i s t a n t d a n s l e d é p ô t à la Caisse d u T r i b u n a
                            l,</p>
                        <p>« d u p r o d u i t d e l'exécution :</p>
                        <p>« Attendu qu'il a été déjà j u g é p a r la Cour q u e</p>
                        <p>* c'est l à une c r i t i q u e d e la loi e t n o n u n e c o n -</p>
                        <p> t e s t a t i o n d e c a u t i o n, a u s e n s l é g a l d u m o
                            t,</p>
                        <p> p u i s qu'elle n e r e n t r e p a s d a n s u n e d e s p r é -</p>
                        <p>« v i s i o n s d e s art. 4 6 0 e t 4 6 4 du Code de P r o c.</p>
                        <p>« P. C. M. O r d o n n o n s l a c o n t i n u a t i o n d e s p o u r
                            -</p>
                        <p>« s u i t e s . »</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Loyers. — Urgence. — Saisie- arrêt.</p>
                        <p>Le préjudice résultant pour un propriétaire de la privation d e s loyers
                            immobilisés p a r u n e saisie-arrêt, comporte l'urgence suffisante à
                            justifier la compétence d u J u g e d e s Référés p o u r statuer s u r
                            la portée de la saisie.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l1* Ch. 15 février 1911.-Samuel Assayas c. D ' Fatma bent
                            Aly Moussa et Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Ordre.</p>
                        <p>Le j u g e d e s Référés, compétemment saisi aux termes d e l'Art. 5 8 3
                            C. Proc.</p>
                        <p>pour ordonner l'attribution au propriétaire d e s f o n d s provenant d e
                            la vente des lieux loués, « et c e même avant l'ouverture de la
                            contribution,» doit, selon les termes, formels et impératifs d u dit
                            article, p r o céder à l'attribution provisionnelle s a n s s e
                            préoccuper d u sort q u i pourra être f a i t a u x créanciers o p p o s
                            a n t s au cours de la procédure de contribution.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel lr e Ch. 1er février 1911. - David Rofé et Cts. c .
                            Alexandre Duvopoulo).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ainsi jugé p a r infirm. Ord. Réf. Alex. 8 D é c</p>
                        <p>1910. Gaz. Trib. N° 3 p . 33 § Référé.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Saisie-Arrêt. — Salaires. — Quotité saisissable.</p>
                        <p>L'art. 4 9 6 C. Proc., s u r la saisissabilité limitée des salaires
                            favorisant le caractère même de la créance, il n'y a p a s lieu d e
                            restreindre son application a u .cas de la durée effective d u service,
                            l a créance pour salaires ne changeant point d e n a t u r e p a r suite
                            d u non paiement p a r le patron à l'employé au moment où c e dernier
                            quitte-</p>
                        <p>s o n service.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ira Ch. en deg. d'app. 25 Janvier 1911 J. Hollermann c.
                            P. E. Hergei)-</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ainsi jugé en infirm, d'un jug. Somm. Alex.</p>
                        <p>9 Janvier 1911. Gaz. Trib. N° 4 p . 53 § Saisie arrêt, en con--</p>
                        <p>formité avec l e s observations émises en note de ce sommaire*</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Société étrangère. — Firman Khé- divial.</p>
                        <p>U n e Société légalement f o n d é e à l'é tranger ne saurait être
                            déclarée nulle et inexistente en Egypte pour n'avoir pas.</p>
                        <p>obtenu un firman khédivial l'autorisant à y faire des opérations. C e
                            serait d é n a t u r e r le texte des art. 4 6 et 4 7 du C. Comm, q u e
                            d'admettre q u e l'art. 4 7 concerne les.</p>
                        <p>Sociétés égyptiennes tandis q u e l'art. 4 6</p>
                        <p>s'applique en outre a u x Sociétés é t r a n gères.</p>
                        <p>L'art. 46, en effet, traite d'une façon générale d e l'existence d e s
                            Sociétés anonyme s e n Egypte tombant s o u s l'application du C o d e
                            Mixte et l'art. 47, qui n'est, en somme, qu'u n complément d u p r é c é
                            dent, a j o u t e la prescription q u e ces Sociétés ne peuvent s e
                            fonder en Egypte e n gardant une nationalité étrangère. Dè&amp; lors,
                            ces d e u x articles concernent d'une manière générale la fondation d e
                            s Sociétés, anonyme s e n Egypte et le mot «installation», d a n s
                            l'art. 46, n e veut dire a u t r e chose q u e formation de la Société.
                            Il serait contraire a u texte et à l'esprit d e la loi q u e d'admettre
                            qu'une Société étrangère ayant le moindre rapport d'affaires avec
                            l'Egypte, ait besoin d'une approbation s o u s forme d'un firman
                            khédivial.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Çomm. Caire. - 25 févr. 1911. - T h e Fairfield Shipbuilding et
                            Engineering Cy. Ltd. c. Jacques Sebeo).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Taxe. — Solidarité. — Expertise.</p>
                        <p>Il a été jugé, p a r interprétation d e l'art..</p>
                        <p>2 6 8 C. Proc.. q u e la partie même non.</p>
                        <p>succombante peut être t e n u e d e s frais d e l'expertise (Arrêts des
                            31 Mai 1894 e t 2 5 Mars 1896).</p>
                        <p>A plus forte raison la solidarité d o i t -</p>
                        <p>elle exister entre les parties qui d a n s u n e même action et d a n s u
                            n intérêt c o m m u n s e réunissent pour requérir l'expertise :</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>a u s u r p l u s, même en dehors d e l a solidarité p r o p r e m e n t
                            dite, le travail d'e x p e r t e x é c u t é d a n s ces conditions
                            constitue un tout indivisible qu'il est impossible d e fractionner.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. 9 Janyier 1911. - Nicolas Spathis c. Elvidio
                            d'Orsi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Cf. a contr. O r d Réf. 1 Déc. 1910 mêmes parties</p>
                        <p>Gaz. Trib. N. 4 p . 53 § Taxe).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Titres nominatifs. — Transmission.</p>
                        <p>Le fait q u e d e s t i t r e s nominatifs o n t é t é n é g o c i é s
                            comme d e s t i t r e s a u p o r t e u r, s a n s l'accomplissement d e
                            s formalités établi e s p a r l e s s t a t u t s pour leur t r a n s m
                            i s sion régulière ( inscription s u r u n registre, déclaration d e
                            transfert ) n e d é g a g e p a s les a c q u é r e u r s d e la
                            responsabilité qu'ils o n t a s s u m é e en a c h e t a n t c e s
                            titres avant l e u r s entière libération, c a r il n'est p a s à p r é
                            s u m e r q u ' e n c é d a n t ces t i t r e s l e v e n d e u r a i t
                            e n t e n d u c o n s e r v e r une charge q u e l c o n q u e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 30 Janvier 1911 - Wardan Estates Cy. c. Alfred Campos
                            et CH).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Vente. — Charges non déclarées. — Résiliation. — Diminution du prix. —
                            Hekr.</p>
                        <p>Le droit égyptien, comme l e droit français, a s s i m i l e les c h a r
                            g e s n o n d é c l a r é e s, de même q u e les s e r v i t u d e s n o
                            n a p p a r e n t e s, à une éviction partielle, à la différence d u
                            droit r o m a i n q u i y v o y a i t u n vice d e la chose v e n d u e
                            : e t l e s législations m o d e r n e s o n t, d'autre part, assimilé c
                            e s c h a r g e s n o n d é c l a r é e s, q u a n t à l e u r s effets,
                            à d e s vices d u c o n s e n t e m e n t, e n édictant qu'elles n e s e
                            r o n t u n e c a u s e d e résiliation d u contrat q u e lorsqu'elles s
                            e r o n t d e telle n a t u r e q u e l'acheteur n'a u r a i t p a s
                            acheté s'il l e s avait c o n n u e s</p>
                        <p>( A r t . 194, 195, 196 et 3 8 4 C. Civ. ) : d e s o r t e q u e l a
                            question des avoir s'il y a lieu d'admettre l a résiliation d u contrat,
                            o u u n e s i m p l e diminution d u p r i x à r a i s o n d e
                            l'existence d'une c h a r g e n o n déclarée, d é p e n d a i n s i d e
                            s circonstances d e l a c a u s e, dont l'appréciation est a b a n d o n
                            n é e p a r la loi à la s o u v e r a i n e e t é q u i t a b l e a p p
                            r é ciation d u j u g e .</p>
                        <p>On ne saurait p r é t e n d r e qu'u n droit acquis à la résiliation
                            résulterait d e l a règle q u e la condition résolutoire e s t toujours
                            s o u s - e n t e n d u e d a n s les contrats s y n a l l a g m a t i q
                            u e s pour l e c a s où l'u n e d e s d e u x parties ne satisfait p a s
                            à s o n e n g a g e m e n t ( A r t . 1184 C . N a p . ), e n e f f e t
                            : u n t e m p é r a m e n t à la rigueur d e c e principe a été a p p o
                            r t é e n matière d e vente p a r l e s dispositions précitées, e t il a
                            p partie n t a u j u g e, d a n s toute hypothèse, « d'a c c o r d e r a
                            u défendeur u n délai, s e l o n les circonstances ».</p>
                        <p>U n h e k r é t a n t u n d é m e m b r e m e n t d e l a p r o p r i é t
                            é, constitue certainement un droit réel : mais u n droit d e c e g e n r
                            e, c o m p o r t a n t u n e r e d e v a n c e foncière le p l u s s o u
                            v e n t minime, n e saurait e n t r a î n e r pour le v e n d e u r q u
                            i a o m i s d'e n déclarer l'existence, des conséquences p l u s g r a v
                            e s q u e celles que la loi a t t r i b u e formellement « à un e s e r
                            v i t u d e n o n déclarée ni a p p a r e n t e; »</p>
                        <p>L'obligation de déclarer l e s c h a r g e s g r e v a n t l'immeuble i n
                            c o m b e d e droit à tout v e n d e u r s a n s qu'il y ait lieu d e
                            rechercher s'il a été d e b o n n e o u d e m a u v a i s e foi o u s i
                            l'acheteur avait o u n o n connaissance d e s c h a r g e s n o n
                            déclarées, c a r o n n e saurait jamais r e p r o c h e r à c e d e r n
                            i e r l a confiance qu'il a e u e d a n s l 'a f f i r m a t i o n
                            formelle d u v e n d e u r : o n n e pourrait d'a i l l e u r s admettre
                            s e m b l a b l e renonciation tacite à une g a r a n t i e d e
                            droit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appet 2e Ch. 26 Janvier 1911. - Elie Toriel c. Egyptian-.Estates
                            Ltd).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="article">
                <p>L'É p i * te États-lis S S 5 2 J S</p>
                <p>l e s p l u s p r a t i q u e s e t les p l u s avant a g e u s e s pour
                    l'assurance-vie, mixte o u v i e entière.</p>
                <p>(Voir s o n a n n o n c e s u r l a couverture).</p>
                <p>Lee Tribunaux to la Réforme</p>
                <p>ET LES CONSULATS</p>
                <p>N O C V E R U X C O N F L I T S</p>
                <p>O n c o n n a î t les prétentions é m i s e s p a r le C o n s u l a t
                    d'Angleterre du Caire de ne pas d é p o s e r à la Caisse d u Tribunal Mixte le
                    p r o d u i t d e l'exécution effectuée à la requête d'un créancier b r i t a n
                    n i q u e contre u n débiteur britannique, a lorsqu'il existe d'autres saisies
                    effectuéees p a r d e s c r é a n ciers mixtes, s a i s i e s d o n n a n t lieu
                    à distrib u t i o n p a r contribution aux termes d e s art. 5 7 5 e t suivant s
                    C. Proc. Mixte .</p>
                <p>N o u s a v o n s a n n o n c é d a n s n o t r e d e r n i e r n u m é r o q u e
                    le conflit n é d e c e s p r é t e n t i o n s faisait l'objet d e pour p a r l
                    e r s d i p l o m a t i q u e s et q u e les s o m m e s litigieuses a v a i e n
                    t été, d'un c o m m u n accord e n t r e les autorité s e n conflit, déposé e s
                    provisoirement à la Banque Nationale.</p>
                <p>O r, le C o n s u l a t d'Angleterre a fait école, p u i s qu'après lui le C o n
                    s u l a t d e G r è c e, e t d'autres même, v i e n n e n t pour l a première f
                    o i s, m a l g r é d e n o m b r e u x précédents, d e s o u l e v e r les même
                    s difficultés à l'occasion d e s a i s i e s - mixtes dont ils e n t r a v e n t
                    a i n s i l'exécution régulière.</p>
                <p>T e l l e e s t l a première conséquence d e l'a t h m o s p h è r e
                    d'insurrection contre les J u ridictions Mixte s, créée p a r la trop f a m e u
                    s e décision d u J u g e C a t o r e n matière d e s o ciétés anonyme s . U n e
                    r é s i s t a n c e e n a m è n e u n e a u t r e e t voici l e s Tribunaux d e
                    l a</p>
                <p>Réforme e n b u t t e à d e s a t t a q u e s e t d e s e n t r a v e s q u i n e
                    sauraient absolument s e p r o l o n g e r davantage .</p>
                <p>Il f a u t e s p é r e r q u e l'attitude é n e r g i q u e d e la C o u r et du
                    Parquet Mixte s p e r m e t t r o n t a u x c o n v e r s a t i o n s d i p l o
                    m a t i q u e s e n c o u r s d e s e t e r m i n e r r a p i d e m e n t e n é
                    t a b l i s s a n t définitivement q u e l'art. 1 8 d u</p>
                <p>Règlement d'O r g a n i s a t i o n Judiciaire, a p p r o u v é p a r l e s
                    Puissances d o i t recevoir son application. Il n e n o u s s e m b l e p a s
                    inutile d e r e p r o d u i r e ici c e t e x t e, q u i e s t</p>
                <cb n="71"/>
                <p>clair et formel e t dont l e s ennemis d e s</p>
                <p>Juridictions de la Réforme s e m b l e n t trop p o r t é s à oublier a u j o u r
                    d'h u i les termes absolument p r é c i s e t n e p e r m e t t a n t aucune é q
                    u i v o q u e :</p>
                <p>A r t . 1 8 Règl. O r g . J u d . « L'exécution</p>
                <p>« des jugements a u r a lieu en dehors d e</p>
                <p>« toute action administrative, Consulaire</p>
                <p>« o u a u t r e, e t s u r l'o r d r e d u Tribunal .</p>
                <p>« E l l e s e r a effectuée p a r les huissier s d u</p>
                <p>« Tribunal avec l'assistance des autorité s</p>
                <p>« locales s i cette a s s i s t a n c e d e v i e n t n é -</p>
                <p>« cessaire, mais toujours en dehors de</p>
                <p>« toute ingérence administrative.</p>
                <p>« S e u l e m e n t, l'officier de justice c h a r g é</p>
                <p>« d e l'exécution p a r l e Tribunal e s t o b l i g é</p>
                <p>« d'aveitir les consulats d u j o u r e t d e</p>
                <p>« l'h e u r e d e l'exécution, e t ce, à p e i n e d e</p>
                <p>« nullité e t d e dommages-intérêts contre</p>
                <p>« lui. L e c o n s u l, ainsi averti, a la faculté</p>
                <p>« de se trouver présent à l'exécution; mais,</p>
                <p>« e n c a s d'absence, il s e r a p a s s é o u t r e à « l'exécution ».</p>
                <p>L a rédaction de cet article i n d i q u e n e t t e m e n t l a p e n s é e d o
                    m i n a n t e d e s e s r é d a c t e u r s, s a v o i r a s s u r e r
                    l'exécution d e s d é cisions des Tribunaux Mixtes d a n s l e s conditions d'i
                    n d é p e n d a n c e les p l u s a b s o l u e s . L e s prétentions nouvelle s
                    d e quelques C o n s u l a t s s o n t donc directement c o n t r a i r e s a u
                    v œ u même d e s P u i s s a n c e s, e t s i elles p o u v a i e n t être a d m
                    i s e s, elles c a u s e r a i e n t le p l u s g r a n d t o r t à ceux là même
                    qu'il s'agit d e p r o t é g e r, en m e t t a n t t o u s les créanciers, d e q
                    u e l q u e nationalité qu'ils soient, à la merci d'un s e u l . L a théorie d e
                    l'intérêt mixte n'a pas d'a u t r e f o n d e m e n t q u e la s a u v e g a r d
                    e, d a n s le s e n s d e \'égalité, d e t o u s les h a b i t a n t s d e
                    l'Egypte, étrangers o u sujet s l o c a u x : aussi le r e s p e c t d e l'i n
                    térêt mixte doit-il être l a p r é o c c u p a t i o n c o n s t a n t e et p r
                    i m o r d i a l e d e t o u s .</p>
                <p>M. p.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGtfOS JUDICIAIRES</head>
                <p>U n e b o n n e mesure, réclamée depuis b i e n l o n g t e m p s p a r l e
                    barreau, le C r é d i t F o n c i e r</p>
                <p>Egyptien et p a r t o u s ceux qui s'o c c u p e n t d e l a matière
                    hypothécaire, vient d'être a d o p t é e p a r l a Commission d i t e d e s
                    Réforme s J u d i c i a i r e s a u profit d e s justiciables de la
                    circonscription d u t r i b u n a l mixte du Caire .</p>
                <p>D e p u i s u n e vingtaine d'année s e n v i r o n, s'était introduite a u
                    greffe des hypothèque s d u t r i b u n a l du Caire, trop p r é o c c u p é d e
                    m e t t r e à l'abri sa responsabilité, la f â c h e u s e p r a t i q u e d e n
                    e p l u s indiquer d a n s les états d e s certificats hypothécaire s l a d é s
                    i g n a t i o n d e s h o d s pour les b i e n s r u r a u x e t l e n o m d e s
                    r u e s o u d e s q u a r t i e r s pour l e s v i l l e s o u a g g l o m é r a
                    t i o n s u r b a i n e s . D e s o r t e q u e, par exemple, étaient délivrés
                    des certificats avec cette m e n t i o n, a b s o l u m e n t c o n t r a i r e
                    à l'art. 7 6 8 du Code Civil, e t p r e s q u e d é r i s o i r e : «Il e x i s
                    t e (telle charge)... s u r d e s b i e n s sis au Caire». — Il fallait aux
                    partie s o u à leur r e p r é s e n t a n t aller c o n s u l t e r e n personne
                    l e s registres a u greffe d u</p>
                <pb n="72" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>tribunal ou requérir une copie d'acte s u -</p>
                <p>plémentaire, c'est-à-dire perdre t e m p s ou dépenser argent, p o u r savoir q u
                    e les biens d'un débiteur ou d'un v e n d e u r étaient sit u é s à l'Abbassieh
                    et n o n à Saieda Z e n a b !</p>
                <p>E s p é r o n s q u e cette réforme, dont l'obtention est d u e à l'intervention
                    de la n o u velle-Commission chargée d'examiner le fonctionnement de nos
                    Tribunaux et qui c o m p r e n d d a n s son sein u n Conseiller à la Cour,
                    Président, le Procureur Général e t u n fonctionnaire d u Ministère de la
                    Justice, sera suivie d e beaucoup d'autres et améliorera la vieille machine
                    judiciaire en la dégageant de maints et maints errem e n t s qui s'y étaient peu
                    à peu introduits.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>D ' u n e lettre que nous écrit en date du 16 février écoulé M r Greffier en Chef
                    du Tribunal Mixte d'Alexandrie, n o u s extrayons avec plaisir les lignes s u i
                    v a n t e s :</p>
                <p>« Monsieur le Directeur. A la suite d e s</p>
                <p>« observations insérées a u N° 4 d e votre</p>
                <p>« Gazette, j'ai rappelé à l'employé chargé</p>
                <p>« d e s mises a u rôle la nécessité et l'utilité</p>
                <p>« d e pointer les affaires pour éviter les</p>
                <p>« doubles enrôlements, et j'ai donné,</p>
                <p>« d'autre part, d e s instructions pour qu'à</p>
                <p>« l'avenir, u n rôle public, avec n u m é r o</p>
                <p>. « d'o r d r e, soit affiché à la porte avant</p>
                <p>« chaque réunion de la Commission d'A s -</p>
                <p>. « sistance Judiciaire.</p>
                <p>« Il n e serait pas pratique de tenir les</p>
                <p>« réunions de cette commission d a n s u n e</p>
                <p>« salle d'audience, p a r c e qu'on obligerait</p>
                <p>« la commission, q u i statue séance tenante,</p>
                <p>« à s e retirer à chaque affaire pour d é -</p>
                <p>« libérer. »</p>
                <p>Dans cette même lettre, o n n o u s assure</p>
                <p>. q u e les Greffes refusent de recevoir comm a n d e d e s copies d e jugements
                    seulement lorsqu'ils ne sont point signés, mais jamais lorsque les qualités ne
                    sont pas préparées.</p>
                <p>E t M. le Greffier en Chef a j o u t e :</p>
                <p>« J e suis à même d'affirmer q u e depuis</p>
                <p>« quelque temps, à l'honneur de mon</p>
                <p>« personnel, tous les services en général</p>
                <p>« marchent mieux qu'auparavant, et le</p>
                <p>« service des expéditions est fait d'une</p>
                <p>« manière beaucoup plus régulière. J e suis</p>
                <p>« a u surplus, toujours à m o n poste, même</p>
                <p>« a u delà d e s h e u r e s réglementaires, pour</p>
                <p>« recevoir toute réclamation et réprimer</p>
                <p>« tout a b u s possible. »</p>
                <p>N o u s s o m m e s h e u r e u x d e constater, pour notre part, q u e M . C h a
                    r l e s R u p p n e s e vante p a s . Notre sympathique Greffier e n Chef ne
                    ménage ni s o n t e m p s ni s e s peines pour q u e tout marche au Tribunal
                    d'Alexandrie : s a lettre est une nouvelle preuve d e s o n activité et d e s a
                    vigilance.</p>
                <p>N o u s n o u s félicitons qu'elles aient permis à n o s observations d e porter
                    si vite leur fruit, et elles n o u s encouragent à persévérer d a n s notre
                    mission, s û r s maintenant q u e chacune de nos remarques s e r a bien comprise
                    dans son véritable sens, c'est à dire pour le p l u s g r a n d bien d e
                    l'Institution de la Réforme.</p>
                <p>P o u r e n revenir à . l'objet d e s o b s e r vations insérées a u N° 4 d e la
                    Gazette et q u e Monsieur R u p p a bien voulu p rendre e n considération, n o u
                    s d e v o n s s i g n a l e r :</p>
                <p>En ce qui concerne les séances d'assistance judiciaire, qu'une nouvelle salle
                    vient d'être réservée aux avocats, à coté de celle q u i servait précédemment à
                    tout le m o n d e indistinctement: donc, d e ce côté, amélioration très sensible
                    qu'il faut reconnaître.</p>
                <p>E n c e qui concerne les copies de jugem e n t s e t arrêts, les intéressés n e m
                    a n queront p a s d e profiterde l'assurance q u e leur d o n n e M. le Greffier
                    en Chef d u Tribunal d'Alexandrie : n e pourrait-on pas faire u n p a s d e
                    plus, e t accepter la comm a n d e d è s le prononcé, sauf à ne compter les huit
                    j o u r s d e délai pour la délivrance qu'à partir de la signature, et cela,
                    parce q u e les parties ne sachant pas quand la minute est signée, perdent
                    actuellement pas mal de temps avant de formuler leur demande, à moins d e
                    s'installer à demeure dans les Greffes, ce qui n e laisserait p a s q u e d'y
                    occasionner u n f â c h e u x encombrement.</p>
                <p>M. R u p p n e m a n q u e r a p a s d'a p précier ces considérations, et
                    trouvera la solution, n o u s n'en doutons p a s .</p>
                <p>A u surplus, il est très intelligement secondé dans ses Greffes, et
                    certainement, puisque aujourd'hui tout marche m i e u x qu'hier, demain, tout
                    marchera m i e u x encore qu'aujourd'hui.</p>
                <p>E t n o u s s o m m e s certains q u e Le Caire et Mansourah auront à c œ u r de
                    ne pas s e laisser d é p a s s e r p a r Alexandrie dans la voie d u
                    progrès.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le barreau italien.</p>
                <p>P a r décret royal du 6 janvier 1911 S. M.</p>
                <p>le Roi Victor Emmanuel, à l'occasion d e l'inauguration d u N o u v e a u Palais
                    d e Justice à Rome, a conféré au bâtonnier d e l'Ordre d e s Avocats le droit de
                    porter les même s insignes e t d'occuper le même r a n g d a n s les cérémonies
                    publiques q u e le Président d u Tribunal d e lr c instance.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons comptefau faisons mention de toute s publications intéressantes qui
                    sont adressées en double exemplaire aux bureaux de la Gazette.</p>
                <p>LAMBA (Henri) — Code Administratif Egyptien.— Librairie de la Sté. d u Recueil
                    Sirey, L. Larose et L. T e n i n . Paris, 1911.</p>
                <p>S o u s la forme pratique des Codes d e l a Petite</p>
                <p>Collection Dalloz, Mr. Henri Lamba, professeur d e Droit Administratif e t d e
                    Législation Financière à l'Ecole Khédiviale du Caire, vient d e faire paraître
                    un Recueil, ordonné sous la forme alphabétique, e t contenant l'ensemble d u
                    Droit</p>
                <p>Administratif et financier d e l'Egypte, annoté de la jurisprudence mixte et
                    indigène.</p>
                <p>Jusqu'ici, la recherche des textes administratifs égyptiens, présentait l a plus
                    grande difficulté pour l e s intéressés, obligés de recourir à d e s sources
                    multiples e t d e s e livrer à d e s recherc h e s longues e t fastidieuses. Il
                    leur suffira d é sormais d'ouvrir l e répertoire Lamba, qui, grâce à s a
                    coordination méthodique, mérite vraiment l e titre d e Code qui lui a été
                    donné.</p>
                <p>DE HULTS (E.) — Eléments d'un Répertoire Alphabétique de Droit Civil Egyptien,
                    Tome II. — Imprimerie M é n a r d . C h a m b é r y 1910.</p>
                <p>M. E. d e Hults, ancien Conseiller à la Cour d'Appel Indigène du Caire, continue
                    e n c e v o lume, qui s'étend d u mot Donation au m o t</p>
                <p>Louage, l'œuvre fort utile comme n c é e en 1908, e t qui présente, d a n s
                    l'ordre alphabétique, c e qui e s t le plus pratique pour l e s recherches
                    courantes, l e s principales notions d u droit civil mixte e t indigène
                    rapprochées et comparées.</p>
                <p>La modestie du titre indique bien la p e n s é e d e l'auteur, qui n ' a p a s
                    entendu s e livrer à d e s é t u d e s approfondies sur chaque question, mais
                    simplement constituer « le cadre d u Répertoire</p>
                <p>« définitif q u e d'autres entreprendront peut-être,</p>
                <p>« e t une collaboration anticipée offerte à ceux</p>
                <p>« qui auront la légitime ambition de faire m i e u x » .</p>
                <p>N o u s n e saurions plus exactement indiquer l e mérite e t l'utilité d e cette
                    œ u v r e qu'en transcrivant c e p a s s a g e d e la préface ( T o m e premier,
                    p . 9 ) :</p>
                <p>« Dans un pays où la pratique judiciaire e s t</p>
                <p>« jusqu'ici a s s e z monotone, l e s principes, petit</p>
                <p>&lt; à petit, s'atténuent e t s'effacent à force d e</p>
                <p>« n'être plus a p p l i q u é s; il s e produit dans l e s</p>
                <p>« souvenirs comme une sorte de recul, qui n e</p>
                <p>« permet plus de l e s désarmer promptement,</p>
                <p>« quand une question s e présente qui, s a n s être</p>
                <p>« neuve, s e rattache à une matière p e u u s u e l l e .</p>
                <p>« Il ne sera donc pas inutile d'avoir s o u s l a</p>
                <p>« main un petit g u i d e qui fixera c e s souvenirs</p>
                <p>« un peu rebelles. Grâce aux autorités quM'l cite,</p>
                <p>« il pourra rassurer celui qui doutait de leur</p>
                <p>« fidélité et peut-être lui montrer l a confusion</p>
                <p>« qu'on allait commettre » .</p>
                <p>PALAGI (Dario). — La Saisie Immobilière. — Publications Egyptiennes. — Alexandrie
                    1911.</p>
                <p>S o u s la présentation m o d e s t e d'une brochure, l'éminent procédurier
                    qu'est M e . Palagi étudie avec une nettété et une logique vraiment remarquable
                    toute la procédure s e rattachant à la vente immobilière en justice, d a n s l e
                    Code</p>
                <p>Egyptien Mixte. L e s t e x t e s existants sont anal y s é s un à un e t s u i v
                    i s d e s modifications prop o s é e s . L e s réformes qu'une longue expérience
                    pratiqne a dictées à l'auteur sont toutes inspirées par l'intérêt d e simplifier
                    et abréger, — tout en sauvegardant l e s droits de tous l e s intéressés,</p>
                <p>— une procédure qui sert actuellement d e m a quis à d e s débiteurs
                    récalcitrants.</p>
                <p>Citons pour mémoire la suppression du droit d'opposition en matière d'opposition
                    à commandement e t d e dire: c'est là une réforme chère à M e . Palagi, nous l e
                    s a v o n s par s e s précédentes é t u d e s : e n nulle matière mieux qu'en
                    celle d e l'expropriation immobilière, elle n e mériterait de recevoir une
                    prompte application.</p>
                <p>La Gazette des Tribunaux Mixtes aura s a n s doute l'occasion de revenir d e plus
                    p r è s s u r c e s</p>
                <p>«observations critiques et projetde modifications»</p>
                <p>pour en souligner o u discuter plusieurs p o i n t s dont l'intérêt capital
                    appelle un e x a m e n approfondi e t l a discussion d'où jaillit l a
                    lumière.</p>
                <p>Mais d'o r e s e t déjà il est certain q u e l'œuvre consciencieuse d e notre
                    confrère mérite m i e u x q u e d e simples louanges o u d e s approbations;</p>
                <p>platoniques elle appelle, au moins partiellement, une ratification législative.
                    Malheureusement, l e s législateurs s o n t comme certains fabricants qui ne
                    remplacent leurs outils q u e lorsqu'ils c a s s e n t : et comme l e Code
                    craque mais n e c a s s e point, combien d e t e m p s faudra-</p>
                <p>t-il attendre pour qu'on s o n g e à l e remettre à n e u f ?</p>
                <p>Souhaitons que les initiatives c o u r a g e u s e s comme celle d e M e . Dario
                    Palagi puissent prov o q u e r e t accélérer celle d e s législateurs. P o u r
                    l'Egypte, hélas, il y a toujours s e i z e puissances à c o n s u l t e r : v o
                    i l à c e q u i décourage l e s meilleures volontés.</p>
                <pb n="73" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>WELLHOFF ( S ) . — Etude d'une proposition de loi sur les magasins généraux, les
                    récépissés, les Wairants et les ventes publiques. — Etablissements A. Mourès. —
                    Alexandrie 1911.</p>
                <p>L'auteur, très au courant des nécessités du commerce égyptien, signale dans une
                    intéressante brochure une des principales lacunes de la législation égyptienne,
                    et présente un projet de décret destine à combler cette lacune. On pourrait dire
                    à M. Wellhoff, administrateur des Egyptian Bonded Warehouses C y . : " V o u s
                    êtes orfèvre, M. J o s s e " . Mais l'intérêt réel de son étude dépasse ces
                    considérations de clocher. Et il faut bien que ce soient les véritables
                    intéressés qui s'occupent de semblables questions, vitales pour le pays.
                    L'intérêt particulier marche souvent de pair avec l'intérêt générai.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>STATISTIQUE</head>
                <p>RECETTES JUDICIAIRES ET DROITS DE MUTATIONS</p>
                <p>Le Tableau suivant indique la progression des recettes judiciaires des Tribunaux
                    Mixtes pendant les onze dernières années.</p>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>Fumez les cigarettes " SALONICA "</p>
                <p>(meilleures marques: (Eltnas, Melek, Mes</p>
                <p>Délices.)</p>
                <p>A N N É E S Recettes judiciaires Droits de timbre Droits de mutations T O T A U
                    X</p>
                <p>L.E. L.E. L.E. L.E. 1900 54.51921.028 397.467 473.014 1901 54.261 22.109444.354
                    520-724 1902 57.11525.197480.553 562.865 1903 63.429 30.345 584.504 678.278 1904
                    59.284 34.483 668.896 762.663 1905 69.761 38.080 899.390 1.007.231 1906
                    87.11045.231897.1221.029.463</p>
                <p>1907 109.800 38.425 875.773 1.023.998 1908 163.726 44.697 " 584.615793.038</p>
                <p>1909 192.092 51.486 599.116842-694 1910 198.071.334 53.448.286 611.606.974
                    863.166.594</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de février 1911</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: SOUBHI BEY G H A L I )</p>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES PRONONCÉES</head>
                        <div type="item">
                            <p>Cheikh Mohamed Ahmed El Cheikh Aly négoc.en tabac, local, demeur. à
                                Kafr El Cheikh</p>
                            <p>Jug. décl. 6 fév. 1911 synd. Tabet, cess. p . 3</p>
                            <p>déc. 1910. Pass. P. T. 65.877. Act. P. T. 121.003,20</p>
                            <p>Rapport du 21 fév. concl. banq. simple. Vérif. le 28 mars 1911 à 10
                                a.m. Ord. 28 fév. 1911</p>
                            <p>autor, exploit comm. avec la gar. du Sr. Ahmed</p>
                            <p>Ibrahim et sous le contr. du synd.</p>
                            <p>M a s c o t t o B a r t o l o m e o épicier italien sans domicile
                                connu en Egypte. Jug. décl. 6 fév. 1911</p>
                            <p>synd. Berninzone cess. p . 10 déc. 1910. Rapport du 21 fév. aucune
                                conclusion. Jug. clôt, pour manque d'actif 27 fév. 1911.</p>
                            <p>Raison Sie. E. F a p a t h a n a s s o p o u l o et Cie., ainsi que
                                le Sr. E v a n g e l o F a p a t h a n a s s o p o u l o
                                personnellement et les membres en nom collect, qui la comp, de nat.
                                mixte ayant siège à Alex, rue Abou Dardar. Jug. décl. 6 fév. 1911,
                                synd G.</p>
                            <p>Constantinidis, cess. p . 1 oct. 1910. Rapport du 21 fév. aucune
                                conclusion. Pass. P. T. 55716,95</p>
                            <p>Act. P.T. 23127,60. Vérification 28 mars 1911 à 10 h . '/4 a.m.</p>
                            <p>Mikhail G h i r g h i s local à Kafr El Zayat</p>
                            <p>(Gharbieh). Jug. décl. 6 fév. 1911 synd. Méguer-</p>
                            <p>ditchian, cess. p . 5 déc. 1910. Passif L.Eg. 1725</p>
                            <p>Act. L.Eg. 2700. Rapport du 21 fév. concluant rétr. faill. Jug. 27
                                fév. 1911 rétr. faill.</p>
                            <p>Z a k i C h a a b a n local à Alex. Place d e s Consuls au dessus du
                                Café du Nil. Jug. décl. 6 fév. 1911.</p>
                            <p>Synd. G. AV. Tabet cess. p . 5 J a n v . 1911. Rapp.</p>
                            <p>du 21 février aucune conclusion. Vérif. 28 mars 1911 à 1 0 h . L /4
                                a.m.</p>
                            <p>Raison Sociale El G h a m r i Frères et Cie.</p>
                            <p>ainsi que les membres en nom collectif compos, ladite Ron. Sie.
                                négociants locaux, domiciliés à Alexandrie, rue d e France. Jug.
                                décl. 6 fév. 1911</p>
                            <p>syndic M. Berninzone, cess. p . 5 janv. 1911.</p>
                            <p>Rapp. du 21 fév. banq. simple. Passif (maison d'Alexandrie) P. T.
                                164486,01 Passif (maison d e Dessouk) P. T. 238574,22 Total P. T.
                                403060,23.</p>
                            <p>Actif (maison d'Alexandrie) P. T. 139826,16 Actif</p>
                            <p>(maison d e Dessouk) P. T. 281853,13. Total</p>
                            <p>P. T. 421679,29. Ord. 22 fév. autor, exploitation comm. sous la gar.
                                du Cheickh Mohamed El</p>
                            <p>El Behraoui et le contr. du synd. Vérif. 28 mars à 10 l ¡i a.m.</p>
                            <p>Xiieto N a h o n nég. en manuf. français, dorn, à Alexandrie, rue
                                Neuve. Jug. décl. 6 fév. 1911.</p>
                            <p>Synd. B. J. Anastassiadis. Cess. p. 20 janv. 1911</p>
                            <p>Rapport du 21 fév. concl. banq. simple. Passif</p>
                            <p>P. T. 10895,80. Actif P. T. 3026. Vérif. 28 mars à 10 h . a.m.</p>
                            <p>Salvatore M a z z i a n i e t A u r e l i o M a z z i a n i italiens,
                                dom. à Alex. Rue Nabi Daniel 28. Jug.</p>
                            <p>décl. 6 fév. 1911. Synd. Berninzone, cess. p . 17</p>
                            <p>déc. 1910 Rapp. 21 fév. 1911 concl. banq. simple Passif L.Eg. 224.
                                Actif L.Eg. 20. Vérif. 28 Mars 1911 à 10 h . ' / i a.m.</p>
                            <p>Constantin C r i t t i entrepreneur hell, à Alex., rue Stamboul 13,
                                et dem. a Ramleh (Stion. Gia-</p>
                            <p>naclis - propriété Cecchi) Jug. décl. 13 fév. 1911</p>
                            <p>synd. Anastassiadis, cess. p . 3 oct. 1910. Rapp.</p>
                            <p>du 28 fév. concl. banq. s . Passif L.Eg. 5223,984</p>
                            <p>Actif L.Eg. 2.243,293.</p>
                            <p>Ibrahim Hassanein El B o l k i n i local à Me'nalla El Kobra
                                (Gharbieh). Jug. décl. 13 fév. 1911, synd. L. Meguerditchian, cess.
                                p . 22 oct. 1910. Passif.L.Eg. 405. Actif L.E. 120. Rapport du
                                28fév. concl. banq. simple avec présomption de banq. fraud.</p>
                            <p>Raison Sie. C. J a c o v i d i s e t fils hellène ayant siège à Alex,
                                rue Midan ainsi que les membres en nom coll. qui la compos. Jug.
                                décl. 13 fév.</p>
                            <p>1911 synd. Constantinidis. cess. p . 16 juil. 1910.</p>
                            <p>Passif P. T. 906.950 Actif P. T. 365.990. Rapp. du 28 fév. concl.
                                banq. simple. Ord. 15 fév. autor, expl. comm. sous l e cont. du
                                synd.</p>
                            <p>Raison Sie. Khalil Moussa et Fils ainsi q u e les membres en nom.
                                coll. qui la comp, savoir:</p>
                            <p>Khalil Moussa et Moussa Khalil Moussa, locaux à Alex, rue Attarine
                                104. Jug. décl. 20 fév. 1911, synd. G. Tabet, cess. p . 8 oct. 1910,
                                synd. déf.</p>
                            <p>7 mars 1911 à 10 h . 3/4 a.m.</p>
                            <p>Moustafa Abdou local â Alexandrie rue Midan 32. Jug. décl. 27 fév.
                                1911 synd. G. Constantinidis, cess p . 28 déc. 1910, synd. déf. 14
                                mars 1911 à 10 h . 3 /4 a.m.</p>
                            <p>DÉPÔTS DE BILANS</p>
                            <p>Raison Sie. Georges e t Neghib A h w a e h e d e national, iocale,
                                ayant siège à Kafr El Zayat.</p>
                            <p>Dépôt d e bilan 13 février 1911. Passif app.</p>
                            <p>P. T. 329631 ä/4„ Act. app. P.T. 304088 ls/40. Réun.</p>
                            <p>nom. expert, fixée a u 7 mars 1911 à 10 h. 7 s a m</p>
                            <p>-</p>
                            <p>-</p>
                            <p>Aly Bey El M e n z a l a o u i nég. local domicilié à Abou Sir
                                (Gharbieh) Dépôt de bilan 16 févr. 1911. Passif app. P. T. 361.130.
                                Ord. du 17 fév. 1911 autor, exploit, comm. chargé p a r le débiteur
                                de déposer à la Caisse de ce Tribunal le produit d e l'exploit
                                accompagné d'une note détaillant les opérations faites. Le 28 fév.
                                1911 nom. experts.</p>
                            <p>G. Constantinidis et délégués des créanciers :</p>
                            <p>S. Rether et J. Rolo qui auront à déposer leur rapport à la séance du
                                28 mars 1911 à 9 h. a.m.</p>
                            <p>Mohamed L a b i b El G o u e n i local à Atfé</p>
                            <p>(Béhéra) Dépôt d e bilan 24 fév. 1911. Pass. app.</p>
                            <p>P. T. 70678 Actif app. P. T. 72750. Réun. nom.</p>
                            <p>expert fixée au 14 mars 1911 à 11 h. a.m.</p>
                            <p>Abdel S a l a m Bey C h i t a local à Abou Man-</p>
                            <p>dour, district de Dessouk, Gharbieh. Passif app.</p>
                            <p>L.Eg. 89675. Actif app. L.Eg. 123.924. Excédent d'actif L.Eg. 34249
                                desquelles L.Eg.10009 créanc.</p>
                            <p>irrécouvrables. Réun. nom. experts fixée au 14 mars 1911 à 11 h .
                                a.m.</p>
                            <p>Raison Sie. G. G e o r g i a d i s et frères ainsi que les Sieurs G e
                                o r g e s e t A r g i l e G e o r g i a d i s pers.</p>
                            <p>d e nation, hellène à Alex, rue de Malte 8. Passif app. P. T.
                                39460,50 Actif app. P. T. 29084,50.</p>
                            <p>Réunion nomin. expert fixée au 14 mars 1911 à 11 h. a.m.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES CLÔTURÉES</head>
                        <div type="item">
                            <p>Raison Sie. J. F e m b e d j a n &amp; Cie., ainsi q u e</p>
                            <p>Joseph Pembedjan et Jean Kalupian personnellement, syndic
                                Méguerditchian. Jug. 6 f é v . 1911, hom. conc. 35 % payable un mois
                                après l'hom.</p>
                            <p>du conc. avec la gar. sol. d e la maison S. Ma-</p>
                            <p>vridis et fils.</p>
                            <p>Ibrahim A s f o u r synd Tabet. 6 fév. 1911. Jug.</p>
                            <p>d e réhabilitation.</p>
                            <p>Mahmoud eff. Mansour synd. Kamel Saba el</p>
                            <p>Leil. Procès verbal 7 fév. 1911 diss, état d'union.</p>
                            <p>Rien à répartir.</p>
                            <p>74 Raison Sociale Syntellis e t Constantinidis synd. G.
                                Constantinidis. Jug. 13 fév. 1911 hom.</p>
                            <p>conc. 30 % payable en deux termes égaux soit</p>
                            <p>1 5 % dans une année à partir de l'homol. du conc. et 15 % dans deux
                                ans à partir de la même date.</p>
                            <p>Ismail C h e b o u n local à Edkou. Jug. de réhabilitation</p>
                            <p>20 fév. 1911.</p>
                            <p>Raison Sie. E l o u a n e t Khouri de nationalité locale, ayant siège
                                à Alex, rue Attarine 79, ainsi que les Srs. Youssef Elouan et Daoud
                                el Khouri personnellement. Jug. 20 fév. 1911, hom. conc.</p>
                            <p>20 % au comptant 30 jours après l'homol. du conc. avec la gar. sol.
                                du Sr. Ahmed Salama</p>
                            <p>Jasso, propriétaire à Alexandrie.</p>
                            <p>Raison Sie. S t a m a t o p o u l o e t G a z marchands tailleurs,
                                domiciliés jadis à Alex. Galerie Me-</p>
                            <p>nasce, actuellement de domicile inconnu. Jug.</p>
                            <p>20 fév. 1911 clôt p . manque d'actif. .</p>
                            <p>Hassan Ahmed Goueli local à Damanhour.</p>
                            <p>jug. 20 fév. 1911 clôt. p. manque d'actif.</p>
                            <p>Raison Sie, Abdel R a z e k Mohamed et Cie., de nat. locale, ayant
                                siège à Alex. Quartier Kar-</p>
                            <p>mous, rue du Nil ainsi que Abdel Razek Moh.</p>
                            <p>Hassan, Ahmed Mansour et Ahmed Abdel Me-</p>
                            <p>guid personnellement synd. Tabet. Jug. 20 fév. 1911 rétract, d'office
                                de la faill. du sieur Ahmed</p>
                            <p>Abdel Meghid.</p>
                            <p>Stenelo P a t o u n a synd. Berninzone, hellène à Kouesna (Menoufieh)
                                21 fév. 1911. p. v. dissol.</p>
                            <p>état d'union, P. T. 42864 à répartir après frais.</p>
                            <p>Raison Rie. G. A p a c k &amp; Cie., de nationalité mixte ayant siège
                                à Alexand. synd. Berninzone,</p>
                            <p>21 fév. 1911 p.v. dissol. état d'union P. T. 7466,5</p>
                            <p>à répartir ap. frais.</p>
                            <p>Ahmed Raafat local à Alexandrie synd. Berninzone.</p>
                            <p>21 fév. 1911 p.v. diss, état d'union.</p>
                            <p>P. T. 15659,06 à répartir après frais.</p>
                            <p>E m i l e R a v a n français à Alex. synd. Berninzone,</p>
                            <p>21 fév. 1911 p.v. dissolution état d'union.</p>
                            <p>P. T. 118160,6 à répart, ap. frais.</p>
                            <p>Moh. Moh. S o u k a local à Alex. synd. Tabet.</p>
                            <p>21 fév. 1911 p.v. dissol. état d'union P. T. 4797 à répartir après
                                frais.</p>
                            <p>Abdel Hamid El B o u g h s o m a t i local à Alex. Synd. Tabet, 21
                                fev. 1911 p.v. dissol. état d'union. Rien à répartir P. T. 175 ne
                                suff. pas p .</p>
                            <p>frais.</p>
                            <p>El Sayed Youssef El Ghazali de son vivant local à Mehalla El Kebira
                                synd. Tabet21 fév.1911</p>
                            <p>p.v. dissol. état d'union P. T. 2170,20 à répartir a p . frais.</p>
                            <p>Spiro A n a r g h i r o hellène à Aboul Matamir</p>
                            <p>(Béhéra) synd. Tabet 21 fév. 1911 p.v. dissolut, état d'union. Rien à
                                répartir P T. 123 ne suff.</p>
                            <p>p a s pour frais.</p>
                            <p>Mohamed Moustafa El Naggiar local à Dessouk, synd. Tabet, 21 fév.
                                1911 p.v. dissol.</p>
                            <p>état d'union. Rien à répart.</p>
                            <p>Mikhail G h i r g h i s local à Kafr El Zazat synd</p>
                            <p>Meguerditchian, 27 fév. 1911 jug. rétrac, faill.</p>
                            <p>M a s c o t t o B a r t o l o m e o épicier italien sans dom. connu
                                en Egypte synd. Berninzone: 27 fév. 1911. jug. clôt. p . manque
                                d'actif.</p>
                            <p>Nour a d S. Bedrossian ottoman à Alex. synd.</p>
                            <p>Meguerditchian: 27 fév. 1911. jug. rétrac, faillite.</p>
                            <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                            <p>HOMOLOC0ÉS</p>
                            <p>Raison Sie. Behor J. H a l f o n &amp; Cie., de nat.</p>
                            <p>mixte, ayant siège à Tantah. Jiig. 20 fév. 1911</p>
                            <p>hom. conc. 40 % payable en 7 versem. égaux soit à 6, 9, 12, 15, 18,
                                21 et 24 mois à partir de l'hom. du conc. avec la gar. sol. du Sr.
                                Saad</p>
                            <p>Bennaim nég. Français à Tantah le tout moyen, souscription de
                                nouvelles traites avalisées par le garant.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <div type="item">
                            <p>Hanna Guirguis El A g a m i e t G o u b r i a l</p>
                            <p>B a n o u b synd. Méguerditchian. Ord. 5 fév. 1911</p>
                            <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                            <p>autor. le synd. à vendre à l'amiable et au mieux des intérêts dé la
                                masse avec approb. du Juge-</p>
                            <p>Comm., l'actif de la faillite consistant en meubl.</p>
                            <p>existant au magasin des faill. et s'élévant à peine à L.E. 10.</p>
                            <p>Raison Sie. H a m a d M a b r o u k M a z z o u k e et son fils T o l
                                b a synd. Tabet. Vérif. 7 mars 1911 à 10 h. a.m.</p>
                            <p>Mahmoud Abdel A l synd. Tabet. Vérif. 7 mars 1911 à 10 h. a.m.</p>
                            <p>Mahmoud Moustafa El T o u r g o u m a n synd.</p>
                            <p>Berninzone. Ord. 11 janv. 1911 autor, l'exploit, comm. du faill. sous
                                le contr. du synd. et avec la gar. solid, du Sr. Moh. Moustafa
                                Arafa.</p>
                            <p>Raison Sie. I s i d o r e L i v a n o s et Cie., syndic</p>
                            <p>L. Méguerditchian. Réun. dissol. état d'union 7 Mars 1911 à 10 h .
                                a.m..</p>
                            <p>Aly eff. R a y e q synd. Tabet. Vérif. et conc.</p>
                            <p>14 mars 1911 à 9 h. l /2 a.m.</p>
                            <p>Elie M. M i s a n synd. G. Constantinidis. Vérif.</p>
                            <p>et conc. 28 mars 1911 à 9 h . '/». Ord. 28 fév. 1911</p>
                            <p>aut. synd. Constantinides à payer à la Daïra de</p>
                            <p>S.A. le Prince Youssef Kamel la somme de</p>
                            <p>P. T. 4712 montant de sa créance privilégiée.</p>
                            <p>Maison de Commerce B. M e i m a r i s et Cie.</p>
                            <p>synd. G. Constantinidis. Vérif. conc. 4avril 1911</p>
                            <p>à 10 h. 3/4 a.m.</p>
                            <p>Alfred R. Carasso synd. L. Méguerditchian.</p>
                            <p>Vérif. et conc. 21 mars 1911 à 9 h. '/i a.m.</p>
                            <p>Khalil Ibrahim Aly synd. L. Méguerditchian vérif. et conc. 14 mars
                                1911 à 9 3/4 a.m.</p>
                            <p>Mohamed Hassan Nassar synd. G. Constantinidis.</p>
                            <p>Vérification et conc. 14 mars 1911 à 10 h . a.m.</p>
                            <p>M. T. M a v r o u d i s o u P a s t r o u d i s synd. G.</p>
                            <p>Constantinidis. Vérif. et conc. 14 mars 1911 à 10 h. a.m.</p>
                            <p>Saleh Moustapha El H e d d e n i synd G. Tabet</p>
                            <p>Vérif. et conc. 4 Avril 1911 à 9 h. J/4 a.m.</p>
                            <p>M o r e n o Cicurel syndic G. Tabet. Vérif. et conc. 14 mars 1911 à
                                10 h. l/A a.m.</p>
                            <p>Saleh Sid Ahmed synd. Méguerditchian.</p>
                            <p>Rapp. synd. prov. 7 fév. 1910 concl. banq. s .</p>
                            <p>avec présompt. de banq. fraud. Vérif. 14 mars 1911 à 10 h. l ¡2
                                a.m.</p>
                            <p>Ismail N o u n o u synd. Anastassiadis. Rapport synd. prov. 7 fév.
                                1911 concl. banq. simple.</p>
                            <p>Vérif. 14 mars 1911 à l 0 h .</p>
                            <p>1 / 2 a m</p>
                            <p>-</p>
                            <p>-</p>
                            <p>Mahmoud Moustafa El T o u r g o u m a n synd.</p>
                            <p>Berninzone. Rapp. synd. prov. 7 fév. 1911 conc.</p>
                            <p>banq. simple. Vérif. 14 mars 1911 à 10 h l j 2 a.m.</p>
                            <p>Hassan Hassan S i n a n synd. L. Méguerditchian.</p>
                            <p>Rapport synd. prov. 7 fév. 1911 concluant banq. simple avec des
                                présompt. de banq. fraud.</p>
                            <p>Vérif. 14 mars 1911 à 10 l/.,.</p>
                            <p>Mohamed A r a b i e l Mistiri synd. Berninzone</p>
                            <p>14 fév. 1911 rejet propos, d e vente des créances de la faill.</p>
                            <p>Dimitri Souliottis synd Tabet, vérif et conc.</p>
                            <p>21 mars 1911 à 9 h '/2 a.m.</p>
                            <p>Abbassi Ahmed Soliman synd. Tabet. Etat d'union proclamé le 14
                                février 1911.</p>
                            <p>Aly Amin synd.Tabet. Etat d'union proclamé le 14 fév. 1911.</p>
                            <p>Raison Sociale L. P. R a h b é e t fils et Raison</p>
                            <p>Sociale R a h b é Habib et Cie., syndics Constantinidis et
                                Méguerditchian. Rapports syndics provisoires</p>
                            <p>14 fév. 1911 aucune conclusion. Rapport suppl. du 15 fév. 1911 concl.
                                banq. simple. Vér.</p>
                            <p>14 mars, à 10 h. 3/4</p>
                            <p>Feu Pierre V a r u d a k i synd. Constantinidis.</p>
                            <p>Rapp. synd. prov. 14 fév. 1911 auc. conclusion, vérif. 21 mars 1911 à
                                9 h 3/4 a.m. Ord. en date du 18 fév. 1911 autoris. le synd. à vendre
                                à l'amiable au Sr. Gerasimo Trohalaki, pour la somme de P. T. 2.800
                                toutes les marchandises et mobilier formant l'actif inventorié.</p>
                            <p>A s i a n Hassan synd. Tabet. Rapp. synd. prov.</p>
                            <p>14 fév. 1911 concl. banq. fraud. Vérif. 21 mars 1911 à 9 h. 3/4
                                a.m.</p>
                            <p>Stefano M e r u U a synd. Berninzone. Rapport syndic provis. 14 fév.
                                1911 concl. banq. simple.</p>
                            <p>Vérif. 21 mars 1911 à 9 h. 3/4. Ord. 15 fév. 1911</p>
                            <p>autor, le synd. à vendre à l'amiable au mieux et avec le concours du
                                failli, l'agencement formant partie de l'actif.</p>
                            <p>Raison Sie. H. G u t t i è r e s P e g n a &amp; Cie. synd,</p>
                            <p>Constantinidis, ord. 15 fév. 1911 autor, le syndic à vendre aux
                                énchères et par l'entrem. de Mr.</p>
                            <p>Pace, commissaire priseur, les marchandises faisant partie de
                                l'actif. Etat d'union proclamé le 28 fév. 1911.</p>
                            <p>Raison Sie. C. e t L. Georgiafiendi synd. Méguerditchian.</p>
                            <p>Ord. 15 fév. 1911 autor, le Greffier en Chef à payer à la De. Marie
                                Vve. Luca Geor-</p>
                            <p>giafendi è s n. q. la somme de L.Eg.50 à prendre sur les fonds
                                déposés à la Caisse du Tribunal pour compte de la dite faillite et à
                                titre de secours alimentaires pour une seule fois. Réun.</p>
                            <p>4 avril 1911 à 10 h. pour déliberer sur l'acceptation ou non d'un
                                projet de transaction intervenue entre la De. Voûta et le syndic au
                                sujet de certains terrains acquis par les faillis et sur lesquels il
                                reste dû pour solde de prix une somme de L.Eg. 1424: il s'agirait
                                d'abandonner les terrains contre décharge par les vendeurs du solde
                                dû. Ord. 28 fév. 1911 répart 2 l ¡2 % .</p>
                            <p>Jean P a n a y o t t o u synd. Anastassiadis. Jug.</p>
                            <p>du 20 fév. 1911 hom. transaction entre Synd. et</p>
                            <p>Alfred Campos.</p>
                            <p>Dimitri S o u k i synd. Anis Doss. Jug. 20 fév. 1911 hom. transaction
                                entre synd. et Mikhail</p>
                            <p>Hattini. Ord 28 fév. 1911 autor, dép. du cahier des charges pour
                                expropr.desbiensfaisant l'objet de cette transaction, mise à prix.
                                L.Eg. 2200.</p>
                            <p>Constantin Moscona3 synd. Méguerditchian</p>
                            <p>Jug. 20 fév. 1911 hom. transaction entre le synd.</p>
                            <p>et la Cie. d'assurance Union et Phénix Espagnol.</p>
                            <p>V. Marcovitz synd. Berninzone. Vérif. et conc. 21 mars 1911 à 10 h.
                                a.m.</p>
                            <p>Joseph Mayer H e l l a u a n i synd. Anastassiadis.</p>
                            <p>Vérif. et conc. 28 mars 1911 à 10 h. a.m.</p>
                            <p>Aly Hassan El T a g o u r i synd. Tabet. Vérif.</p>
                            <p>et conc. 4 avril 1911 à 9 h i / i a . m .</p>
                            <p>Charles J o r d a n e t F r i t z D a m r e n b e r g synd.</p>
                            <p>Méguerditchian. Vérif. et conc. 4 avril 1911 à 9 % a . m .</p>
                            <p>Abdalla Aly Ahmed synd. Kamel Sabaa el</p>
                            <p>Leil. Vérif. et conc. 4 avril 1911 à 10 h . a . m .</p>
                            <p>Jean Tsoulakidis ottom. à Alexandrie, rue Mosquée Chorbaghi, synd. G.
                                Constantinidis,</p>
                            <p>Conc. voté le 21 fév. 1911, 3 0 % payable 1 0 %</p>
                            <p>au comptant imméd.après l'hom.du conc., 1 0 %</p>
                            <p>six mois à partir de la même date, 10 % après un an, a
                                homologuer.</p>
                            <p>Abbassi Ahmed Soliman local à Tantah, synd. Tabet. Ord. 22 fév. 1911
                                autor, le synd.</p>
                            <p>à vendre aux enchères marchandises faisant partie de l'actif, par
                                l'entremise de tel commissaire priseur qu'il croira devoir désigner
                                sur les lieux.</p>
                            <p>Aly Amin local à Alex, syndic Tabet. Ord.</p>
                            <p>25 fév. autor, le synd. à vendre les marchandises et mobilier formant
                                l'actif de la faillite, au Sr. Ibr. Rahmin pour la somme de P. T.
                                1700.</p>
                            <p>De. M. V o u l g a r i s hellène à Alexandrie, syn.</p>
                            <p>Anastassiadis. Ord. 22 fév. 1911 autor. le synd.</p>
                            <p>à vendre à l'amiable les marchandises faisant partie de l'actif à
                                Mansourah.</p>
                            <p>Hassan T a n a c h i local à Alex. synd. Berninzone.</p>
                            <p>Ord. 26 fév. 1911 fixant la réun. p r . le conc. au 4 avril 1911 à 10
                                h . */4 a . m .</p>
                            <p>G. Calliadis hellène à Ramleh, synd. Anastassiadis.</p>
                            <p>Ord. 25 fév. 1911 autor, le synd. à procéder à la vente aux enchères
                                publiques de tous les meubles et objets mobiliers, se trouvant à
                                Ramleh dans le "New Victoria Hôtel" dépendant de la susdite
                                faillite, et ce par l'entre-</p>
                            <pb n="75" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                            <p/>
                            <p>mise de Mr. Pace, commissaire-priseur désigné à cet effet. Revend, de
                                Mme. Madeleine Cal-</p>
                            <p>liadis sur les dits meubles ffxée au 11 mars pour être plaidée devant
                                le Tribunal Civil.</p>
                            <p>E. F e t o u s s i et Cie. locaux à Alexandrie, synd. Méguerditchian.
                                Ord. 25 fév. 1911 répart de 24 % .</p>
                            <p>Moh. Omar G o u d a et Cie, locaux à Alex., synd. Meguerditchian et
                                Vittorio Freda. Ord.</p>
                            <p>en date du 25 février 1911 autor, l'expropriation des immeubles
                                formant partie d e l'actif. Mise a prix fixée: p r . le 1er. Lot à
                                L.Eg. 525, pour le 2me. lot à L.Eg. 3250, et le 3me. lot a L.E.
                                165.</p>
                            <p>Abou Cheecha El H a m c h a r i local a Kotom synd:" Tabet. Jug. 27
                                fév. 1911 reportant date cess. paiement au 4 décembre 1909 au lieu
                                du 6 janvier 1910.</p>
                            <p>Bourse &amp; Bank i n g Cy. Ltd. synd. Meguerditchian et Ainis Dos.
                                Procès en responsabilité contre les administrateurs pend. a u T r i
                                b . Comm.</p>
                            <p>13 Mars 1911.</p>
                            <p>D. D e m e t r i a d i s et Cie. de nat. mixte a Alex</p>
                            <p>Soug el Canto, synd. Constantinidis. Etat d'un, proclamé le 28 fév.
                                1911.</p>
                            <p>E l i a N o m i e o s hellène a Alex., synd. Constantinidis.</p>
                            <p>Conc. 1 0 % voté le 28 fév. 1911.</p>
                            <p>Ibrahim N a g g a r local à Tantah, synd. Tabet</p>
                            <p>Conc. voté le 28 fév. 1911 abandon d'actif à la maison Samuel
                                Benzakein et fils nég. français à Tantah, laquelle s'oblige de payer
                                à tous les créanciers du failli le 40 % de leurs créances en</p>
                            <p>4 termes trimestriels égaux, le prem. versement à échéance 6 mois
                                après l'hom.du conc., le 2e.</p>
                            <p>après 9 mois, le trois. 12 mois et le 4e. 15 mois après l'hom.</p>
                            <p>Raison Sie. Abdel R a z e k Moh. e t Gie, locaux à Alex., synd. Tabet
                                Vérif. et conc. le 11 avril 1111 a 9 h. a . m .</p>
                            <p>El Sayed El S o m b a t i local à Alex, syndic</p>
                            <p>Tabet. Vér. et conc. le 11 avril 1911 a 9 h</p>
                            <p>Raison Sociale S. M a t s a k i s et Cie. négoc.</p>
                            <p>à Alex., synd. Constantinidis. Vérif. et conc. le 11 avril 1911 à 10
                                h Vi a-m-</p>
                            <p>S. M o r o s hellène à Alex.Synd.Anastassiadis.</p>
                            <p>Vérif. et conc. 11 avril 1911 à 9 h l /, a.m.</p>
                            <p>Ibrahim Aly El C h a r k a o u i local a Hourmé district de Santah,
                                Gharbieh. Synd. Kamel Saba el Leil. Vérif. et conc. 11 avril 1911 à
                                9 3/4 a.m.</p>
                            <p>H a g I b r . Abdel W a h e d El H a b b a z local a</p>
                            <p>Alex. synd. Kainel Sabaa El Leil. Vérif. et conc.</p>
                            <p>4 avril 1911 à 10 h '/s a m</p>
                            <p>-</p>
                            <p>-</p>
                            <p>Dimitri A. IzenofF o u A. Zenoff local à Alex. synd. Méguerdichian.
                                Vérif. et concordat</p>
                            <p>18 avril 1911 à 9 h. a . m .</p>
                            <p>Triandafilo G. T r i a n d a s synd. Berninzone.</p>
                            <p>Vérif. 28 mars à 9 h 3/4 a.m. Jug. 20 fév. 1911</p>
                            <p>hom. une transact, entre le synd. et le Vicariat</p>
                            <p>Apost. d'Eg. et Ord. 23 fév. 1911 autor, paiem.</p>
                            <p>de la créance du Vicariat. Ord. 28 février 1911</p>
                            <p>autor, le synd. à vendre à l'amiable les farines fais, partie de
                                l'act. et ce par l'entrem. de Mr.</p>
                            <p>Auguste Alby expert.</p>
                            <p>R o b e r t Giglio synd. Berninzone. Arrêt 22</p>
                            <p>fév. 1911 confirm, jug. refusant la clôt, de la faili. demandée après
                                désintéressement de tous les créanciers. Revend, par le synd. d'un
                                imm.</p>
                            <p>appartenant prétendûment à Mme Marie Giglio.</p>
                            <p>N o r t h Egypt L a n d Co. Ltd. synd. Berninzone.</p>
                            <p>Le 28 mars 1911, vente anx enchères de de 11160 fed. 20 kir. 2 sah.
                                au Mariout constituant l'actif. Le Juge-Commiss. vient de
                                repouss.</p>
                            <p>une requête présentée par le Sr. Baker, liquid, de la Sté. et appuyée
                                par le Sr. Cyon, qui s'est fait subroger aux créanciers, et tendant
                                à la con-</p>
                            <p>voc. des cr. p r . obtenir dissol. d e l'état d'union.</p>
                            <p>Ibrahim e t El Sayed Ali El C h a m i Vente immob. des biens d e
                                lafaill. renv. au 28 mars 1911. A l'aud. des criées du 28 fév., un
                                lot adjugé à Moustafa El Chami pour L. Eg. 59 sur surenchère.</p>
                            <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                            <p>I s r a e l M a t t a t i a le 7 fév. 1911, nom. créanc.</p>
                            <p>délégués : J. Eminente, A. G. Bittar, Charitou, qui auront à déposer
                                leur rapport le 7 mars ¡911</p>
                            <p>a 10 h i U a - m</p>
                            <p>-</p>
                            <p>De. M a r i e D a u g a réun. 7 mars 1911 à 10 a l l2.</p>
                        </div>
                        <div type="subsection">
                            <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                            <p>(Juge-Commissaire : NAGGARY BEY)</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES PRONONCÉES</head>
                        <div type="item">
                            <p>H a r i s s i s Vassiliou boulanger, sujet hellène dem. au Caire rue
                                Dawawine, jug. du 4 fév. 1911</p>
                            <p>syd. Fréville, renvoyé à l'aud. du 4 mars 1911</p>
                            <p>pour la rétractation.</p>
                            <p>Abbas F a r a h a t e t Osman Metwalli A w a d nég. locaux dem. à
                                Choubra Soura Dakakhlieh renvoyé à l'audience du 4 mars 1911 pour la
                                rétractation.</p>
                            <p>Ahmed Abou e l S é o u d (Voir faill. terminées)</p>
                            <p>V i t a B e t i t o neg. sujet local, dem. au Caire rue Daher, jug.
                                du 4 fev. 1911 synd. E. Barocas date cess. paiement le 17 dec. 1910.
                                Reiinion 20 mars 1911 p . vérif. des créances.</p>
                            <p>Abdel Hakim Ahmed Issaoui nég. sujet local dem. au Caire rue Saptieh
                                el Gouany. Jug.</p>
                            <p>du 4 fév. 1911 syndic P. Caloyanni date cessât, paiem. le 17 déc.
                                1910. Réunion 20 mars p . vér.</p>
                            <p>créances.</p>
                            <p>Mohamed Aly Abou H a m d a comm. sujet local dem. au Caire rue
                                Hamzaoui. Jug. du 14</p>
                            <p>fév. 1911 synd. Demanget date cess. paiement le 16 fev. 1910. Réunion
                                le 20 mars 1911 pour vérif. des créances.</p>
                            <p>Abdel S a m a d T u r k i comm. suj. local dem.</p>
                            <p>au Caire rue el Fouati, jug. du 4 fév. 1911 synd</p>
                            <p>A.Doss date cess. paiem. le 19 oct. 1910. Réun.</p>
                            <p>le 20 mars 1911 p . vérif. créances.</p>
                            <p>Habib e t A r a m O h a n i a n Raison Sie. adm.</p>
                            <p>locale ayant siège au Caire rue Abdel Aziz.Jug.</p>
                            <p>du II fev. 1911 syndic Ed. Papasian date cess.</p>
                            <p>paiem. le 25 avril 1910 renvoyé à l'aud. du 4</p>
                            <p>mars p . nom. syndic définitif.</p>
                            <p>J. Ovadia &amp; Cie. soc. de commerce de nat.</p>
                            <p>mixte ayant siège au Caire Place de l'Opéra,jug.</p>
                            <p>du 11 fev. synd. G. Sampaolo date cess. paiem.</p>
                            <p>le 16 nov. 1910, renvoyé à l'aud. du 4 mars 1911</p>
                            <p>pour nom. syndic def.</p>
                            <p>Mohamed A b a z a comm. suj. local au Caire</p>
                            <p>Voir faillites terminées.</p>
                            <p>K a m e l Yacoub C h e n o u d a nég. sujet local dem. à Maassaret
                                Samallant "Minieh" jug. du 11 fév. 1911 syndic E.Freville date cess.
                                paiem.</p>
                            <p>le 15 nov. 1910 renvoyé à l'aud. du 11 mars p .</p>
                            <p>nom. synd. déf.</p>
                            <p>Ibrahim A b a d i s comm. sujet local dem. à Kouss (Keneh). Jug. du
                                11 février 1911 synd.E.</p>
                            <p>Papasian, date cess. paiem. 7 déc. 1910, renv.</p>
                            <p>à l'aud. du 4 mars 1911 p . nom. synd. définitif.</p>
                            <p>Abou M a u k a r i o u s e t Guirguis M a l l o u k</p>
                            <p>Raison soc. de nationalité locale ayant siège au Caire, rue Mousky
                                arrêt de la Cour du 15 fev. 1911 synd. A. Doss date cess. paiem. à
                                fixer ultérieurt. Réunion du 6 mars p . la nom. synd.</p>
                            <p>définitif.</p>
                            <p>Abdel G h a f f o u r Aly Hussein B a r s i comm.</p>
                            <p>sujet local dem. à Assouan jug. du 18 fév. 1911</p>
                            <p>synd. G. Sampaolo date cess. paiem. le 24 dec. 1910, réunion du 6
                                mars 1911 p . la nom. syndic définitif.</p>
                            <p>Spiro T é o f a n o comm. cafetier, suj. hellène demeur. au Caire,
                                jug. du 18 fév. 1911, syndic</p>
                            <p>E. Freville date cess. paiem. le 10 sept. 1910, réunion du 6 mars
                                1911 pour la nom. du syndic définitif.</p>
                            <p>Jean T s o e h a d j i comm. suj. hellène dem. au Caire, jug. du 18
                                février 1911 synd. Demanget, date cess. paiem. le 7 déc. 1910,
                                réunion du 6 mars 1911 pour la nom. du syndic définitif.</p>
                            <cb/>
                            <p>Ibrahim A t û e f f . comm. sujet local demeur.</p>
                            <p>au Caire, jug. du 18 fév. 1911 synd. Papasian, date cess. paiem. le 7
                                fév. 1911, réunion du 6 mars 1911 p . la nom. du synd.
                                définitif.</p>
                            <p>Ahmed Ahmed H e n t a t a comm. suj. local demeurant au Caire jug. du
                                18 fév. 1911, syndic</p>
                            <p>Barocas, date cess. paiem. le 17 déc. 1910.</p>
                            <p>Réunion du 6 mars 1911 pour la nomination du synd. définitif.</p>
                            <p>M a u r i c e G. Cohen comm. suj. local demeur.</p>
                            <p>au Caire, jug. du 18 fév. 1911, synd. Caloyanni date cess. paiement
                                27 août 1910. Réunion le 6 mars 1911 p . la nom. du synd.
                                définitif.</p>
                            <p>D. Sidirourgos épicier, suj. ottoman dem. au Caire, jug. du 18 fév.
                                1911, synd. A. Doss, date cess. paiement le 6 fév. 1911. Réunion du
                                6 mars 1911 pour la nom. du syndic définitif.</p>
                            <p>Colta M a n k a r i o u s nég. sujet local demeur.</p>
                            <p>au Caire rue Neuve, jug. du 25 fév. 1911, synd,</p>
                            <p>Schwab. Réunion le 13 mars 1911, pour la nom.</p>
                            <p>du synd. définitif.</p>
                            <p>Mohamed Hassan riég. sujet local, demeur.</p>
                            <p>au Caire, jug. du 25 fév. 1911 synd. Sampaolo, date cess. paiem. le
                                28 janv. 1911. Réunion le 13 mars 1911 p . la nom. dnsynd.
                                définitif.</p>
                            <p>Costi Strazianis boulanger local, demeur. au Caire, jug du 25 fév.
                                1911, synd. Papasian, date cess. paiem. le 16 octobre 1910. Réunion
                                le 13 mars 1911 p . la nom. du syndic définitif.</p>
                            <p>Mayer a k i s frères raison sociale ayant siège au Caire, jug. du 25
                                février 1911, synd. Papasian date cess. paiem. le 3 mai 191U.
                                Réunion le 13 mars 1911p. la nom. synd. définitif.</p>
                            <p>DÉPOTS DE BILAN</p>
                            <p>Ismail Mohamed comm. en manuf, suj. loc.</p>
                            <p>dem. au Caire, rue Khalifa bil. déposé le 1 fév. 1911 cess. paiem. 26
                                janv. 1911 pass. P. T. 44474</p>
                            <p>réun. du 7 mars 1911 p. le dép. du rapport du délégué des créanc.</p>
                            <p>K a m o u c h e R o u k e n Chiche comm. en quine, et autres, suj.
                                franç. dem. au Caire à Darb el</p>
                            <p>Saada, bil. dép. le 28 janv. 1911. cess. paiem.</p>
                            <p>28 janv. 1911, pass. pert. acc. P.T. 26062. (Voir conc. prév. hom, ou
                                rayés.</p>
                            <p>S a r a n d i T s a c o n a, C. A r g i r o p o u l o &amp; C o .</p>
                            <p>Soc. en nom col. ayant siège au Caire prop, de l'Epicerie A. Chalons,
                                bil. dép. le 4 fév. 1911</p>
                            <p>pass. P.T. 134441, réun. le 6 mars 1911 pour le dép. du rap. du
                                délég. des créanc.</p>
                            <p>Hassan Mohamed march.-taill. suj. loc. dem.</p>
                            <p>au Caire rue Mohamed Aly bilan dép. le 4 fév. 1911 cession paiement
                                25 janv. 1911 pass. P. T. 134719 réun. le 31 mars 1911 p. le dép. du
                                rap.</p>
                            <p>du délég. des créanc.</p>
                            <p>Georges Sakellaridis joaill. suj. hel.dem. au Caire rue Abdine N. 12,
                                bil. dép. le 16 fev. 1911</p>
                            <p>cess. paiem. le 7 fév. 1911 pass. P. T. 146934</p>
                            <p>réun. le 13 mars 1911 p . le dép. d u rapport du délégué des
                                creanc.</p>
                            <p>D a v i d M o r d o comm. suj. loc. dem. au Caire rue Mousky bil.
                                dép. le 16 fév. 1911 cess. paiem.</p>
                            <p>le même jour pass. P. T. 180241.5. Réun le 6 mars 1911 p . la nom.
                                des créanciers délégués.</p>
                            <p>K o n e n Frères rais. soc. adm. hell. comp.</p>
                            <p>Abram, David et Jacques Konen ayant siège au Caire près le Nouveau
                                Bazar, bil. dép. le 9 fév. 1911 cess. paiem. le 1 fév. 1911 pass. P.
                                T. 1657.</p>
                            <p>Réun. le 13 mars 1911 p. le dép. du rap. du dél.</p>
                            <p>des créanc.</p>
                            <p>Soliman Youssef e l S i a m i comm. suj. loc.</p>
                            <p>dem. au Caire, bil. dép. le 21 fév. 1911, date cess. paiem. 10 fév.
                                1911 pass. P. T. 231243.</p>
                            <p>Réun le 7 mars 1911 p. la nom. des créanc. dél.</p>
                            <p>R i z a k i frères &amp; E m m . P a s c h a l i s rais. soc.</p>
                            <p>ayant siège au Caire rue Bein el Sourein bil.</p>
                            <p>dép. le 22 fév. 1911 date cess. paiem. le 16 fév. 1911 pass. P. T.
                                690693. Réun. le 7 mars 1911</p>
                            <p>p . la nom. des créanciers délégués.</p>
                            <p>Nessim Hassan comm. e n f e r r . sujet italien dem. au Caire rue
                                Gamehal Banah bil. d é p . le 24 fév. 1911 date cess. paiem. le 17
                                fév. 1911, pass. P. T. 184801. Réun. le 13 mars 1911 p . la nom des
                                créanciers délégués.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <pb n="76" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES CLÔTURÉES</head>
                        <div type="item">
                            <p>Abdel Nour Mikhaïl e l Sodani conc. jud.</p>
                            <p>hom. le 4 fév. 1911 20 % en deux vers. mens.</p>
                            <p>Elie M a r o u n jointe le 4 fév. 1911 à la faillite</p>
                            <p>Elie Maroun e t E. Mustachi.</p>
                            <p>L é o n o r e K o l l e r faill.' rétractée le 18 fév. 1911.</p>
                            <p>G r u m b e r g Sœurs faill. rétrac. le 18 fév. 1911.</p>
                            <p>Ahmed Aboul S é o u d faillite rétractée le 18 février 1911.</p>
                            <p>M o r d o k h H n n o u n o u faillite clôturée pour insuff. d'actif
                                le 18 février 1911.</p>
                            <p>Said Khalil e l Borli faillite clôturée p . insuf.</p>
                            <p>d'actif le 18 fév. 1911.</p>
                            <p>Antoun Salhani conc. jud. homol. le 18 fév. 1911: le 20 % au comptant
                                avec la garantie de</p>
                            <p>Neguib Carama.</p>
                            <p>Ibrahim K a b i l Abdalla e l Saghir conc. jud.</p>
                            <p>homol. le 18 fev. 1911 le 3 5 % en douze versem.</p>
                            <p>bi-mensuels.</p>
                            <p>Manoli S t a m a t i o s conc. jud homol. le 18 fev. 1911 le 20 % en
                                trois versements semestriels.</p>
                            <p>Zaki Fahmy e t Sarkis faillite rétractée le 25 février 1911 p . jug.
                                contradict.</p>
                            <p>Guirguis Ibrahim e t Choukri K y r i l l o s conc.</p>
                            <p>jud. homol. le 25 fév. 1911, 1 5 % payable le 28 avril 1911 avec la
                                gar. de Farag Kyrillos.</p>
                            <p>Mohamed A b a z a faill. rétract, le 25 fév.1911.</p>
                            <p>A. Colombo jug. 25 fév. 1911, homol. concor.</p>
                            <p>3 0 % en 3 vers, annuels.</p>
                            <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                            <p>HOMOLOGUÉS OU RAYÉS</p>
                            <p>Mayer Ravitz comm. roumaine au Caire conc. homol. le 4 fév. 1911 3 0
                                % e n 4 versem.</p>
                            <p>semestriels avec la gar. de Sieur D. Klarsfield.</p>
                            <p>Dame E. K a l o u t s i modiste française au Caire conc. homol. le 4
                                fev. 1911 40 % sans intérêts en douze vers, semest. avec la gar. de
                                Sieur Costi</p>
                            <p>Kaloutsi.</p>
                            <p>O h a n A. D e r v i s h j a n comm. local au Caire conc. homol. le
                                18 février 1911 3 0 % sans intérêts dans le délai de trois ans en 6
                                semestrialités avec la gar. de Mme. Sirarfy Dervishyan.</p>
                            <p>A. M. C o n e n et Cie. Rais. Soc. ayant siège au Caire, concord,
                                homol. le 18 fév. 1911,30% en trois termes égaux avec la garantie de
                                Sieur</p>
                            <p>Sam. Bondi.</p>
                            <p>Costi Straziani faill. déclarée le 25 fév. 1911</p>
                            <p>(voir faillites prononcées)</p>
                            <p>K a m o u c h e R o u b e n Chiche commer. sujet français au Caire,
                                conc. homol. le 25 fév. 1911,</p>
                            <p>10% payable le 25 mai 1911 avec la garantie du Sieur Joseph de
                                Botton.</p>
                            <p>G a y e d Siha comm. local dem. au Caire avec agence à Louxor conc.
                                homol. le 25 fév. 1911,</p>
                            <p>10% payable 4 mars 1911 avec garantie de Sieur</p>
                            <p>Eskandar Mikhail.</p>
                            <p>Mayer a k i frères, faill.déclarée le 25 fév. 1911</p>
                            <p>(voir faill. déclarées).</p>
                            <p>Guirguis M a l l û u k rayé à la réun. du 28 fév. 1911 (voir
                                faillites prononcées).</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <div type="item">
                            <p>N. A. Orsini, menuisier. — Une coquille typographique, qui s'est
                                glissée dans notre dernier numéro, a pu faire supposer qu'il était
                                question de la maison de commission A. Orsi, dont évidemment la
                                place est bien ailleurs que parmi les faillites en cours. — Nous
                                avons tenu a insérer cette légitime rectiflcation.V. plus loin N. A.
                                Orsini.</p>
                            <p>Guirguis Ibrahim e t Choucri Kyrillos : à la réunion du 31 janv. 1911
                                rapp. synd. défin. Calo-</p>
                            <p>yanni. Cette soc. avait pris suite des aff. de la</p>
                            <p>R. S. Hanna Georges Choucri et Co., dont le commerce consist, en
                                articles de mercerie. Elle à comm. opérât, avec P. T. 6594 de passif
                                qui s'est accentué depuis à cause mauv. aff. Le 30</p>
                            <p>Sept. 1910 : dép. bil. dont passif P. T. 164.145</p>
                            <p>contre act. estimé à P. T. 159.938. — Livres plus ou moins régul.
                                tenus; pas de détourn.</p>
                            <p>Mohamed Galali El Moghrabi négoc. en farines : A la réunion du 31
                                janv. 1911 rapport synd. déf. Demanget. Passif L.Eg. 5629. Actif</p>
                            <p>L.Eg. 1162. Le commerce allait mal déjà avant décès de son père,
                                depuis le comm. des farines a été désastreux sur place. Cep. bonne
                                foi, mais vu absence de livres, la banq. simple s'impose.</p>
                            <p>A w a d B a t t a h : à la réun. du 7 fév. 1911 le synd. Anis Doss
                                déclare que nonobst. recherches il n'a pu arriver à s'assurer de
                                l'existence de la maison d e Lst. 50 au Galioub.</p>
                            <p>A. C o l o m b o : à la réun. du 7 fév. rapp. synd.</p>
                            <p>déf. Caloyanni. Passif P.T. 226.775. L'actif en fleurs et plantes P.
                                T. 49.000 outre créances s'élev. à P. T. 54.783. Cep. si l'actif est
                                liquidé il ne suffira p . couvrir frais de justice. Aussi faut-il
                                accepter prop. conc. à 30 %• Imposs. de vérif. sincèr. des
                                écritures, mais pas de détourn.</p>
                            <p>Moh. Mahmoud Abdel M o h t i : à la réun du 13 fév. rapp. synd. prov.
                                Schwab. Comptab.</p>
                            <p>incompl. pas de registres sauf carnets, cepend.</p>
                            <p>bonne foi. Actif estimé à P.T. 41.310, de plus une créance recouvrée
                                de L.Eg. 98. Passif</p>
                            <p>P. T. 112.961.</p>
                            <p>Abdel Aziz Ezzat : à la réun. du 13 fév. rap.</p>
                            <p>synd. prov. Fréville : pas de livres, le failli se refuse à toute
                                communication. P a s d'actif.</p>
                            <p>Kallini Hanna : à la réun. du 13 fév. rapp.</p>
                            <p>synd. prov. Barocas : pas de registres. Il faut établir si le failli
                                n'a pas vendu fictiv. ses terrains à son fils.</p>
                            <p>B a r r i c e P o p p e l : à la réun. du 13 fév. Rapport syndic
                                prov. Sampaolo : comptab. irrég. mais sincère, bonne foi.</p>
                            <p>Elias G r a c e &amp; Co.: à la réun. du 13 fév. rapp.</p>
                            <p>synd. prov. Barocas. Actif inventorié : Lst. 89</p>
                            <p>env. qui seront absorbées p. propr. du magasin en outre Lst. 150 en
                                créances récouvr. A établir égalem. l'exist. d'un imm. hypothéqué.
                                Compt.</p>
                            <p>régul. malheureux et de bonne foi. Pertes au</p>
                            <p>31 déc. 1910 P. T. 44.191.</p>
                            <p>Moh. Mohamed Ahmed Nour El Dine : la redd, de compt. est renv. sine
                                die pour syndic</p>
                            <p>Fréville en attend, résuit, d'une expropr. en cours.</p>
                            <p>"Varitimos frères : à la réun.du 14 fév. redd, compt. synd. Fréville.
                                Act. réalisé L.Eg. 63, qui ont servi à régler créanc. privil. Les
                                créances chirogr. n'ont aucun dividende.</p>
                            <p>Wahba Ghaleb : à la réun. du 14 fév. rapp.</p>
                            <p>du synd. Sampaolo sur la fixât, de la date cess.</p>
                            <p>paiem. qu'il faudrait faire remonter à 1907 au moins. A la suite
                                d'une erreur de plume dans la grosse qui faisait remonter la date de
                                cess. au</p>
                            <p>20 mars 1905, le synd. a intenté à Victor Aghion et fils une action
                                en annul, d'hypot. et privil.</p>
                            <p>provenant de la vente d'un terrain de 565 fedd.</p>
                            <p>Actuell. Aghion et fils dem. rétract, de l'autoris.</p>
                            <p>d u Juge Com. d'assign. en annul.</p>
                            <p>G. Grégorakis &amp; Caracostidis : à la réun du 14 févr. rapp. synd.
                                prov. Barocas. Pass. Lst. 74</p>
                            <p>offrent conc. 100%. Pas d'actif en matériel, travail seul.</p>
                            <p>M. W o l l n i t z e r : à la réun. 14 fév. rapp. synd.</p>
                            <p>déf. Barocas: concl. à l'état d'union, le failli ayant quitté
                                l'Egypte; Pass. Lst. 500, act. Lst. 94</p>
                            <p>prod, de la vente de la pharmacie. Il sera absorbé en gr. partie p.
                                propr. immeuble. Plusieurs débit, semble figurer à tort sur
                                régistre. Banq.</p>
                            <p>fraudul.</p>
                            <p>Mohamed B a h i g &amp; Co.: à la réunion du 14 fév. rapp. synd.
                                Barocas : Pass. Lst. 300.</p>
                            <p>L'actif est constitué p. propr. immob. et couvre passif, bonne
                                foi.</p>
                            <p>Abdel Malak M a k a r synd. Papasian. Ventes à l'aud. des criées du 5
                                avril 1911 d'une maison de trois étages, sise Quartier Quolali,
                                Caire, prix</p>
                            <p>L.Eg. 620 à l'enc. du failli.</p>
                            <p>T o b i a Khalil synd. Demanget. Vente à l'aud.</p>
                            <p>des criées du 15 mars 1911 de 10 feddans kharad.</p>
                            <p>sis à Garnous, Beni Mazar, Minieh en 5 parcel, au préjud. du failli
                                et req. Banq. Imp. ottom.</p>
                            <p>Prix L.Eg. 900.</p>
                            <p>Feu Chehata Osman synd. Caloyanni. Dep.</p>
                            <p>au greffe le 22 nov. 1910 du cah. charg. p . vente d'une maison en
                                briques constr. sur une parcel, de 155 m . q . sise à Minieh Guenena
                                El Koschari, au préjud. du failli. Prix L.Eg. 200.</p>
                            <p>Hassan e t Mohamed Aly D a r d i r synd. Caloyanni.</p>
                            <p>Dép. au greffe le 22 nov. I9I0 du cahier des charg. p . vente d'une
                                maison sise à Chareh el Bahr, Beñi-Souef; d'une autre sise à
                                Chareh</p>
                            <p>El Riadi avec 2 magasins; de la moitié d'une 3e.</p>
                            <p>avec six magasins sise à Chareh Chehata, Beni-</p>
                            <p>Souef au préj. des faillis. Prix L.Eg. 1300.</p>
                            <p>Mohamed Khalil El Saghir synd. Fréville.</p>
                            <p>Vente à l'audien. des criées du 15 mars 1911 de la moitié p . indiv.
                                d'une maison sise à Keneh, prix</p>
                            <p>L.E. 10, et d'une autre maison sise à Kous, prix</p>
                            <p>L.Eg. 75, au préjud. du failli, et au profit de la masse.</p>
                            <p>K a l l i n i Hanna synd. Barocas, réun. 13 mars 1911 vérif
                                créances.</p>
                            <p>Hussein Mohamed e l S a b h e t s o n f r è r e .</p>
                            <p>synd. Caloyanni, réun. 13 mars 1911 vérif. créan.</p>
                            <p>Mohamed H e i b a synd. Carter, réun. 13 mars</p>
                            <p>I91I vérif. créances.</p>
                            <p>Mohamed Mahmoud Abdel M o t i syndic.</p>
                            <p>Schwab, réun. 13 mars 1911 vérif. créances.</p>
                            <p>A. Elias G r a c e &amp; Cie synd. Barocas, réun.</p>
                            <p>13 mars 1911 vérif. créances.</p>
                            <p>Salama W o l f synd. Demanget, réun. 13 mars 1911 vérif.
                                créances.</p>
                            <p>Mohamed El R e c h i d i synd. Papasian, réun.</p>
                            <p>13 mars 1911 vérif. créances.</p>
                            <p>Abdel Aziz Ezzat synd. Fréville, réunion 13 mars 1911 vérif.
                                créances.</p>
                            <p>Khalil Ibrahim Barakat syndic Anis, réun.</p>
                            <p>13 mars 1911, vérification créances.</p>
                            <p>Mohamed Abdel Rahman El Sayed syndic</p>
                            <p>Caloyanni, réun. 13 mars 1911 cont. vérif. créan.</p>
                            <p>Ahmed Onsi synd. Schwab, réunion 13 mars 1911 contin. vérif. créances
                                et concordat.</p>
                            <p>T h é o p h a n i d i s e t M a l e h synd. Anis, réunion</p>
                            <p>14 mars 1911, reddition comptes.</p>
                            <p>K a w e r k H a d j i k a d j i a n synd. Caloyanni, réun.</p>
                            <p>14 mars 1911, reddition comptes</p>
                            <p>Abdel Hafez Moenés synd. Anis, réunion 14 mars 1911, reddition
                                comptes.</p>
                            <p>Félix Curiel synd. Caloyanni, réun. 14 mars 1911, contin. vérif.
                                créanc. et conc. ou état d'un.</p>
                            <p>E f s t r a t i o Léontzinis synd. Sampaolo, réun.</p>
                            <p>14 mars 1911, cont. vérif. créan. et conc. ou état d'union.</p>
                            <p>Ahmed M a h g o u l synd. Frév. réun. 14 mars 1911, reddition
                                comptes.</p>
                            <p>Maurice Alex. Joseph synd. Barocas, réun.</p>
                            <p>14 mars 1911, reddition comptes.</p>
                            <p>Choukri K a h o u r synd. Barocas, réunion 14 mars 1911, reddition
                                comptes.</p>
                            <p>N. A. Orsini synd. Barocas, réunion 14 mars 1911, reddition
                                comptes.</p>
                            <p>A d d e l Ghaffar Barakat synd. Barocas, réun.</p>
                            <p>14 mars i911, cont. vérif. créanc. et conc. ou état d'union.</p>
                            <p>Démétrius L é o n i d a s synd. Caloyanni, réun.</p>
                            <p>14 mars 1911, contin.vérif.créances et concordat.</p>
                            <p>N e g u i b Sarrouf synd. Schwab, réun, 14 mars 1911, cont. vérif.
                                créan et conc. ou état d'union.</p>
                            <p>D. Pesdikidis et fils synd. Papasian, réun.</p>
                            <p>14 mars 1911, contin. vérif.créances et concordat.</p>
                            <p>E. G. Camel T o u e g e t Cie syndic Sampaolo, réun. 14 mars 1911,
                                contin. vérif. créan. et con.</p>
                            <p>ou état d'union.</p>
                            <pb n="77" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                            <p>Pearless A e r a t e d "Water C y Ltd., réun.</p>
                            <p>14 mars 1911. Contin. vérificat. créances.</p>
                            <p>Constantin Coutziodimitri synd. Caloyanni, réunion 14 mars 1911,
                                contin. vérif. créances et concordat.</p>
                            <p>Ahmed R a g h e b synd. Sampaolo, réun. 20 mars 1911 pour consulter
                                les créanciers au sujet d'une transaction afin de procéder à la
                                clôture de la faillite.</p>
                            <p>Sarkis Tarpiniansynd.Sampaolo, réunion 20 mars 1911, cont. vérif.
                                créances et conc. ou état d'union.</p>
                            <p>Feu Mohamed Bayoumi synd. Barocas, réun. 20 mars 1911, redd,
                                comptes.</p>
                            <p>Costi Yosmadelli syndic Barocas, réunion 21 mars 1911, co..t. vérif.
                                et conc. ou état d'union.</p>
                            <p>Osman Hassan El T a h a n synd. Barocas.</p>
                            <p>Réun. 21 mars 1911 contin. vérif. créances.</p>
                            <p>Sotiri Angelopoulo synd. Barocas, réunion</p>
                            <p>21 mars 1911, redd, comptes.</p>
                            <p>Gawargui Bakhoum et Saba Gawargui synd. Barocas, réunion 2\ mars
                                1911.</p>
                            <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                            <p>EN COURS</p>
                            <p>Demosthène Cozis : à la réun. du 31 janv. 1911</p>
                            <p>rapp. de l'exp. délég.Papasian. Le déb. exploit, sans succès pendant
                                8 mois un café-bar avec</p>
                            <p>L.Eg. 50 et L.Eg. 200 dot de sa femme. L'instal.</p>
                            <p>a coûté Lst. 195, malh. la concurr. et les loyers élevés l'oblig. à
                                faire dettes. Bénéf. réal. Lst. 528</p>
                            <p>Frais Lst. 702. Déficit Lst. 270. Cep. bonne foi, conc.
                                admissible.</p>
                            <p>Elie Choueeka: à la réun. du 7 fév. rapport dél. créanc. Morpurgo.
                                Pas de livres, sauf un carnet sur lequel quelques s notesont
                                éparpillées.</p>
                            <p>Appaencer. récente. Passat, fausses, le failli a fait de grands
                                achats dans l'intention préconçue de la faillite, mauv. foi.</p>
                            <p>Christo Rousso réun. 13 mars 1911, pour le concordat.</p>
                            <p>L. K r a m e r e t Cie, réun. 13 mars 1911, ponr le rapport du
                                délégué des créanciers.</p>
                            <p>L o u i s Laffargue réun. 13 mars 1911, nom. des créanciers
                                délégués.</p>
                            <p>Cosma Paléologo réun. 20 mars 1911, pour le rapport du délégué des
                                créanciers.</p>
                            <p>Dimitri Stelio e t Costi P a t e r a k i s réun. 20 mars 1911, pour
                                le rapp. du délégué des créanc.</p>
                            <p>E. Sidhom T a d r o s El K a y a t réun. 21 mars 1911 pour le
                                concordat.</p>
                            <p>Démétrius Zariñs réun. 27 mars 1911, pour le concordat.</p>
                        </div>
                        <div type="subsection">
                            <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                            <p>(Juge-Commissaire : B E Y R A M B E Y )</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES PRONONCÉES</head>
                        <div type="item">
                            <p>El Sayed Ahmed Mohamed El Chayeb nég. ind. à Diarb El Souk, Dok.
                                Jugem. décl. 2</p>
                            <p>fév. 1911, cess. paiement 21 déc. 1910, synd. G.</p>
                            <p>Michalopoulo.</p>
                            <p>Abdel Halim M o r t a d i nég. ind. à Ibrahi-</p>
                            <p>mieh. Jug. décl. 16 fév. 1911, cess. paiem. le 19 sept. 1910, synd.
                                J. Caracatsani.</p>
                            <p>DÉPÔT DE BILAN</p>
                            <p>Eliaho Moussa Guirgui indigène à Zagazig.</p>
                            <p>Bilan dép. le 2 fév. 1911. Act. app. P.T. 108.174,5</p>
                            <p>Passif app. P. T. 100.833, réun 13 mars 1911, p r .</p>
                            <p>lect rapp. des créanciers, délég. Joseph Zidan,</p>
                            <p>Farhi et Site, et Edouard Tedeschi.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITE CLÔTURÉE E T TERMINÉE</head>
                        <div type="item">
                            <p>Moh. Abdel M a w l a Chehab négoc. indigène à Boussat Karim El Dine,
                                jug. rétr. 2 fév. 1911.</p>
                            <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                            <p>(néant)</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <div type="item">
                            <p>Moh. Moh. Selim nég. ind. à Simbellawein état d'union, expropriation
                                en cours.</p>
                            <p>Hassan R o h a y e m nég. indig. à Port-Said, expr. en cours.</p>
                            <p>Henri Chamoulleau négoçiant français à Port-Said. Actif réalisé Lst.
                                150.</p>
                            <p>Abou Zeid Ibrahim nég. indigène à Zagazig état d'union, expr. en
                                cours.</p>
                            <p>Bassili Dallis négociant hellène à Kom El</p>
                            <p>Traleb, état d'union liquid, en cours, instruct, pénale en cours.</p>
                            <p>Mahmoud e t Abdel F a t t a h T a h a nêgoc.</p>
                            <p>ind. à Mansourah, état d'union, expr. en cours.</p>
                            <p>R i g a e t Kaibalis nég. hellènes à Bahuaya,</p>
                            <p>Dak, état d'union expropr. en cours.</p>
                            <p>Tolba Hassan nég. indigène à Zagazig, état d'union, expr. en
                                cours.</p>
                            <p>Miltiade B. Gofias négoc. hellène à Suez état d'union.</p>
                            <p>Mohamed Hassan Charaf El Dine négoc.</p>
                            <p>ind. à Simbellawein, état d'union, liquidation terminée, inst. pénale
                                en cours.</p>
                            <p>Youssef Charaf nég. indig. à Mansourah, la séance de concordat sera
                                fixée sur requête du syndic.</p>
                            <p>Issaoui Sid Ahmed nég. indig. à Zagazig, inst. pénale en cours, la
                                séance du concordat est suspendue par la dite instruction.</p>
                            <p>Aly Aly El Cheikh nég. ind. à Mit Ghamr état d'union le 3 fév.
                                1911.</p>
                            <p>Hassanein Moussa El K a d i nég. indigène à Zagazig. Vérif créances 1
                                mars 1911.</p>
                            <p>H. L. K h a m y et Cie. négoc. mixtes à Suez actif réalisé P.T. 25214
                                état d'union.</p>
                            <p>P a p a n t o n i o u Frères négociant hellène à Zagazig. Rapp. synd.
                                concl. m.foi; état d'union le 8 fév. 1911.</p>
                            <p>F o s t i n i e t T a m b o k i s nég. hellène à Port</p>
                            <p>Saïd, état d'union, liquidation presque terminée actif réalisé Lst.
                                345.</p>
                            <p>H a g Ibrahim Ahmed El B a h t i t i négoçiant ind. à Abou Kébir.
                                Proposit. concord. 40 % en</p>
                            <p>4versem. semestriels avec la garant, du Sieur</p>
                            <p>Saleh Aly Nassar du village El Dahtamoun.</p>
                            <p>Ibrahim Meawad négoc. indig. à Minia El</p>
                            <p>Komh. Actif app. L.E. 800. Pass. app. L.E.900</p>
                            <p>Rapp. synd. concl. bonne foi. Form, concordat le 22 mars 1911.</p>
                            <p>Ibrahim Aboul Z a h a b nég. indig. à Mansourah, propositions
                                concordataires 2 0 % en six termes semestriels après
                                l'homologation.</p>
                            <p>Moh. Moh. El Darawi négoc. ind. jadis à Facous et actuellement à
                                Zagazig, rapp. syndic concl. mauv. foi actif app. P. T. 20213,15,
                                passif</p>
                            <p>P. T. 57265,27.</p>
                            <p>Abdel Bakr El Sayed E w e d a négoc. indig.</p>
                            <p>à Batrah, Gharbieh. Actif appl. P. T. 30899.</p>
                            <p>Passif app. P. T. 48795.</p>
                            <p>M a r t e i n H e i n e pharm, allemand à Port-Said vérif. créances
                                le 18 mars 1911 rapp. synd. concl.</p>
                            <p>bonne foi actif app. Frs. 15466 s %0. Passif app.</p>
                            <p>Frs. 9953.35. •</p>
                            <p>Moh. Ibrahim El I m a m négoc. ind. à Di-</p>
                            <p>mouh. rapp. syndic concl. m. foi actif appl.</p>
                            <p>L.E. 2420. Passif ignore et ce par suite de la non existence de
                                registres et de la fuite du fail.</p>
                            <p>Vérif. créances le 6 mars 1911.</p>
                            <p>Abdel Salam El Adl négoc. ind. à Mansourah.</p>
                            <p>Vérif. créances le 7 mars 1911, rapp. syndic concl. bonne foi. Actif
                                app. P. T. 85566</p>
                            <p>Passif app. P. T. 69341.</p>
                            <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                            <p>Dimitri Kouliouras négoc. hell, à Facous, le 29 mars 1911 séance p .
                                conc. dél. créanciers</p>
                            <p>L. J. Venieri à Mansourah.</p>
                            <p>Nicolas Papacostas négoc. hellène à Suez, séance form, concordat le 6
                                mars 1911, délégué créanciers Athanase Betzo à Suez.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p>Publications effectuées pendant l e mois de février 1911.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>J. N. P a n t e l i d i s &amp; &lt;2o. Parcontr. 22 déc. 1910 const, soc. en
                        nom. coll. entre Nicolas G.</p>
                    <p>Argiris, hellène, et Jean N. Pantelidis, ottoman.</p>
                    <p>— Objet : fabric, et commerce du savon et annexes.'—</p>
                    <p>Siège à Alexandrie — Durée 5 ans à p. du 22 nov. 1910. Sign, à J.N.
                        Pantelidis.</p>
                    <p>S t r . S. G u r g u r a k i . Const, soc. en comm.</p>
                    <p>entre Strati S. Gurguraki, hellène, et un comm.</p>
                    <p>— Objet : commerce d'importation — Comman.</p>
                    <p>L.E.50 —Siège à Alexandrie — Durée : 10 ans à p. du 1 janv. 1911. Sign, à
                        Str. Gurguraki.</p>
                    <p>M o r t e ra, T e r n i &amp; S i e . Par contr. 24 janv. 1911 const, soc. en
                        comm. entre Neno Levi</p>
                    <p>Mortera et Enrico Terni et 3 comm. — Objet :</p>
                    <p>opérations de bourse — Siège à Alexandrie —</p>
                    <p>Durée : un an à p. du 1 fév. 1911 avec tac.</p>
                    <p>recond. — Capital par les comm. Lst. C00G sign, par les ass. en nom.
                        coll.</p>
                    <p>a g o s t i n o J. S i n a d i n o et Cie. Par contr.</p>
                    <p>28 janv. 1911 const, soc. en comm. entre un comm. et Agostino J. Sinadino,
                        Jean O. Patsipas et Francesco Nicola — Objet: exploit, d'une laiterie</p>
                    <p>— Siège à Alexandrie. — Dénomination :</p>
                    <p>" Société des Laits salubres d'Alexandrie "</p>
                    <p>Commandite : Lst. 250. — Durée : 5 ans à p . du 1 fév. 1911 avec tac. recond.
                        d'un ans sauf préavis de six mois — Signât, à Agostino J.</p>
                    <p>Sinadino.</p>
                    <p>H l i a h o u S i m e o n (Ehamla et Co. Par contr. 9 fév. 1911 dissol. soc.
                        entre un comm. et</p>
                    <p>Eliahou Rahmin Chamla. Suite des aff. par</p>
                    <p>Eliahou Rahmin Chamla seul.</p>
                    <p>G. S. Z o l a . Parcontr. 19 janv. 1911, dissol.</p>
                    <p>soc. en comm. avec passif à charge du Sr. G. Zola.</p>
                    <p>V i t a Youssef H e l o u et Co. Par contr. 1</p>
                    <p>janv. 1911 const, soc. en comm. entre Vita Youssef</p>
                    <p>Helou, britannique, et des comm. — Objet :</p>
                    <p>suite de l'anc. soc. Vita Youssef Helou et Co.</p>
                    <p>(contr. 17 mai 1908), commerce des manufactures etc. — Siège à Tantah et
                        succ. au Caire — Cap.</p>
                    <p>Lst. 15000 dont 12000 par les comm. — Durée:</p>
                    <p>5 ans à p. du 1 janv. 1911 avec renouv. tac.d'un an sauf tac. recond. sign, à
                        Vita Youssef Helou.</p>
                    <p>I n g . a i d o F u s i g n a n i e t G i e . Par contr.</p>
                    <p>12 janv. 1911, const, soc. en nom. coll. entre:</p>
                    <p>Chev. Carlo Gallazzi, italien, dom. à Mantoue;</p>
                    <p>Remigio Diena, italien à Alexandrie; Dr. Giuseppe</p>
                    <p>Colloridi bey, italien à Alexandrie; Ulysse</p>
                    <p>Cases, italien à Mantoue; Jacob Hazan, espagnol au Caire; Aldo Fusignani,
                        italien à Alexandrie;</p>
                    <p>Giuseppe Fürst, italien à Alexandrie; Umberto</p>
                    <p>Bardone, italien à Alexandrie; Dame Marghery</p>
                    <p>Isobel Remanda, à Alexandrie; Emilio Campos, autrichien à Spalato; Giuseppe
                        Marcucci, italien à Alexandrie; — Objet: fabrication et vente du ciment "
                        Portland" —Siège à Alexandrie, cap.</p>
                    <p>L.Eg. 16.000 — Durée : 11 ans à p. du 1 janv. 1911</p>
                    <p>avec renouv. tac. de 5 années sauf préavis d'un an. — Sign, et gest. à Aldo
                        Fusignano et Remi.</p>
                    <p>Diena, conjointement.</p>
                    <p>Jules B r a n d t et Cie. Par contr. 22fév. 1911</p>
                    <p>dissol. soc. en comm. entre Jules Brandt et deux comm. (contr. 15 nov. 1910)
                        et suite des affaires par Jules Brandt.</p>
                    <p>J. B r a n d t e t P. Mauri. Par contr. 24 fév 1911 const, soc. en nom. coll.
                        entre Jules Brandt suisse, et Ferruccio Mauri, italien — Objet cont.</p>
                    <p>exploit "Maison Suisse" nouveautés — Siège à Alexandrie — Durée 4 ans à p. du
                        1 mars 1911</p>
                    <p>et renouv. de 4 ans sauf préavis d'un an. Gest.</p>
                    <p>et sign. comm.</p>
                    <p>Société Anonyme d e s Entrepôts et du Commerce . Const, d'une soc. anonyme
                        entre: N. S. Constantinidis, Geo. N. Argiris, A.</p>
                    <p>S. Baltazzi, N. G. Argiris, Ettore Vitterbo, J. G.</p>
                    <p>Constantinidis, Geo Soulos — Siège à Alex. —</p>
                    <pb n="78" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Durée 50 ans à partir décret d'autor. — Objet :</p>
                    <p>exploiter des entrepôts et consentir avances sur march, expl. salles de vente
                        publiques, etc. —</p>
                    <p>Capital Lst. 16000 représ. p. 4000 act. de Lst. 4, avec faculté d'augm. à
                        Lst. 60000 — Conseil d'Adm. Geo N. Argiris, A. S. Baltazzi, E. Vitterbo</p>
                    <p>J. G. Constantinidis.(contr.d'assoc.24nov. 1910;</p>
                    <p>Décret 28 janv. 1911 publ. J. officiel 15 fév. 1911)</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>J. P a p a d i m i t r i o u &amp; Cie. Constit. d'une soc. en nom coll.
                        entre J. Papadimitriou et D.</p>
                    <p>A.Stamatiou pour 5 années à partir du 1 déc. 1910</p>
                    <p>renouv. p. même période, sauf préav. de 3 mois.</p>
                    <p>— Objet : exploit, de la " Boulangerie Continentale</p>
                    <p>" au Mouski ou de toute autre boulangerie.</p>
                    <p>— Cap. L.Eg. 600 dont L.Eg. 400 versées p. Stamatiou et L.Eg. 200 p.
                        Papadimitriou. —</p>
                    <p>Gest. et sign, aux deux assoc. conjointement.</p>
                    <p>(Contr. 1 déc. 1910, transe, sub. 61 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>J. L a n g v a d &amp; S i e . Const, d'une soc. en comm. simp, entre Joseph
                        Langvad, Michael</p>
                    <p>Anderson et un comm. p. une année à partir du 1 févr. 1911 renouv. d'année en
                        année, sauf préavis. — Objet : vente et commission de tous articles de
                        négoce et notamm. articles de peinture. — Capital : L.Eg. 500 fournis par le
                        command. (Contr. 1 fév. 1911 trans, sub. 66</p>
                    <p>XXXVI A.J.)</p>
                    <p>F e d e r i c o S a s s o &amp; Cie. Constit. d'une soc.</p>
                    <p>en commm. simp, entre F. Sasso et 3 command,</p>
                    <p>.p. 5 ans à partir du 1 janvier 1911 — Objet:</p>
                    <p>exploit d'un système " p o z z o nero igienico automático"</p>
                    <p>— Siège au Caire — F. Sasso aura gestion et signât. — Cap. L.Eg. 200 versées
                        par les commandit. (Contr. 26 janv. 1911).</p>
                    <p>L,. Orlandi &amp; Cie. Constit. d'une soc. en comm. simple entre L. Orlandi,
                        artiste peintre et 3 comm. à partir du 30 nov. 1910 jusqu'au</p>
                    <p>31 déc. 1915 — Objet : entreprise de tous travaux de peinture et décorations
                        — Siège au Caire — Signât, à L. Orlandi qui pourra la déléguer — Capital:
                        L.Eg. 600 versées par les command, (contr. 30 nov. 1910 transcr. sub. 63</p>
                    <p>XXXVI A.J.)</p>
                    <p>I. M o n t a n e r e t P. M. S a r a k e . Dissol.</p>
                    <p>de la soc. à partir 6 fév. 1911. I. Montaner prend à sa charge le passif
                        ainsi que l'actif constitué en créances, matériaux, marchandises. (Contr.
                        6</p>
                    <p>fév. 191 î transcr. sub 67 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>P. Y a r t a n i a n &amp; 6 i e . Constit. d'une soc.</p>
                    <p>:en nom. coll. entre Nersis Vartanian et son épouse Virginie née Skandarian
                        p. 10 ans à partir 1 juil. 1910 — Siège au Caire — Gest. et sign, à Nersis
                        Vartagnian — Capital: L.Eg. 2000</p>
                    <p>entièrement versé. (Contr. 5 juil. 1910, transcr.</p>
                    <p>: sub. 60 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>T h e Egyptian R u b b e r - G. G a l a n n a &amp; Q"</p>
                    <p>Constit. d'uue soc. en nom. coll. entre Maxime</p>
                    <p>1 Charvaut, C. Déleuze, ingénieurs, et G. Calanna p . 10 ans à partir 1 nov.
                        1909 — Siège au Caire</p>
                    <p>— Signât, à C. Deleuze qui signera " pour G.</p>
                    <p>Calanna &amp; Cie." (Contr. 23 janv. 1911 transe, sub 58 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>&lt;2h. Q o u m a t o s &amp; Cie. Dissol. de la Soc.</p>
                    <p>en nom coll. p. acte sup. du 1 janv. 1911. Mr.</p>
                    <p>Ed. Hadjès devient seul propr. prenant à sa charge actif et passif (Transe,
                        sub 57 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>Mohamed Tewfick e t N e h m a Mikhail</p>
                    <p>H a d d a d . Constit. d'une soc. en nom coli entre les susnommés à partir 1
                        nov. 1910 p. 2 ans —</p>
                    <p>Objet: commerce de matériaux de construciions</p>
                    <p>— Sign, des 2 assoc. nécess. p. actes engageant la soc. — Siège au Caire,
                        Faggala. — Cap. L.E. 400 par moitié. (Contr. 30 janv. 1911 transe, sub.</p>
                    <p>70 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>E. E. W e n g e r &amp; Cie. Constit. d'une soc.</p>
                    <p>en com. simple entre E. E. Wenger et command, à partir 1 déc. 1910 p. 2 ans
                        et 4 mois, renouv.</p>
                    <p>d'année en année, sauf préavis de 6 mois. —</p>
                    <p>Objet : achat et vente au compt. et à ternie de titres et valeurs en Egypte
                        et à l'Etranger. —</p>
                    <p>Sign, à E. E. Wenger — Siège au Caire — Cap.</p>
                    <p>L.E. 6800 versées p. command. (Contr. 10 janv. 1911 transe, sub 65 XXXVI
                        A.J.)</p>
                    <p>H a d j i p a r a s c h i s frères . Constit. d'une soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Epaminondas et Ulysse Hadjiparaschis à partir du 1 fév.
                        1911 p. 10 ans —</p>
                    <p>Objet: contin. de l'exploit de l'épicerie et distillerie d'Ulysse
                        Hadjiparaschis à Faggala-Barra-</p>
                    <p>nieh — Capital 1250 L.Eg. — Direct, et sign, au seul Epaminondas. (Contr. 1
                        fév. 1911 transe, sub. 71 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>Abdel Raouf El S a w a f e t El C h o u b a r i .</p>
                    <p>Constit. d'une soc. en comm. entre les susnommés et un comm. à partir du 1
                        janv. 1911 p. 3 ans. — Objet : exploitation des art. de tissage et soieries.
                        — Gest. confiée aux deux associés en nom. — Sign, au seul Abdel Raouf El
                        Sawaf</p>
                    <p>— Capital L.Eg. 2000 dont moitié p. El Sawàf et moitié p. command. — El
                        Choubari apporte son industrie. (Contr. 28 janv. 1911).</p>
                    <p>T h e N i l e Gold S t o r a g e Company . Const, d'une soc. anonyme par M.M.
                        H. Milton, G.</p>
                    <p>Royle, Percy W. Stout, Astley P. Friend, W. H.</p>
                    <p>Perkins,E. Messeca, L. Meany — Durée: 50 ans à partir décret d'autoris. — O b
                        j e t : suite expl.</p>
                    <p>de The Nile Cold Storage Cy. Ltd. — Capital :</p>
                    <p>Lst. 25710 divisé en 5142 act. de Lst. 5 — Cons.</p>
                    <p>d'Admin. provis. H. Milton, G. Royle, A. J.</p>
                    <p>Tweedie, H. M. Dodwell. — Siège au Caire.</p>
                    <p>(Contr. d'ass. 23 avril 1910-Décret 12 janv. 1911</p>
                    <p>publ. J. Off. le 1 fév. 1911).</p>
                    <p>L u i g i Z i n u t t i . Par contr. 31 janv. 1911</p>
                    <p>const, soc. en nom. coll. entre Luigi Umberto</p>
                    <p>Zinutti et Antom'etta Mettica esn. et q. — Objet:</p>
                    <p>continuât, du comm. de Luigi Zinutti — Siège au Caire — Durée: deux ans à
                        partir du 1 fév. 1911</p>
                    <p>— Capital L.Eg. 265 — Sign, et gest. à Luigi</p>
                    <p>Zinutti.</p>
                    <p>Djeddali et fils . Constit. d'une soc. en nom collect, entre Yontob Djeddah,
                        Ezra et Nessim</p>
                    <p>Djeddah demeur. les deux premiers à Manchester, le troisième à Alep à partir
                        1 juil. 1910</p>
                    <p>p. 3 ans. — Objet : commerce de manufacture.</p>
                    <p>— Siège à Manchester avec succ. au Caire et à Alep — sign, à chaq. ass.
                        sépar. (Contr. 1 juill. 1910 — transcr. sub 33 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>H. K o u d o s t a v l o s et Cie. Const, d'une soc.</p>
                    <p>en nom. coll. entre Achille Koudostavlos, et</p>
                    <p>Christo Vassiliadis à partir 15 fév. 1911 p . 10</p>
                    <p>ans. — Obj. expl. du fond de commerce de tabac et cigarettes établi à
                        Helouan, rue Man-</p>
                    <p>sour Pacha — Sign. soc. aux deux assoc. —</p>
                    <p>Cap. L:Eg. 100 versé p. Vassiliadis (Contr. 15</p>
                    <p>fév. 1911 transe, sub. 76 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>B o u l a n g e r i e s u n i e s du Caire, X a n t h o s</p>
                    <p>C a t z a n i s e t J. H p o s t o i i d è s . Constit. d'une soc. en nom.
                        coll. entre susnommés à partir du 1 janv. 1911 p . 5 ans. — Objet exploitât,
                        des boulangeries et fours communs — Cap. ceux qui existaient auparav. p.
                        compte de chacune des assoc. conform, aux registres — Les 3 ass. ont
                        conjoint, la direction, techn. (Contr. 20 déc. 1910</p>
                    <p>transe, sub 72 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>U n i o n E x p o r t Gesellschaft m . b. h .</p>
                    <p>Const, d'une soc. en nom entre'Alex, von Szabo</p>
                    <p>Wilh. Stein, Industrie Bank Gesellschaft, et</p>
                    <p>Samuel Albahari à partir 1 janv. 1911 p. 6 années</p>
                    <p>Siège à Vienne avec succ. au Caire: Objet:</p>
                    <p>commerce d'exploit, et d'import. de tout article etc. Capital 400.000 cour,
                        dont 360.000 versées.</p>
                    <p>— Signât, à Alex. von. Szabo et W. Stein cumu-</p>
                    <p>lativ. avec autorisat. de nommer 2 fondés de pouvoirs pour chaque succursale,
                        qui devront signer conjointement. (Contr. 10 déc. 1910 tran.</p>
                    <p>sub 75 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>Les quittances d'abonnement et de publicité doivent, pour être valables,
                        émanei de la Gazette des Tribunaux Mixtes exclusivement.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <head>RÈGLEMENTS DE SERVICE</head>
                <p>des Juridictions jvitótes</p>
                <p>Tribunal Mixte de Mansourah</p>
                <p>Far suite de la création d'un s i x i è m e poste de magistrat étranger à c e
                    Tribunal, l e règlement de service que nous a v o n s publié dans notre dernier
                    numéro a subi les modifications suivantes, approuv é e s par la Cour :</p>
                <p>1. L e Tribunal Sommaire a été dédoublé et l e service réparti comme suit :</p>
                <p>Audience l e Lundi à 8 \\.}/2 pour l e ressort de la province de Charkieh et
                    les</p>
                <p>Gouvernorats d e Suez, Ismaïlla et El</p>
                <p>Ariche: M. Hansson.</p>
                <p>Audience l e Mercredi à 8 h. ^ pour l e ressort de la province d e Dakahlieh, d e
                    s d e u x districts d e Tahta et Cherbine</p>
                <p>(Gharbieh) et le Gouvernorat d e Damiette:</p>
                <p>— M. de Herreros.</p>
                <p>2. M. Ceresole remplace M. d e Herreros au Tribunal Civil et au Tribunal d e C o
                    m merce.</p>
                <p>3 . M. Hansson remplace M. Adlercreutz a u x Référés.</p>
                <p>4. M. Ceresole remplace M. Van den</p>
                <p>B o s c h a u x Contraventions.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Modifications an Tablean de l'Ordre des Avocats.</head>
                <p>M.M. Akaoui Elie, D e B o n o Joseph, D e</p>
                <p>B o n o Albert, Maroun Antoine, avocats domiciliés à Alexandrie; Birne
                    Michel,</p>
                <p>Braun Fernand, Ferro Riccardo, Kamel</p>
                <p>Sidky, Rathle Habib, W e i s e r Félix, avocats domiciliés au Caire, Franguistas
                    Jean, avocat, domicilié à Mansourah, ont été admis à représenter l e s parties
                    par devant la Cour d'Appel Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>M.M. Ahmed Nairn Bey Zadé, Belleli</p>
                <p>Albert, Hazan Isaac, avocats domiciliés à Alexandrie; Khayat Bey Rachid, Linant d
                    e Bellefonds Robert, Pangalo Léon e t</p>
                <p>P o u l i s Costi, avocats domiciliés au Caire, ont été admis à représenter l e s
                    parties par devant les Tribunaux Mixtes d e première</p>
                <p>Instance.</p>
                <p>M. M. T a s s o Gabriel et Zizinia Nicolas, avocats domiciliés à Alexandrie;
                    Loutfi</p>
                <p>Gomah, Mohamed Said Loutfi, Nabih</p>
                <p>Joseph et Ramia Alfred, avocats, résidant au Caire, ont été admis à faire leur s
                    t a g e et inscrits à la suite d u Tableau.</p>
                <p>Alexandrie le 31 Janvier 1911.</p>
                <p>Le Secrétaire de la Commission :</p>
                <p>( S ) A. VERNONI</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
