<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0015-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1925-07-10">July 10, 1925</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 15</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 177</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>15me ANNÉE (50me Année Judiciaire). N° 177. JUILLET 1925.</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>15, Boulevard de R a m l e h .</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>3D' EGYPTE</p>
                <p>Bureaux au Caire, à la Gazette (un an) P. T.</p>
                <p>a u Journal; '</p>
                <p>— U n a n</p>
                <p>— S i x m o i s</p>
                <p>— T r o i s m o i s a u x d e u x public a t i o n s r é u n i e s (un a n )</p>
                <p>150</p>
                <p>150</p>
                <p>85</p>
                <p>50</p>
                <p>250</p>
                <p>13, Rue El Manakh.</p>
                <p>T é l . 7237 à Mansourah,</p>
                <p>H u e H u s s e n l e h .</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>207</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage d u Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s ! M » MAXIME P Ü P I K O F E R e t LÉON PANGALO , A v o c a t
                    s à la Cour.</p>
                <p>Directeur : M> MAXIME P Ü F I K O P E E, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>JOSEPH GAZALEH</p>
                <p>Concessionnaire</p>
                <p>R u e Ismail</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>282 à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugénie.</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M88 L. PANGALO e t R. S C H E M E 1 L (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M» E. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M» A. i ' A D E L (Directeur
                    à Mansourah).</p>
                <p>4C9 M* P. BRAUN (Secrétaire à Paris)</p>
                <p>d e la Publicité :</p>
                <p>GEORGE A. ADIB</p>
                <p>27. Bd. de Ramleh, ALEXANDRIE.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>DIRITTO MUSULMANO Í SUCCESSIOlil KOK MUSULMANE E STRAHIERE NEL
                    DODECANESO.</head>
                <p>SOMMARIO</p>
                <p>I. — 11 regime giuridico ereditarió nel</p>
                <p>Dodecaneso. — Caratteristiclie.</p>
                <p>II. — Fonti del diritto successorio otto-</p>
                <p>mano. — Diritto musulmano; legislazio-</p>
                <p>ne dello stato; diritto bizantino, legge talmúdica, ecc.; leggi straniere.</p>
                <p>III. — La siéra di applicabilité délia legge sacra islamica aile successioni non
                    musulmane e straniere.</p>
                <p>IV. — Caratteri ed eficacia, in ordine</p>
                <p>aWapplicabilità del diritto musulmano m materia successoria, del D.G.
                    25.7.1924.</p>
                <p>I. — Il regime giuridico vigente i n materia successoria nelle isole italiane
                    del-</p>
                <p>l'E g e o h a subito, in virtù del decreto governatoriale 25. IX. 1924 No. 54
                    (*), u n profondo mutamento. Sotto la f o r m a di aína succinta enunciazione di
                    principio generale, tale disposizione m e n t r e in diritto privato modifica
                    fondamentalmente una g r a n parte del diritto ereditarió in vigore, considerata
                    sotto l'aspetto del diritto pubblico segna il termine di un sistem a
                    confessionistico incompatibile con</p>
                <p>-ogni p i ù ovvio principio d i uguaglianza religiosa.</p>
                <p>Applicandosi invero sin qui, c o m' è noto, le n o r m e della legislazione
                    ottomana,</p>
                <p>— che l'occupazione italiana delle isole vi</p>
                <p>-aveva trovato i n vigore e rispettata, — le successioni ab intestato dei n o n
                    musulma-</p>
                <p>n i e degli stranieri venivano ad essere</p>
                <p>-sottoposte i n base a d essa al singolare trattamento d i vedersi applicate,
                    quanto all'ordine di succedere ed alia m i s u r a dei diritti successori, le
                    prescrizioni della legge religiosa islamica (sciaria). Limitadamente ai beni
                    immobili quanto agli stra-</p>
                <p>.nieri; p e r tutti indistintamente i beni</p>
                <p> (1) Governo di Rodi e isole dipendenti. Bollettino Uffi-</p>
                <p>-4iale, 30 Setteinbre .1924,- disp«. 9.</p>
                <p>mulk d i proprietà libera quanto ai sudditi locali (!).</p>
                <p>Grave anomalía senza dubbio, n o n solamente p e r il fatto i n sé stesso
                    dell'im-</p>
                <p>posizione di u n a determinata legge canónica anche agli appartenenti a
                    confession n i religiose diverse, ma, anche, a m i ó av-</p>
                <p>viso, p e r la deviazione lógica che tal fatto rappresentava, nel sistema del
                    diritto pubblico ottomano,. rispetto agli stessi criteri dommatici informatori
                    dei rappor-</p>
                <p>ti f r a stato e confessioni n o n musulmane, i cui m e m b r i n o n potendo,
                    siccome estra-</p>
                <p>nei alia comunione dei c.redenti, parteci-</p>
                <p>pare nelle materie relative alio statuto personale all'osservanza dei precetti
                    sa-</p>
                <p>cri riservati ai fedeli, erano stati fin dai primi tempi del dominio turco s u
                    popo-</p>
                <p>lazioni di altra fede lasciati in m a s s i m a su tali oggetti all'obbedienza
                    delle proprie leggi religiose.</p>
                <p>Illogicità poi tanto più sensibile nei rapporti di quelle chiese o confessioni,
                    come la greco-ortodossa, nelle quali la giurisdizione ecclesiastica interna
                    della comunità sui propri m e m b r i si estendeva anche alie successioni
                    testamentarle.</p>
                <p>S a r a utile a i fini d i u n a migliore intel-</p>
                <p>ligenza del decreto 25 Setiembre 1924, e insieme n o n privo d i interesse
                    scientifico, delineare gli elementi del sistema giuridico ereditarió nel quale
                    il decreto che ci occupa è venuto a inserirsi e a parzial-</p>
                <p>mente innovare.</p>
                <p>II. — Nel vasto e arruffato sistema del diritto positivo ottomano, il diritto
                    ereditarió</p>
                <p>rappresenta indubbiamente u n a delle branche più complesse e più variamente
                    regolate. Esso è soggetto, a second a della qualità dei beni e delle persone a n
                    o r m e derivanti d a ognuno dei tre g r a n d i g r u p p i di fonti a cui
                    quello f a cap o : — La legge sacra islamica; la legislazione emanata dallo
                    stato; il diritto roma-</p>
                <p>(1) Nel testo si aceenna per ora solo alle succes;ioni ex lege, — per quanto,
                    come a suo tempo diremo (v. N. I l l ), alcune catégorie di sudditi turchi non
                    musulmani fossero sottoposti alia legge sacra musulmana anche in materia
                    testamentaria, — perché quelle che esseniialmente interessano nei confront!
                    delle Comunità non musulmane esistenti nelle isole Egee.</p>
                <p>no e bizantino e le leggi canoniche e c o n -</p>
                <p>suetudinarie delle varie confessioni n o n musulman e riconosciute dallo stato.
                    (*)</p>
                <p>I n parlicolare ricorre l'applicazione d i ognuno di tali differenti regimi
                    giuridici nei seguenti casi:</p>
                <p>A. — Il diritto musulman o (Sciaria, legge sacra dell'Islam) applicabile: a tutte
                    le successioni mulk (2), mobiliari e i m m o -</p>
                <p>biliari, dei musulmani; aile successioni ab intestato p u r e mobiliari e
                    immobiliari mulk degli ottomani non musulman i, aile successioni ab intestato
                    degli stranieri p e r i loro immobili mulk siti nel territorio dello stato;
                    nonchè applicabile infine a tulle le successioni mulk (ex lege e
                    testamentarle)</p>
                <p>d i alcune catégorie di ottomani n o n musulmani, quelli cioë appartenenti aile
                    Comunità n o n aventi privilegio g i u -</p>
                <p>risdizionale in materia testamentaria. (3)</p>
                <p>B. — La legislazione emanata dallo stato</p>
                <p>(Qanûn) p e r le eredità relative ai b e n i</p>
                <p>(1) Manca, per quel ch'io sappia, un lavoro che t r a t t i sistemáticamente e in
                    modo suficientemente completo ed orgánico Tintera teoría delle fonti del diritto
                    ottomano.</p>
                <p>Le stesse opere, pur tanto pregevoli per altri versi, dello</p>
                <p>Yo'ung (Corps de droit ottoman, Oxford, 1905-1906) e dello</p>
                <p>Heidborn (Manuel de droit public et administratif de l'Em-</p>
                <p>pire ottoman, Yol. I, Yienne-Leipzig 1908-1909) non appaio-</p>
                <p>no su questo punto esaurienti. — Lo Heidborn ad es. (op. cit. p. 37) divide
                    queste fonti in due grandi gruppi : droit musulman e droit non musulman,
                    inoludendo nel primo anche le droit édicté par la puissance publique de Vem-</p>
                <p>pire ottoman (Kanoûn ou Nizâm). I l che non mi sembra scientificamente
                    giustificato, se si consideri che la legislazione emanata dallo Stato ottomano
                    in più di un punto stabilisce prinoipi non solamente estranei al puro diritto
                    islámico ma talora in vera discordanza da esso. Ad esem-</p>
                <p>pio in materia d i waqf. Cfr. Bertola — Sulla efficacia del diritto ottomano in
                    Libia in materia di uaqf igiaretein —</p>
                <p>(toro italiano, 1919, fase. XYIII).</p>
                <p>Analoga confusione fra legislazione dello stato ottomano e diritto musulmano fa
                    lo Young, incluyendo nel diritto successorio musulmano le trasmissioni
                    ereditarie dei beni demaniali e auqaf (op. cit. Yol. I t i t . XIX).— U altro
                    canto lo stesso autore, elencando le varie catégorie di fonti del.</p>
                <p>diritto ottomano, (op. cit. Introd. p . VII e s.) omette i diritti in vigore per
                    le varie comunità non musulmane dolió stato, che pure costituiscono
                    indiscutibil-</p>
                <p>mente un gruppo importantissimo di fonti del diritto ottomano.</p>
                <p>Í2) Mult (pi. emlal) è ogni bene di piena proprietà, o proprietà libera. Cfr.
                    definizione d a t a dall'art. 125 . Cod.</p>
                <p>Civ. Ottom. (Megelleh). (3) Lo Young (op. cit. I p. 304, b), afferma
                    genéricamente la competenza sciaritica anche in ogni caso in cui gli eredi siano
                    minori, assenti o incapaci. II che n o n .</p>
                <p>sembra esatto per le successioni testamentarie dei greco-</p>
                <p>ortodossi, a tenore dell'ordine viziriale 23 Genn. II 1309</p>
                <p>(3 Febbr. 1891), più oltre citato nel testo. (No. III ) .</p>
                <pb n="176" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>demaniali (mirl) ai beni di manomorta</p>
                <p>(auqaf, — pei turchi, evqâf, — o erasi-i-</p>
                <p>mevqufè) indipendentemente délia con-</p>
                <p>íessione o nazionalità delle personne cui appartengano, quindi tanto se si tratti
                    di sudditi, musulmani o non, come se d i stranieri, e colla caratteristica che
                    per tali catégorie di immobili non è amniessa successione testamentaria. (x)</p>
                <p>G. — Il diritto bizantino, applicabile aile successioni testamentarie dei
                    greco-</p>
                <p>ortodossi (2) e le leggi religiose o consuetudinario delle altre comunità n o n
                    musulm a n e esistenti nello stato, e aventi qual-</p>
                <p>che privilegio giurisdizionale i n materia successoria (ad es. la legge talmúdica
                    p e r le successioni testamentarie mobiliari de-</p>
                <p>gli israeliti).</p>
                <p>A tali norme devonsi aggiungere p e r le successioni mobiliari degli stranieri
                    aper-</p>
                <p>tesi nello stato e per le loro successioni testamentarie concernent! beni
                    immobili mulk ivi situati, le rispettive leggi nazio-</p>
                <p>nali. (3)</p>
                <p>Sarebbe u n a indagine oltremodo interessante la esaminare a traverso quale serie
                    di disposizioni esplicite, — leggi, or-</p>
                <p>dinanze e decreti imperiali, ordini vizi-</p>
                <p>riali e circolari, bervat di investitura con relative concessioni di privilegi ai
                    vari patriarchi o capi di millet (4) e comunità n o n maomettane, — e di
                    tolleranze e concessioni tacite, di consuetudini matura-</p>
                <p>-tesi, tra le molte oscillazioni, nella prassi sotto la varia influenza dei più
                    disparati fattori politici interni ed esterni, siasi an-</p>
                <p>dato formando un tale regime.</p>
                <p>Per rimanere nell'ambito del nostro as-</p>
                <p>sunto, limitato alia considerazione della sfera di applicabilité della legge
                    sacra islamica alie successioni dei n o n musulmani e degli stranieri, ci
                    restringeremo in u n a tale indagine ai punti e ai testi strettamente necessari
                    rispetto al tema proposto.</p>
                <p>III. — Occorre intanto distinguere i r a :</p>
                <p>a) i sudditi locali non musulmani; b) g Ii stranieri.</p>
                <p>a) Pei prími, come si è visto, l'universa-</p>
                <p>lità delle loro successioni ex lege veniva retta dalle norme della seiaria.</p>
                <p>(1) Per l a transznissione ereditarla delle t e r r e mir) ed evqâf v . Heidborn,
                    op. cit. Vol. I § 141 p . 330 e FS.; Padeï e t Steeg. De la législation foncière
                    ottomane ( P a r i s 1904)</p>
                <p>passim; Bertolft: op. tit. No. II.</p>
                <p>(2) E ' notevole corne, in conseguenza d i cib, l a loro q u o t a disponibile
                    possa abbraociare t u t t a l a loro f o r t u n a mulk, e non il solo terzo,
                    come p e r g l i a l t r i o t t o m a n i a s t r e t t i aile prescrizioni del
                    d i r i t t o islámico.</p>
                <note place="bottom">(3) V. sul regime giuridico degli s t r a n i e r i in genere,
                    le notisgime o p e r e : Pélissié d u Raneas Le régime des capitulations dans
                    l'Empire ottoman ( P a r i s 2» é d . 1911.); U n ancien diplomate. Le régime
                    des capitulations ( P a r i s</note>
                <p>1898) • o f r . anche F. De Martens. Das Consularuesen und die Consular
                    jurisdiction im Orient (Berlin 1874).</p>
                <p>Í4) Millet, o nazioAe, è ogni g r u p p o confessionale T'.CO-</p>
                <p>nosciuto, L'uso d i questo t e r m i n e si spiega agevolmente col f a t t o che
                    il p i ù delle Yolte l e difference d i r i t i o d i religioni corrispondevano
                    a d i f f é r e n t e d i r a s z a . • . T a n</p>
                <p>Den S teen De J e h a j . De la situation légale des sujets ottomans non
                    musulmans (Bruxelles, 3906 p . 23).</p>
                <p>La cosa, più che effetto d i u n a speciale disposizione imperativa del
                    legislatore, si presentava piuttosto come u n a naturale derivazione del
                    principio che, essendo la seiaria la legge ordinaria dello stato in materia
                    ereditaria, tutti i sudditi indistintamente dovevano esservi sottomessi,
                    sot-</p>
                <p>tostando del pari alla giurisdizione dei tri-</p>
                <p>bunali che tale legge applicavano. (mehâ-</p>
                <p>kim-i-scerié; sing, mahkemé-i-seerié) (})</p>
                <p>E anzi i n base a tale principio, ogni specie di successione, e non soltanto
                    quelle ab intestato, avrebbe dovuto sot-</p>
                <p>tostare aile norme del diritto islámico.</p>
                <p>Successe invece che, mentre ciô avve-</p>
                <p>niva in effetto per un certo numero di comunità n o n musulmane, ad altre, come
                    già accennammo, veniva accordato il privilegio speciale di regolarsi nei propri
                    tribunal!</p>
                <p>speciali e con le propri leggi le controversie in materia testamentaria.Nel che
                    appunto si manifesta un aspetto di quella incongruenza lógica a cui sopra
                    fa-</p>
                <p>cevo accenno, non única del resto nel sistema generale dei rapporti concernenti
                    le comunità non musulmane in Turchia.</p>
                <p>E ' per altro necessario osservare come il legislatore ottomano del Tanzimat
                    avesse concesso, in massima, a tutti i sudditi non musulmani di deferire
                    d'accordo ogni loro questione in materia successoria aile rispettive autorité
                    religiose p e r esservi giudicati, come è ovvio, secondo le leggi da queste
                    applicate in materia di statuto personale.,</p>
                <p>Si disponeva invero nel Hatt-i-Huma-</p>
                <p>yûn 10 Gem. II Í272 (18 Febbraio 1856):</p>
                <p>«12.) Toutes les affaires commerciales, correctionnelles et criminelles entre des
                    musulmans et des sujets chrétiens ou autres non musulmans ou bien des chrétiens
                    ou autres des rites différents non musulmans, seront déférées à des Tribun aux
                    mixtes.L'audience de ces Tribunaux sera publique; les parties seront mises en
                    présence et produiront leurs témoins, dont les dépositions seront reçues
                    indistinctement, sous un serment prêté selon</p>
                <p>(1) E ' al t u t t o f a n t a s t i e a la spiegazione che ne pro-</p>
                <p>s p e t t a il Pélissié d u Rausas. E g l i scrive: «Une coutume depuis longtemps
                    en vigueur dans 1'enrpire ottomanet gui, «an* doute, a pour cause et pour
                    origine, l'absence en droit canonique de toute disposition relative à la
                    dévolution héréditaire ab intestat, soustrait a u x t r i b u n a u x réligieux
                    chrétiens et israélites les contestations e n m a tière successorale, pour les
                    déférer a u x t r i b u n a u x religieux musulmans, lesquels, naturellement, s
                    t a t u e n t d'après la loi musulmane». (Op. cit. Toi. II, p . 62). E ' q u a n
                    t o meno s t r a n a invero l'affermazione che mancassero a i d i r i t t i
                    canonici delle community non musulmane n o r m e sulla successione a&amp;
                    intestato. P e r non p a r l a r e che del d i r i t t o ecclesiastico
                    ortodosso, che segue i n m a t e r i a e r e d i t a r i a il d i r . bizantino,
                    è noto che esso prevede e regola perflno casi d i successione a b i n t e s t a
                    t o (xXrí 4 covo|i.ía à S t a -</p>
                <p>0¿TO'j) a favore della Chiesa. ( c f r . M I A A 2. — T ô ' E x -</p>
                <p>XXT,&lt;Ttacmxôv A t x a t o v Ç 'O( c0o8ó£ou 'AvaxoXix-ïjç</p>
                <p>' E x x X ^ f f i a i; Atene, 1906 p . 746 s.). - Cfi*. anche K A P A -</p>
                <p>B O K V P O -. — KwSij; T o û e* àôtaôÉTOu x a ï è x S t a -</p>
                <p>07)Xtúv xXrjpovOjxtxoû S i x a t o u. — (Costantinopoli, 1889)</p>
                <p>p p . 60 e as. .</p>
                <p>la loi religieuse de chaque culte. Les procès ayant trait aux affaires civiles
                    continueront d'être publiquement jugés, d'a près les lois et les règlements p a
                    r devant les Conseils mixtes des provinces, e n présence du gouverneur et d u
                    juge d u lieu.</p>
                <p>Les procès civils spéciaux, comme ceux, de succession ou autres de ce
                    genre,entr&amp;</p>
                <p>les sujets d'un même rite chrétien ou a u tre non musulman, pourront, à l e u r
                    demande, être envoyés p a r devant les Conseils des Patriarches ou des C o m m u
                    nautés».</p>
                <p>(!)</p>
                <p>Taie disposizione trovava chiarimento particoiare, pei cristiani, nell'ordine
                    visi-</p>
                <p>riale 7 Safer 1278 (7 Setiembre 186«:</p>
                <p>«L'inventaire de la succession des chrétiens sujets ottomans laissant des
                    héritiers majeurs n'étant pas d u ressort et de-</p>
                <p>la compétence des juges (Kadi et naib), ces juges d u Chéri ne pourront
                    intervenir, n i se mêler, pour dresser l'inventaire suivant le Chéri, tant que
                    les héritiers majeurs d u défunt n'auraient demandé eux-mêmes l'inventaire et le
                    partage de-</p>
                <p>la succession. Cependant si l'un de ce&amp;</p>
                <p>héritiers se plaindrait de l a manière d a partage entre eux-mêmes et aurait
                    recours au Gouvernement, d a n s ce cas le Tribunal d u Chéri sera saisi de
                    l'examen, de l'affaire d'après les lois d u Chéri e t l'inventaire de la
                    succession sera dressé-</p>
                <p>d'après les circonstances, s u r la requête d u demandeur». (2)</p>
                <p>Con che riaffermandosi il principio suespresso, veniva anche a ribadirsi la/</p>
                <p>n o r m a di massima che in caso di mancato accordo delle parti dovevano
                    applicarsi le-</p>
                <p>n o r m e del diritto islámico dai tribunali musulmani. (3)</p>
                <p>Ora basta pensare ad alcune delle pecu-</p>
                <p>liarità del diritto ereditario musulmano ab intestato (V. i n f r a n . IV), in
                    confronto</p>
                <p>(1) II testo surriferito è quello comunicato alle Mission*, e riprodotto dallo
                    Young op. cit., vol. II p . 3 e es. —</p>
                <p>U ü ' a l t r a versione h d a t a d a l Gattesohi ohe l a r i p o r t a d a
                    l</p>
                <p>Belin. V i s i legge, nel p u n t o ohe c i interessa, « XVIII -</p>
                <p>Les procès spéciaux, t e l s q u e ceux de succession, s o i t e n t r e deux
                    chrétiens, soit e n t r e deux autres sujet s n o a musulmans, pourront, à l a
                    demande des parties, êtr»-</p>
                <p>renvoyés par devant les patriarohes, les chefs de communautés et les conseils des
                    d i t e s communautés pour y être jugés». ( G a t t e s c h i : Manuale di
                    diritto pubblico e privato-</p>
                <p>ottomano, Alessandria d'E g i t t o 1865, p . 265 e s.).</p>
                <p>(2) P e r questo, come p e r i successivi testi riprodotti-</p>
                <p>i n traduzione francese, p e r maggiore comodità d e i lettori, ci riferiamo aile
                    versioni pubblioate n e l l a r a c c o l t a dello-</p>
                <p>Young (voll. I e II, passim).</p>
                <p>(S) Sulla competeiiza dei t r i b u n a l i della Seiaria i n m a t e r i a
                    successoria V. circol. Min. G i u s t . 17-29 Marzo 1304</p>
                <p>(1887); o f r . R a n z i — Das verfahren vor den Civilgerichten des Türkischen
                    Reiches (Vienna, 1900) p . 14 - Heidborn» op. cit., I, p. 254 e s. 8 u l l a
                    competenza facoltativa del t r i b u n a l i ecclesiastic! i n m a t e r i a
                    successoria • . anche l é note N o r m e d i procedura p a t r i a r c a l e ( O
                    A U T I A I x e p t TOO</p>
                <p>t t î û î fitt ô ' - e ^ a y e u S ï t i à ç ÉxccTTO-te èji-^raxo'jCTa; 8 t a
                    -</p>
                <p>t f o p à c èv TO T Ç ÈXXXT,®LOTTIXOLC "/.a; pixio"¡¡; ê x x X r, -</p>
                <p>« J t a a x t x o ï i A i x 2 a T T; p i o t; TOO K X i f i a i o ç IOÙ
                    O'IXOU-</p>
                <p>( l e v t x où e p i v o u . Costantinopoli, 1899, art. II ) - C f r .</p>
                <p>8 E 0 T 0 K A. — N o f ^ o X o y í a TOÙ O l x o u f i c v i x o y lia—</p>
                <p>T p i a p j ç e i o u (CoBtantinopoU 1897) p . 41.</p>
                <pb n="177" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>d i quello bizantino o di alcuna delle altre leggi osservate dalle comunità in
                    tema di statuto p e r s o n a ^ e in particolare p e r ciö</p>
                <p>c h e concerne la posizione di privilegio, fatta ai discendenti maschi in oggetto
                    di ripartizione d i quote (1 maschio = 2 fem-</p>
                <p>mine) per comprendere d i leggieri come tale accordo delle parti dovesse mancare
                    tutt'altro c h e raramente (*) facendosi luogo quindi alia applicazione delle
                    norm e del diritto musulmano.</p>
                <p>Quanto alie successioni testamentarie, la sottoposizione loro alia giurisdizione
                    interna délia comunità, e conseguente-</p>
                <p>mente alle norme della legge propria di</p>
                <p>&lt;juesta con esclusione del diritto musulmano, venne ricono9ciuta peí cristiani
                    soggetti al Patriarcato ecumenico, dopo varie alternative d i restrizioni i n
                    senso opposto (2), in base al Regolamento del</p>
                <p>Consiglio Misto Ecclesiastico (Cap. II art. 3) (3).</p>
                <p>L'ordine visiriale 23 Gem. II 1308 (3</p>
                <p>Febbraio 1891) specificava poi molto chia-</p>
                <p>ramente a l riguardo: «Les affaires ayant trait aux testaments bien que celles-ci
                    soient d'o r a r e civil, ainsi q u e l'examen et aplanissement des différends
                    qui s'y rapportent sont confiés aux susdits conseils mixtes en vertu d e l'art.
                    3, Cap. 11; et le testament d'un chrétien ayant des héritiers mineurs, ou
                    majeurs, sera valable judiciairement, lorsqu'il est légalisé p a r le
                    Patriarche, u n métropolitain ou un évê-</p>
                <p>que. Les biens meubles (mal) et les biens immeubles (mulk), légués par le
                    testament, mais pas les terres domaniales</p>
                <p>(erazii miriè) et les biens dédiés (vakoufs), seront laissés au légataire sans
                    aucune immixtion. Les actions résultant de ces testaments entre les héritiers,
                    ou entre le t u t e u r des mineurs, ou celles q u i naîtraient e n validité et
                    authenticité de test a m e n t sont examinées suivant l'article suscité à
                    Constantinople par devant le Conseil mixte et en province p a r devant les
                    Conseils métropolitains; et les juge-</p>
                <p>(1) Qualche autore, anche di solito bene informato,</p>
                <p>«qme lo Toung, sulla fede del Karavokiros, afferma (op.</p>
                <p>eit. Vol. 1, p. 322 n . l a ) che in pratioa quasi sempre g-li appartenenti alla
                    Comunità greco-ortodossa si rimettono</p>
                <p>»IIa giurisdizione patriarcale. Non abbiamo elementi per oomtrollare l a
                    fondatezza di tale affermazione rispetto agli altri territori del cessato impero
                    ottomano. P e r q u a n t o concerne Rodi perd, al quale questo studio è
                    par-</p>
                <p>ticolarmente dedicato, possiamo invece affermare, come del resto è faoilmente
                    accertabile daU'esame della gin-</p>
                <p>risprudenza dei tribunali locali e dalle pratiche d'istru-</p>
                <p>tfione relative a i transferimenti immobiliari nell'ufficio locale del
                    Defter-Ehajie, che per eolito le successioni oft intestato anche dei cristiani
                    venivano sinora ripartite eoondo la sciaria in base ad ordinania del Cadi.</p>
                <p>(2) P e r l a storia dei rapporti f r a il Patriarcato e l a</p>
                <p>Bublime Port a ciroa i privilegi giurisdiiionali del primo, e f r . Young, op.
                    cit. IT, p . 16 e s s .; Yan den Steen, op.</p>
                <p>tit. p . 96 e ss.</p>
                <note place="bottom">(3) V. i teeti ufficiali turco e greco rispettivnmente</note>
                <p>Bel Duatur (Yol. II, p . 922 e ss.) e in N1KOAA.1.AUS</p>
                <p> = 'O0tü(Jiavtxol KtôStxeç. (Costantinopoli 1890 Yol. 3,</p>
                <p>.p. 2773 e ss.) Circa versioni e riassunti in a l t r a lingua</p>
                <p> f r . Yan Den Steen op. eit. p. 96 N. 3.</p>
                <p>ments des Conseils seront exécutés par les bureaux exécutifs.»</p>
                <p>Tale regola non e r a pero applicabile nei casi seguenti: a) se alcuno degli
                    eredi non appartenga alla comunità ortodossa, o sia straniero; b) se t r a i
                    beni devoluti col testamento siano compresi beni evqâf o terre demaniali; c) s e
                    i beni di piena propriété.</p>
                <p>(mulk) mobili o immobili oggetto del testamento siano contestati d a qual-</p>
                <p>siasi terzo. Nelle quali ipotesi subentra la giurisdizione dei Tribuni ordinari
                    dello stato. (!)</p>
                <p>Quanto agli appartenenti ad altre comunità o confessioni religiose n o n
                    musulmane, analogo privilegio di esser retti dalla propria legge godevano, per
                    le successioni testamentarie mobiliari, gli israe-</p>
                <p>liti, nientre ad altre comunità, quali gli armeni Gregoriani, era negato.</p>
                <p>b) Le successioni ex lege degli stranieri venivano, come si è visto, rette dalle
                    di-</p>
                <p>sposizioni délia Sciaria ogni qualvolta concernessero beni immobili mulk. Questo
                    principio venne stabilito dalla legge 13 Sef. 1284 (16 Giugno 1867) che
                    conce-</p>
                <p>deva agli stranieri il diritto di possedere immobili nel territorio deU'impero
                    ottomano, eccettuata la provincia dell'Heg-</p>
                <p>giaz, alla condizione che essi si confor-</p>
                <p>massero p e r quanto concerneva le loro proprietà immobilari aile leggi e
                    regola-</p>
                <p>menti in vigore pei sudditi ottomani, ai quali dunque in tal materia venivano
                    assi-</p>
                <p>milati, perdendo ogni diritto di a w a i e r s i dei privilegi loro concessi
                    dalle capitola-</p>
                <p>zioni. Per conseguenza dovevano sotto-</p>
                <p>stare alla legge comune anche i n ciö che concerneva la transmissione e
                    l'alienazio-</p>
                <p>n e dei beni stessi (art. 2 cap. n . 1).</p>
                <p>F e r le successioni si disponeva nella stessa legge, esplicitamente: «art. 4. —
                    Le sujet étranger a la faculté de disposer p a r donation ou testament de ceux
                    de ses biens immeubles dont la disposition sous cette forme est permise p a r la
                    loi. Quant aux immeubles dont il n'a u r a pas disposé ou dont la loi ne lui
                    permet pas de disposer par donation ou testament, la succession en sera réglée
                    conformément à la loi ottomane.»</p>
                <p>Dal che ne derivava evidentemente che le successioni testamentarie — purchè non
                    concernessero beni «dont la loi ne permet pas de disposer p a r donation ou
                    testament», e cioè beni d i manomorta</p>
                <p>(evqaf) o demaniali (miri) — venivano rette dalla legge nazionale del de
                    cujus.</p>
                <p>Mentre per gli immobili non obbietto di</p>
                <p>(1) Ibid. — Y. traduzione f r . in Young, op. cit. Yol.</p>
                <p>II, p . 19 e s .</p>
                <p>(2) Y. Young, op. cit. II, p . 153 n . 5; I, p . 322 n. 2 6 )</p>
                <p>e c); Caravokjros, Etude sur l'organisation de la justice en Turquie (Parigi,
                    1903), p . 43. - Secondo lo Young anche i cattolici albanesi erano soggetti i n
                    materia testament a r i a alla giurisdizione dei loro vescovi che giudicavano
                    applicando i l diritto canonico (op. cit. II, p . 13G). — P e r i nestoriani, v
                    . Yan den Steen, op. cit. p . 32.</p>
                <p>disposizione testamentaria la successione doveva essere regolata secondo l a
                    leggë</p>
                <p>ottomana, vale a dire, p e r i beni mulk, secondo il diritto musulmano.</p>
                <p>IV. — Non ci diffonderemo a d esami-</p>
                <p>nare le conseguenze giuridiche d i u n taie regime, rimandando all'uopo chi
                    voglia rendersene conto alle trattazioni generali di diritto musulmano e
                    speciali d i diritto ereditario islámico, delle quali n o n vi è difetto.</p>
                <p>Ci basti ricordare, f r a le caratteristiche di tale sistema, se sistema si puö
                    chiama-</p>
                <p>re la complicata casistica nella quale i dottori musulmani si sono sforzati di
                    svi-</p>
                <p>luppare le poche rególe coraniche in m a teria</p>
                <p>(!), e che p i ù lo differenziano d a altri diritti vigenti, la mancanza del
                    diritto di rappresentazione (2) e la disposizione che i figli maschi succedono p
                    e r u n a porzione doppia di quella delle fem-</p>
                <p>mine. (8)</p>
                <p>Interessa invece rilevare quali le con-</p>
                <p>sequenze, rispetto alia ulteriore applica-</p>
                <p>bilità di tali norme, del D.G. 25 Sett.1924.</p>
                <p>Gioverà intanto riferirne integralmente il testo: «Noi, Mario Lago, Governatore d
                    i</p>
                <p>Rodi e Isole dipendenti; I n virtù dei pot en conferítici, Decretiamo: Le
                    successioni a b intestato e testamentarie, sia quanto all'ordine d i succedere,
                    sia circa la misu-</p>
                <p>r a dei diritti successor! e la intrínseca validité delle disposizioni, sia per
                    quanto concerne beni mobili, sia per quanto concerne beni immobili di proprietà
                    libera</p>
                <p>(mulk) dovunque essi si trovino, saranno regúlate dalla legge alla quale i n
                    materia di statuto personale era soggetta la persona della cui eredità si
                    tratta. Cessa per-</p>
                <p>ciö d i aver vigore ogni disposizione e con-</p>
                <p>suetudine contraria al presente disposto».</p>
                <p>Ne appare chiara anzitutto l'esclusio-</p>
                <p>ne, dalla s u a sfera di applicazione, dei beni che n o n siano di natura mulk, e
                    cioè dei beni evqaf e miri, p e r i quali continue-</p>
                <p>r à a dover essere applicata la legge otto, m a n a .</p>
                <p>Poichè del resto anche tali disposizioni speciali n o n appartengono al diritto m
                    u sulmano, m a alla legislázione secolare dello stato, nulla v i ha, nel fatto
                    della loro mantenuta forza obbligatoria p e r tutti,che possa a n d a r contro
                    ai principi dell'ugua-</p>
                <p>glianza religiosa.</p>
                <p>L'efücacia del decreto appare grandis-</p>
                <p>sima invece rispetto alla universalité delle successioni mulk, concernenti cioè
                    beni di proprietà libera, in quanto sottrae tutti i n o n musulmani e gli
                    stranieri all'osser-</p>
                <p>(1) Cfr. Carusi. 11 problema scientifieo del diritto musulmano</p>
                <p>(Roma 1919), p a g . 70 e ss.; Heidhorn op. cit.-,</p>
                <p>I. p . 302 e E S.</p>
                <p>(2) Cosí se un defunto lascia un figlio e dei nipoti ex filio, questi ultimi sono
                    esclusi dallo zio che succédé</p>
                <p>! come residuario o i&lt;a$«í&amp; d i l a . olasse». 'Abdu 'R-Rahim •</p>
                <p>i I principi della giurisprudenza musulmana tr«.d. * not»</p>
                <p>; di Q. Cimino (Roma, 1922) &lt;?. ¿24, not» 4.</p>
                <p>(3) Corano, I Y, 12. «</p>
                <pb n="178" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>v a n z a delle n o r m e délia l e g g e islamica si-</p>
                <p>riora loro i m p o s t a, e c h e r i m a n e i n vigore</p>
                <p>— p e r q u a n t o c o n c e r n e l a m a t e r i a i n d i s c o r s o — p e r
                    i soli musulman i .</p>
                <p>L'i n f l u e n z a p i ù sensibile dell'applica-</p>
                <p>z i o n e d i tale p r i n c i p i o v i e n e a veriflcarsi s u g l i a p p a r
                    t e n e n t i . a c o m u n i t à o confes-</p>
                <p>s i o n i religiose c h e e r a n o soggette a taie o s s e r v a n z a i n t u t
                    t a la m a t e r i a successo-</p>
                <p>ria, a n c h e t e s t a m e n t a r i a . P e r le c o m u n i t à che, c o m e
                    v e d e m m o, a v e v a n o g i u r i s d i -</p>
                <p>z i o n e p r o p r i a i n m a t e r i a t e s t a m e n t a r i a, g l i
                    effetti s o n o p u r s e m p r e notevolissimi i n q u a n t o si e s t e n d o
                    n o a t u t t e le success i o n ! mulk e x lege d e i loro a d e p t i .</p>
                <p>Q u a n t o agli stranieri, p r i m o effetto del d e c r e t o 24 S e t t . 1924
                    è s t a t a l a implícita a b r o g a z i o n e d e l c a p o v e r s o d e l l
                    ' art. 4 della l e g g e 13 S e f e r 1284 (16 G i u g n o 1867).</p>
                <p>S e n o n c h è l a s u a i m p o r t a n z a n e i loro c o n f r o n t i è b e
                    n p i ù v a s t a e s i e s t e n d e a t u t t o il l o r o r e g i m e
                    successorio, e n o n s e m p l i c e m e n t e a quello i m m o b i l i a r e
                    abintestate c o m e a p r i m a v i s t a p o t e s s e cre-</p>
                <p>d e r s i .</p>
                <p>N o n b i s o g n a d i m e n t i c a r e i n v e r o che, c o n l'e n t r a t a
                    i n v i g o r e del trattato d i Los a n n a e c o n s e g u e n t e d e c a d e
                    n z a delle ca-</p>
                <p>pitolazioni n e l l e isole italiane dell'Egeo, v e n n e r o a c e s s a r e
                    ipso facto t u t t i i privi-</p>
                <p>legi giudiziari degli s t r a n i e r i, privilegi c h e i r a a l t r o li
                    sottraevano n e i loro rapport ! successori — a d eccezione d i q u a n t o c o
                    n c e r n e v a i l o r o b e n i i m m o b i l i a r i nei limiti flssati d a l
                    l a l e g g e del S e f e r 1284 —</p>
                <p>a l l'o s s e r v a n z a della legislazione locale.</p>
                <p>O r a q u a l i n o r m e a v r e b b e r o dovuto, i n s e g u i t o a tale
                    decadenza, a p p l i c a r s i p e r t u t t e le loro succession! m o b i l i a
                    r i e i m m o biliari mulk, a n c h e testamentarle, a p e r -</p>
                <p>tesi o c o n c e r n e n t i b e n i situati n e i n u o v i territori p a s s a
                    t i sotto l a s o v r a n i t à italian a ? Quesito m o l t o a r d u o, e
                    suscettibile a d o g n i m o d o delle p i ù v a r i e soluzioni.</p>
                <p>Molto o p p o r t u n a i n e n t e q u i n d i il d e c r e to g o v e r n a t o
                    r i a l e d i c u i si d i s c o r r e è ve-</p>
                <p>n u t o a p r e v e n i r e o g n i r a g i o n e d i incertez-</p>
                <p>z a a l r i g u a r d o, a d o t t a n d o l a m e d e s i m a n o r m a, d e r i
                    v a t a d a l concetto r o m a n o c o n s i d e r a n t e l'e r e d i t à c o m
                    e u n a universitas juris, e c h i a m a t a d a l l a d o t t r i n a a r d i t
                    a, g e n e r o s a e liberale i n nov.a z i o n e legislativa costituente u n m
                    i r a b i l e e s e m p i o a l m o n d o civile (*), v i g e n t e n e i R e g
                    n o i n f o r z a d e l l'art. 8 delle Disposizioni p r e l i m i n a r y del
                    Códice Civile Italiano. (x)</p>
                <p>L a stessa locuzione d e l decreto, d e l r e s to, r i c h i a m a q u e l l a d
                    i q u e s t a disposizio-</p>
                <p>n e, d i s c o s t a n d o s e n e solo n e c e s s a r i a m e n t e :</p>
                <p>l a d d o v e i n v e c e d e l l'e s p r e s s i o n e «legge nazionale» u s a
                    l'ai Ira ulegge alla quale in materia di statuto personale era soggetta-</p>
                <p>la persona della cui eredità si traita». P e r i -</p>
                <p>f r a s i necessaria, d o v e n d o s i il d e c r e t o p e r le peculiari
                    condizioni etnico-giuridicbe&lt;</p>
                <p>d e H ' a m b i e n t e c u i è destinato, r i f e r i r e n o n solo a p e r s o
                    n e c h e p o s s o n o e s s e r e d i d i v e r s a nazionalità, m a a n c h e
                    a p e r s o n e che-</p>
                <p>p u r a p p a r t e n e n d o a d u n m e d e s i m o stato, n o n s o n o
                    soggette alle stesse n o r m e d i s t a t u t o p e r s o n a l e . (2)</p>
                <p>( P r e s i d e n t e A rxaldo B e r t o l a .</p>
                <p>del Tribunal e d i R o d i )</p>
                <p>(1) F i o r e • DeV.e disposizioni generali svUa jmbblica-</p>
                <p>ztone, applicazione ed interpretazione delie leggi (2a. ed.</p>
                <p>Napoli - Torino 1915) T o i . I p . 684.</p>
                <p>(1) «Le sueoessioni l e g i t t i m e e t e s t a m e n t a r i o, \ r s i a q u
                    a n t o all'ordine d i succedere sia c i r c a l a m i s u r a .</p>
                <p>dei d i r i t t i sueeessorii, e l a i n t r í n s e c a v a l i d i t à delle
                    disposizioni, sono r e g o l a t e dalla legge nazionale della p e r -</p>
                <p>sona, della cui e r e d i t à si t r a t t a, d i q u a l u n q u e n a t u r a
                    -</p>
                <p>siano i b e n i ed i n q u a l u n c h e p a e s e si troyino.»</p>
                <p>(2) L'espressione «legge nazionale» n o n f u esente dfc.</p>
                <p>censure a n c h e n e i r i g u a r d i dello stesso art. 8 Disp. p r e ], c f r
                    . F i o r e op. cit. p . 640.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <head>288. - Affidavit. — Portée en droit mixte; moyen de preuve.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>S'il est vrai q u e dans la procédure mixte l'affidavit n ' e x i s t e p
                            a s comme m o y e n d e preuve, c e l a n'e m p ê c h e qu'il p u i s s
                            e avoir l a v a l e u r d'une s i m p l e déclaration, e t c o n s t i t
                            u e r comme tel u n m o y e n d e preuve qu'on n e saurait ignor e r, a
                            l o r s s u r t o u t qu'ilserait c o r r o b o r é p a r d e n o m b r
                            e u s e s autres preuve s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. 31. M. H a n s s o n, 17 Juin 1925. — E. C
                            h . Dilaveri &amp; Co. c. J. .A. P o u l a k i s &amp; Co. e t
                            autres)«</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>289. - Avocat. — Convention d'honoraires; taxe requise pour peines et
                        soins supérieurs aux prévisions; appréciation stricte; preuve à
                        fournir.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L'avocat q u i, pour n e p o i n t s e s o u m e t t r e à un c o n t r a
                            t d'h o n o r a i r e s e t r é c l a m e r taxe, s e p r é v a u t d e
                            c e q u e l e travail p a r l u i f o u r n i d a n s le procès a d é p
                            a s s é celui qu'il avait c r u f o u r n i r l o r s d e l a s i g n a
                            t u r e d u contrat, n'est p a s f o n d é à f a i r e état à cet effet
                            d e s développem e n t s d'un procès q u e s e s connaissance s
                            professionnelles d e v a i e n t l u i laisser p r é v o i r : tel est
                            le c a s d'un procès e n d é n é g a t i o n d e signature où l'o n n e
                            saurait c o n s i d é r e r u n e d o u b l e expertise et l a comparu t
                            i o n personnelle des parties comme d e s p r o c é d u ressort a n t d
                            u c a d r e d e s a c t i o n s d e p a r e i l l e n a t u r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. H a n s s o n, 21 Janvier 1925. —
                            Abdel G a w a d Ahmed K h o d e i r c. M e M... B. . . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu le jugement rendu le 28 Octobre 1924 p a r le Tribunal de Commerce du
                            Caire qui, tout en accueillant partiellement l'opposition formée p a r
                            Abdel Gawad Ahmed Khodeir contre l'ordonnance de taxe de Monsieur le
                            Président de la deuxième Chambre Commerciale, qui avait alloué à Maître
                            M... B...</p>
                        <p>150 livres égyptiennes à titre d'honoraires, a réduit le montant de cette
                            taxe à L.E. 60;</p>
                        <p>Vu l'appel formé à rencontre de ce jugement p a r acte signifié le 20
                            Novembre 1924;</p>
                        <p>Vu l'appel incident interjeté à la barre de la Cour;</p>
                        <p>Vu les pièces;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant en fait que Abdel</p>
                        <p>Gawad Ahmed Khodeir avait chargé en</p>
                        <p>Octobre 1922 Maître M... B... de sa défense, dans une affaire qui avait
                            été introduite contre lui p a r u n certain Jacob Hadjès, en vertu d'un
                            billet de L.E. 3000 qui fut, à la suite de cette défense, reconnu
                            faux;</p>
                        <p>Que le contrat d'honoraires passé entre</p>
                        <p>Abdel Gawad Ahmed Khodeir et son avocat</p>
                        <p>M... B...., porte que le mandat donne procuration à Maître M... B,.. de
                            le représenter dans les plaidoiries, et da rédiger les conclusions
                            devant le Tribunal Mixte dans son procès en dénégation de la signature
                            qui lui est attribuée contre Jacob Hadjès et Mohamed</p>
                        <p>Abdel Rahman Khodeir;</p>
                        <p>Que les parties y convenaient que les honoraires étaient fixés pour les
                            peines et soins de l'avocat dans ce procès, à 20 livres égyptiennes,
                            outre les honoraires qui seraient taxés p a r le tribunal, à charge de
                            la partie succombante, qui reviendraient aussi à l'avocat, les frais du
                            procès restant à la charge du mandant;</p>
                        <p>Attendu que pour n e p a s se soumettre à ce contrat d'honoraires et
                            réclamer taxe, Maître</p>
                        <p>M... B... se prévaut de ce que le travail qu'il a fourni dans ce procès,
                            dépassait celui qu'il avait cru devoir fournir lors de la signature-</p>
                        <p>de ce contrat;</p>
                        <p>Attendu cependant que le développement du procès en dénégation de
                            signature, s'il a exigé une double expertise et la comparution,
                            personnelle des parties, n'est pas sorti d u cadre des actions en
                            dénégation de signature;</p>
                        <p>Que M... B..., avocat de profession, devait, savoir, lorsqu'il acceptait
                            le mandat qui lui était confié, _ l'importance de ce mandat et prévoir
                            le développement qu'il pouvait comporter;</p>
                        <p>Que dans ces conditions, tant qu'il n'établit pas que son travail avait
                            dépassé l'étendue d u mandat qu'il avait assumé, moyennant une
                            rémunération qu'il lui avait plu"</p>
                        <p>de convenir forfaitairement, il ne peut prétendre à un surplus
                            d'honoraires;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'infirmer le jugement déféré.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>290. - Avocat. — Honoraires; taxe; opposition; quantum. — Référé;
                        opposition à tare; compétence du Tribunal Sommaire.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Il est de jurisprudence constante, q u e l'opposition à t a x e ne
                            peut p o r t e r que-</p>
                        <p>s u r le c h i f f r e d e l a t a x e obtenue, toute-</p>
                        <p>a u t r e question d e f o r m e o u d e f o n d d e v a n t être
                            discutée, comme incident s u r exécution, p a r voie d'o p p o s i t i o
                            n à c o m m a n d e m e n t .</p>
                        <p>II. - S'il est e x a c t q u e, d'après la jurisprudence de la Cour, le
                            Tribunal Civil, soit s e u l c o m p é t e n t pour c o n n a î t r e
                            desoppositions à t a x e s d e Référé, cela n'e x clut p a r l a
                            compétence d u J u g e S o m m a i -</p>
                        <pb n="179" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>r e lorsque le q u a n t u m de l a taxe ne dépasse p a s L.E. 100.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Caire, Ire Ch., Prés. M. Scott, 19 Mai 1984. — Abramino
                            Cohen o. Amin El Ezabi).</p>
                        <p>réclamé par les appelants; et les intimés ont</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>cité comme témoin Me N... C... qui était l'avocat des appelants à
                            l'époque de la passation</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu par le Tri-, de l'acte de quittance en date
                            du 3 Juillet bunal de Commerce d'Alexandrie en date du 1920;</p>
                        <p>12 Mars 1925, a déclaré irrecevable la deNote. — L e jugement expose:</p>
                        <p>Devant le conseiller commis à l'enquête mande de l'appelant, Abdel Razek
                            bey _</p>
                        <p>NosMe N. C... a déclaré qu'il ne pouvait révéler seir, en remplacement de
                            l'expert Aziz bey</p>
                        <p>Vu l'opposition à taxe du 21 Avril 1924;</p>
                        <p>les faits se rapportant à l'affaire, qui sont</p>
                        <p>Abouchaar, ce pour le motif qu'il n'avait pas '</p>
                        <p>Vu l'avenir sommaire du 24 Avril 1924;</p>
                        <p>à sa connaissance, parce qu'il était lié par élevé la récusation dans les
                            trois jours à Vu l'arrêt de la Cour en date du 1er Mars 1917 (B.L.J.
                            XXIX, p. 266);</p>
                        <p>le secret professionnel. L'appelant Stamati Mayerakis, présent à partir
                            du moment où il a connu la prétendue cause de récusation.</p>
                        <p>Attendu, d'abord, qu'il est de jurisprul'enquête, déclara qu'il déliait
                            Me N. C... du Cette cause consiste en l'espèce en une dence constante,
                            que l'opposition à taxe, aux secret professionnel pour répondre à la
                            queslettre maladroite que l'expert lui-même est termes de l'art. 122 du
                            Code de Procédure, tion de savoir si dans le règlement de comple premier
                            à regretter, par lui écrite à l'avon e peut porter que sur le chiffre de
                            la taxe tes avec les intimés était compris le montant cat de l'appelant
                            en date du 13 Février 1925 obtenue, toute autre question de forme ou de
                            des billets litigieux.</p>
                        <p>en réponse à celle de l'avocat datée du 12 fond devant être discutée,
                            comme incident</p>
                        <p>L'avocat des intimés demanda à Me N.C...</p>
                        <p>du même mois. Et ce n'est qu'à la date du s u r exécution, par voie
                            d'opposition à comde s'expliquer sur deux passages allusifs aux 25
                            Février que l'appelant par un acte de mandement;</p>
                        <p>billets litigieux qui se trouvent dans ses concitation à l'audience a
                            récusé l'expert pour</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce il s'agit d'une clusions au dossier de l'instance
                            qu'il intropartialité sur la base de la susdite lettre.</p>
                        <p>ordonnance de taxe des honoraires d'un avoduisit contre ses anciens
                            clients, les appeAux termes de l'art. 273 Code Procédure, cat par le
                            Juge des Référés qui a taxé les lants.</p>
                        <p>les récusations d'unexpert doivent être éledits honoraires à L.E. 5;</p>
                        <p>vées par un acte de citation dans les trois</p>
                        <p>Me N. C..., en invoquant l'art. 240, alinéa</p>
                        <p>Que, dans son opposition, Amin El Ezabi jours de sa nomination. P a r son
                            arrêt du 6</p>
                        <p>2 C. Pr., refusa de répondre, se consiprétend que la dite somme de L.E. 5
                            est</p>
                        <p>Mars 1902 (Bull. 14.175), la Cour a statué que dérant lié par le secret
                            professionnel, et fort exagérée;</p>
                        <p>s'il s'agit d'un fait survenu au cours des d'accord des parties
                            l'incident a été porté</p>
                        <p>Que, dans ses conclusions, ce dernier souopérations de l'expertise, la
                            récusation doit devant la Cour pour y être statué ce qu'il tient que le
                            Juge Sommaire n'est pas comêtre également proposée dans les trois jours
                            pétent;</p>
                        <p>appartiendra. Attendu que le secret professionnel de à partir du moment
                            où les prétendues causes</p>
                        <p>Attendu qu'en ce qui concerne le quantum de récusation ont été connues de
                            la partie l'avocat a pour objet les révélations qui lui des honoraires
                            fixés, le Juge Délégué à la qui entend s'en prévaloir, assimilation a u
                            sont faites p a r le client sous le sceau du Chambre Civile de la
                            Justice Sommaire est cas de récusation directement visé p a r la loi,
                            .</p>
                        <p>secret ou qui portent sur des faits confidencompétent;</p>
                        <p>parfaitement raisonnable, car en aucune hytiels p a r leur nature
                            (Dalloz, Rép. vb. TéQu'il résulte de l'arrêt précité que ce n'est
                            pothèse n'est-il admissible qu'une partie qui moin</p>
                        <p>No. 43);</p>
                        <p>p a s devant le Tribunal des Référés que l'opsuspecte la sincérité ou
                            l'impartialité de</p>
                        <p>Et l'inviolabilité du secret professionnel de position à taxe doit être
                            portée, mais devant l'expert pourrait attendre le moment où il l'avocat
                            étant admise pour des considérations le Tribunal Civil;</p>
                        <p>sait que le résultat de l'expertise lui sera d'ordre et intérêt public;
                            il n e peut en être</p>
                        <p>Attendu qu'il ne résulte pas des motifs du défavorable pour alors
                            seulement former la affranchi par son client (Dalloz, Rép. vb.</p>
                        <p>dit arrêt que la compétence du Juge Somrécusation contre l'expert.</p>
                        <p>Avocat Nos. 302, 304);</p>
                        <p>maire est exclue;</p>
                        <p>Il est donc nécessaire et juste d'obliger la Que par ((Tribunal Civil»,
                            l'on veut dire un Attendu que l'art. 240, alinéa 2 C. Pr...</p>
                        <p>partie qui connaît une cause de récusation,</p>
                        <p>Tribunal autre que les Référés ou les Chamn'autorise pas le refus de
                            déposer s u r toute d'agir immédiatement, dans le délai prescrit sorte
                            de faits dont l'avocat aurait connaisbres</p>
                        <p>Commerciales etc., mais il est certain par l'article précité. Sous ce
                            rapport il est</p>
                        <p>que le Juge Sommaire, statuant en matière sance à raison de sa
                            profession; le refus intéressant de noter qu'en France la juriscivile,
                            est compétent à décider le quantum n'est admissible que si le témoin est
                            interprudence a une tendance à n e pas admettre d'une taxe des
                            honoraires dans une affaire rogé sur des faits dont la révélation est de
                            récusation contre l'expert après la presta«n Référé, lorsque le dit
                            quantum ne décontraire à son devoir professionnel;</p>
                        <p>tion du serment même pour causes survepasse pas L.E. iOO.</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce le fait sur lequel nues postérieurement et de
                            réserver seuleMe N. C... a été interrogé par son ancien ment aux parties
                            la faculté de proposer à</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>291. - Avocat. — Secret professionnel; inviolabilité; objet;
                        limites.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le secret professionnel de l'avocat a pour objet les révélations qui
                            lui sont faites p a r le client sous le sceau d u sec r e t o u qui
                            portent s u r d e s faits confidentiels p a r l e u r n a t u r e .</p>
                        <p>Mais l'art. 540, al. 2, G. Proc., n'a u torise pas le r e f u s d e
                            déposer s u r toutes sortes de faits dont l'avocat aurait connaissance à
                            raison d e sa profession. On n e saurait considérer comme telle la
                            question de savoir si dans u n règlement de comptes opéré p a r les
                            soins de l'avocat a été ou n o n compris le montant de billets souscrits
                            a u profit de son ancien client.</p>
                        <p>II. - L'inviolabilité d u secret professionnel de l'avocat étant admise
                            pour des considérations d'o r d r e et intérêt public, il ne peut p a s
                            e n être affranchi p a r son client.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 16 Dé-</p>
                        <p>-eembre 1924. — G. E. S. Mayerakis e. Georges Chrysos-</p>
                        <p>tomidis et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>client ne portait pas atteinte au secret prol'audience tels motifs de
                            suspicion qui sefessionnel, parce qu'il n'a pas un caractère raient de
                            nature à infirmer la valeur de confidentiel, n'ayant pas été étranger
                            aux l'avis des experts, ou même à faire annuler pourparlers entre
                            parties avant la quittance du 3 Juillet 1920; et à ces pourparlers se
                            l'expertise. C'est en vain que l'appelant prétend ne référait Me N. C...
                            dans sa lettre aux intipas s e prévaloir de l'art. 273 Code Procémés en
                            date du 10 Juin 1920, en leur rappedure, mais plutôt de l'art. 275 ainsi
                            que de lant qu'il faudrait dans un délai de 10 jours l'art. 241 du même
                            Code aux termes desterminer la question du règlement de compquels les
                            experts peuvent être récusés dans tes avec les appelants, afin d'éviter
                            un retour les cas prévus pour la récusation des téoffensif de ses
                            clients;</p>
                        <p>moins et que les juges apprécient librement</p>
                        <p>Attendu que si dans une instance intentée selon leur conviction toutes
                            les circonstan-, contre ses anciens clients p a r Me N. C... il ces de
                            nature à influer sur l'impartialité du aurait fait des révélations
                            portant atteinte témoin ou s u r la sincérité de sa déposition.</p>
                        <p>au secret professionnel parce que h tort ou</p>
                        <p>Quant à ces dernières dispositions, l'appeà raison il y puiserait des
                            moyens utiles à s a lant n'a qu'à les faire valoir lorsqu'on
                            discudéfense personnelle, des tiers comme les intera la valeur du
                            rapport de l'expert, et en ce timés ne pourraient se prévaloir de cette
                            qui concerne les premières, elles ne dispenattitude pour demander des
                            explications sur sent nullement la partie qui veut élever la la portée
                            des révélations faites; mais en récusation d'unexpert pour un cas prévu
                            l'espèce les passages relevés par les intimés pour les témoins, de le
                            faire dans le délai dans les conclusions de Me N.C... sont sans prescrit
                            de trois jours.</p>
                        <p>intérêt, si le témoin répond affirmativement</p>
                        <p>L'appelant a encore soutenu que ce délai ou négativement, sous la foi du
                            serment, à n'est pas fatal, parce qu'il n'est pas édicté la question de
                            savoir si dans le règlement à peine de nullité. A l'appui de cette thèse
                            de comptes intervenu en Juillet 1920 avait il cite plusieurs arrêts
                            statuant que les nulété compris le montant des billets litigieux...</p>
                        <p>lités sont de droit strict et qu'il ne saurait appartenir a u juge de
                            prononcer la nullité d'un acte de procédure alors qu'elle n'a pas</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. Gaz. XIV, 194-313 et la note.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que suivant l'arrêt du 10 Juin 1924 les intimés ont été admis à
                            prouver par</p>
                        <p>"témoins que les appelants ont accepté la somme de L.E. 4200, qui leur a
                            été versée p a r les acheteurs de l'usine à sucre et de la minoterie des
                            intimés, en règlement de tous comptes, y compris la commission qui fait
                            l'objet des 16 effets dont le. payement est</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>292. - Expert. — Récusation; délai; point de départ; tardivité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Est tardive la récusation d'unexpert faite plus de trois jours après s a
                            nomination, ou, s'il s'agit d'un fait survenu au c o u r s d e s
                            opérations d e l'expertise, à partir du m o m e n t où la prétendue
                            cause de récusation a été connue de la partie qui entend s'e n
                            prévaloir.</p>
                        <p>été prévue p a r la loi.</p>
                        <p>L'appelant semble confondre la nullité dont peut être entaché un acte de
                            procédure et l'irrecevabilité d'une demande ou d'un recours pour
                            tardivité. Quoi qu'il en soit, si l'on voulait admettre la thèse de
                            l'appelant, telle qu'il l'expose, il n'y aurait plus d'irrecevabilité en
                            matière d'opposition ou d'appel pour tardivité. laquelle pourtant est
                            observée même d'office bien que le délai pour former opposition ou appel
                            ne soit pas prescrit à peine de nullité. En tout cas ta juris prudence
                            de la Cour en ce qui concerne ta récusation d'unexpert a constamment
                            retenu que la récusation d'unexpert signifiée au d e -</p>
                        <pb n="180" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>l à des trois jours prescrits p a r l'art. 273, n'est pas recevable:
                            arrêts 16.2.1882, 8.1.1891 et 23.5.1918 outre l'arrêt déjà cité (voir R.
                            O.</p>
                        <p>7.89 et B. 3.96 et 30.445). Il échet de maintenir cette jurisprudence, ce
                            d'autant plus que les dispositions de la loi relativement à la
                            récusation doivent être de stricte application.</p>
                        <p>Il est, enfin, à peine nécessaire de faire remarquer:</p>
                        <p>1. — que le fait p a r l'expert d'avoir présenté une note de défense a u
                            x premiers juges pour expliquer comment il a été amené à critiquer
                            l'attitude de l'appelant et les pièces p a r lui fournies, n'est pas de
                            nature à faire courir, en faveur de l'appelant, u n nouveau délai de
                            récusation, -• et 2. — que le fait que l'expert dont s'agit, a été nommé
                            en vertu d'une ordonnance d u jug e qui présidait les opérations de
                            vérification de compte ordonnée, n e saurait en rien changer la
                            situation juridique entre l'appelant et l'expert, surtout étant donné
                            que le jugement ordonnant la mesure d'instruction avait expressément
                            délégué a u susdit magistrat de nommer un expert en cas de besoin.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Conr d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 22 Arril 1925. — Abdel
                            Hazzak bey Nosseir o. Ahmed bey Saadanî Habib e t Aïii bey Abou
                            Chaar).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>293. - Expertise. — Délai; retard; négligence; maladie de la partie;
                        déchéance.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L a maladie ne constitue p a s u n motif suffisant pour permettre d e
                            relever de la déchéance une partie q u i a omis de faire procéder à une
                            expertise dans le délai fixé, lorsque cette partie, après s a guérison,
                            s'est abstenue durant de longs m o i s d e se pourvoir devant le
                            Tribunal pour être relevée de la déchéance encourue, et, après avoir été
                            assignée elle-mêm e e n déchéance, n'a même pas tenté d e s e justifier
                            e n premier degré.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 2o Février 1924. — Abdel
                            Meguid Atwa c. Yita Hassoun et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que suivant acte sous seing privé transcrit le 10 Mars 1920
                            l'appelant Abdel</p>
                        <p>Meguid Atwa acheta des intimés Vita Hassoun et Dame Rachel Wahba, en
                            qualité de tuteurs des mineurs Joseph, Léon et Allégra,</p>
                        <p>10 feddans, 14 kirats et 7 salîmes de terrains, distribués en 7
                            parcelles, sis a u villag e de Débigue (Simbellawein); et le prix f u t
                            convenu à la somme globale de L.E. 1219 et 580 mill, dont L.E. 440
                            furent payées a u comptant et le solde soit L.E. 779 et 580 mill, devait
                            être payé en 4 termes de L.E. 240 et 630 mill chacun le 15 Octobre des
                            années 1920 à 1923, étant stipulé qu'à défaut de payement d'un terme
                            tout le solde d û serait exigible;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant, en alléguant que dans les terrains vendus il y
                            aurait un déficit de 2 feddans, 8 kirats et 16 sahmes, assigna ses
                            vendeurs le 6 Décembre 1920 p a r devant le Tribunal Civil d e
                            Mansourah, en demandant que d u prix de la vente f u t déduite la somme
                            de L.E. 271 et 430 mill, proportionnelle au prétendu déficit et qu'en
                            conséquence chacun dus termes du solde du prix f u t réduit à la somme
                            de L.E. 127 et 037 milt.;</p>
                        <p>Attendu que p a r jugement du 1G Mai 1922 l'appelant était déclaré déchu
                            d u terme, puisque deux termes étaient déjà échus et il n'avait payé que
                            L.E. 200 à valoir; il était condamné "à déposer à la Caisse du tribunal,
                            pour compte de qui de droit, le solde du prix restant dû, sous déduction
                            de L.E. 271 et 430 milt., que l'appelant retiendrait jusqu'au vidé du
                            différend s u r le prétendu déficit; et l'expert</p>
                        <p>Beniiii était chargé de constater la contenance des terrains vendus à
                            l'appelant, le délai pour les opérations de l'expertise étant fixé ñ 10
                            semaines, sous peine de déchéance, et la provision de L.E. 10 pour les
                            frais de l'expertise devant être déposée p a r l'appelant;</p>
                        <p>Attendu que l'intimé Me E. Daoud. cessa.n-</p>
                        <p>naire jusqu'à concurrence de L.E. 600 de la créance des vendeurs pour le
                            solde d u prix de la vente, signifiait à l'appelant le 15 Novembre 1922
                            le jugement susmentionné, en le sommant de déposer à la Caisse d u
                            tribunal le montant des condamnations encourues, et l'assignait en
                            déclaration de la déchéance d u droit de procéder à l'expertise ordonnée
                            et en payement d e L.E. 579 et 580 mill., ensemble aux intérêts dus a u
                            taux convenu de 9</p>
                        <p>0/0 l'an;</p>
                        <p>Attendu que p a r le jugement déféré, prononcé le 19 Décembre 1922,
                            l'appelant était déclaré déchu du droit de procéder à l'expertise et
                            condamné à payer à Me E. Daoud la somme de L.E. 579 et 580 mill.,
                            ensemble les intérêts à partir du 15 Novembre 1922;</p>
                        <p>Attendu que le jugement rendu le 16 Mai 1922, en tant qu'il a statué a u
                            préjudice de l'appelant s u r la déchéance d u bénéfice du terme convenu
                            pour le payement d u solde du prix de la vente, n'a pas été frappé
                            d'appel et s u r ce point sa décision, qui était définitive, a acquis la
                            force de la chose jugée; et l'appel régulièrement relevé le 17 Novembre
                            1923 tend à l'infirmation du jugement du 19 Décembre 1922 et à déclarer
                            que les intimés devront supporter s u r le prix de la vente une
                            réduction de L.E. 271' et 430 mill, à raison de prétendu déficit de 2
                            feddans, 8 kirats et 16 sahmes;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant allègue que les terrains à lui vendus revenaient à
                            la Dame Rachel</p>
                        <p>Wahba ès-qualité p a r voie d'achat de</p>
                        <p>Youssef Hassoun, qui en était devenu adjudicataire le 12 Octobre 1920, le
                            procès verbal de l'audience de l'adjudication leur attribuant une
                            contenance de 10 feddans et 16 kirats, distribuée en 5 parcelles; il
                            prétend que la première parcelle des terrains à lui vendus a la
                            superficie de 3 feddans et 8 kirats, non pas celle de 4 feddans; que la
                            deuxième parcelle à lui vendue a la contenance de 2 feddans et 6 kirats,
                            et non pas celle de 3 feddans et 6 kirats; que la quatrième parcelle
                            adjugée à Youssef Hassoun, de la contenance de 2 feddans, a été vendue à
                            un certain</p>
                        <p>Khaiaf Saleh; et que s u r la cinquième parcelle adjugée, de la
                            contenance de 1 îed-</p>
                        <p>dan, 16 kirats ont été vendus à la Dame Ez</p>
                        <p>Abdel Kader;</p>
                        <p>A l'appui de ses dires l'appelant produit un état de mesurage opéré p a r
                            l'arpenteur de</p>
                        <p>K a f r El Hag Hassan attribuant aux terrains vendus la superficie de 8
                            feddans, 10 kirats et 4 sahmes.</p>
                        <p>Attendu que les vendeurs contestent le prétendu déficit, en soutenant que
                            l'appelant avait parfaite connaissance des terrains qu'il acheta et dont
                            il a pris possession, et prétendant que la contestation soulevée p a r
                            l'appelant n'était qu'un moyen dilatoire pour retarder le payement d u
                            solde du prix de la vente;</p>
                        <p>Attendu que l'acte de vente porte qu'en présence des parties on ferait
                            procéder a u mesurage des terrains vendus, p a r les soins de
                            l'arpenteur d u village; et en présence de la contestation soulevée p a
                            r l'appelant une expertise s'imposait, le contestant devant se porter
                            partie diligente pour l'accomplissement de cette mesure d'instruction
                            ordonnée dans son intérêt;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant n'a pas effectué le dépôt pour les frais de
                            l'expertise dans le délai imparti pour les opérations respectives et
                            expirant vers la fin Juillet 1922; et il prétend en avoir été empêché
                            parce qu'il se trouvait à court d'argent et depuis le 1er</p>
                        <p>Mai 1922 jusqu'à fin Août même année, il était atteint d'une maladie
                            aiguë, constatée p a r u n certificat médical produit, laquelle
                            l'inhibait de penser à son procès;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est p a s à présumer que l'appelant se soit trouvé dans
                            l'impossibilité absolue de se procurer les moyens nécessaires pour
                            effectuer le dépôt de là provision taxée pour les frais de l'expertise;
                            et quant à la prétendue maladie il échet de relever qu'il est assez
                            étranee que cet empêchement n'ait pas été invoqué en premier degré,
                            l'appelant se bornant à demander un renvoi à 15 jours pour constituer un
                            avocat;</p>
                        <p>Attendu qu'en supposant que l a maladie de l'appelant ait été si grave,
                            qu'il n'aurait p u vaquer à ses affaires jusqu'à fin Août 1922,.</p>
                        <p>il lui incombait, aussitôt remis, de se pourvoir s a n s retard devant le
                            tribunal aux fins d'être relevé de la déchéance encourue, e n justifiant
                            de la gravité de son prétendu empêchement;</p>
                        <p>or il est resté inactif jusqu'au mois de Novembre 1922, et assigné en
                            déchéance d u benefice de la mesure d'instruction ordonnée il n'a même p
                            a s tenté de se justifier devant les premiers juges;</p>
                        <p>Attendu que lu négligence de l'appelant, étant manifeste, avec raison,
                            les premiers-</p>
                        <p>juges ont appliqué la sanction prévue à l'art. 1</p>
                        <p>169 C. Pr., en déclarant la déchéance encourue (arrêts 17 Novembre 1915,
                            Bull. XXVIII,</p>
                        <p>33 — 7 Février 1918, Bull. XXX, 210 — 19 D é cembre 1922, Bull. XXXV,
                            112);</p>
                        <p>Attendu que l'appelant ne rapportant pas-</p>
                        <p>la preuve qui lui incombait du prétendu déficit de superficie des
                            terrains p a r lui achetés, la demande formulée dans son acte in-</p>
                        <p>troductif d'instance à bon droit a été rejetée en premier degré et s a
                            condamnation en payement, s a n s aucune réduction, du solde du prix,
                            convenu à forfait dans l'acte de vente, doit être confirmée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>294. - Expertise. — Délai; retard partiellement imputable à l'expert;
                        déchéance non encourue par la partie.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Si, d'après les circonstances de la cause, o n p e u t retenir q u e le
                            retard d a n s 1&amp; dépôt d u rapport d'unexpert n'est pas imputable à
                            la partie seule et q u ' à l a rigueur l'expert aurait p u t e r m i n e
                            r ses-</p>
                        <p>opérations dans le laps de temps e n t r e le dépôt d e l a provision et
                            l'expiration d u délai imparti, il n'y a p a s lieu de déclarer la
                            partie déchue d u droit de faire procéder à l'expertise ordonnée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 8 Janvier 1924. — Tewfik
                            Moussa Sourour c. Hussein Mohamed. Hussein Ghanem et Ct).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Le jugement dont appel rendu p a r le Tribunal Civil de Mansourah en date
                            du 31 Mai 1923 a débouté l'appelant (et préempté)</p>
                        <p>Tewfik Moussa Sourour de sa demande tendant à ce que Hussein Mohamed
                            Hussein</p>
                        <p>Ghanem et consorts, intimés (et préemp- teurs), soient déclarés déchus du
                            droit de faire procéder à l'expertise ordonnée p a r le jugement
                            interlocutoire du 8 Décembre 1921.</p>
                        <p>Un délai de huit semaines, à partir d u prononcé de ce jugement, avait
                            été imparti pour la terminaison des opérations de l'expert, lequel délai
                            expira donc le 2 Février 1922. A la date du 17 Janvier les susdits i n
                            timés déposèrent la provision de l'expert qui prêta serment le 23 d u
                            même mois, mais fixa le commencement de ses opérations s u r les lieux
                            au 6 Février seulement, on ne sait pourquoi. L'expert déposa son rapport
                            le-</p>
                        <p>i Mars.</p>
                        <p>La Cour partage l'avis des premiers juges, savoir que d'après les
                            circonstances de la cause on peut retenir que le retard n'est pas
                            imputable a u x préempteurs seuls. En adoptant les motifs s u r lesquels
                            le Tribunal a basé sa décision, il y a lieu surtout de souligner que les
                            premiers juges qui sont plus à même d'apprécier l'importance et
                            l'étendue des opérations de l'expert, ont estimé que celui-ci aurait pu,
                            à la rigueur, les terminer dans le laps de temps entre le dépôt de la
                            provision (le 17 Janvier) et l'expiration du délai fixé (le 2
                            Février).</p>
                        <p>L'appelant, en critiquant cette appréciation, prétend que le délai fixé
                            de huit semaines était à peine suffisant pour l a mission d e l'expert,
                            mais il a lui-même fourni la preuve de l'inexactitude de son allégation:
                            l'expert</p>
                        <p>Ungricht a été p a r lui chargé de rédiger un contre-rapport. Or, il
                            s'est rendu s u r les lieux le 7 Avril 1922 et quoique son rapport soit
                            bien plus volumineux que celui d e l'expert judiciaire, il a p u le
                            terminer 1&amp;-</p>
                        <p>26 a u même mois.</p>
                    </div>
                </div>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <div type="case">
                    <head>295. — Expertise. — Partage; critérium de la taxation des honoraires des
                        experts; étendue de la mission des experts chargés d'un partage.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - C e n'est p a s s u r la b a s e d'un pour c e n t a g e q u e l c o
                            n q u e s u r la v a l e u r d e s terr a i n s e x p e r t i s é s que
                            la r é m u n é r a t i o n d e l'expert doit être fixée, mais d'après le
                            m é r i t e i n t r i n s è q u e d u travail f o u r n i tel qu'il r é
                            s u l t e d u t e m p s e m p l o y é e t des qualités déployées p a r
                            l'e x p e r t d a n s l'acc o m p l i s s e m e n t d e s a tâche.</p>
                        <p>II. - Il n e reHtre p a s d a n s la m i s s i o n d e l'expert c h a r g
                            é d'établi r u n p r o j e t d e p a r t a g e d e m e t t r e d e s b o
                            r n e s s u r les lieux pour faciliter la mise e n p o s s e s s i o n
                            ultér i e u r e d e s c o partage a n t s : d è s l o r s c e s dern i e
                            r s n e peuvent p o i n t r e p r o c h e r à l'exp e r t u n e telle o
                            m i s s i o n d a n s l'objet de dim i n u e r le m o n t a n t d e s h
                            o n o r a i r e s q u i o n t é t é taxés à son profit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch., Prés. M. 31. Qvale, 18 Décembre 1923, conf.
                            par adoption de motifs par arrêt du 20 Avril 1924, Cour, 3me Ch., Prés.
                            M. M. Hansson. — Vf. Nioohosoff bey et Cts c. Alfredo d i Giovanni
                            Stagni et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>296. - Expertise. — Rapport; portée juridique. — Mise en cause de Vexpert
                        dans les débats entre parties; inadmissibilité. — Livres de commerce; portée
                        entre non-commerçants.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e rapport d'e x p e r t n'est e n s o m m e qu'u n t é m o i g n a
                            g e, s o u m i s à l'a p p r é ciation et à la c r i t i q u e d e s
                            juges, m a i s d o n n é s u r l a foi d u s e r m e n t, c e q u i fait
                            p r é s u m e r l a b o n n e foi d u d é p o s a n t; s'il est révélé p
                            a r la suite, mais après disc u s s i o n au fond, d e s inexactitudes,
                            d e s e r r e u r s, d e s déclarations m e n s o n g è r e s s c i e m
                            m e n t v o u l u e s, ayant pour b u t d'é g a r e r l a justice a u p
                            r é j u d i c e d'une des parties en cause et e n f a v e u r d e l'a u
                            t r e, des poursuites disciplinaires pénale s et civiles s e r a i e n t
                            n a t u r e l l e m e n t justifiées; mais il est inadmissible qu'une
                            partie m é c o n t e n t e d e s conclusion« d'un rapport, c h e r c h
                            e, e n m e t t a n t en cause l'e x p e r t d a n s l e s débats a u x q
                            u e l s c e d e r n i e r n'est p a s personnellement intéressé, à c r é
                            e r p r é j u d i c i e l l e m e n t contre l e rapport u n e a t m o s
                            p h è r e d é f a v o r a b l e .</p>
                        <p>II. - L e s l i v r e s d e commerce, même rég u l i è r e m e n t tenus,
                            n'ont aucune force p r o b a n t e e n principe c o n t r e les n o n
                            -</p>
                        <p>commerçant s; c'est seulement une cat é g o r i e f o r t r e s t r e i n
                            t e d e c e s livres q u i peut étre a d m i s e, e t a l o r s
                            exceptionnellem e n t pour f a i t s d e commerce e t e n t r e comme r
                            ç a n t s, à f a i r e preuve aux termes du Code d e Commerce; e n c e q
                            u i c o n c e r n e l e s n o n - commerçant s, l e s l i v r e s d e
                            commerce, qu'ils a p partie n n e n t à cette c a t é g o r i e o u
                            qu'ils soient s i m p l e m e n t auxiliaires, e t qu'ils soient r é g u
                            l i è r e m e n t t e n u s o u n o n, n e peuvent jamais v a l o i r à
                            l'é g a r d d e s n o n - c o m m e r ç a n t s q u e comme p r é s o m
                            p t i o n d e fait, comme é l é m e n t d e preuve à m e t t r e e n
                            relief avec l e s autres éléments d u dossier; s i l e législateur s'e s
                            t m o n t r é sévère a u sujet d e l a t e n u e d e s livres, c e n'est
                            n u l l e m e n t p o u r que les l i v r e s d e commerce p u i s s e n
                            t constit u e r des preuves o u d e s t i t r e s à l'égard d e s tiers,
                            mais principal e m e n t pour p e r m e t t r e à tout commerçant d e p
                            o u v o i r à tout m o m e n t apprécier e t c o n t r ô l e r s a
                            situation, et a i n s i é v i t e r s a p r o p r e r u i n e e t celle
                            des a u t r e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2rae Ch., Prés. M. E. A. Taux, 13 Mars 1925. — Hoirs
                            Chaker bey El Ghamraoui et Torcom Fi- chendjian o. Banque Française
                            d'Egypte).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>297. - Séquestre. — Cas auquel cette mesure est permise.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L a m e s u r e d e s é q u e s t r a t i o n n'a pas été i n s t i t u é
                            e p a r la loi pour p e r m e t t r e a u créancier d'e x e r c e r u n
                            e p r e s s i o n p l u s ou m o i n s h o n n ê t e s u r l e débiteur
                            , m a i s d a n s u n b u t p l u s élevé, d'o r d r e social et écon o
                            m i q u e, tel qu'en c a s d'u r g e n c e e t d e péril, n o n pour la
                            créance, mais pour le f o n d s .</p>
                        <p>Le s e u l r e t a r d a p p o r t é p a r le débiteur à l'a c q u i t t
                            e m e n t d e s a dette n e p e r m e t p a s a u créancier d e f a i r
                            e m e t t r e s o u s séquestre les b i e n s d u débiteur, s i cette m
                            e s u r e n'a p p a r a i t p a s comme l é g i t i m e et u r g e n t e
                            p a r l e fait q u e les droit s réels e x i s t a n t sur les b i e n s
                            à séquestre r s e r a i e n t c o m p r o m i s soit p a r l a n é g l i
                            g e n c e soit p a r les a b u s d e j o u i s s a n c e d e celui qui l
                            e s possède.</p>
                        <p>.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 1er Mai 1924. — Deux arrêts
                            de même date: Dlle. Euphérnie Axc- los c. Dame Syraina Axelos e t Ct.,
                            et L a n d Bank of Egypt o. Ahmed bey Aly Makadi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V o i c i les textes de ces d e u x arrêts q u i s e c o m p l è
                            t e n t m u t u e l l e m e n t :</p>
                        <p>Première espèce:</p>
                        <p>Attendu que malgré l'assentiment plus ou moins anormal du Sieur Mohamed
                            Rachouan, à la mesure de séquestration réclamée, la Cour estime de
                            refuser cette mesure p a r application des principes rigoureux de
                            justice en cette matière;</p>
                        <p>Attendu qu'en effet, la mesure de séquestration n'a pas été instituée p a
                            r la loi pour permettre aux créanciers d'exercer une pression plus ou
                            moins honnête s u r le débiteur, mais d a n s u n but plus élevé,
                            d'ordre social et économique, tel qu'en cas d'urgence et de péril, non
                            pour la créance, mais pour le ronds, objet d u gage;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce, la Dame Euphérnie n'allègue pas que les intimés
                            aient détérioré le fonds, ou qu'ils l'aient négligé en le laissant en
                            friche, ou en le cultivant d'une façon non rationnelle, mais elle
                            incrimine ses adversaires uniquement d'être en retard dans le paiement
                            soit des annuités, soit des sommes dues aux créanciers inscrits;</p>
                        <p>Attendu que le créancier pour rentrer dans sa créance a les moyens
                            normaux, tels que la saisie-brandon et la saisie immobilière;</p>
                        <p>Attendu qu'en ces conditions, il échet de confirmer l'ordonnance dont
                            appel.</p>
                        <p>Seconde espèce:</p>
                        <p>Attendu que la Société appelante, qui a vendu à l'intimé le 23 Octobre
                            1922, 123 fed-</p>
                        <p>dans de terrain de culture, expose qu'elle a, p a r exploit du 17 Janvier
                            1924, assigné son acheteur par devant le juge d u fond en paiement d'une
                            somme de L.E. 2.749 et 490 mill, représentant la partie d u prix à elle
                            due a u 31 Décembre 1923;</p>
                        <p>Qu'elle ajoute que le solde total du prix est devenu exigible vu que
                            l'acheteur n ' a pas pavé les termes prévus à leur échéance;</p>
                        <p>Que de son côté l'intimé conteste le compte établi p a r l'appelante;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a évidemment pas lieu de suivre les parties dans leur
                            discussion concernant les sommes pouvant être dues p a r l'acheteur s u
                            r le prix de vente, l e juge d u fond ayant seul compétence à statuer s
                            u r les comptes entre parties;</p>
                        <cb n="1 8 1"/>
                        <p>Que la seule question à examiner est celle de savoir si les circonstances
                            justifient e n l'espèce la nomination d'un séquestre judiciaire s u r
                            les biens vendus;</p>
                        <p>Or, attendu qu'il est sans doute admis que la mesure d u séquestre peut
                            être ordonnée par le Juge des Référés, lorsqu'elle présente le caractère
                            d'urgence exigé p a r l'art. 13ti du Code de Procédure Civile q u i
                            détermine tes attributions de ce juge;</p>
                        <p>iwuis attendu que lu seule circonstance alléguée par l'appelante pour
                            justifier sa demande, est le retard apporté par l'acheteur a u paiement
                            d u prix;</p>
                        <p>Qu'on ne saurait admettre qu'un créancier puisse faire mettre sous
                            séquestre les biens de son débiteur à raison d u simple retard apporté p
                            a r ce dernier à l'acquittement d e s a dette, s': l n'existe aucune
                            autre circonstance établissant qu'il est urgent d'ordonner une pareille
                            mesure (voir arrêt 25 Février 1914 B.L.J. XXVI page 252);</p>
                        <p>Que ce n'est évidemment que si les droits réels existant s u r les biens
                            à séquestrer sont compromis, soit p a r la négligence, soit p a r les a
                            b u s de jouissance de celui qui les possède, que la mesure du séquestre
                            est léaiti-</p>
                        <p>me (voir arrêt 15 Décembre 1909 B.L.J. XXII</p>
                        <p>page 51);</p>
                        <p>Qu'en conséquence l'appelnnie ne prétendant pas qu'il y ait un danger
                            couru par les biens s u r lesquels porte son privilège de vendeur,-</p>
                        <p>il n'y a pas lieu, en l'étal actuel de l a législation, d'accueillir s a
                            demande, la m e sure sollicitée par elle n'ayant d'autre b u t que de
                            lui permettre de mettre la main s u r les revenus des biens dont il
                            s'agit;</p>
                        <p>Qu'il échet en conséquence de confirmer l'ordonnance déférée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>298. - Séquestre. — Cas auquel cette mesure est permise; limites de la
                        compétence du Juge des Référés; droi's des codébiteurs.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L a m i s e s o u s séquestre d'un immeuble ne peut ê t r e o r d o
                            n n é e, d a n s l'état de la législation actuelle, d a n s le seul b u
                            t d'a s s u r e r à un créancier l e r e c o u v r e m e n t d e s a c r
                            é a n c e .</p>
                        <p>Cette m e s u r e n'est a u t o r i s é e p a r la l o i q u e d a n s d
                            e s cas déterminé s, notamment lorsque le droit d e propriété est c o n
                            t e s t é o u encore au cours d'une p r o c é d u r e d e saisie i m m o
                            b i l i è r e .</p>
                        <p>II. - L a jurisprudence mixte a u t o r i s e cependant p a r exception l
                            a m i s e s o u s séquestre, d a n s le c a s où l e débiteur n'a
                            d'autres b i e n s q u e des immeuble s constitué s e n wakf s, d o n t
                            il est à la fois l e nazir e t le bénéficiaire.</p>
                        <p>III. - L e droit d e demander a u J u g e d e s</p>
                        <p>Référés la nomination d'un séquestre j u diciaire est a c c o r d é p a r
                            l'art. 622 C. Proc.</p>
                        <p>a u x créancier s, mais n u l l e m e n t a u x c o débiteurs d u s a i s
                            i, même lorsque ces derniers peuvent f a i r e valoir l'indivisibilité d
                            e l'hypothèque et le d a n g e r q u e c o u r r a i e n t l e u r s p r
                            o p r e s b i e n s, par suite d u m a n q u e m e n t d u débiteur
                            saisi à ses e n g a g e m e n t s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. B. A. Vaux, 23 Avril 19^5. — Abdel Hamid
                            Abdalla El Kebetry c. Hoirs Abbas Yacoub Ismaïl e t antre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ci-avant § 297 les d e u x arrêts du 1er Mai 1924.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 17 Janvier 1925 p a r lequel le Sieur Abdel Latif Abdalla
                            El Kebetry a régulièrement relevé appel d'une ordonnance du J u g e des
                            Référés près l e Tribunal Mixte du Caire, e n date du 7 Novembre 1924, p
                            a r</p>
                        <pb n="182" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>laquelle le dit j u g e s'e s t déclaré incompétent, pour défaut
                            d'urgence, à s t a t u e r s u r une demande en nomination d'un
                            séquestre judiciaire s u r les biens d e s Hoirs Abbas Ya-</p>
                        <p>c o u b Ismail;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant q u e les biens, dont l a séquestration e s t
                            demandée, a v a i e n t a p p a r t e n u p a r indivis à l'appelant et
                            à f e u</p>
                        <p>Abbas Yacoub Ismail, et avaient été affectés par eux e n h y p o t h è q
                            u e a u Crédit Foncier E -</p>
                        <p>gyptien, p a r acte authentique du 28 Décemb r e 1917, e n g a r a n t i
                            e d'u n p r ê t d e L.E.9000;</p>
                        <p>Qu'il est également c o n s t a n t q u e l'état d'indivision a cessé t a
                            n t en vertu d'un acte d e vente consenti, pour 27 feddans et fractions,
                            p a r l'appelant à Abbas Yacoub Ismail, qu'en v e r t u d'un acte de
                            partage intervenu, pour l e surplus, e n t r e les d e u x d i t s
                            copropriétair e s;</p>
                        <p>Qu'il résulte des dits actes q u e c h a c u n d e c e s derniers s'e s t
                            engagé à p a y e r s a p a r t proportionnelle dans les a n n u i t é s
                            d u e s a u</p>
                        <p>Crédit Foncier;</p>
                        <p>Que l'appelant expose q u e les intimés s o n t e n r e t a r d pour le
                            paiement de leur p a r t dans la dette, et q u e le Crédit Foncier a,
                            depuis l a d a t e d e l'ordonnance dont e s t appel, signifié à t o u s
                            les débiteurs u n c o m m a n d e m e n t immobilier, et saisi les biens
                            hypothéqués;</p>
                        <p>Qu'il soutient en conséquence qu'il y a urgence, et qu'il a g r a n d
                            intérêt à m e t t r e s o u s séquestre les biens des intimés, • pour q
                            u e les r e v e n u s e n soient employés a u désintéressement d u
                            Crédit Foncier;</p>
                        <p>O r a t t e n d u que la m i s e s o u s séquestre d'un immeuble n ' e s
                            t autorisée p a r la loi q u e d a n s d e s c a s déterminés, n o t a m
                            m e n t lorsque le droit de propriété est contesté, o u encore a u c o u
                            r s d'une procédure de saisie immobilière;</p>
                        <p>Mais q u e cette m e s u r e ne peut être ordonnée, d a n s l'état d e l
                            a législation actuelle, d a n s le seul b u t d'a s s u r e r à un
                            créancier le r e c o u v r e m e n t d e s a créance;</p>
                        <p>Qu'il ne suffit donc p a s q u e le J u g e d e s</p>
                        <p>Référés constate l'intérêt d e l a partie requér a n t e et l'urgence, p
                            o u r pouvoir ordonner u n e pareille m e s u r e;</p>
                        <p>Que, s a n s doute, l a jurisprudence mixte l'autorise p a r exception, d
                            a n s le c a s où l e débiteur n'a d'autres biens q u e d e s i m m e u
                            bles constitués e n wakf s dont il est à la fois l e nazir et le
                            bénéficiaire;</p>
                        <p>Mais qu'en l'espèce, l'appelant s e p r é v a u t u n i q u e m e n t d u
                            fait d e l'indivisibilité d e l'hypothèque et d u d a n g e r q u e
                            courent ses propres biens, p a r suite d u m a n q u e m e n t d e s
                            intimés à l e u r s e n g a g e m e n t s;</p>
                        <p>Que l a m e s u r e sollicitée a p p a r a î t donc comme u n m o y e n
                            destiné à r e m é d i e r à la défaillance des intimés, et à a s s u r e
                            r l'exécution de leurs obligations;</p>
                        <p>Qu'ainsi qu'il a été rappelé ci-dessus, la mise s o u s séquestre d e s i
                            m m e u b l e s d u déb i t e u r ne peut être ordonnée à d e telles
                            fins;</p>
                        <p>Que, s a n s doute, les immeuble s dont il s'agit o n t été saisis p a r
                            le Crédit Foncier, mais q u e cette circonstance ne modifie p a s l a
                            situation, le droit d e demander a u J u g e d e s Référés la n o m i n
                            a t i o n d'un séquestre judiciaire é t a n t accordé p a r l'article
                            622 C.</p>
                        <p>P r . M. a u x créanciers, et nullement aux codébiteurs d u saisi;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu de confirmer l'ordonn a n c e dont est appel.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>299. - Séquestre. — Demande en Référé; conditions nécessaires; limites de
                        la compétence du Juge des Référés.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L'argumentation basée, en vue de la nomination d'un séquestre, s u r
                            la collusion frauduleuse ayant p u exister entre un failli et ses
                            acquéreurs pour frauder les créanciers, implique des difficultés
                            d'examen qui dépassent manifestement la sphère de compétence d u Juge
                            des Référés.</p>
                        <p>II. - L a légitimité d'une demande de séquestre en référé ne saurait
                            résulter de la seule démonstration qu'une telle mesure serait pour le
                            créancier l'unique moyen d'obtenir une mise en possession ou de briser
                            la résistance de ses adversaires: il est nécessaire que l'existence des
                            conditions spécialement requises en la matière se manifeste p a r
                            rapport a u x diverses situations juridiques de l'espèce.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 30 Octobre 1924. — Moustapha
                            Kamel et Cts. o. Faillite de feu Khalil bey E l Diwani).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - Comp, ci-avant § 297 et 298, les arrêts des 1er Mai 1924 et
                            23 Avril 1925.</p>
                        <p>I et II. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attesochè, con s u o a r r e s t o del 22 F e b b r a i o 1923, q u e s t
                            a Corte rigettava l a rivendica-</p>
                        <p>zione di 25 feddani di terreno, intentata d a l</p>
                        <p>Sig. T a d r o s Ghobrial e Consorti incidental-</p>
                        <p>m e n t e alla espropriazione di 49 feddani e frazione (siti a Medinet El
                            F a y o u m ) c h e il</p>
                        <p>Sig. Damanget, c u r a t o r e del faílimento K h a -</p>
                        <p>lil El Diwani, perseguiva contro il fallito;</p>
                        <p>Attesochè, i n seguito a q u e s t a decisione, i curatori Sigg. D e m a
                            n g e t e Nabih, a b b i a n o istituito contro i Sigg. T a d r o s
                            Ghobrial e Consorti:</p>
                        <p>a) un azione, in pagamento di L.E. 4017 per ¡rutti indebitamente percetti
                            sut 49 feddani litigiosi, c h e s a r e b b e r o rimagti i n loro
                            possesso d a l 15 Agosto 1918 i n poi. S u q u e s t a azione il
                            Tribunale di Cairo h a di g i à pro-</p>
                        <p>n u n z i a t o sentenza interlocutoria, e l'appel-</p>
                        <p>lo, propostone d a i curatori del faílimento, è pendente s u l ruolo
                            della Corte;</p>
                        <p>b) un référé per la rnessa sotto sequestra dei detti 49 feddani (indivisi
                            s u 168, a l i a lor volta indivisi s u 263 feddani) c o ñ n o m i n a a
                            s e q u e s t r a t a r i d i essi istanti. Questa i s t a n z a è s t a
                            t a pienamente accolta dal giudice dei réf é r é s con o r d i n a n z a
                            del 17 Setiembre 1923 e l'appéllo, propostone d a l Sig. Ibrahim A r m a
                            -</p>
                        <p>n i o u s e Consorti, f o r m a a p p u n t o l'oggetto del presente a r
                            r e s t o;</p>
                        <p>Attesochè i curatori Sigg. Demanget e Nabih, i n sostanza, sostengono c h
                            e il sequestro è l'unica m i s u r a, che p o t r á p e r m e t t e r
                            loro di ricuperare il possesso dei 49 feddani spet-</p>
                        <p>t a n t i a l faílimento e d i c u i l a chicane, com-</p>
                        <p>binata, degli Eredi El Diwani e dei loro aventi c a u s a Sigg. T a d r o
                            s Ghobrial e C u l i h a sinora ingiustamente privati;</p>
                        <p>E a r i p r o v a di ció essi f a n n o l a storia delle lunghe e v a n e
                            controversie sostenute contro i loro a v v e r s a r i .</p>
                        <p>Attesochè, i n p r i m o luogo, s i a d a rilevare c h e i Sigg. T a d r
                            o s Ghobrial e Cu n o n a b b i a n o n u l l a a vedere colla m a s s i
                            m a p a r t e di codeste controversie. Complice della distrazione
                            fraudolenta, t e n t a t a d a l fallito, d i t u t t a l a s u a
                            propriété con l'atto del Marzo 1908 f u il di lui suocero Mahmoud Bey
                            Mohamed. E f u -</p>
                        <p>r o n o gli eredi El Diwani che riuscirono a d impedire, n e l 1918, la n
                            o m i n a del Demanget a sequestratario dei b e n i dell'indivisione
                            fa-</p>
                        <p>cendo credere e r r ó n e a m e n t e a l i a Corte, che il fallito v i a
                            v e s s e soltanto 16 feddani, e che i 37 feddan i d a lui ulteriormente
                            pretesi fos-</p>
                        <p>s e r o s t a t i espropriati d a Stagni. E d è il sequestratario della
                            succcssione El Diwani Ahm e d El Diwani c h e h a r e s a s i n o r a v
                            a n a l'a-</p>
                        <p>zione i n rendiconto s u i f r u t t i dei 49 feddani, s i n o a l 1917
                            contro lui p r o m o s s a dal D e m a n get.</p>
                        <p>Ció che p u ô i m p u t a r s i a i Sigg. T a d r o s</p>
                        <p>Ghobrial e C " è l a ingiusta rivendicazione d a essi intentata nel corso
                            dell'espropria e ri-</p>
                        <p>gettata dallo a r r e s t o della Corte del 22 Febb r a i o 1923. M a l o
                            s t e s s o a r r e s t o h a escluso c h e t r a gli eredi El Diwani e
                            i loro acquirenti esistesse u n a intesa net senso della simula-</p>
                        <p>zione dei relativi atti. R e s t a l a possibilité c h e l a collusione p
                            o s s a e s s e r e esistita net senso (latu senso) della frode ai
                            diritti dei creditori. M a q u e s t a tesi — c h e n o n f u e n o n
                            doveva essere e s a m i n a t a d a l precedente arresto il quale
                            ritenne inefficaci gli acquisti perché fatti o n o n domino — e che l e
                            parti discutono ora nell'altra causa pendente relativa a l r i m b o r s
                            o dei f r u t t i percetti — q u e s t a tesi p e r l a s u a
                            delicatezza e difficoltà d'in-</p>
                        <p>dagine eccede evidentemente l a s f e r a d i co-</p>
                        <p>gnizione del giudice dei référés;</p>
                        <p>Attesochè, i n secondo luogo, il s e q u e s t r o n o n sia, come s e m
                            b r a credere il Sig. D e m a n get e C t l</p>
                        <p>, u n a m i s u r a diretta a ottenere p e r via p i ù spiccia e p e r
                            cosi d i r e di sbieco i risultati che potrebbero conseguirsi p e r v i
                            a di azioni dirette e c h e come tali sono osta-</p>
                        <p>colati dalla m a l a volontà dei litiganti. II sequestro h a condizioni
                            proprie. P e r dimostrar e l a legittimità del sequestro domandato, n o
                            n b a s t a d u n q u e f a r valere genericamente che p e r esso i
                            sindaci conseguirebbero quel possesso che p e r a l t r a v i a essi n o
                            n h a n n o potuto s i n'o r a ottenere e possederebbero al-</p>
                        <p>tresl il mezzo di piegare l a resistenza dei loro a v v e r s a r i : m a
                            è necessario e s a m i n a r e s e i n rapport o alie v a r i e
                            situazioni giuridiche che il caso p r e s e n t a esistono o m e n o l e
                            condizioni specialmente richieste p e r u n seques t r o in référé;</p>
                        <p>Attesochè d a questo p u n t o di v i s t a s i a m a nifesto:</p>
                        <p>a) che, i n relazione aW espropriazione in corso, il sequestro n o n s i
                            giustifica af-</p>
                        <p>fatto. E s s o poteva a v e r e u n s e n s o nel corso della
                            rivendicazione, n o n più oggi c h e l a rivendicazione dei Sigg. T a d
                            r o s Ghobrial e Ct l è s t a t a irrevocabilmente rigettata e c h e
                            nulla osta a c h e i curatori — r e m o s c o l'ostacolo che li a v e v
                            a a r r e s t a t i — procedano senz'al-</p>
                        <p>t r o alla vendita, i n d a n n o del fallito;</p>
                        <p>b) che, i n relazione a l processo per rimborso di frutti indebitamente
                            percetti, il seques t r o a v r e b b e potuto eventualmente e s s e r e
                            giustificato d a l timore c h e i c u r a t o r i a v e s s e r o a v u
                            t o di perdere le garanzie del crédito p e r scai'sa solvabilité dei
                            debitori o p e r a t t i f r a u -</p>
                        <p>dolenti d a essi compiuti: m a tale m i s u r a a -</p>
                        <p>vrebbe dovuto essere d o m a n d a t a n o n i n réf é r é m a
                            incidentalmente a l detto processo che e r a l a s e d e n a t u r a l e
                            p e r l'indagine d i quelle circostanze, tutt'altro c h e evidente;</p>
                        <p>c) che, i n relazione alla semplice presa di possesso dei 49 feddani p e
                            r indiviso, i c u r a tori n o n h a n n o che a valersi dei loro titoli
                            esecutivi e a rivolgersi a l giudice dei référés nell'ipotesi c h e
                            Vesecuzionc di essi suscitass e contestazioni;</p>
                        <p>d) che, i n relazione a d u n i m m i n e n t e azione in divisione, che
                            i curatori s e m b r a abbian o l'intendimento d'iniziare, è d a
                            ripetere l'osservazione f a t t a a l l a lettera b : e cioè il
                            sequestro v a eventualmente d o m a n d a t o n e l corso d i quel
                            processo perché le ragioni c h e possono giustificarlo debbono t r a r s
                            i dalle viscere stesse d i quella procedura;</p>
                        <p>Attesochè n o n vuolsi con ciö d i r e c h e i n n e s s u n a delle
                            situazioni s o p r a accennate il giudice dei r é f é r é s potesse
                            concedere il sequestro:</p>
                        <p>che a n z i è v e r o il contrario. M a p e r l a concessione di un
                            simile sequestro m a n -</p>
                        <p>cano q u i quelle e s t r e m e ragioni d i urgenza, quella evidenza di
                            circostanze c h e del r é f é r é sono condizioni essenziali. Quelle
                            ragioni, quelle circostanze possono essere invece op-</p>
                        <p>p o r t u n a t a m e n t e valutate nei relativi giudizi;</p>
                        <p>Attesochè p e r t a n t o l'ordinanza appellata meriti di essere
                            revocata.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>300. - Séquestre.— Gestion; comptes insuffisants; rapport indispensable. —
                        Honoraires; opposition; sursis jusqu'à la liquidation des comptes
                        d'administration du séquestre.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>La rédaction et le dépôt d'un rapport circonstancié de gestion font
                            partie indispensable de l a mission d u séquestre, pour permettre aux
                            parties intéressées et à la justice de contrôler et de vérifier les
                            opérations d u séquestre. Est insuffisant le dépôt de simples comptes,
                            sans aucune explication s u r la nécessité des dépenses, s u r les
                            mesures prises p a r le séquestre, s u r ses actes d'administration et s
                            u r ses opérations e n général.</p>
                        <pb n="183" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> E n présence d'une opposition f o r m é e à la t a x e d'h o n o r a i r
                            e s d'un séquestre q u i n'a p o i n t justifié d e s a gestion, il y a
                            lieu d e s u r s e o i r à l ' e x a m e n d e la question d'h o n o r a
                            i r e s j u s qu'a u v i d é d'une action s é p a r é e e n liquidation
                            de ses c o m p t e s d'administration à i n t r o d u i r e p a r l e
                            séq u e s t r e (en l'espèce ses héritiers) contre q u i d e droit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 22 Avril 1925. — Dame H a m
                            i d a H a n e m Abbassi e t C t . c. Hoirs Ormieda Scarpocchi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ég_ ci-après § 304 l'arrêt du 27 Mai 1925. C o m p . cep.
                            ci-après § 302 l'arrêt du 11 Décembre 1924.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>P a r son ordonnance du 30 Novembre 19°3 le Président de cette Chambre a
                            taxé à L.E. 400 les honoraires et à L.E. 134, 202 mill, les irais dus à
                            O. Scarpocchi d u chef de la mission de séquestre qui lui avait été
                            confiée en vertu des arrêts rendus en dates des 14 Novembre et 2G
                            Décembre 1917 en la caus e Dame Hamida Hanem Abassi contre Abdel</p>
                        <p>Hamid bey Abaza.</p>
                        <p>Opposition à cette ordonnance a été formée aussi bien par la dite dame
                            que p a r ce dernier et ses Consorts en dates des 30 Novembre 1923 et 23
                            Décembre 1924 respective-</p>
                        <p>vement.</p>
                        <p>Il est avéré que le séquestre a pris possession des 292 feddans dont il
                            s'agit, en date du 3 Janvier 1918 et qu'il les a gérés jusqu'au 23
                            Septembre 1919, mais que ce n'est qu'à la date du 2G Juin 1922 qu'il a
                            déposé a u greffe de la Cour des comptes relatifs à s a gestion, comptes
                            en vertu desquels feu le séquestre serait resté créancier des parties
                            intéressées pour la susdite somm e de L.E. 134. Par contre jusqu'à ce
                            jour aucun rapport de la gestion n'a été présenté.</p>
                        <p>Cette négligence de la part de l'expert lui a valu l a radiation de son
                            nom de la liste des experts près le Tribunal d'Alexandrie, ce en vertu
                            de la décision de la Commission des experts en date du 1er Novembre 1922
                            —</p>
                        <p>c'est-à-dire postérieurement a u dépôt des comptes qui n'ont pas été
                            estimés suffisants</p>
                        <p>— dans laquelle décision on lit:</p>
                        <p>»Attendu que... l'expert Scarpocchi n'a pas déposé, à l'heure actuelle,
                            le rapport de sa gestion, malgré les nombreuses invitaiions et
                            observations qui lui ont été faites à ce sujet, s u r la plainte du
                            Sieur Abdel Hamid bey Abaza... tant p a r le Président d u Tribunal
                            Mixte que p a r la Commission des experts;</p>
                        <p>((Attendu que les invitations de la Présidence s e sont succédées sans
                            interruption depuis le 3 Février 1921 jusqu'au 24 Mai 1922.</p>
                        <p>date à laquelle le Sieur Scarpocchi a été appelé à fournir des
                            explications p a r devant la Commission des experts et où la dite
                            Commission lui a fixé un tout dernier délai jusqu'au 23 Février 1922
                            pour le dépôt d e ses comptes et de son rapport»;</p>
                        <p>L a Commission finit p a r constater que le séquestre n'a p u donner
                            aucune raison plausible de ce retard extraordinaire et qu'à chaque
                            invitation il a formellement promis de déposer son rapport s a n s autre
                            délai, mais que s'étant obstiné à ne point le déposer, sa façon d'agir
                            équivalait à un véritable refus de justifier sa gestion de séquestre,
                            c'est pourquoi s a radiation de la liste des experts s'imposait.</p>
                        <p>Il résulte de ce qui précède que le séquestre</p>
                        <p>Scarpocchi n'a pas jusqu'à ce jour rempli la mission qui lui avait été
                            confiée en vertu des susdits arrêts de la Cour. En effet, il est
                            indiscutable que Ja rédaction et le dépôt d'un rapport circonstancié s u
                            r s a gestion fait partie indispensable de sa mission, car s a n s le
                            rapport les parties intéressées et la justice ne peuvent contrôler et
                            vérifier les opérations du séquestre. E t il ne suffit point qu'il
                            dépose des comptes, comme Scarpocchi a fini p a r le faire presque trois
                            a n s après que s a mission avait pris fin s a n s aucune explication s
                            u r la nécessité des dépenses, s u r les mesures par lui prises, sur ses
                            actes d'administration, bref s u r ses opérations en général.</p>
                        <p>En l'espèce, il aurait été d'autant plus nécessaire pour le séquestre de
                            présenter un rapport, qu'il s'est heurté d a n s l'exécution de son
                            mandat à beaucoup de difficultés et qu'il s e trouva à la suite de sa
                            gestion l'objet de vives critiques de la part des parties intéressées
                            qui prétendent qu'il a mal géré le domaine dont s'agit et négligé les
                            terres. Et elles citent à l'appui un rapport de l'expert</p>
                        <p>Florimond, nommé pour assister à la mise en possession au profit du
                            susdit Abaza et qui a constaté que s u r 292 feddans, 192 étaient
                            complètement incultes, que l'ezbeh était en mauvais état, avec 20 portes
                            manquantes, et qu'en général, la propriété semblait avoir été
                            abandonnée. Il est possible que le séquestre n'y soit pour rien. La Cour
                            n'a pas à examiner cette question à présent, elle constate seulement que
                            le séquestre, en ne déposant pas son rapport, a manqué à un de ses
                            devoirs élémentaires.</p>
                        <p>En ce qui concerne les comptes présentés par le séquestre, eux aussi sont
                            sévèrement critiqués: diverses des passations y portées sont
                            formellement contestées pour" des motifs développés dans les conclusions
                            versées aux débats.</p>
                        <p>Dans l'ensemble des éléments de la cause, la Cour estime que les Hoirs de
                            feu Scarpocchi sont tenus d'agir p a r voie principale contre qui de
                            droit en liquidation des comptes de l'administration de feu leur auteur
                            des terrains dont s'agit et qu'il dépendra des résultats d'une telle
                            action a u cours de laquelle la gestion en général du séquestre pourra
                            être examinée, s'il y a lieu de lui accorder des honoraires ou "non.</p>
                        <p>P a r ces motifs:</p>
                        <p>...Renvoie les Hoirs de feu O. Scarpocchi à agir p a r action séparée
                            contre qui de droit en liquidation des comptes de l'administration de
                            leur auteur des biens dont s'agit;</p>
                        <p>Surseoit à statuer s u r les oppositions à l'ordonnance de taxe en date
                            du 30 Novembre 1923 jusqu'au vidé de telle action;</p>
                        <p>Réserve les dépens.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>301. - Séquestre. •— Honoraires; partie tenue au paiement. — Cas où la
                        mesure du séquestre a été rétractée comme injustifiée; responsabilité
                        exclusive de la partie qui l'a provoquée.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Il est de principe, e n l'absence de texte spécial réglant l a
                            matière et p a r analogie avec la taxe en matière d'expertise, que l e
                            séquestre peut obtenir une taxe qui est exécutoire contre le seul
                            requérant de la m e s u r e d e séquestre jusqu'au jugement
                            définitif.</p>
                        <p>II. - L e créancier q u i a provoqué l a mise s o u s séquestre à titre
                            onéreux de terrains déjà s o u s séquestre à titre gratuit, alors qu'il
                            n'existait ni litige n i saisie s u r ces terrains, est exclusivement
                            responsable d u paiement des honoraires d u séquestre, pour l a période
                            pendant laquelle c e dernier a exercé ses fonctions, à partir de la
                            décision qui l'a nommé jusqu'à l a décision qui a rétracté en appel
                            cette m e s u r e comme onéreuse et injustifiée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. I?. A. T a u x, 1er V a i 1924. — Ahmed
                            Effendi Choukri c. Nicolas P a r a c h i m o n a s e t - Cts.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>...Attendu que la Banque d'Athènes, p a r ordonnance du 1er Septembre
                            1917, a obtenu la nomination d u Sieur Parachimona comme séquestre des
                            biens appartenant à s e s débiteurs, les Consorts Choukri;</p>
                        <p>Attendu que cette ordonnance a été infirmée p a r u n arrêt d e l a Cour
                            en date du 7 Novembre 1917;</p>
                        <cb/>
                        <p>Attendu que, sur ces entrefaites, le Sieur</p>
                        <p>Parachimona a été invité p a r la Banque à assumer l'exercice de ces
                            fonctions de séquestre, et a plus tard obtenu ordonnance d a taxe de ses
                            débours et honoraires, soit L.E. 113 et fraction pour frais et L.E. 80
                            pour honoraires;</p>
                        <p>Attendu que la Banque d'Athènes a fait opposition à cette ordonnance de
                            taxe n o n seulement à raison de son exagération m a nifeste, mais parce
                            qu'elle prétend que l e paiement de ces f r a i s et honoraires ne lui
                            incombe pas;</p>
                        <p>Attendu que de son côté Ahmed Eff. Choukri a fait opposition au
                            commandement à lui signifié soutenant que c'est la Banque d'Athènes
                            seule qui serait responsable de tout ce qui pourrait être d û au
                            séquestre;</p>
                        <p>Attendu que par le jugement déféré à la Cour le Tribunal du Caire a joint
                            les deux instances et statuant par u n seul jugement a dit Ahmed Choukri
                            mal fondé en son opposition et en partie bien fondée l'opposition à
                            l'ordonnance de taxe formée par ta Banque d'Athènes;</p>
                        <p>Attendu qu'il est de principe, en l'absence de tout texte spécial réglant
                            la matière et par analogie avec la taxe en matière d'expertise, que le
                            séquestre peut obtenir une taxe qui est exécutoire contre le seul
                            requérant de la mesure de séquestre jusqu'au jugement définitif;</p>
                        <p>Attendu que la Banque d'Athènes est doublement responsable du paiement
                            des f r a i s et honoraires de Parachimona, d'abord p a r ce q u e c'est
                            elle qui a requis la mesure pour sa propre convenance, voulant, comme
                            elle dit dons ses conclusions écrites, exercer une pression judiciaire s
                            u r ses débiteurs, et ensuite parce que cette mesure onéreuse et
                            injustifiable a été formellement condamnée paila Cour;</p>
                        <p>Attendu que, à aucun titre, Ahmed Choukri ne serait tenu a u paiement de
                            ces f r a i s et honoraires puisqu'il n'y a p a s eu de jugement contre
                            lui, la Banque ayant dans l a suite cédé à un tiers sa créance contre
                            les Consorts Choukri;</p>
                        <p>Attendu que vainement la Banque d'Athènes et Parachimona cherchent à se
                            prévaloir d'un arrêt rendu entre parties à la date du 13 Décembre 1921,
                            qui avait condamné les Consorts Choukri à relever Parachimona des frais
                            mis à la charge de ce dernier, d a n s u n e instance intentée p a r le
                            locataire des terrains litigieux, et cela pour la raison q u e la Cour a
                            estimé les Consorts Choukri en faute pour n'avoir pas averti à temps P a
                            r a chimona de l'arrêt mettant fin à s a mission;</p>
                        <p>Attendu que si la Cour a estimé que P a rachimona aurait p u éviter d e
                            consentir cette location s'il avait été prévenu à temps et que les
                            consorts Choukri devaient, p a r conséquent;</p>
                        <p>indemniser Parachimona des frais auxquels il a été condamné dans
                            l'instance intentée contre lui p a r le locataire, on ne saurait étendre
                            les effets d e cette décision jusqu'à mettre à la charge des
                            Consorts</p>
                        <p>Choukri tous les f r a i s de cette gestion, encourus par l'unique faute
                            d e la Banque d'Athènes en provoquant la mise sous séquestre à titre
                            onéreux des terrains déjà sous séquestre à titre gratuit, alors qu'il
                            n'existait ni litige ni saisie s u r ces terrains;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions il échet de foire droit à l'appel de
                            Choukri et de laisser le paiement requis par Parachimona entièrement à
                            la charge de la Banqne d'Athènes.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>302. - Séquestre. — Honoraires; taxe; éléments d'appréciation. •— Taxe;
                        opposition; discussion du principe de l'allocation; inadmissibilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - E n matière de taxe de séquestre le j u g e doit prendre e n
                            considération t o u s les éléments qui doivent servir à déterm i n e r l
                            e quantum d'une taxe, parmi les- '</p>
                        <pb n="184" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>quels figure en tout premier lieu le mérite intrinsèque de la
                            gestion.</p>
                        <p>II. - Une instance en fixation de quantum d'honoraires introduite en
                            suite d'un procès-verbal d'opposition à taxe reçu au greffe, ne saurait
                            dégénérer en une instance qui porte sur le principe même de l'allocation
                            d'une taxe d'honoraires quelconque, lequel ne saurait être discuté qu'en
                            suite de l'opposition à commandement au cours de l'exécution de
                            l'ordonnance de taxe.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Taux, 11 Décembre 1924. — Mortgage
                            Company of Egypt Limited o.</p>
                        <p>J a m e s Kyan e t Ct).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V. ég. ci-après § 303 l'arrêt du 2 Avril Í925.</p>
                        <p>I et II. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu qu'en Juin 1921, le Sieur J a m e s</p>
                        <p>K y a n f u t nommé séquestre d'un domaine d e 750 feddans environ, qu'il
                            f u t m i s e n possession d u domaine le 26 Juin 1921 et r e s t a e n
                            fonctions jusqu'au 6 Janvier 1923, date à laquelle il f u t remplacé p a
                            r u n nouveau séquestre en suite d'une ordonnance d u Juge d e s Référés
                            du Caire du 23 Décembre 1922 qui f u i plus t a r d confirmée p a r
                            arrêt du 14 Mars 1923; qu'ayant requis taxe, il lui f u t alloué L.E. 60
                            p a r mois a u lieu d e L.E. 75 qu'il réclamait; qu'il f u t fait
                            opposition à l'ordonnance de taxe p a r l a Mortgage Co. of</p>
                        <p>Egypt Ltd p a r procès-verbal reçu a u Greffe du" Tribunal du Caire on
                            date du 18 Août 1923, pour le motif que la taxe était exagérée;</p>
                        <p>que, lors des débats s u r opposition, l'opposante prétendit que la
                            gestion d u séquestre</p>
                        <p>K y a n avait été déplorable et que l a taxe devait être réduite à L.E.
                            300 ou 400 pour toute la durée de la gestion; que l'ordonnance de taxe f
                            u t confirmée p a r jugement en date du 21 Janvier 1924 et que la Cour
                            est saisie de l'appel interjeté contre le dit jugement;</p>
                        <p>Attendu que l'appel est b a s é s u r ce q u e c'est à tort que les
                            premiers juges ont refusé de s e livrer à l'examen de la gfistion d u
                            séquestre, e n donnant comme motif qu'étant uniquement saisis d e l à
                            question d e «quantum» des honoraires, la question de bonne ou de
                            mauvaise gestion d u séquestre n e pouv a i t p a s être discutée p a r
                            devers eux; que l'appelante, à laquelle s'est joint le Sieur</p>
                        <p>Zaliki, dernier acquéreur d u domaine, ont soulevé à nouveau p a r devant
                            l a Cour l a question de mauvaise gestion et ont conclu:</p>
                        <p>1.) e n ordre principal à ce qu'il soit sursis à statuer jusqu'à ce q u e
                            le juge d u fond s e soit prononcé s u r u n e action introduite le 11
                            Novembre 1924 et tendant a u paiement p a r le Sieur K y a n d'une somme
                            d e L.E. 8:»H)</p>
                        <p>à titré de dommages et intérêts; 2.) e n ordre subsidiaire, à la
                            nomination d' u n expert qui a u r a i t à s e prononcer s u r la bonne
                            ou la mauvaise gestion d u séquestre;</p>
                        <p>Attendu que c'est à tort que les premiers juges qui n'avaient à s e
                            prononcer que s u r le «quantum» des honoraires ont refusé de prendre e
                            n considération la question d e m a u vaise gestion d u domaine;
                            qu'ayant à chois i r entre la taxe de L.E. 60 p a r mois qui avait été
                            alluée; et celle d e L.E. 300 à 400 qui avait été proposée pour toute l
                            a durée de la séquestration, ils devaient prendre en considération tous
                            les éléments qui doivent servir à déterminer le «quantum» d'une taxe, p
                            a r m i lesquels figure en tout premier lieu le mérite intrinsèque de la
                            gestion; que la Cour se trouve cependant amenée à devoir confirmer la
                            décision attaquée en suite de la façon nouvelle dont l a question a été
                            posée p a r devant elle; et en effet, ce n'est plus le</p>
                        <p>«quantum» d e la taxe qui est en cause, mais le principe même de débition
                            d'honoraires, puisque, depuis l a date d u jugement dont appel, le Sieur
                            K y a n a été assigné en paiem e n t de L.E. 8000 à titre de dommages et
                            intérêts et que l'appelante sollicite le sursis d e l'affaire jusqu'à ce
                            qu'il ait été statué dans cette instance; qu'il est bien évident que si
                            cette instance devait aboutir à un résultat favorable pour l'appelante
                            et le Sieur Zaliki, il ne saurait plus être question d'une taxe
                            quelconque à allouer a u Sieur</p>
                        <p>K y a n; qu'il est d u reste significatif de const a t e r à, cet égard
                            que, d a n s leurs conclusions d'appel, l'appelante et le Sieur Zaliki,
                            tout e n rappelant qu'ils ont offert en première instance</p>
                        <p>L.E. 300 à 400, n e renouvellent pas celte offre qui serait e n
                            contradiction manifeste avec les conclusions de leur exploit du 11
                            Novembre 1924;</p>
                        <p>Attendu qu'il est de principe qu'une instance en fixation d u «quantum»
                            d'honoraires introduite en suite d'un procès-verbal d'opposition à taxe
                            reçu a u Greffe ne saurait dégénérer e n u n e instance qui porte s u r
                            le principe même de l'allocation d'une taxe quelconque d'honoraires,
                            lequel n e saurait être discuté qu'en suite d e l'opposition à
                            commandement a u cours d e l'exécution d e l'ordonnance de taxe;</p>
                        <p>E t attendu en ce qui concerne le montant de la taxe allouée p a r les
                            premiers juges que les motifs de leur décision justifient le chiff r e
                            auquel ils s e sont arrêtés.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>303. - Séquestre. — Honoraires; taxe; opposition; compétence du Tribunal
                        saisi. — Quantum des honoraires; frais.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>La juridiction saisie d'une opposition à taxe n'a pas plus de pouvoirs
                            que le juge taxateur lui-même.</p>
                        <p>Elle est donc uniquement compétente pour statuer sur le quantum de la
                            dite taxe, toutes autres questions, et notamment celle concernant
                            l'exécution, n e pouvant être soulevées que par la voie d'une opposition
                            à commandement.</p>
                        <p>Lorsque l'ordonnance attaquée n'a pas porté sur les frais, le Tribunal
                            saisi de l'opposition à la dite ordonnance ne peut pas statuer sur les
                            frais.</p>
                        <p>Il s'agit là d'une incompétence ratione materise que les Tribunaux sont
                            tenus de soulever d'office.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 2 Avril 1925. — Nioolas
                            Hazzi o. Habib Boustany et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ég. ci-avant § 302 l'arrêt du 11 Décembre 1924.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Nicolas Hazzi, créancier de Mohamed Bey Sirry Ramzi,
                            e n vertu de deux jugements, obtenait le 4 Décembre 1915 d u Juge des
                            Référés p r è s le Tribunal Mixte du Caire une ordonnance n o m m a n t
                            le Sieur Habib Boustani séquestre judiciaire d'un Wakf d e 100 feddans
                            dont Sirry Ramzi était le Nazir et l'unique bénéficiaire;</p>
                        <p>Que la mission d u séquestre a p r i s fin le 14 Septembre 1918;</p>
                        <p>Que p a r ordonnances d u J u g e des Référés en date des 5 Juillet 1918
                            et 25 Mars 1919 les honoraires d u dit séquestre ont été taxés à L.E.
                            340;</p>
                        <p>Que s u r l'opposition faite aux dites ordonnances p a r le Sieur Moussa
                            Bey Helmy e n s a qualité de curateur d e Mohamed Bey</p>
                        <p>Sirry Ramzi, lequel avait été déclaré interdit, le Tribunal Civil Mixte d
                            u Caire a, p a r son jugement du 25 Avril 1921, dont est appel, réduit
                            les honoraires du séquestre Boustani à la somme de L.E. 150, et fixé ses
                            frais à la somme d e P.T. 9538,5;</p>
                        <p>Que le même jugement a e n outre déclaré que la dite taxe était
                            exécutoire contre Nicolas</p>
                        <p>Hazzi seul;</p>
                        <p>Attendu que ce dernier, appelant principal, conclut: 1.) à ce q u e les
                            honoraires soient réduits à L.E. 50 et les frais à L.E. 15; 2.) à ce que
                            la taxe soit déclarée exécutoire contre son débiteur Sirry Ramzi,
                            exclusivement;</p>
                        <p>Que Boustani, incidemment appelant, dem a n d e : 1.) q u e ses
                            honoraires soient maintenus tels qu'ils ont été fixés p a r les
                            ordonnances, dont est opposition; et 2.) que l a taxe soit déclarée
                            exécutoire contre les deux parties;</p>
                        <p>Que Mohamed Bey Sirry Ramzi, qui déclare n'être pliis interdit, et s o n
                            ex-curatrice la Dame Aziza H a n e m s e rallient aux conclusions de
                            l'appelant quant à la réduction des frais et honoraires, mais concluent
                            à l a confirmation d u jugement- déféré pour le surplus;</p>
                        <p>Or attendu- que l a juridiction saisie d'une opposition à taxe n'a pas
                            plus de pouvoirs que le juge taxateur lui-même;</p>
                        <p>Qu'elle est donc uniquement compétente pour statuer s u r le q u a n t u
                            m d e l a dite taxe, toutes autres questions, et notamment celle
                            concernant l'exécution, ne-pouvant être soulevées que p a r la voie
                            d'une opposition à commandement;</p>
                        <p>Que s'agissant d'une incompétence ratione materise, la Cour est tenue d e
                            l a soulever d'office;</p>
                        <p>Qu'il y a lieu en conséquence d'annuler le jugement déféré en tant qu'il
                            a statué s u r l a question de savoir contre laquelle des parties la
                            taxe est exécutoire;</p>
                        <p>Attendu d'autre part que les deux ordonnances, dont est opposition, n'ont
                            taxé que les honoraires d e l'expert;</p>
                        <p>Que les premiers juges, saisis des oppositions formées contre les dites
                            ordonnances, n e pouvaient donc statuer s u r les frais, a u sujet
                            desquels aucune ordonnance n'a été rendue;</p>
                        <p>Que d'ailleurs ces f r a i s figurent dans les comptes d u séquestre,
                            lesquels sont discutés d a n s une autre instance;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'annuler également le jugement en ce qui concerne
                            les frais...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>304. - Séquestre. —- Nomination; mainlevée. — Wakf; nomination du nazir
                        comme séquestre. — Nazir provisoire; pouvoirs. — Obligation de reddition de
                        comptes du séquestre; motif de remplacement.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Il est de principe qu'on ne saurait ordonner une mise sous séquestre
                            ni maintenir le séquestre nommé qu'autant qu'existent les circonstances
                            exceptionnelles qui l'ont justifié. Par conséquent aussitôt que la
                            situation est redevenue normale par rappdrt aux biens séquestrés et
                            leurs bénéficiaires, le séquestre doit cesser. S'agissant de biens
                            Wakfs, c'est le nazir qui normalement doit les gérer, et il ne doit pas
                            être sans nécessité remplacé par un séquestre.</p>
                        <p>La nomination du nazir comme séquestre doit être ordonnée par la
                            Juridiction Mixte dès le moment où ce nazir a été régulièrement désigné
                            comme tel par l'autorité compétente, et alors même que les termes de la
                            Wakfleh apparaîtraient contraires à sa désignation.</p>
                        <p>II. - Un nazir nommé à titre provisoire a les mêmes pouvoirs qu'un nazir
                            définitivement nommé, et ce aussi longtemps que durent ses
                            fonctions.</p>
                        <p>III. - Il n'est pas admissible qu'un séquestre judiciaire nommé par les
                            Tribunaux Mixtes s'abstienne pendant une longue période (en l'espèce 8
                            années) de rendre aucun compte de sa gestion alors surtout qu'ont été
                            portées contre lui à plusieurs reprises des accusations de mauvaise
                            gestion auxquelles il n'a répondu par aucune reddition de comptes. Une
                            telle attitude justifie le remplacement du séquestre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 27 Mai 1925. — Ismail Pacha
                            Assem c. Ministère des Wakfs et autres).</p>
                    </div>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <div type="observations">
                        <p> Note. — III. - Comp, ci-avant § 300 l ' arrêt du 22 Avril 1925 cité p a
                            r l'arrêt rapporté .</p>
                        <p>I à III. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel rendu p a r le Tribunal Civil du Caire en date du
                            17 Février 1925 a relevé l'appelant Ismail Pacha As-</p>
                        <p>s e m d e ses fonctions de séquestre judiciaire des terrains appartenant
                            a u Wakf Kaltoun ou Goulson Hariem, lesquelles fonctions lui furent
                            confiées p a r ordonnance du juge des référés en date du 28 Avril 1916.
                            Le jugement déféré e n même temps a ordonné à l'appelant de déposer a u
                            Greffe du 'iribunal les comptes de sa gestion avec toutes les pièces
                            justificatives depuis sa mise en possession des biens wakf s
                            jusqu'aujourd'hui.</p>
                        <p>La Cour partage l'avis des premiers juges.</p>
                        <p>II n e saurait être douteux que le motif qui a surtout amené les
                            bénéficiaires du wakf à demander et l a justice à ordonner la mise sous
                            séquestre des 1365 feddans de terres dont s'agit, était la procédure
                            d'expropriation q u e le Crédit Foncier avait initiée en notifiant six
                            commandements immobiliers entre le G Novembre 1915 et le 1er Avril 1916,
                            tandis que l'exploit p a r lequel le juge des référés fut saisi en v u e
                            de nommer un séquestre, est daté du 6 Mars 1916. Il est avéré que le dit
                            établissement depuis plus de trois ans a abandonné la procédure
                            d'expropriation, d'où il s'ensuit qu'elle est périmée aux termes de
                            l'art. 344, tel que cet article a été interprété par l'arrêt des
                            trois</p>
                        <p>Chambres réunies en date du 2 Avril 1925.</p>
                        <p>Il est de principe souvent consacré p a r la jurisprudence des Tribunaux
                            de la Réforme qu'on ne saurait ordonner la mise sous séquestre des biens
                            ni maintenir le séquestre nommé qu'autant que les circonstances
                            exceptionnelles qui l'ont justifié, existent. P a r conséquent aussitôt
                            q u e la situation est- redevenue normale p a r rapport aux biens
                            séquestrés et leurs bénéficiaires, le séquestre doit cesser. S'agissant
                            de biens Wakfs, c'est le Nazir qui normalement doit les gérer et il ne
                            doit être sans nécessité remplacé p a r u n séquestre.</p>
                        <p>En l'occurrence le Ministère des Wakfs p a r u n Takrir Nazar émanant du
                            Mehkémeh</p>
                        <p>Charieh de première instance du Caire en date du 25 Juin 1922 a été nommé
                            Nazir provisoire des biens d u Wakf dont s'agit et tant que cette
                            décision n'a pas été rétractée, la Juridiction Mixte doit l a respecter
                            s a n s qu'elle puisse prendre e n considération qu'aux termes de la
                            Wakfieh il était défendu de confier la gestion à l'Administration
                            Générale des Wakfs à moins que celle-ci ne soit indépendante d u
                            Gouvernement et que son directeur ne soit bon musulman, réputé honnête
                            et loyal.</p>
                        <p>Egalement, l a Cour ne saurait s'arrêter à la circonstance que selon le
                            Takrir Nazar prémentionné le Ministère des Wakfs n'a été nommé Nazir
                            qu'à titre provisoire, c a r aussi longtemps que le provisoire dure — e
                            n l'espèce depuis 3 ans déjà — le Nazir nommé a le même pouvoir qu'un
                            Nazir définitivement nommé et possède en conséquence aussi la qualité
                            nécessaire pour introduire une instance en mainlevée de séquestre à
                            l'instar du Ministère des Wakfs dans le cas actuel.</p>
                        <p>Cette façon correspond à ce qu'enseigne l'auteur</p>
                        <p>Aziz Bey Hanki dans son ouvrage »Du</p>
                        <p>"Wakf» Nos. ' 87 et 89, traduit p a r Yacoub</p>
                        <p>Hanki.</p>
                        <p>Il existe d u reste un autre motif qui en lui seul suffit à justifier la
                            révocation de</p>
                        <p>Ismail Pacha Assem comme séquestre: à juste raison les premiers juges ont
                            fait remarquer</p>
                        <p>»qu'il n'est pas admissible qu'un séquestre judiciaire nommé p a r les
                            Tribun a u x Mixtes s'abstienne pendant une période de huit années d e
                            rendre aucun compte de sa gestion alors surtout qu'il a été relevé à son
                            encontre à plusieurs reprises des accusations sérieuses de mauvaise
                            gestion auxquelles il aurait pu, à supposer qu'elles ne fussent pas
                            fondées, répondre a u moyen de la reddition des comptes que lui imposait
                            d'ailleurs s a situation de séquestre judiciaire».</p>
                        <p>En effet, ce n'est qu'à l'audience du 13 Mai devant la Cour que Assem a
                            présenté des comptes sommaires de sa gestion des années 1916-1923, tous
                            visiblement préparés à la fois pour le besoin de la cause, et sans être
                            accompagnés d'aucune pièce justificative. Vainement</p>
                        <p>Assem prétend — et encore s a n s le prouver — avoir rendu compte
                            annuellement a u Crédit Foncier de sa gestion comme s'il s'agissait
                            d'une affaire privée entre lui et cette banque, tandis qu'en réalité le
                            séquestre devait annuellement déposer des comptes détaillés, pièces
                            justificatives à l'appui, a u Greffe d u Tribunal qui l'avait nommé pour
                            que les comptes puissent être à la disposition de toutes íes parties
                            intéressées.</p>
                        <p>Pour le surplus, en ce qui concerne le devoir élémentaire du séquestre
                            judiciaire de présenter des comptes de sa gestion, l a Cour se réfère à
                            son arrêt du 22 Avril 1925 dans l'affaire Hoirs Scarpocchi contre Abdel
                            Hamid bey Abnza et Cts.</p>
                        <p>On pourrait ajouter qu'il ressort des mises en demeure opérées par le
                            Crédit Foncier à la date du 4 Mai passé qu'une partie de l'annuité de
                            1922 ainsi que [es annuités de 1923 et 1924 en leur totalité restent en
                            souffrance et que Assem n'a point établi que les revenus des 1365
                            feddans qu'il gère, n'auraient même pas suffi à payer régulièrement les
                            annuités dues a u Crédit Foncier pour ne pas parler du fait que depuis
                            1916 le séquestre n'a rien déposé à la Caisse du Tribunal du Caire.
                            Invité expressément p a r l'ordonnance le nommant à déposer l'excédent à
                            la dite Caisse, il avait une raison de plus pour justifier année p a r
                            année p a r des comptes réguliers qu'il n'y a p a s eu excédent.</p>
                        <p>Dans ces conditions la' question relative à la solvabilité du séquestre
                            toujours importante acquiert en l'espèce une importance toute spéciale.
                            Sous ce rapport il v a lieu, cependant, d e signaler que tout
                            récemment</p>
                        <p>Ismail Pacha Assem a été assigné (Février 1925) e n déclaration de
                            faillite p a r u n créancier, la Société des Avances Commerciales.</p>
                        <p>Quoiqu'il sóit vrai que la cause a été rayée la suite d'un arrangement
                            intervenu^ il n'en est pas moins vrai que l'assignation est de nature à
                            mettre en sérieux doute l a solvabilité de Ismail Pacha Assem.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>305. - Séquestre. — Partage en instance; séquestre nécessaire pour la
                        sauvegarde des intérêts de tous les communistes; maintien des baux sincères
                        existants.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L'existe n c e d e b a u x c o n s e n t i s a n t é r i e u r e m e n t
                            à la nomination d'un séquestre, ne peut m e t t r e obstacle à cette
                            nomination lorsqu'il r é s u l t e d e s c i r c o n s t a n c e s d e l
                            a c a u s e q u e cette m e s u r e e s t c o m m a n d é e d a n s l'i
                            n t é r ê t d e s parties en cause, comme il en est lorsqu'il y a lieu d
                            e s a u v e g a r d e r l'intérêt d e c h a c u n d e s c o m m u n i s
                            tes ayant droit a u r e v e n u d e chaque p a r tie d u tout, e n a t t
                            e n d a n t q u e soit o p é r é u n partage o r d o n n é .</p>
                        <p>N é a n m o i n s, s'il a p p e r t que la location faite p a r u n g r o
                            u p e d e s c o m m u n i s t e s pour l a p a r t q u i l e u r r e v i
                            e n t d a n s l e dom a i n e c o m m u n e s t sincère, le séquestre
                            doit l a respecter, s a u f à r é c u p é r e r l e s f e r m a g e s y
                            a f f é r e n t s e t l e s d é p o s e r pour être d i s t r i b u é s
                            a u p r o r a t a d e l a p a r t r e v e n a n t à c h a c u n d e s c
                            o m m u n i s t e s, j u s qu'a u partage .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Bariera, 2 Décembre 1924. — Ahmed
                            Heawad Awadallah et Cts. c. Mohamed Mohamed El Samannoudi et
                            antres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>306. - Séquestre. — Vente consentie au mépris d'une saisie; défaut de
                        responsabilité de l'acheteur. — Appel; condamna185 tion solidaire;
                        indivisibilité. — Conventions; opposabilité aux créanciers, sauf
                        fraude.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e négociant, q u i à la suite d'o f f r e s, a été u e c l a r é a
                            d j u d i c a t a i r e d e récoltes m i ses e n vente p a r u n s é q u
                            e s t r e judiciaire d é s i g n é p a r l a J u r i d i c t i o n I n d
                            i g è n e, n e saurait être t e n u responsable d u d é t o u r n e m e
                            n t d u p i i x p a r lui versé, alors même qu'il aurait é t é avisé t é
                            l é g r a p h i q u e -</p>
                        <p>m e n t p a r u n intéressé, d e lui i n c o n n u, que les récoltes m i
                            s e s e n vente a v a i e n t fait l'o b j e t d'une saisie mixte .</p>
                        <p>II. - L a partie condamné e solidairement avec une autre profite d e l'a
                            p p e l i n t e r j e t é p a r cette dernière e t ne peut être d é c l
                            a r é e d é c h u e d e s o n droit de faire e l l e - même appel .</p>
                        <p>III. - ù il est vrai que les conventions n'ont e n principe d'e f f e t
                            qu'en t r e les p a r ties contractantes, il n'e n est p a s m o i n s
                            vrai q u e les actes fails p a r u n débiteurs o n t o p p o s a b l e s
                            à s e s créanciers, à m o i n s q u e ceux-ci ne les f a s s e n t a n n
                            u l e r comme f a i t s e n fraude d e l e u r s droit s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. 31. R. A. Vaux, 2-9 Mara 1924. — Carver
                            Brothers e t Co. Ltd. c. Mahmoud D i a b et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I e t II. - L'arrêt expose, s u r ces d e u x p o i n t s :</p>
                        <p>... Attendu, s u r l'appel de l a Maison Carver</p>
                        <p>Brothers Ltd., que les Sieurs Hanna Morcos et Osman Abd Aabo, déclarant
                            être 'intéressés pour un quart avec Mohamed Saadaoui dans la location de
                            150 leddans cultivés en coton, et ajoutant que la dite récolte avait
                            déjà été saisie conservatoiremcnt le 14 Septembre 1919 p a r Saadaoui,
                            obtinrent du Président du Tribunal Indigène d'Abou Korkas, le 29 Octobre
                            1919, u n e ordonnance de référé nommant séquestres judiciaires Ahmed
                            Ba-</p>
                        <p>daoui et Mohamed Ismail, avec mission de vendre le coton saisi et d'en
                            déposer le prix à la caisse d u Tribunal;</p>
                        <p>Qu'en exécution de la dite ordonnance, 470 sacs de coton furent consignés
                            par huissier aux séquestres susnommés, en présence de toutes les parties
                            intéressées, suivant procès-verbal du 4 Novembre;</p>
                        <p>Que les dits séquestres ont vendu le 9 Novembre le coton dont il s'agit,
                            soit 547 kan-</p>
                        <p>t a r s 98, a u prix d e P. T. 1425 le kantar, à l'agent de l a Maison
                            Carver à Abou Korkas, lequel en a payé le prix le 10 Novembre 1919;</p>
                        <p>Que la Maison Carver expose, ce qui n'est pas contesté, que les
                            séquestres invitèrent tous les négociants en coton de la localité à
                            faire connaître le prix qu'ils offraient du coton à eux consigné et que
                            c'est elle qui f u t déclarée adjudicataire, son offre ayant été la plus
                            élevée;</p>
                        <p>Qu'elle soutient en conséquence à bon droit qu'ayant acheté le coton en
                            question à d e s mandataires de justice, et après vérification de leurs
                            pouvoirs, elle ne saurait encourir aucune responsabilité;</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, que les premiers juges ont fait grief à la Maison
                            Carver d e n'avoir pas tenu compte d'une dépêche à elle adressée le 5
                            Novembre p a r Mahmoud Diab, e t p a r laquelle ce dernier l'informait q
                            u e le coton avait été saisi p a r un huissier mixte;</p>
                        <p>Mais qu'il est évident qu'elle n'avait pas à prendre en considération la
                            dépêche d'un inconnu, alors qu'aucune pièce justifiant les allégations y
                            contenues n'était produite, e t alors surtout qu'elte traitait avec des
                            séquestres judiciaires;</p>
                        <p>Attendu que les premiers juges ont fait état en outre d'une enquête
                            pénale a u cours de laquelle un officier de police a déclaré avoir
                            informé verbalement le 6 Novembre l e</p>
                        <pb n="186" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>«wekil» de la Maison Carver de l'existence d'une saisie mixte;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il n'est nullement établi que l'officier de police, qui n
                            e nomme pas la personne à laquelle il prétend avoir parlé, s e soit
                            adressé à l'agent même de la Maison</p>
                        <p>Carver à Abou Korkas;</p>
                        <p>Que d'ailleurs la Maison Carver conteste le fait, et qu'au surplus
                            c'était n o n p a s à elle, mais aux séquestres judiciaires, qu'il
                            incombait, le cas échéant, de déposer à la Caisse d u Tribunal le prix
                            de la vente, pour compte de qui il appartiendrait;</p>
                        <p>Attendu enfin que les premiers juges ont considéré que la Maison Carver n
                            e pouvait p a s s'abriter derrière l'ordonnance de référé indigène, v u
                            que la saisie indigène n'avait porté que s u r 37 feddans;</p>
                        <p>Mais qu'ils ont perdu de vue que la susdite ordonnance mentionnait une
                            location en compte social de 150 feddans, et ne faisait aucune allusion
                            à l'étendue de la saisie déjà pratiquée;</p>
                        <p>Qu'ils ont également perdu de vue que l'huissier qui avait consigné tout
                            le coton aux séquestres et leur avait donné mandat de déposer à la
                            caisse le quart du prix, avait laissé les dits séquestres libres de
                            disposer d u surplus selon leur accord avec les parties;</p>
                        <p>Qu'en conséquence, Saadaoui apparaissant, d'après l'ordonnance même de
                            référé, comme seul propriétaire des trois autres quarts de la récolte,
                            et ayant donné lui-même mandat aux séquestres, dans le procès-verbal de
                            consignation, de vendre tout le coton, la Maison Carver était absolument
                            fondée à considérer comme réguliers les pouvoirs des dits
                            séquestres;</p>
                        <p>Qu'il V a donc lieu d'infirmer le jugement déféré en tant qu'il a retenu
                            la responsabilité de la Maison Carver;</p>
                        <p>Attendu, s u r l'appel de Mohamed Saadaoui, que celui-ci, condamné
                            solidairement avec la Maison Carver, a profité de l'appel interjeté p a
                            r cette dernière, et ne peut p a r suite être déclaré déchu de son droit
                            de faire lui-même appel...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>307. - Séquestre. — Wakf; mauvaise gestion du nazir; créancier du
                        bénéficiaire; droits; Référé.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le créancier d u bénéficiaire d'un Wakf q u i e n est e n même temps' le
                            nazir, ne peut pas s e b a s e r s u r l a m a u v a i s e g e s t i o n
                            d e celui-ci, e t i n c r i m i n e r d e Activité les b a u x p a r l u
                            i consentis, pour f a i r e n o m m e r e n Référé u n séquestre s u r
                            les b i e n s wakf s, comme s e u l m o y e n d e s e f a i r e p a y e
                            r d e s a créance .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. B é f . Mansourah, Prés. M. A. Yillela, 11 Avril 1924. — Costi
                            Joakimoglou e t Co. c. Ibrahim bey Saïb).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — C o m p . c e p . ci-avant § 298, l'arrêt du 2 3 Avril 1925.</p>
                        <p>L'ordonnance rapporté e expose :</p>
                        <p>Attendu que la présente demande tend à la nomination d'un séquestre
                            judiciaire s u r 36 feddans de terrains Wakf dont le défendeur est
                            bénéficiaire et nazir;</p>
                        <p>Attendu que la créance s u r laquelle le demandeur base la demande en
                            mise en séquestration est contre le bénéficiaire du Wakf et non contre
                            le Wakf lui-même;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur allègue que la mise en séquestration est le seul
                            moyen p a r lequel il peut se faire payer de sa créance, étant donné que
                            les terrains dont s'agit ont été loués et que les loyers ont été pavés p
                            a r anticipation et que le Juge des Référés peu'</p>
                        <p>écarter le contrat de bail respectif (portant la date apparente du 1er
                            Janvier 1922 et visé pour date certaine le í Février 1922). ce contrat
                            étant fictif et fait pour frauder les droits des créanciers vu que.
                            avant été conclu en date du 1er Janvier 1922. il n'a commencé à être
                            exécuté que le 14 Octobre 1923, et cet ajournement d'exécution n'ayant
                            pas empêché que les parties ne déclarent que la forte somme de L.E. 500
                            a été payée a u moment de sa signature;,</p>
                        <p>Attendu que Je locataire le Sieur Mohamed</p>
                        <p>Mounib est intervenu aux débats, soutenant que le contrat est sincère et
                            porte date certaine antérieure a u jugement qui a reconnu la créance des
                            demandeurs, le jugement ayant été prononcé seulement le 13 Mars 1Ö23,
                            tandis que le bail porte la date du 4 Février 1922;</p>
                        <p>Attendu en droit:</p>
                        <p>1.) que la mise en séquestration est une mesure violente et restrictive
                            des pouvoirs d'administration des propriétaires ou des bénéficiaires des
                            biens mis sous séquestre, laquelle ne doit donc être ordonnée que dans
                            les cas limitativement établis par la loi, pour le motif que les lois
                            restrictives des droits individuels sont d'interprétation restrictive, n
                            e pouvant être appliquées que dans des cas qu'elles prévoient;</p>
                        <p>2.) que la loi mixte ne prévoit que deux cas de mise en séquestration des
                            biens immeubles, savoir le cas où il y a u n litige s u r ces biens
                            (Code Civil art. 601) et le cas de saisie immobilière (Code pr. Civ. et
                            Com. art. 622);</p>
                        <p>3.) que la présente demande n'étant évidemment comprise en aucun de ces
                            cas, il y a lieu de la déclarer irrecevable;</p>
                        <p>4.) qu'en plus la mise en séquestration a u profit des créanciers,
                            supposant la mauvaise administration p a r ceux qui détiennent les biens
                            en qualité de propriétaires, la séquestration n'étant qu'une forme
                            d'administration, il en résulte que, quand le nazir d'un Wakf est un
                            mauvais administrateur, la mesure qui naturellement s'impose c'est de le
                            remplacer ou de nommer un co-nazir p a r l'intermédiaire du Tribunal
                            compétent..</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>308. - Vérification d'ccriture. — Charge du dépôt pour Vexpertise; dépôt
                        de versement par le débiteur; déchéance.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L a loi d o n n e p l e i n e liberté au Tribunal d'ordonner soit à celui
                            qui d é n i e s a sig n a t u r e, soit à celui qui v e u t p r o c é d
                            e r à la vérification d e v e r s e r u n d é p ô t pour les f r a i s d
                            e l'expertise; e n pareille matière il est d e b o n n e justice q u e
                            le d é p ô t soit m i s à la c h a r g e d e celui qui p a r l a d é n é
                            g a t i o n d e s a signature r e t a r d e le c o u r s d e l a
                            justice; et le défaut d e versem e n t d u d é p ô t d û d a n s l e
                            délai fixé doit e n t r a î n e r l a d é c h é a n c e d u défendeur d
                            u bénéfice de la m e s u r e d'i n s t r u c t i o n o r d o n n é e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex., Prés. M. Jonkeer V a n Asch Wvek, 22 Juin 1925. —
                            Dame Emilie Aghion c. Kandil Salem).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                        <p>... Attendu que le délai pour l'expertise était fixé à deux mois à partir
                            d u 15 Avril 1925;</p>
                        <p>Que le 15 Juin 1925 le défendeur n'avait pas encore déposé la somme de
                            L.E. 10 à titre de provision pour l'expert;</p>
                        <p>Que partant l'expert n'aurait pu commencer son travail s a n s risquer de
                            n'être pas payé;</p>
                        <p>Que le fait que l'expert a demandé la prorogation des délais à cause de
                            ses occupations pressantes est une circonstance accessoire, qui n'annule
                            pas le retard du défendeur dans le dépôt de la somme de L.E. 10 dans le
                            délai ordonné:</p>
                        <p>Que le défendeur n'ayant pas versé cette somme en temps utile a "mis la
                            demanderesse d a n s l'impossibilité de procéder fi la vérification de
                            la signature apposée s u r le billet litigieux et déniée p a r lui;</p>
                        <p>Que le défendeur parait contester' le droit au Tribunal d'ordonner à
                            celui qui dénie sa signature d'effectuer un dépôt:</p>
                        <p>Que la loi donne la pleine liberté au Tribunal d'ordonner soit à celui
                            qui dénie sa signature soit à celui qui veut procéder à là vérification
                            de verser un dépôt pour les frais de l'expertise;</p>
                        <p>Que la dénégation de la signature est très souvent un moyen purement
                            dilatoire dont les débiteurs de mauvaise foi se servent très
                            facilement;</p>
                        <p>Que ce moyen retarde beaucoup la procédure et fait attendre le créancier
                            pour entrer clans ses droits;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas juste que l'avancement des frais du dépôt incombe a u
                            créancier, mais qu'au contraire il parait être d'une bonne justice de
                            faire faire le dépôt par celui qui par la dénégation de sa signature
                            retarde le cours régulier de la procédure;</p>
                        <p>Que la mesure de mettre ce dépôt à la charge de celui qui dénie s a
                            signature, doit contribuer certainement à empêcher les débiteurs de
                            mauvaise foi de dénier leur signature trop légèrement;</p>
                        <p>Que v u que le délai fixé pour la mesure d'instruction ordonnée est
                            expiré p a r la négligence ou la mauvaise volonté d u défendeur, il n'y
                            a aucune raison pour proroger les délais;</p>
                        <p>Qu'il échet de déclarer le défendeur déchu du bénéfice de la mesure
                            d'instruction ordonnée...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>309. - Vérification d'écriture. — Dénégation purement dilatoire; cas où la
                        vérification est inutile.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Lorsqu'il est a m p l e m e n t d é m o n t r é p a r les c i r c o n s t
                            a n c e s d e la c a u s e qu'une d é n é g a t i o n d e s i g n a t u
                            r e n'a été f a i t e q u e d a n s u n b u t purement dilatoire p a r u
                            n défendeur d e m a u v a i s e foi, qui, après s'être p r é s e n t é
                            pour soulever sa défense, a e n s u i t e d é s e r t é l a b a r r e ,
                            il n'y a p a s lieu d'ordonner l a vérification de la s i g n a t u r e
                            et le Tribunal p e u t au contraire é c a r t e r u n e d é n é g a t i
                            o n q u i lui p a r a î t c o n s t i t u e r u n m o y e n dilatoire,
                            et c o n d a m n e r d'o r e s e t déjà le s o u s c r i p t e u r a u p
                            a i e m e n t d e l'obligalion déniée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. N. Cambas, 16 Janvier 1924. — Banque
                            d'Athènes c. Ibrahim Koeb).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. d a n s l e même sens, ci-après</p>
                        <p>§ 310 l'arrêt du 25 Mars 1924.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 13 Décembre 1923 par lequel la Banque d'Athènes a
                            régulièrement relevé appel du jugement d u Tribunal de</p>
                        <p>Commerce d e Mansourah du 20 Novembre précédent qui a ordonné la
                            vérification de ia signature apposée à un billet à ordre souscrit a u
                            nom de Ibrahim Koeb;</p>
                        <p>Attendu que par exploit du 29 Août 1922 la Banque d'Athènes somma Ibrahim
                            Koeb de payer la somme de L.E. 1085, montant d'un billet à ordre
                            souscrit p a r lui le 24 Février 1921 a u profit de A. Macri et endossé
                            p a r ce dernier à la Banque;</p>
                        <p>Que cité devant le Tribunal de Mansourah,</p>
                        <p>Koeb s e faisait représenter p a r u n avocat le 17 Octobre 1922; qu'au
                            31 d u même mois, date à laquelle l'affaire avait été renvoyée, il
                            comparaissait en personne et déniait sa signature, s u r quoi l'avocat
                            de la banque en demandait la vérification;</p>
                        <p>Que le 7 Novembre, le Tribunal ordonna la réouverture des débats, après
                            quoi l'affaire subissait deux renvois et Koeb se présentait en personne;
                            que depuis lors, aux divers renvois qui ont eu lieu, il n e s'est plus
                            présenté ni personne pour lui;</p>
                        <p>Que le 13 Novembre 1923, l'affaire venant à être jugée, la Banque
                            demandait la condamnation dé Koeb s a n s s'arrêter à la dénégation de
                            celui-ci, e n appuyant sa demande par la production des dossiers de deux
                            autres affaires portées devant le Tribunal d'Alexandrie où Koeb avait
                            également dénié s a signature pour être condamné, après vérification, a
                            u profit de la banque d'Orient dans les</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>termes suivants: «que le Tribunal, tout en</p>
                        <p>((adoptant les conclusions de l'expert, n e peut</p>
                        <p>«que repousser la défense, qui se résume uen une pure chicane érigée en
                            système par</p>
                        <p>«certains plaideurs de mauvaise foi et doit,</p>
                        <p>«dès lors, conformément aux conclusions du</p>
                        <p>«Ministère Public, faire application de l'art.</p>
                        <p>«313 du Code; de Procédure», ainsi que paila production de 3 lettres
                            adressées p a r les Syndics de la Faillite Macri à la Banque d'Orient,
                            d'où il résulte que Koeb postérieurement aux dénégations de signature,
                            offrait une transaction vis-à-vis de la faillite Macri p a r le paiement
                            d'un tant pour cent s u r le montant de sa dette, comprenant le billet
                            liligieux;</p>
                        <p>Attendu que. lé Tribunal, s a n s préciser ses raisons, a passé outre à
                            la demande en ordonnant la vérification de la signature pour le seul
                            motif que «les éléments de la cause</p>
                        <p>«ne permettent pas au Tribunal de faire</p>
                        <p>«droit à celte demande»;</p>
                        <p>Attendu que Koeb fait défaut devant la Cour;</p>
                        <p>Attendu que la Cour ne partage pas l'avis des premiers juges; qu'elle
                            considère qu'il est amplement démontré que la dénégation :</p>
                        <p>de la signature n'a été faite que dans un but i purement dilatoire p a r
                            u n défendeur de mauvaise foi qui, après s'être présenté pour;</p>
                        <p>soulever sa défense, a déserté la barre tant !</p>
                        <p>en première instance qu'en appel;</p>
                        <p>Et attendu qu'il est de jurisprudence constante que le Juge peut, selon
                            les circonstances, écarter une dénégation de signature qui lui parait
                            constituer un moyen dilatoire et :</p>
                        <p>condamner d'ores et déjà a u paiement de l'obligation déniée (arrêts 9
                            Décembre 1891</p>
                        <p>B. IV-44; 18 Février 1892 R. IV-112; 22 Mars 1892, D. N. 171; 7 Décembre
                            1893 B. VI-59).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>310. - Vérification d'écriture. — Ecartement d e p i a n o d'un document
                        produit dans un procès.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le s j u g e s peuvent, s a n s ordonner u n e :</p>
                        <p>vérification d'é c r i t u r e, r e j e t e r u n e pièce d'un procès
                            s'ils s o n t c o n v a i n c u s d e s a f a u s s e t é ? ils s o n t
                            investis à c e t é g a r d d u même p o u v o i r d i s c r é t i o n n
                            a i r e q u i l e u r p e r m e t, s a n s vérification préalable, d e t
                            e n i r u n e p i è c e pour vérifiée s'ils o n t la conviction qu'elle
                            e s t s i n c è r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 25 Mars K24. —. Mlle
                            Nabaouia Mohamed Kandil c. Dame Nazla t i l e d'Ahmed E f f . Faouzi et
                            autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>311. - Vérification d'écriture. — Expertise opérée sur photographies
                        authentiques.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>S'il est vrai q u e l e Code de Procédure</p>
                        <p>Civile n'a pas prévu l a vérification d'é c r i t u r e autrement q u e s
                            u r l'o r i g i n a l même à vérifier, il n'a toutefois pas exclu l a
                            possibilité d e l'o p é r e r s u r d e s p h o t o g r a p h i e s a u
                            t h e n t i q u e s, e t il n'existe aucune r a i s o n d'é c a r t e r
                            ce m o d e d e vérification, lorsque l a p h o t o g r a p h i e e s t l
                            a r e p r o d u c t i o n a d é q u a t e d e l'original, et q u e c e d
                            e r n i e r n e peut étre r e p r é s e n t é par suite de force m a j e
                            u r e . Tel e s t le c a s lorsqu'il n'a pas été possible d'e x é c u t
                            e r u n e première décision d e l a J u ridiction Mixte o r d o n n a n
                            t l'a p p o r t en Egypte d e d o c u m e n t s a u t h e n t i q u e s
                            déten u s p a r u n officier m i n i s t é r i e l à l'étranger .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 1er liai 1924. — Hoirs de
                            feu llohamed Bey Mourad c. Dlle Ga- brielle Leroux).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose, s u r ce p o i n t :</p>
                        <p>...Attendu, s u r la vérification des testaments contestés, que la Cour,
                            considérant qu'il était équitable d'éviter aux appelantes,
                            défenderesses, l'obligation de se rendre en</p>
                        <p>France pour suivre les opérations d'expertise, avait, d a n s son arrêt d
                            u 28 Février 1923, ordonné l'apport en Egypte des dits testaments, e n
                            réservant d'ordonner telle autre mesure qu'il appartiendrait, a u cas où
                            l'exequatur serait refusé au dit arrêt;</p>
                        <p>Que, d'autre part, la Cour, tout en admettant qu'il était préférable que
                            l'expertise fût faite s u r les testaments originaux, n'a pas exclu la
                            possibilité de la faire s u r des photographies authentiques;</p>
                        <p>Que sans doute le Code de Procédure civile n'a pas prévu ce mode de
                            vérification;</p>
                        <p>Mais qu'il n'y a aucune bonne raison pour l'écarter, lorsque la
                            photographie est la reproduction adéquate d e l'original, et lorsque ce
                            dernier ne peut être présenté par suite de force majeure;</p>
                        <p>Or attendu que les photographies produites p a r l'intimée, aulhentiilées
                            par le notaire en l'étude duquel les testaments ont été déposés en vertu
                            d'une ordonnance d u Président du Tribunal Civil de la Seine, présentent
                            toutes les garanties désirables;</p>
                        <p>Qu'il est deme inutile d'ordonner que les;</p>
                        <p>dits testaments soient photographiés à nou- :</p>
                        <p>veau;</p>
                        <p>Attendu, d a n s ces conditions, qu'il y a lieu de confirmer le jugement
                            déféré, en le réfor- •</p>
                        <p>mant, et en ordonnant qu'il soit procédé au Caire à la vérification
                            prévue au dit juge- •'</p>
                        <p>ment, s u r les photographies versées a u dossier.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets, Lois et Règlements. :</head>
                <div type="item">
                    <p>Les «mesures transitoires» substituées à la loi No. 4 de 1921 sur les
                        loyers.</p>
                    <p>(((Journal Officiel» du 28 Juin 1925).</p>
                    <p>Nous, Fouad 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'art. 41 do la Constitution; !</p>
                    <p>Vu la loi No.4 de 1921 portant limitation des loyers, successivement prorogée
                        d'année en année par les lois No. 2(3 de 1922, 10 de !</p>
                    <p>1923 et 2 de 1924;</p>
                    <p>Considérant que la loi No. 4 de 1921 ces- |</p>
                    <p>sera d'être en vigueur le 1er Juillet 1925;</p>
                    <p>Considérant, toutefois, qu'il est nécessaire;</p>
                    <p>et urgent d'édicter des dispositions transitoires pour faciliter le retour a
                        u droit com-;</p>
                    <p>mun en matière de loyers;;</p>
                    <p>Vu l a délibération en date du 27 Mars 1925 de l'Assemblée prévue à l'article
                        12 du Code ></p>
                    <p>Civil Mixte;</p>
                    <p>Sur la proposition de Notre Ministre de 1 la Justice et l'avis conforme de
                        Notre Con- 1 seil d e s Ministres.</p>
                    <p>DECRETONS</p>
                    <p>Article Premier</p>
                    <p>Les Tribunaux saisis d'une demande d'expulsion d'un locataire pourront, d a n
                        s les cas prévus p a r l'article suivant, accorder à celui-ci un délai pour
                        évacuer les lieux loués.</p>
                    <p>Ce délai ne devra en aucun c a s dépasser une durée de six mois calculée
                        depuis la date à laquelle le locataire aurait d û légalement cesser son
                        occupation, soit en vertu des dispositions de droit commun, soit en vertu de
                        celles de la loi No. 4 de 1921 et notamment d e l'art. 35 de l a dite
                        loi.</p>
                    <p>Art. 2.</p>
                    <p>Le délai de grâce prévu à l'article précédent ne pourra être accordé que s'il
                        s'agit d'un local auquel la loi No. 4 de 1921 élnit applicable et dont le
                        dernier loyer effectivement payé p a r le locataire n'excédait pas</p>
                    <p>L.E. 100.</p>
                    <p>Toutefois le délai de grâce ne pourra être accordé si la demande d'expulsion
                        est basée sur l'une des raisons visées à l'art. 4 de la loi No. 4 de 1921 et
                        régulièrement justifiée.</p>
                    <p>Art. 3.</p>
                    <p>Pour user de la faculté qui leur est reconnue p a r la présenle loi, les
                        Tribunaux prendront en considération toutes les circonstan187 ces de nature
                        à rendre particulièrement grave pour le locataire le préjudice résultant de
                        son expulsion.</p>
                    <p>Le délai de grâce pourra être accordé m ê me p a r le Tribunal des référés
                        saisi en application de l'art. 34 du Code de Procédure</p>
                    <p>Civile et Commerciale Mixte et p a r le Tribunal de Justice Sommaire saisi e
                        n application de l'art. 28 du Code de Procédure</p>
                    <p>Civile et Commerciale Indigène.</p>
                    <p>Art. 4.</p>
                    <p>La présente loi restera en vigueur jusqu'au 30 Juin 1920.</p>
                    <p>Art. 5.</p>
                    <p>Notre Ministre de la Justice est chargé d e l'exécution de la présente loi,
                        qui entrera en vigueur dès s a publication a u «Journal 0¡-</p>
                    <p>ficicl».</p>
                    <p>Fait a u palais d'Abdine le 13 Juin 1925.</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>Par l e Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,.</p>
                    <p>AHMED ZIWER.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>ABDEL AZIZ FAIIMY.</p>
                    <p>Convention entre l'Egypte et l'Allemagne.</p>
                    <p>(«Journal Officiel» du 18 Juin 1925).</p>
                    <p>Les soussignés, Ahmed Ziwer Pacha, Ministre des Affaires Etrangères du
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, agissant a u nom d e Sa Majesté le Roi d'Egypte, et Monsieur
                        Joseph</p>
                    <p>Mertens, Envoyé Extraordinaire et Ministre</p>
                    <p>Plénipotentiaire d'Allemagne en Egypte, agissant a u nom d u Président du
                        Reich Allemand, dûment autorisés p a r leurs Gouvernements respectifs:</p>
                    <p>Considérant que, dans le but d'établir entre les deux Gouvernements Egyptien
                        et Allemand des relations cordiales, sans qu'elles puissent, toutefois,
                        porter atteinte aux droits qui résultent pour l'Egypte des dispositions
                        formelles du Traité de Versailles, il y a lieu de fixer sur la base de la
                        réciprocité les conditions de l'établissement des ressortissants égyptiens
                        en Allemagne, et des ressortissants allemands en Egypte;</p>
                    <p>Que dans le même esprit, le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien est disposé à déléguer provisoirement a u Gouvernement Allemand le
                        droit de faire juger, p a r des Tribunaux Consulaires, en Egypte, ses
                        ressortissants dans certaines matières et conformément aux conditions
                        établies p a r le présent accord;</p>
                    <p>ART. 1. — Les ressortissants de chacun des Etats contractants jouiront
                        respectivement d ù droit de s'établir et de séjourner dans le territoire de
                        l'autre Etat en se soumettant à toutes les lois d u pays ainsi qu'aux
                        règlements de police.</p>
                    <p>ART. 2. — Pour jouir de ce droit, ils doivent être munis de documents
                        suffisants pour établir leur identité et leur nationalité suivant les règles
                        qui seront fixées ultérieurement de commun accord;</p>
                    <p>Chacun des Etats contractants a le droit absolu d'interdire a u x
                        ressortissants de l'autre</p>
                    <p>Etat, rétablissement ou le séjour sur son territoire et de les en expulser,
                        pour l'un des motifs ci-après: intérêt de la sûreté intérieure ou extérieure
                        de l'Etat, condamnation péna'-</p>
                    <p>le, ou pour une raison ayant trait à la police sanitaire ou des moeurs.</p>
                    <p>ART. 3. — Le Gouvernement Egyptien délègue provisoirement a u Gouvernement
                        Allemand le droit de faire juger, p a r des Tribunaux Consulaires, les
                        ressortissants allemands en Egypte dans toutes les matières pour lesquelles
                        les Tribunaux Allemands étaient compétents jusqu'en 1914;</p>
                    <p>Cette délégation prendra fin au moment de la mise en vigueur d'une nouvelle
                        organisation judiciaire ayant compétence p a r rapport à tous les étrangers
                        en Egypte.</p>
                    <p>Elle est consentie aux conditions et avec les réserves ci-après:</p>
                    <p>a) — En matière pénale, les Tribunaux Consulaires Allemands seront compétents
                        pour juger en Egypte définitivement et en</p>
                    <pb n="188" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTÉ"/>
                    <p>dernier ressort, sauf l'exercice des voies de recours basées s u r d e s
                        questions de droit.</p>
                    <p>b) — Les Tribunaux Consulaires Allemands 1 n e seront pas compétents et les
                        ressortissants allemands seront justiciables des Juridictions</p>
                    <p>Indigènes dans les matières pénales suivantes:</p>
                    <p>. 1. — Crimes ou délits contre l a sûreté intérieure ou extérieure de
                        l'Egypte, contre l'ordre établi de Gouvernement ou contre l'ordre social,
                        tels qu'ils sont visés a u x Chapitres 1 et 2 d u Titre II du Code Pénal
                        Indigène et de la Loi No. 37 du 9 Septembre 1923.</p>
                    <p>2. — Attaques ou offenses contre S a Majesté le Roi d'Egypte ou les Membres
                        de la F a mille Royale telles qu'elles sont visées dans l a Loi No. 32 du 2
                        Octobre 1922 portant modification de certaines dispositions du Code Pén a l
                        Indigène. .</p>
                    <p>3. — Crimes ou délits commis p a r les res- '</p>
                    <p>sortissants allemands, fonctionnaires ou employés d e s Administrations
                        Publiques Egyptiennes d a n s l'exercice ou à l'occasion de l'e- .</p>
                    <p>xercice de leurs fonctions.</p>
                    <p>c) — Les autorités locales pourront toujours procéder aux mesures
                        préliminaires d'instruction conformément aux lois et règlements en vigueur,
                        sauf à e n aviser immé-;</p>
                    <p>diatement le Consulat d'Allemagne.</p>
                    <p>ART. 4. — Aux effets d u présent accord, p a r «Ressortissants Allemands», il
                        faut entendre exclusivement les nationaux d u Reich d'origine allemande ou
                        devenus tels p a r l'effet de l a Loi.</p>
                    <p>ART. 5. — L a présente Convention sera exécutoire 15 jours après la date de s
                        a signature.</p>
                    <p>Elle devra être approuvée p a r les P a r lements des deux P a y s et
                        l'échange des rati- ¡</p>
                    <p>fications a u r a lieu le plus tôt possible a u</p>
                    <p>Caire.</p>
                    <p>Fait en double exemplaire au Caire, le 1G :</p>
                    <p>Juin 1925. :</p>
                    <p>Le Ministre des Affaires Etrangères de</p>
                    <p>Sa Ma¡esté le Roi d'Egypte,</p>
                    <p>(Signó): AHMED ZI W E R.</p>
                    <p>L'Envoyé Extraordinaire et Ministre</p>
                    <p>Plénipotentiaire d'Allemagne en Egypte,</p>
                    <p>(Signé): JOS. MERTENS.</p>
                    <p>Note annexe à la convention entre l'Egypte et l'Allemagne.</p>
                    <p>Il a été reconnu utile, de commun accord, de préciser le sens et l a portée
                        de quelques dispositions de la Convention sus-visée. Ces précisions font
                        l'objet de la présente Note.</p>
                    <p>1. — Article. 1.</p>
                    <p>Il est bien entendu que p a r l'expression</p>
                    <p>»Toutes les lois d u pays» sont comprises les l®is fiscales.</p>
                    <p>2. — Paragraphe (b) alinéas 1 et 2 de l'article 3.</p>
                    <p>Il est entendu que les dispositions législatives citées pourront être
                        ultérieurement modifiées p a r les législateurs égyptiens tout en restant
                        applicables aux ressortissants allemands;</p>
                    <p>mais si de nouvelles infractions étaient ajoutées à celles visées p a r les
                        dites dispositions, ces nouvelles infractions ne seraient pas comprises p a
                        r m i celles pour lesquelles la juridiction des tribunaux égyptiens est
                        réservée.</p>
                    <p>3. — Paragraphe (c) de l'article 3.</p>
                    <p>P a r mesures préliminaires d'instruction, on entend les mesures prévues pour
                        les c a s d e ¡lagrant délit p a r le Chapitre 2, Titre I, du Code
                        d'Instruction Criminelle Indigène.</p>
                    <p>4. — Article 4.</p>
                    <p>A l a demande d u Gouvernement Egyptien qui désire prévoir l'éventualité où
                        le Reich posséderait des colonies ou des territoires en dehors d u Continent
                        européen, il est entendu que les m o t s «ou devenus tels p a r l'effet de
                        la Loi» n e pourraient être interprétés comme s'appliquant a u x autochtones
                        des colonies ou territoires annexés sis en dehors du Continent européen,
                        auxquels l a nationalité allemande pourrait être conférée p a r u n e loi, u
                        n traité, ou de toute dutre manière.</p>
                    <p>5. — Article 5.</p>
                    <p>D'après cet article, la Convention ne deven a n t définitive qu'après son
                        approbation palles</p>
                    <p>Parlements, les deux Gouvernements signataires s'engagent à la soumettre à
                        cette approbation aussitôt que les circonstances le permettent.</p>
                    <p>Le Ministre des Affaires Etrangères de Sa Majesté le Roi d'Egyple,</p>
                    <p>(Signé): AHMED ZIWER.</p>
                    <p>L'Envoyé Extraordinaire et Ministre</p>
                    <p>Plénipotentiaire d'Allemagne en Egypte,</p>
                    <p>(Signé): JOS. MERTENS.</p>
                    <p>Décret-Loi modifiant les articles 478 et 479;</p>
                    <p>du Code de Procédure Civile et Commerciale;</p>
                    <p>Indigène. !</p>
                    <p>(^Journal Officiel» du 9 Juillet 1925)..</p>
                    <p>Nous, Fouad I,- Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 41 de la Constitution;</p>
                    <p>Vu le Code do Procédure Civile et Commer-;</p>
                    <p>ciale Indigène;</p>
                    <p>S u r la proposition de Noire Ministre d e l a,</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil;</p>
                    <p>des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — L'es articles 478 et 479 du Code •</p>
                    <p>de Procédure Civile et Commerciale Indigène sont modifiés comme suit:</p>
                    <p>Art. 478. — L a demande judiciaire en re-;</p>
                    <p>vendication d'objets saisis arrêtera l a vente des objets revendiqués à moins
                        que le tribu-;</p>
                    <p>nal de justice sommaire, statuant en matière :</p>
                    <p>urgente dans les termes de l'article 28 du présent Code, n'autorise ii passer
                        outre sous;</p>
                    <p>condition du dépôt d u prix. :</p>
                    <p>L a demande ne peut être formée qu'à char- .</p>
                    <p>ge de verser préalablement a u Greffe, indépendamment des frais de justice, u
                        n caution- i nement égal a u double des dits frais et en tout cas non
                        inférieur à P. T. 100 n i supérieur :</p>
                    <p>à P. T. 2.000.</p>
                    <p>L a demande s e r a introduite contre le sai-;</p>
                    <p>sissant, le saisi et les opposants et l'acte de i citation contiendra
                        l'énonciation des preuves précises de la propriété ou, le c a s échéant,
                        ;</p>
                    <p>copie du titre de propriété, le tout à peine de i nullité, qui n e s e r a p
                        a s couverte p a r la com- [</p>
                    <p>parution des parties. ¡</p>
                    <p>L a cause sera appelée directement devant 1 le Tribunal s a n s être portée
                        préalablement '</p>
                    <p>devant le juge préparateur; elle sera jugée :</p>
                    <p>d'urgence a u jour où elle sera appelée. Le</p>
                    <p>Tribunal pourra ordonner qu'il s e r a passé outre à la vente nonobstant
                        appel avec ou ^</p>
                    <p>s a n s caution.</p>
                    <p>Une seconde revendication, qu'il s'agisse d'une demande nouvelle ou d'un
                        renouvellement de l a première demande après radiation, ou jugement annulant
                        l a procédure ou prononçant la nullité de l'acte de citation, n'arrêtera
                        plus la vente, à moins que le tribunal de justice sommaire, statuant dans
                        les termes de l'article 28, n'ordonne la suspension pour des motifs
                        graves.</p>
                    <p>Le "jugement d u tribunal statuant s u r l a revendication ainsi que celui d
                        u juge sommaire autorisant la vente ou en ordonnant la suspension ne seront
                        susceptibles d'opposition ni de la p a r t d u revendiquant ni de la p a r t
                        du débiteur saisi. Le délai d'appel sera uniformément de quinze jours f r a
                        n c s à partir du jour du prononcé d u jugement.</p>
                    <p>Art. 479. — Le revendiquant qui succombera s e r a condamné à des
                        dommages-intérêts, s'il y a lieu, et à tous les frais qui seront la
                        conséquence de sa revendication. En outre, le cautionnement prévu à
                        l'article précédent sera confisqué ii titre d'amende.</p>
                    <p>Art. 2. — Notre Ministre de l a Justice est chargé de l'exécution de la
                        présente loi qui entrera en vigueur dès s a publication a u</p>
                    <p>«Journal Officiel»..</p>
                    <p>Fait a u Palais de Mountazah, le 7 Zilhed-</p>
                    <p>jeh 1343 (29 Juin 1925).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>Par le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>AHMED ZIWER.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>ABDEL AZIZ FAHMY.</p>
                    <p>Décret modifiant l'article 18 du tarif des frais de justice des Tribunaux
                        Indigènes.</p>
                    <p>((Journal Officiel» du 9 Juillet 1925).</p>
                    <p>Nous, Fouad I, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu le Décret du 7 Octobre 1897 fixant le tarif des frais de justice des
                        Tribunaux Indigènes;</p>
                    <p>Sur la' proposition de Notre Ministre de l a</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — Le paragraphe 7 de l'article 18 d u tarif est modifié comme
                        suit:</p>
                    <p>((Pour toutes autres demandes sauf les revendications d'objets saisis, le
                        demandeur devra, avant tout exploit, avancer le quart du droit exigible; le
                        reste s e r a payé avant l a mise a u rôle et en s e conformant a u x
                        dispositions d u paragraphe 1er d e l'article 17. P o u r les revendications
                        d'objets saisis, le revendiquant devra, avant tout exploit, p a y e r la
                        totalité d u droit qui serait exigible conformément aux dites
                        dispositions.»</p>
                    <p>Art. 2. — Notre Ministre de l a Justice est chargé de l'exécution d u présent
                        décret qui entrera en vigueur dès s a publication a u</p>
                    <p>¡(Journal Officiel».</p>
                    <p>Fait a u Palais de Mountazah, le 7 Zilhed-</p>
                    <p>jeh 1343 (29 Juin 1925).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>Par le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres, •</p>
                    <p>AHMED ZIWER.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>ABDEL AZIZ FAHMY.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Nomenclature des principales matières c o n t e n u e s d a n s l e s d e r n i e
                    r s n u m é r o s d e l a</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte</p>
                <p>Janvier 1294 — Concordat préventif e t Faillite .</p>
                <p>Février » — Adjudication. — Hypothèque. — Expropriation. — Distribution.</p>
                <p>Mars Avril Mai Juin » — » — » — » — Préemption. — P r e s c r i p t i o n .</p>
                <p>Que s t i o n s f i s c a l e s .</p>
                <p>Que s t i o n s pénale s .</p>
                <p>Juridiction Mixte .</p>
                <p>Juillet » — Assurances-vie. — Change. — Paiem e n t .</p>
                <p>Août » — Effets de commerce. — O p é r a t i o n s d e Bourse .</p>
                <p>Septembre » — Assurance-Incendie. — L a question</p>
                <p>R u s s e e n Egypte.</p>
                <p>Octobre » — Assurances e t t r a n s p o r t m a r i t i m e s;</p>
                <p>Novembre » — Wakf. — Hekr .</p>
                <p>Décembre » — S t a t u t personnel. — Nationalité. —</p>
                <p>Obligation. — Société. — Succession .</p>
                <p>Janvier 1925 — Que s t i o n s locatives.</p>
                <p>Février » — Accident. — Administration. — D o u a n e s. — Gouvernement. —
                    Rcspon» s a b l l l t é .</p>
                <p>Mars » — Appel. — Opposition.</p>
                <p>Avril » — A r b i t r a g e. — Chose j u g é e. — Jugement s. — Requête civile. —
                    Signification.</p>
                <p>Mai » — Exécution p r o v i s o i r e. — Référé . —</p>
                <p>S i g n i f i c a t i o n .</p>
                <p>Juin » — Concordat préventif e t Faillite .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
