<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0025-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1935-02-10">February 10, 1935</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 292</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>25me A n n e e (60me Année Judiciaire), N* 292 FEVRIER 1935.</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>A lexandrie,</p>
                <p>Rue de la Gare du Caire.</p>
                <p>T él. 2724</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>XI, Rue Soliman Pacba,</p>
                <p>T é l. A ta b a 54237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Albert*Fadel,</p>
                <p>Tél. 2570</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>Rue Abdel Moneim,</p>
                <p>Tél. 409</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>R E V U E JU D IC IA IR E M E N SU E L L E</p>
                <p>P u b liée so u s le P a tro n a g e d u C onseil d e l 'O r d r e d e s A v o c
                    a t s d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s i M « M A X IM E P U P I K O F B B e t LÉON PANGALO , A v o
                    cats à la Cour</p>
                <p>Directeur; M* M A X IM E P Ü P I K O F E E, A v o cat à la C o u r.</p>
                <p>e o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'a d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M* L. PANGALO e t H. S C H E M E IL (Directeurs au Oaire)</p>
                <p>M** E. D E G IA R D É e t L U C IE N 31 A H I)A (Secrétaires de la
                    rédaction).</p>
                <p>M* A. FADEL (Directeur à Mansourah). M* F. B E A U N</p>
                <p>N e G. K O U C H B A H A N I (Corresvondant à Port-Saïd). Me J. L A Ç A T (
                    Correspondants à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>— à la G a ze tte (u n a n ) P.T. 150</p>
                <p>— a u Jo u rn a l;</p>
                <p>— U n a n ., . ............................. > 150</p>
                <p>— S ix m o i s ............................. » 8S</p>
                <p>— T r o i s m o i s ........................ » 50</p>
                <p>— a u x d e u x p u b lic a tio n s ré u n i e s (u n a n ) ....................
                    * 250</p>
                <p>A d m in istra te u r-G é ra n t :</p>
                <p>M a x B u c c i a n t i .</p>
                <p>P o u r la P u b lic ité :</p>
                <p>(Concessionnaire: J. A. D egiardéJ</p>
                <p>S'a d re s s e r aux B ureaux du « Jo u rn al»</p>
                <p>3, Rue de la Gare du C aire,A lexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27*24</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE M E N E E.</head>
                <p>La c l a u s e « r e s e i v a t i d o m in i i » e t l a f a i l li te .</p>
                <p>Lorsqu'un objet mobilier quelconque</p>
                <p>{meuble, instrument, machine, etc.) a été vendu à terme avec clause reservali
                    dominii, c'est-à-dire avec retard dans le transfert de la propriété jusqu'à ce
                    que l'acquéreur ait intégralement versé le prix entre les mains du vendeur, il
                    arrive souvent que cet acquéreur tombe en faillite avant d'avoir payé
                    intégralement. La question se pose alors de savoir ce que deviennent les droits
                    du vendeur dans cette faillite.</p>
                <p>Aucune question juridique n 'a fait, depuis une trentaine d'années, l'objet de
                    discussions aussi passionnées, et jamais lutte n 'a été plus acharnée entre les
                    plaideurs et pi'aticiens, d'une part, désireux de garantir les droits du vendeur
                    en cas de faillite de l'acheteur, et les tribunaux, d'autre part, proclamant
                    systématiquement la déchéance de ces droits et s'obstinant à ranger le vendeur
                    muni de la clause reservati dominii parmi les créanciers chirographaires.</p>
                <p>Il est donc permis de jeter un coup d'œil sur les textes, surtout français et
                    égyptiens, pour découvrir, si possible, les causes profondes de la résistance
                    opiniâtre des tribunaux à l'admission d'une clause si favorable aux besoins
                    actuels du crédit, et indiquer la solution qu'il conviendrait de donner à ce
                    problème, en l'état actuel des textes et aussi des changements d'ordre
                    économique engendrés par les progrès scientifiques et industriels durant le
                    XIXme siècle.</p>
                <p>I.</p>
                <p>Lors de la promulgation du Code de</p>
                <p>Commerce français, soit en 1808, l'état du commerce était loin d'être ce qu'il
                    est aujourd'hui.</p>
                <p>L'industrie, le commerce, les moyens de transports étaient loin d'avoir le
                    développement qu'ils ont de nos jours; on était sous le régime du petit
                    commerce, de la petite industrie, des communications lentes et difficiles;
                    c'étaient les caractéristiques'</p>
                <p>de l'économie à la fin du 'XVIlIme siècle.</p>
                <p>Appelé à réglementer dans la faillite les différentes catégories de créanciers,
                    le législateur de cette époque a naturellement subi l'influence du milieu. Dans
                    son désir de régler équitablement les intérêts contradictoires en présence, il
                    est arrivé à des solutions qui semblent aujourd'hui fiance au failli, avec perte
                    de certains ne pas échapper à la contradiction.</p>
                <p>droits que le droit commun reconnaît à</p>
                <p>Tous les créanciers du failli ont été quelques-uns parmi eux en d'autres cir­
                    constances.</p>
                <p>divisés en deux catégories.</p>
                <p>Respect absolu des droits des propriéD'une part, les créanciers hypothécaires
                    taires des marchandises se trouvant entre ou nantis d'un gage, qui ne souffrent
                    pas les mains du failli à un titre quelconque de la faillite à moins que leur
                    sûreté ne et admission large en leur faveur du droit soit insuffisante pour les
                    couvrir de leurs de revendication. On retient, depuis cette créances; d'autre
                    part, les créanciers chiepoque, que les dispositions de la loi des rographaires,
                    c'est-à-dire les créanciers faillites sont d'ordre public, et qu'il n'est qui
                    ont simplement fait confiance au failli, qui ont suivi sa foi, sans se m unir
                    pas permis aux particuliers d'v dérouer par leurs conventions.</p>
                <p>d'aucune sûreté spéciale destinée à les garantir. Dans cette seconde
                    catégorie</p>
                <p>II.</p>
                <p>l'égalité la plus stricte doit régner. C'est en vertu de ce principe que le
                    vendeur de</p>
                <p>Mais, vers le milieu du XIXme siècle, meubles à crédit perd les avantages du le
                    progrès scientifique et ses applications droit commun, l'action en résolution de
                    pratiques transformèrent profondément la vente, et devient simple créancier dans
                    le milieu économique et social.</p>
                <p>la masse. On a expliqué cette perte du</p>
                <p>La grande industrie naquit, favorisée droit de résolution par cette idée que les
                    par le groupement de capitaux, et ses marchandises du vendeur, ayant pénétré
                    produits, grâce à la facilité et la rapidité dans les magasins du failli, lui
                    ont servi de nouveaux moyens de communication d'instrum ent de crédit, en sorte
                    qu'il se répandirent dans le monde; le comserait injuste de les soustraire au
                    gage merce s'accrut prodigieusement.</p>
                <p>des autres créanciers. Cette idée enseiAvec le progrès économique, les crises
                    gnée depuis si longtemps par tous les se multiplièrent au point de devenir
                    péauteurs, ne laisse pas de paraître bizarre.</p>
                <p>riodiques:</p>
                <p>leur cortège de faillites, de</p>
                <p>Car s'il en était_ ainsi, pourquoi le légiskrachs, de paniques de Bourses,
                    éproulateur a-t-il protégé avec un soin si jaloux vèrent et continuent encore à
                    'frapper les droits du propriétaire des m archandurement le monde des
                    affaires.</p>
                <p>dises consignées ? Est-ce que celles-ci</p>
                <p>Il devint donc d'une évidence éclatante n 'ont pas pu servir d'instrum ent de
                    créque les vieux textes de 1808 ne pourraient dit trompeur à ceux qui, se fiant
                    aux plus régir un monde prodigieusement transformé.</p>
                <p>apparences, ont fait confiance au failli ?</p>
                <p>La vérité semble être toute autre; si le</p>
                <p>Pourtant, légiférant vers la tin du vendeur perd^ son droit de revendication,</p>
                <p>XIXme siècle, le législateur mixte a c'est qu'en réalité il ne diffère pas d'un
                    adopté, point par point, cette vieille Loi autre créancier ordinaire. Par
                    l'effet de la de 1808, si en retard sur les faits.</p>
                <p>vente, il n'est plus propriétaire des marLes créanciers considérés comme
                    prichandises qu'il a livrées au failli. Il est vilégiés</p>
                <p>_ sont limitativement déterminés.</p>
                <p>simple créancier de leur prix, et il fallait</p>
                <p>L'égalité entre les autres est strictement le traiter sur le même pied que les
                    autres observée, le vendeur à crédit est privé de créanciers. Toutefois, le
                    législateur s'est son action résolutoire (art. 364 G. Com.</p>
                <p>ému de la situation faite au vendeur à mixte) avec l'exception de l'art. 398 en
                    crédit, et il lui a permis, malgré le contrat faveur de celui qui n a pas encore
                    livré de vente, de retenir les marchandises qu'il ses marchandises au failli.
                    Les droits de n'aurait pas encore livrées à l'acquéreur revendication des divers
                    propriétaires au moment de sa faillite. II a fait plus encore. Il a absolument
                    sauvegardé les sont amplement sauvegardés (art. 394 et 404 G. Com. mixte).</p>
                <p>droits du propriétaire d'objets confiés ou remis au failli (droits du
                    propriétaire</p>
                <p>III.</p>
                <p>d'objets donnés en location ou en consiMais si les textes ne changent guère,
                    gnation)</p>
                <p>et il a permis au syndic d'acles faits sont en marche, les transformacueillir les
                    réclamations de ces propriétions survenues au cours du XIXme siètaires de la
                    façon la plus large.</p>
                <p>cle, le prodigieux essor de l'industrie ont</p>
                <p>Telle est l'économie de la Loi de 1808</p>
                <p>créé de nouveaux besoins ou rendu népour ce qui est des droits des créanciers
                    cessaires de nouvelles formes de crédit.</p>
                <p>de la faillite. Egalité absolue de tous les</p>
                <p>En effet, les nombreuses applications créanciers qui ont fait simplement
                    conpratiques de la science ont popularisé les</p>
                <pb n="90" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>m achines et les autres appareils m écanichandises dans les m agasins du failli.
                    La par une erreu r m anifeste que la loi a ques dont l'hom m e m oderne ne peut
                    plus loi a donc voulu, pour m aintenir l'égaappelé revendication, le droit de
                    cette se passer.</p>
                <p>lité entre créanciers, prohiber l'action catégorie de vendeurs. Il suit de là que
                    par</p>
                <p>Or ces appareils, ces m achines sont résolutoire et lim iter l'exercice des
                    droits suite de la regrettable im précision d'une fort coûteux. L'acquéreur est
                    presque de revendication du vendeur. Or, la clauterm inologie juridique, les
                    exégètes sont dans l'im possibilité d'en payer le prix en se reservati dominii
                    heurte les disposi-, tombés dans de non m oins regrettables une seule fois et au
                    com ptant. Il a donc tions d'une loi d'ordre public interdisant erreurs. Et
                    c'est la clef de l'énigm e psyfallu lui faire crédit, lui perm ettre de la
                    revendication des m archandises venchologique qui empêche de com prendre payer p
                    ar versem ents échelonnés, sous dues et livrées au failli; elle constitue un com
                    m ent on arrive à prononcer la d'épeine de ne pas pouvoir vendre. C'est
                    subterfuge pour se créer un droit de p richéance des droits de propriété du
                    venlà le grand danger. Car, avec le régim e vilège ou de suite, non form ellem
                    ent prodeur, alors qu'aucun texte de loi ne la économique de la production
                    illimitée, les tégé p ar la loi, elle ne saurait donc être prononce, tant s'en
                    faut.</p>
                <p>crises sont fréquentes et les chances de l'industriel vendeur de voir ses droits
                    valable et opposable à la m asse.</p>
                <p>Tous les arrêts, en effet, persistent à engloutis dans la faillite de
                    l'acheteur</p>
                <p>Cette jurisprudence im pressionnante en confondre le vendeur p u r et simple qui
                    a extrêm em ent élevées. Il fallait un moyen apparence soulève de graves
                    objections.</p>
                <p>transféré la propriété, au vendeur qui a pour garantir le vendeur contre ces
                    aléas.</p>
                <p>Elle repose sur une confusion, elle se entendu em pêcher ce transfert. Comme
                    si</p>
                <p>De là vers la fin du dernier siècle l 'usage concilie m al avec l'esprit m êm e
                    des textes, ces deux vendeurs n 'étaient pas différents, des contrats de
                    location-vente et de ceux et aussi avec les faits, elle pose un procomme si dans
                    la nature, la réalité des blème d'interprétation.</p>
                <p>choses correspondait exactem ent aux avec réserve de propriété. Puisque le
                    législateur a largem ent protégé les droits</p>
                <p>IV.</p>
                <p>classifications artificielles de l'esprit. Les</p>
                <p>Rom ains pourtant ne le com prenaient pas de propriété d'effets m obiliers
                    consignés</p>
                <p>Il sem ble d'abord que la jurisprudence ainsi, puisqu'à côté des contrats connus
                    et au failli, il était évident qu'en ne perm etait été frappée de la situation
                    faite par la déterm inés du droit civil, ils adm ettaient tan t pas à
                    l'acquéreur d'un objet m obilier loi au vendeur des m eubles délivrés au des
                    contrats innom és, ne ren tran t dans d'en devenir propriétaire, et en retardant
                    failli qui perd son droit de revendication.</p>
                <p>jusqu'au paiem ent intégral du prix le aucune des catégories connues.</p>
                <p>D'un autre côté, il est répété que le transfert de propriété, on pouvait dans
                    vendeur avec clause reservati dominii la faillite de l'acquéreur revendiquer cet
                    cherche à se créer un privilège non prévu objet à l'instar de tout autre
                    propriétaire.</p>
                <p>par la loi.</p>
                <p>Telle était l'opinion de la pratique, et</p>
                <p>Il y a là une confusion provenant et</p>
                <p>« Toutes les fois que la pratique des affai­ res crée un nouveau type de contrat,
                    on as­ siste à un effort des juristes professionnels, pour le faire rentrer dans
                    les cadres prééta­ blis de tel contrat connu; mais cet effort mêil semble
                    qu'aussi bien en France que du sens que l'on doit donner au m ot dans plusieurs
                    pays européens (Belgique, revendication et de celui qu'on pourrait</p>
                <p>Pologne, Italie, Luxem bourg) la ju risp ru donner au m ot privilège.</p>
                <p>me par son insuccès démontre le caractère original de la convention nouvelle et
                    com­ bien il est vain de refuser à cette convendence s'orientait dans le sens de
                    l'efficacité de la clause reservati dominii vis-à-</p>
                <p>« L'emploi du mot revendication pour jus­ tifier les droits du vendeur est de
                    nature tion spéciale les règles spéciales qui résul­ tent de sa nature
                    économique » (J. Cruet, La vis de la m asse (Voir Gaz. Septem bre vie du droit
                    et l'impuissance des lois, p. 142).</p>
                <p>1933 No. 275). M alheureusem ent, ce m ouvem ent libétrompeuse. La revendication
                    sort ici de son acception courante, car l'acheteur a été rendu</p>
                <p>V.</p>
                <p>■propriétaire (sous les distinctions connues ral, le seul conforme à une
                    conception vraim ent prétorienne du droit et aux besoins économiques nouveaux,
                    est l'objet d'une réaction soudaine et violente tant entre les corps certains et
                    les choses tangi­ bles); le vendeur n'est donc pas fondé à dire que la chose
                    soit demeurée sa propriété » (Thaller, Traité Elémentaire de Droit
                    ComL'équivoque créée par cette confusion une fois dissipée, il reste à exam iner
                    si le droit de propriété du vendeur peut s'évanouir ipso jure, du fait de la
                    faillimercial, p. 1156, No. 1941).</p>
                <p>en France qu'en Belgique.</p>
                <p>te.</p>
                <p>Est-ce le But ou même l'esprit de la</p>
                <p>Deux arrêts de cassatio n . belges du 9</p>
                <p>Donc, ce que la loi interdit, c'est l'action loi?</p>
                <p>Février 1933 et un arrêt de la Cour de en résolution de la vente, im proprem
                    ent</p>
                <p>Tout d'abord il serait difficile de comcassation de Paris du 15 Février 1933, ont
                    appelée action en revendication. Le venprendre com m ent le contrat de vente
                    avec brusquem ent donné « un tour de vis en deur pur et sim ple qui a livré ses
                    m arclause reservati dominii, proclam é valable arrière»; la clause reservati
                    dominii est chandises au failli est empêché de résouen d'autres circonstances
                    par la ju risp ru déclarée inopposable à la m asse. L'on dre le contrat, ce qui
                    a pour effet la dence m ixte (27 Juin 1916, Gaz. VI, 183-</p>
                <p>rejoint ainsi l'ancienne jurisprudence de reprise des m archandises. Il n 'y a
                    pas là</p>
                <p>575;— 12 Décembre 1922, Gaz. XIII, 142-</p>
                <p>la Cour suprêm e m arquée par les arrêts une vaine querelle de mots, car au
                    point</p>
                <p>250; — 4 M ars 1924, Bull. XXXVI, p. 247)</p>
                <p>des 17 Juillet 1895 et 21 Juillet 1897. Les de vue de la faillite, autre chose
                    est de deviendrait nul et contraire à l'ordre pulois de la faillite, disent en
                    substance ces vouloir ressusciter une propriété perdue, blic par la survenance
                    de la faillite; c'est arrêts, ayant restreint les garanties du autre chose est
                    de dem eurer propriétaire, aussi l'opinion de Vivante et de la jurisvendeur dans
                    l'intérêt général-du crédit, la loi, comme on le verra, protégeant larprudence
                    italienne. Pourquoi le droit de toute clause par laquelle le vendeur se gem ent
                    les droits de tout propriétaire.</p>
                <p>propriété du vendeur serait-il perdu à réserve directem ent ou indirectem ent
                    la</p>
                <p>Il en est de m êm e du prétendu privicause de la faillite de l'acheteur ? Un
                    droit propriété de la chose vendue, est inoppolège du vendeur avec clause
                    reservati n 'est perdu que lorsque la loi le dit exsable à la masse.</p>
                <p>dominii.</p>
                <p>pressém ent, ou lorsqu'elle en prescrit</p>
                <p>En Egypte, si l'on excepte un arrêt de</p>
                <p>Les créanciers privilégiés, dit l'art. 678</p>
                <p>l'exercice dans certains délais déterm inés.</p>
                <p>la Cour d'Alexandrie du 26 Novembre du Gode Civil, No. 4, sont ceux qui:</p>
                <p>. Pour adm ettre donc la déchéance des</p>
                <p>1913 {Bull. XXVI p. 51) la jurisprudence droits de propriété du vendeur, ce qui
                    a</p>
                <p>» à raison de la nature de leur créance ont a constam m ent proclam é
                    l'inefficacité de pour effet de le transform er en vendeur la clause, en face de
                    la m asse. Citons le droit de se faire payer par préférence à tous autres
                    créanciers sur la valeur de cerpu r et simple, il faudrait un texte formel parm
                    i les arrêts récents ceux du 11 Détains meubles ou immeubles du débiteur ».</p>
                <p>de loi, et ce texte n 'existe pas. Bien au cem bre 1929 [aff. General Motor
                    Accepcontraire, toute la loi de faillite est largeLe vendeur dem euré
                    propriétaire en m</p>
                <p>ent protectrice des droits du propriétaitance c. Faillite M ohamed Fouad Aly
                    revendiquant sa chose, ne se crée pas un re.</p>
                <p>En effet, non seulem ent l 'art. 394</p>
                <p>{Gaz. XX, 300-311), du 19 Février 1930, privilège, il n 'a pas une créance à
                    recouautorise la revendication des m archandiaff. Studebaker c. Faillite
                    Hamovici vrer par préférence à tous autres créanses consignées au failli, m ais
                    l'art. 404</p>
                <p>{Gaz. ibid.) enfin celui du 19 Novembre ciers, il reprend un objet qui n 'a jam
                    ais autorise à adm ettre toutes les dem andes</p>
                <p>1932 {Gaz. XXIII. 127-110)].</p>
                <p>cessé de lui appartenir, sauf à restituer à en revendication sans lim
                    itation.</p>
                <p>Quelle est en substance la m otivation la m asse les sommes encaissées dans la de
                    ces arrêts ? Elle se résum e en ces m esure où l'état de l'objet repris ne lui
                    argum ents qui sont répétés invariablecause pas un préjudice.</p>
                <p>ment.</p>
                <p>Les lois de la faillite sont d'ordre</p>
                <p>Il est donc insuffisant de dire que la public; l'art. 364 prohibe l'action
                    résoludéchéance du droit de propriété du ventoire du vendeur et l'action en
                    revendicadeur découle logiquem ent de la perte de</p>
                <p>&lt;( Les principes généraux du droit réser­ vent aux propriétaires des choses
                    mobilières existant en la possession du failli, le droit de revendiquer, pourvu
                    qu'il soit en mesure d'en prouver l'identité. Si ce droit a été ex­ pressément
                    spécifié pour les cas déterminés tion n 'est perm ise (art. 398) que
                    lorsl'action en revendication du v endeur.pur q</p>
                <p>u 'il n 'y a pas eu tradition des m aret simple, car nous avons vu que c'est par
                    les art. 574 et 575 C. Com., il ne doit pas être limité à ces seuls cas et il y
                    a lieu de</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. retendre à des hypothèses analogues »
                    (Mont-</p>
                <p>nellier 12 Décembre 181)9, D.P. l'JOO, 2, 133;</p>
                <p>voir aussi Lacour et Bouteron, Précis de</p>
                <p>Droit Commercial, T. V, suto No. 1859).</p>
                <p>« Si le Code de Com merce dans le chapitre</p>
                <p>X du litre prem ier de son L ivre III a cru devoir énum érer plusieurs cas _ de
                    revendication c'est pour résoudre certaines questions spéciales à ces cas, m ais
                    non pour exclure les autres revendications fondées su r le droit commun »
                    (Lacour et Bouteron, op. cit. t. II, p. 489).</p>
                <p>Le vendeur d'un m euble avec clause reservati dom inii n 'en est pas m oins un
                    propriétaire arm é de son droit de revendication sous certaines conditions.</p>
                <p>Or, on ne peut dire que la faillite lui fait perdre ce droit, bien au
                    contraire.</p>
                <p>Et s'il fallait absolum ent suivre la logique des textes, il faudrait dire: le
                    vendeur, en tant que créancier, est soum is à la loi de la faillite, m ais en
                    tant que propriétaire, et s'il renonce à sa créance du prix, il a le droit de
                    revendiquer sa chose comme tout propriétaire dans la faillite.</p>
                <p>Ces objections m ontrent que les textes actuels du Code de Commerce s'appliquent
                    mal à un contrat que le législateur n 'a pas prévu, que les progrès des sciences
                    et de l'industrie ont rendu nécessaire, presque indispensable.</p>
                <p>VI.</p>
                <p>On sait que la rédaction du Code de</p>
                <p>Commerce français de 1808, commencé en</p>
                <p>1801 par une com m ission de 7 mem bres, composée de m agistrats et de
                    négociants, puis abandonné, ne fut repris et achevé qu'en 1808, sous la pression
                    des circonstances.</p>
                <p>On sait aussi que le chapitre III</p>
                <p>de ce Code, qui traite de la faillite, correspond au Code m archand de 1673
                    (Voir</p>
                <p>Lacour et Bouteron, Précis de Droit Commercial,</p>
                <p>T. I. p. 10). Le législateur avait donc subi la pression du milieu.</p>
                <p>Légiférant su r les données de son époque, il a exprim é le droit de cette
                    époque, mais il ne pouvait pas être prophète.</p>
                <p>Il ne pouvait surtout prévoir m les m erveilleuses découvertes du XIXme siècle,
                    ni leurs applications pratiques, ni les nouveaux problèm es d'ordre social,
                    économique ou juridique qui en résulteraient.</p>
                <p>Le législateur de 1808 a réglem enté les rapports com m erciaux tels qu'ils
                    s'offraient à son observation, et ces rapports étaient loin d'avoir la forme et
                    la com plexité qu'ils ont de nos jours. Ainsi lorsque, en m atière de faillite,
                    la loi prohibe l'action en résolution du vendeur, lorsqu'elle interdit la
                    revendication des m archandises vendues et consignées, ce qu'elle vise c'est la
                    vente pure et simple de® denrées et m archandises (art. 2 C.</p>
                <p>Com. m. et 632 C. fr.), c'est-à-dire des biens que le com m erçant achète pour
                    revendre, qui font l'objet de son eom m er-</p>
                <p>ce nes, d'instrum ents, d'appareils, bref d'un outillage coûteux et compliqué.
                    C'est un</p>
                <p>Diesel qui fournira à l'industriel la force motrice dont il a besoin, une dynam o
                    qui assurera son éclairage électrique, une automobile qui lui perm ettra de
                    faire ses courses, un camion qui transportera ses m archandises, etc. Or, il est
                    le plus souvent im possible de payer un tel outillage au com ptant. Alors
                    intervient le contrat de vente commerciale avec clause reservati dominii, dont
                    la fonction économique est toute autre que celle d'achat de denrées ou m
                    archandises pour les revendre.</p>
                <p>C'est donc la loi inéluctable du progrès qui a imposé ce contrat dont la p rin
                    cipale utilité est de g aran tir le vendeur contre les risques de
                    l'insolvabilité de l'acheteur, et il est devenu tellem ent fréquent aujourd'hui,
                    q u 'il n 'est perm is à personne de l'ignorer.</p>
                <p>« Le constructeur qui a vendu u n m atériel et l'a livré, dit M. T haller (Traité
                    Elémentaire de Droit Commercial, No. 1958, p.</p>
                <p>1166) ne peut plus, à p a rtir de la faillite de l'acheteur, exercer le privilège
                    ou l'action ré solutoire pour le paiem ent de son prix. Cela n 'est pas
                    équitable. La vue p ar les tiers d'une m achine m ontée ne doit pas nécessairem
                    ent leur faire croire qu'elle a été intégralem ent payée, l'usage voulant au
                    contraire que l'industriel ait un délai pour une partie de la som m e ».</p>
                <p>Tout récem m ent la Cour d'Appel m ixte, par un arrêt du 15 Avril 1030 {Gaz.</p>
                <p>X X, 312-321), a retenu que:</p>
                <p>«-La clause p a r laquelle les sociétés vende-</p>
                <p>resses se réservent la propriété des m achines agricoles est devenue si générale
                    et constante, en Egypte, que nul ne sa u ra it être censé l'ignorer ».</p>
                <p>Ces rem arques m ontrent d'une m anière saisissante le décalage existant entre
                    les faits et la vieille Loi de 1808.</p>
                <p>Mais il y a autre chose.</p>
                <p>Qui fait aujourd'hui crédit au com m erçant, en considération des m archandises q
                    u 'il a dans ses m agasins? Et d'abord où so n t ces m agasins? Pas toujours à
                    côté des bureaux du com m erçant. P arfois à plusieurs kilom ètres de
                    distance.</p>
                <p>Qui a la faculté et le tem ps de les visiter pour faire crédit en raison de leur
                    contenu</p>
                <p>? Il suffit d'une petite enquête sur les faits pour constater que les facteurs du
                    crédit m oderne sont m oins la vue des m archandises en m agasin, que les
                    renseignem ents donnés p ar les banques qui, à leur tour, s'attachent à l'im
                    portance du capital investi, au chiffre annuel d'affaires, aux qualités d'ordre
                    professionnel et m oral du com m erçant, plutôt qu'à ses m archandises,
                    lesquelles, destinées à la consom m ation, au sens économ ique du mot,
                    constituent un élém ent fuyant et variable suivant les circonstanLe contrat de
                    vente avec clause reserces.</p>
                <p>vati dom inii ne pouvait pas intervenir</p>
                <p>Paut-i! donc, pour résoudre les condans la vente des m archandises propreflits
                    qui naissent du contrat avec clause m</p>
                <p>ent dites; on n 'a pas idée de vendre des reservati dom inii, appliquer les vieux
                    pièces de drap ou des bouteilles de vin textes de 1808, et aboutir ainsi à des
                    soavec clause reservati dom inii. Aussi ce lutions antisociales et injustes?
                    Voilà le contrat était-il inusité, inconnu de la praproblèm e
                    d'interprétation.</p>
                <p>tique.</p>
                <p>„ . Mais aux anciennes m anufactures, aux vieilles boutiques ont succédé des
                    usines gigantesques, des vastes com ptoirs, d e-</p>
                <p>On sait quelle est la m éthode d'innorm es m agasins, ayant besoin de m
                    achiterprétation qui a prévalu dans la plus</p>
                <cb n="91"/>
                <p>grande partie du XIXme siècle. Elle consistait à appliquer m écaniquem ent le
                    texte pour les cas prévus par la loi, et, pour ceux non prévus, à déduire la
                    volonté présum ée du législateur soit par analogie, soit p ar « a contrario
                    ».</p>
                <p>Mais de quel droit présum er que le législateur ait prévu toutes les conséquences
                    logiques de ses form ules, et su rto u t qu'il aiit voulu q u 'elles1 fussent
                    appliquées même à un état économ ique et social q u 'il n 'avait pas prévu et
                    qu'il était dans l'im possibilité absolue de prévoir?</p>
                <p>Aussi cette m éthode a-t-elle fait son tem ps.</p>
                <p>Les progrès continus des sciences historiques, les nouvelles m éthodes de
                    critique et d'exégèse ont orienté la technique de l'interprétation du droit vers
                    des m éthodes plus rigoureuses, plus scientifiques.</p>
                <p>Déjà, lors du centenaire du Code Napoléon, le P rem ier Président de la Cour
                    de</p>
                <p>Cassation s'écriait:</p>
                <p>« Le juge ne doit p as s 'attach er obstiném ent à rechercher quelle a été, il y
                    a cent ans, la pensée des auteurs du Code. Il doit se dem ander ce q u 'elle se
                    ra it si le m êm e a r ticle était aujourd'hui rédigé p a r eux ».</p>
                <p>Le m ouvem ent de réform e com m encé en France avec M. (lény « Méthode d'in
                    terprétation en droit privé positif », a été continué p ar MM. Saleilles et Lam
                    bert:</p>
                <p>ceux-ci, tout en respectant les textes en apparence, enseignent qu'il faut
                    adapter la règle de droit aux exigences de la vie, en substituant au sens prim
                    itif de la loi, un sens nouveau conform e aux besoins m ouvants du m ilieu
                    économ ique et social.</p>
                <p>Cette m éthode a pour elle la grande expérience de l'historique. Que serait en
                    effet le droit rom ain sans les hardiesses du préteur, le droit m usulm an sans
                    la libre interprétation de ses docteurs, enfin le droit anglais, si eoutum ier
                    dans sa forme, sans une jurisprudence en p erpétuelle évolution?</p>
                <p>Mais pour ne pas être taxé de révolutionnaire, il est préférable de ne pas exiger
                    de l'interprète une déform ation systém atique des textes. Il est perm is
                    cependant de souhaiter que la règle de droit soit appliquée d'une m anière plus
                    scientifique.</p>
                <p>Ainsi, le juge doit respecter scrupuleusem ent certaines lois établies dans l 'in
                    térêt de l'ordre et de la sécurité publiques, ainsi que toutes celles qui form
                    ent la base intangible de la civilisation du pays qui les édicté. Mais en dehors
                    de ces lois qui sont eh petit nom bre et qui form ent le cadre des grandes
                    institutions du droit civil (mariage, adoption, tutelle, régim e des biens,
                    régim e successoral), il existe un grand nom bre de règles exprim ant les
                    besoins de la société, à une époque donnée de son évolution.</p>
                <p>Telles sont les lois ayant pour objet de régir les rapports journaliers des hom m
                    es entre eux, lois surtout d'ordre économ ique, dont l'application rigoureuse
                    cesse d'être utile et paraît m êm e injuste, dès que les faits qu'elles avaient
                    pour b u t de régir, se sont modifiés.</p>
                <p>Le droit, a dit Tarde, sera ce que le feront les inventions de demain.</p>
                <pb n="92" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>A la lum ière de ces observations, on peut ram ener le problèm e du contrat qui
                    nous occupe aux propositions suivantes:</p>
                <p>Le contrat de vente avec clause reservati dominii n 'a pas été prévu par les au
                    teurs du Code et ne pouvait pas être prévu.</p>
                <p>Il est né sous la poussée irrésistible du progrès industriel et économique, et sa
                    fonction est toute autre que celle de la vente de m archandises ordinaires, en
                    vue de la consom m ation.</p>
                <p>Instrum ent de crédit indispensable à la diffusion des m achines et autres
                    appareils m écaniques dont l'économie moderne ne saurait plus se passer, il m
                    érite la plus large protection de la p art du législateur et des tribunaux, car
                    son application, loin de nuire au crédit, contribue au contraire à son
                    développem ent et à la prospérité générale.</p>
                <p>Quant à la m asse chirographaire dont les arrêts cherchent à tout prix à protéger
                    les intérêts, on peut rem arquer qu'il n 'est que juste que tous les créanciers
                    com posant cette m asse soient traités sur un pied de stricte égalité, car tous
                    ont fait confiance au failli, ont suivi sa foi, et il n 'y aurait aucune raison
                    plausible pour avantager les uns au détrim ent des autres.</p>
                <p>Mais pour ceux qui ont pris leurs précautions, qui ont eu soin de s'entourer de
                    certaines garanties, la solution devra être tout autre. Ceux-ci m éritent la
                    protection et du législateur et du juge, car il est de l'intérêt social que les
                    hommes soient prudents et prévoyants, plutôt qu'insouciants et tém éraires.</p>
                <p>On objectera, il est vrai, que le législateur n 'a pas voulu créer des privilèges
                    en dehors de ceux prévus par la loi, que le régim e de la publicité avertit les
                    tiers des charges qui grèvent les im m eubles des débiteurs, tandis que' pour
                    les m eubles il n 'y a aucun moyen de connaître leur condition juridique.</p>
                <p>Nous avons répondu à cette objection, pour ce qui est des m achines, en faisant
                    rem arquer qu'à raison de leur fonction économique, et de leur prix élevé, on
                    est obligé de les vendre à crédit par contrat portant retard dans le transfert
                    de la propriété et que l'usage de ce contrat est tellem ent répandu aujourd'hui
                    qu'il n 'est plus perm is à personne de l'ignorer.</p>
                <p>Mais d'une façon générale, l'objection tirée des garanties de la m asse
                    chirographaire ne tient pas devant l'économie de la loi de la faillite. Que de
                    pièges dressés en effet par le Code à cette m asse dont en d'autres
                    circonstances on cherche à protéger les intérêts ?</p>
                <p>Pour ne considérer que le Code de Comm erce mixte, rappelons la situation du
                    bailleur qui, en exerçant son privilège sur les m eubles et m archandises
                    garnissant le m agasin loué, arrive à absorber souvent le plus clair de l'actif;
                    rappelons aussi l'art. 394 qui autorise la revendication des m archandises
                    consignées, ou déposées, en contradiction formelle avec l'idée que tout ce qui
                    est dans le m agasin du failli a servi d'élém ent pour que ses créanciers lui
                    fassent crédit.</p>
                <p>Si donc le Gode est loin de réglem enter les droits des différents créanciers
                    suivant les principes d'une stricte logique, il est perm is de douter que s'il
                    avait à réglem enter aujourd'hui les droits du vendeur avec clause reservati
                    dominii dans la faillite, il les aurait'sacrifiés.</p>
                <p>Il faut en conséquence espérer que la jurisprudence, adoptant résolum ent une
                    interprétation plus scientifique des textes de la loi, protégera m ieux à
                    l'avenir ce contrat sui generis qu'est la vente reservati dominii, qu'en
                    présence d'un m onde prodigieusem ent transform é, elle se rendra compte du
                    silence, de l 'insuffisance ou de l'obscurité de la vieille loi suivant les term
                    es consacrés par l'art. 11 du C.</p>
                <p>Civ. m ixte; qu'elle saura partant donner la vie aux règles nouvelles que créent
                    les dures nécessités de l'existence. Quant à ceux qui s'im patientent de ce que
                    la m arche vers le progrès soit parfois m arquée par des m ouvem ents de recul,
                    il y a lieu de rappeler qu'il est bon que toute nouvelle règle de droit reçoive
                    avant d'acquérir une consécration législative ou jurisprudentielle, l'épreuve de
                    la controverse et de l'expérience, car, suivant la belle pensée de Pascal: '</p>
                <p>K La Justice et la vérité sont des pointes si subtiles que nos instruments sont
                    émoussés pour y toucher exactement ».</p>
                <p>EV. ZANGAKIS,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>79. - Commissionnaire. — Rendem ent de comptes; obligation incombant à tout
                        commissionnaire; usages commerciaux;</p>
                    <p>N o t e .,— V. Gaz., XX, 300-311, et note;</p>
                    <p>XXIII, 127-140, et ds. ce num éro p. 89</p>
                    <p>l 'étude de Me Zangakis.</p>
                    <p>droits du commettant; limites.</p>
                    <p>L 'obligation incom bant à tout comm issionnaire de rendre com pte à son com
                        m ettant des opérations p ar lui conclues, et cela même, le cas échéant,
                        par</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>81. - Vente avec réserve de propriété.</p>
                    <p>— Concordai préventif ou judiciaire; op-</p>
                    <p>posabililé au vendeur; application de la clause reservati dom inii suivant
                        les conditions du concordat.</p>
                    <p>la production des factures, quittances eb toutes autres pièces
                        justificatives, est</p>
                    <p>Le concordat préventif ou judiciaire toujours subordonnée aux usages comest
                        opposable au vendeur avec réserve de m</p>
                    <p>erciaux et aux considérations de loyaupropriété au même titre q u 'aux autres
                        té s'im posant entre com m erçants et qui créanciers chirographaires, et en
                        consén 'adm ettent pas que le com m ettant, qui quence, le vendeur ne peut
                        pas se prévaa laissé passer un long délai depuis la réloir de la clause
                        reservati dominii pour ception des comptes, sans exiger les juspratiquer une
                        saisie-revendication faute tifications q u 'il lui était alors facile d
                        'obde paiem ent des term es contractuels, tenir, soit en droit de réclam er,
                        sans au tant que les term es concordataires ne cune explication rationnelle
                        de son sisont pas 'échus et dem eurés im payés.</p>
                    <p>lence, à son com m issionnaire (et sauf le</p>
                    <p>Mais la réserve de propriété pourrait cas d'erreu r ou de fraude), une
                        justificaproduire ses effets après l'hom ologation tion générale de toutes
                        ses opérations.</p>
                    <p>du concordat, et si l'acheteur n 'exécute</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch.. Prés. M. J. V. Brinton, 28 Novembre 1934. — K halll et
                        Philippe Habib c.</p>
                    <p>pas ses obligations telles q u 'elles ont ôté</p>
                    <p>Joseph G. Gazai.</p>
                    <p>modifiées par le concordat et aux nou80. - Vente avec réserve de
                        propriété.</p>
                    <p>velles échéances fixées par celui-ci, le</p>
                    <p>— Clause reservati dom inii: inopposabi-</p>
                    <p>vendeur pourrait se prévaloir de cette lité à la masse de la faillite de
                        l'acheteur.</p>
                    <p>clause pour revendiquer l'objet vendu, à</p>
                    <p>La clause de réserve de propriété n 'est moins que la résolution du concordat
                        pas opposable à la masse de la faillite de n 'ait pour conséquence la
                        faillite qui eml'acheteur.</p>
                    <p>pêcherait la clause de jouer.</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch.. Prés. M. C. Vryakos, 6 Juin 1934. — Georges V
                        eliskakis c. Allgem eine Elec-</p>
                    <p>Trib. Com. Caire, Ire Ch., Prés. M. H. G. Bech-</p>
                    <p>mann, 3 Mars 1934. — Cairo Sand Bricks Cy c.</p>
                    <p>tricitaete Gesellschaft (A.E.G.)</p>
                    <p>Sasson Shohet.</p>
                    <p>JU G E M E N T.</p>
                    <p>Vu la demande introduite suivant exploit d'huissier en date du 28 Juin 1933
                        par la</p>
                    <p>Soc. An. Cairo Sand Bricks contre le Sieur</p>
                    <p>Sasson Shohet tendant à s 'entendre, le' défendeur, valider la
                        saisie-revendication pratiquée le 26 Juin 1933 et la transformer en
                        saisie-exécution et déclarer en conséquence'</p>
                    <p>la demanderesse seule et exclusive propriétaire des machines saisies à ladite
                        date;</p>
                    <p>Vu les conclusions prises par les deux parties dans leurs notes écrites
                        respectives des 13 Novembre 1933 et 18 Janvier 1934</p>
                    <p>(demanderesse) et 23 Décembre 1933 (défendeur);</p>
                    <p>Ouï les parties dans leurs observations et conclusions formulées à l'audience
                        du 24 Février 1931;</p>
                    <p>Vu le dossier du concordat préventif Sasson</p>
                    <p>Shohet (R.G. G537/57me);</p>
                    <p>Attendu qu'il est acquis aux débats que suivant acte de vente sous seing
                        privé en date du 14 Mai 1930 la Maschinenfabrik Bic-</p>
                    <p>kau R. W olf A.G. vendait au défendeur Sasson</p>
                    <p>Shohet une installation mécanique comprenant diverses machines pour la
                        fabrication des briques silico-calcaires au prix de</p>
                    <p>L.E. 6010, payables partie au comptant et partie par versem ents échelonnés
                        productifs d'intérôts à 7 % l'an du jour de l'échéance;</p>
                    <p>que suivant la clause V dudit contrat portant comme entête &lt;&lt; droits et
                        privilèges de la venderesse », la Maschinenfabrik Buckau</p>
                    <p>R. Wolf A.G. s 'est formellement réservé son droit de propriété sur les
                        machines ainsi que sur tous les accessoires vendus jusqu'au règlement
                        complet du prix de ces machines;</p>
                    <p>que le défendeur Sasson Shohet après avoir réglé une partie du prix d'achat a
                        arrêté ses paiements, restant devoir une somme de</p>
                    <p>Lst. 2807.13.7 représentée par les effets sui-</p>
                    <p>vants: Lst. 379.3.4 échu le 23 Mars 1932, Lst.</p>
                    <p>769.8.4 échu le 23 Juin 1932, Lst. 793.18.4</p>
                    <p>échu le 23 Décembre 1932, et Lst. 865.3.7</p>
                    <p>échu le 23 Juin 1933, dont les trois premiers protestés à l'échéance; Que le
                        défendeur Sasson Shohet à la date du 12 Février 1932 dut déposer son bilan
                        aux fins d'obtention d'un concordat préventif, lequel lui fut accordé le 3
                        Mai 1933 et homologué le 17 Juin 1933 accordant au défendeur une remise de
                        50 % de ses dettes, les 50 %</p>
                    <p>restants devant être payés aux créanciers en quatre term es égaux payables
                        12, 18, 24 et</p>
                    <p>30 mois après l'homologation du concordat;</p>
                    <p>Que la M aschinenfabrik Buckau par l'en-</p>
                    <p>üem ise de son représentant cédait à la date du 12 Mai 1933 le bénéfice du
                        susdit contrat ou profit d'un certain Isaac Mizrahi au prix de Lst. 1500;
                        que cette cession comportait suivant son art. 4 « notamment le privilège du
                        vendeur stipulé à l'article 5 dudit contrat et la réserve de propriété
                        établie par les dispositions dudit article »; que cette cession fut notifiée
                        au défendeur Sasson Shohet par exploit du 16 Mai 1933; que le jour du 25 Mai
                        1933, ledit Isaac Mizrahi céda à son tour le bénéfice du contrat à la
                        demanderesse pour le môme prix de Lst. 1500, en subrogeant la Cairo Sand
                        Bricks « notamment dans la clause reservati dominii »; que. cette seconde
                        cession fut notifiée au défendeur le 19 Juin 1933, c'est-à-dire deux jours
                        après l'homologation du concordat préventif accordé à Sasson</p>
                    <p>Shohet; que par le même exploit la Société</p>
                    <p>Cairo Sand Bricks faisait sommation aiu</p>
                    <p>■défendeur de payer dans les 48 heures le solde par lui restant dû de Lst.
                        2807.13.7; que le</p>
                    <p>21 Juin la demanderesse obtenait du Juge de Service du Tribunal de céans une
                        ordonnance de saisie-revendication laquelle fut exécutée le 26 Juin 1933 et
                        dont la validation est demandée par la présente;</p>
                    <p>Qu'à la date du 22 Décembre 1933 le défendeur</p>
                    <p>Scjsson Shohet déposa Lst. 3000 à la Caisse du Tribunal de céans avec
                        affectation spéciale à la créance de la Cairo Sand</p>
                    <p>Bricks;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'agit de décider dans la présente action d'ahord sur la
                        question de savoir si la clause « reservati dominii » stipulée en faveur de
                        l'auteur de la Société Cairo</p>
                    <p>Sand Bricks peut être invoquée par cette dernière par rapport au défendeur
                        Sasson</p>
                    <p>Shohet bénéficiaire d'un concordat préventif ou si la société demanderesse a
                        perdu ce droit par le seul fait de la procédure du concordat préventif alors
                        surtout que le droit vanté par la société demanderesse n 'a fait l'objet
                        d'aucune contestation durant les opérations du concordat;</p>
                    <p>Attendu que la réserve de propriété constitue une simple condition suspensive
                        au transfert de propriété de l'objet vendu; que pareille réserve n 'affecte
                        en rien la validation de la vente et est partant licite; que cette réserve
                        est même d'usage dans de nombreuses branches de commerce;</p>
                    <p>Qu'une vente opérée avec pareille condition suspensive confère au vendeur une
                        double qualité en vertu de laquelle le vendeur impayé dispose de deux
                        actions différentes à l'égard de son acheteur: celle du 'créancier en
                        paiement du prix (aclio venditi) et celle de propriétaire (rei
                        vindicatio);</p>
                    <p>Attendu que d'après l'interprétation que la jurisprudence mixte a donnée aux
                        termes régissant la m atière (art. 364, 391 et s. du C.</p>
                    <p>de Comm.), le vendeur impayé qui s'est réservé la propriété de l'objet vendu
                        est, pour la part impayée du prix d'achat, assimilé aux autres créanciers
                        chirographaires; que pour ceux-ci la loi a fait une restriction au principe
                        de l'inviolabilité des contrats et de l'autonomie des contractants; que
                        cette restriction consiste à perm ettre à une majorité des créanciers, avec
                        le concours du débiteur et l'approbation de la justice, d'imposer au total
                        des créanciers une réduction de leurs créances et ce malgré les promesses
                        les plus sacrées et les engagements les plus solenGazette des Tribunaux
                        Mixtes d'Egypte. 93</p>
                    <p>nels;</p>
                    <p>que c'est précisément en cela que concondition suspensive du paiement du prix
                        siste la passation d'un concordat tant judidorénavant réduit au pourcentage
                        concordaciaire que préventif;</p>
                    <p>taire;</p>
                    <p>que si cette condition ne se réalise</p>
                    <p>Attendu qu'à la suite du concordat toutes pas l'option que le contrat confère
                        au venles créances chirographaires bon gré mal deur entre la reprise de la m
                        archandise et gré deviennent des créances concordataires;</p>
                    <p>la réclamation de son dû pourrait fort bien que cela signifie qu'elles se
                        réduisent au subsister malgré le concordat;</p>
                    <p>pourcentage concordataire payable aux</p>
                    <p>Attendu en effet qu'en reconnaissant ce échéances fixées au concordat; que le
                        solde droit au vendeur, on ne m éconnaîtrait pas est abandonné au nrofit du
                        débiteur et ne le caractère chirographaire de sa créance;</p>
                    <p>saurait lui être réclamé sous aucune forme que celle-ci resterait toujours
                        soumise aux sous peine de se rendre coupable d'usurper conditions
                        concordataires; qu'en exécutant des avantages particuliers; que malgré les
                        échéances contractuellement stipulées ces celles-ci le débiteur sera
                        toujours à l'abri de toute revendication;</p>
                    <p>créanciers ne peuvent rien réclamer à leur</p>
                    <p>Attendu que ce sera seulement en cas débiteur avant les échéances
                        concordataires;</p>
                    <p>d'inexécution du concordat que la revendicaAttendu que le vendeur sous
                        réserve de tion pourrait être exercée; que cette évenpropriété subissant
                        cette destinée commune, tualité est bien moins dangereuse pour les les
                        termes mômes de son contrat l'empêautres créanciers qui ont compté avec la
                        chent de profiter de la réserve tant que le m archandise comme partie de
                        l'actif du dédébiteur ne se trouve pas en retard dans biteur;</p>
                    <p>qu'en effet leur accord consacré p ar l'exécution de ses engagements
                        concordataile concordat est basé sur la supposition que re;</p>
                    <p>qu'en effet son contrat ne fait que lui la réduction concordataire perm ettra
                        au déréserver le droit de reprendre sa m archanbiteur de régler tout le
                        monde; que si cette dise au cas où le débiteur ne fournit pas supposition se
                        réalise, la clause de reservati intégralement le prix convenu aux
                        échéandominii ne sortira jam ais à effet; que si elle ces fixées; qu'entre
                        temps la loi est interne se réalise pas il y a lieu à résolution venue
                        modifier tant prix qu'échéances; que du concordat avec pour conséquence la
                        failla condition suspensive à l'acquisition parlite qui empêcherait la
                        clause de jouer; que faite de la propriété au profit de l'acheteur seulement
                        au cas où le débiteur ne paie pas par ce fait a été modifiée en conformité
                        de une échéance au vendeur bénéficiaire de la façon à ne plus consister en
                        paiement du clause tout en payant la même échéance aux</p>
                    <p>100 % aux dates prévues primitivement par autres créanciers, ceux-ci risquent
                        que le le contrat, m ais en paiement de 50 % aux vendeur arrive à
                        revendiquer la m archandidates stipulées par le concordat; que la quesse en
                        les privant ainsi de la garantie de celtion même de la portée de la réserve
                        et nole-ci pour les échéances à venir; que ce dantam m ent celle de savoir
                        si elle ressuscite ger évidemment n 'est que d'une importance dès que le
                        débiteur sera rem is à la tête de secondaire;</p>
                    <p>ses affaires ne se présente même pas tant</p>
                    <p>Attendu toutefois que le Tribunal n 'a pas que le débiteur exécute
                        ponctuellement ses à prendre attitude sur cette question, le preengagements
                        concordataires;</p>
                    <p>mier terme concordataire n 'étant pas enco­ re venu à échéance;</p>
                    <p>Attendu que l'admission du contraire serait incompatible avec les principes
                        régisAttendu qu'aucune partie de la dette n 'ésant la m atière des
                        concordats en l'état de tant donc échue, la demanderesse n 'a pour la
                        jurisprudence mixte relative à la valeur le moment rien à demander à la
                        défenderesde la clause « reservati dominii »; qu'en perm ettant au vendeur
                        d'invoquer la susdite se;</p>
                    <p>que p ar conséquent elle n 'a aucun droit non plus de revendiquer la machine
                        vendue;</p>
                    <p>clause dès que l'acheteur n 'exécute pas le que la saisie-revendication
                        pratiquée par elcontrat originaire à l'échéance stipulée, on le est
                        entièrement m al fondée; que partant sa demande est à rejeter en sa
                        totalité.</p>
                    <p>lui rendrait la situation favorisée que la loi</p>
                    <p>(telle que l'interprè.te la jurisprudence) lui a refusé et de chirographaire
                        qu'il était pendant les opérations de faillite ou de concordat</p>
                    <p>(avoir droit de prendre part au vote du concordat, son droit de propriété ne
                        constituant privilège au sens de la loi), il deviendrait créancier favorisé
                        et non soumis aux conditions concordataires aussitôt le concordat
                        homologué;</p>
                    <p>que la loi ne saurait admettre une pareille existence de créancier
                        amphibie;</p>
                    <p>Attendu que si la situation juridique du créancier muni d'une réserve de
                        propriété était vraim ent telle que le fait valoir la dem anderesse la
                        conséquence serait que ja mais les autres créanciers ne pourraient accorder
                        un concordat au débiteur à moins qu'il ne pût payer le 100 %; que le
                        résultat en serait faillite et état d'union avec effondrement de la
                        propriété réservée et souvent à la suite de la réalisation forcée avec un
                        résultat bien moins favorable au vendeur;</p>
                    <p>que ceci ne serait aucunement dans son intérêt;</p>
                    <p>que seulement les créanciers ne peuvent pas en même temps se baser sur la m
                        archandise achetée sous réserve et s'exposer à la soustraction immédiate de
                        cette partie de leur gage aussitôt le concordat passé;</p>
                    <p>Attendu qu'une autre question est celle de savoir si la ' réserve de
                        propriété peut produire son effet après l'homologation du concordat en ce
                        sens que le vendeur, si l'acheteur n 'exécute pas ses obligations telles
                        qu'elles ont été modifiées par le concordat et aux nouvelles échéances
                        fixées par celui-ci, peut se prévaloir de la clause pour revendiquer la m
                        archandise comme il aurait pu le faire avant la faillite ou le dépôt de
                        bilan; que ceci ne serait que reconnaître que l'acquisition définitive de la
                        m archandise par rap port à l'acheteur reste toujours soumise à la</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>82. - Vente avec réserve de propriété.</p>
                    <p>— Droits d u ven d eu r im payé; option; citation en p a iem en t du p rix et
                        obtention d'u n e condam nation n 'im p liq u a n t pas renonciation du ven
                        d eu r au bénéfice de la clause reserv ati dom inii. — Vente;</p>
                    <p>privilège du vendeur faisant obstacle à l 'im m obilisation par destination
                        de l'objet ven d u à l'égard de Vacheteur; m achine agricole acquise avec
                        clause de réserve de propriété et n o n intégralem ent payée; saisie
                        mobilière; admissibilité.</p>
                    <p>I. - Ne co nstitue pas un im m euble par d estin atio n et, p a rta n t, est
                        susceptible d'être saisie m obilièrem ent, sép arém en t des te rra in s, u
                        n e m achine agricole acquise sous la condition de réserve de pro-</p>
                    <p>p riété et d ont le p rix n 'a pas é té in tég ralem en t payé.</p>
                    <p>II. - La clause de réserve de propriété, qu i n 'est pas incom patible avec
                        le droit p erso n n el du v en d eu r en p aiem en t du p rix, a v an t le
                        ju g em en t de co n d am n ation, ne p eu t le dev en ir p ar le fait de la
                        c o n sécratio n du su sd it droit en justice.</p>
                    <p>Dès lors, le seul fait p ar le vendeur d'u n objet avec réserve de p ro p
                        riété d'av o ir assigné son ach eteu r et de l'avoir fait co n d am n er au
                        paiem en t du prix, n 'im plique pas une ren o n ciatio n de sa</p>
                    <pb n="94" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>part au bénéfice de la clause de réserve tion, cette saisie ne serait pas
                        valable et en de propriété.</p>
                    <p>présence d'une saisie non valable le vendeur au ra it conservé son droit de
                        propriété résu lIII. - La seule existence du privilège ta n t de la clause
                        de réserve, ce qui em pêdu vendeur, tant que le prix n 'est pas cherait
                        toujours, la m achine se tro u v an t s u r payé, em pêche l'im m
                        obilisation par desles te rrain s de l'acheteur, d'être un im m eutination
                        de l'objet vendu, sinon à l'égard ble p ar destination;</p>
                    <p>M ais attendu que sans la saisie, la seule des tiers ayant des hypothèques ou
                        priexistence du privilège du vendeur, ta n t quo vilèges'</p>
                    <p>im m obiliers, tout au m oins à l'é le prix n 'est pas payé, em pêche l'im m
                        obiligard de l'acheteur.</p>
                    <p>sation p ar destination de l'objet vendu, sinon à l'égard des tiers ay a n t
                        des hypothèCour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. C. Vryakos, 30 Mai 1934. —
                        Anastassi N. Zoulia c. R. S. Thos Cook ques ou privilèges im m obiliers,
                        tout au</p>
                    <p>&amp; Son Ltd.</p>
                    <p>m oins à l'égard de l'acheteur, débiteur du prix, lui-même (Planiol et R
                        ipert, tom e 3me, collaboration M. P icard, No. 78, page 79 et tom e 12me,
                        collaboration E. Becqué, No.</p>
                    <p>193);</p>
                    <p>Q u'en effet l'existence de ce privilège dont l'essence est que la chose
                        vendue est p rin cipalem ent destinée au paiem ent du prix, fait conserver à
                        cette chose son individualité et, p artan t, son caractère m obilier;</p>
                    <p>Attendu nue l'opportunité de la m esure sollicitée a, à ju ste raison, été
                        adm ise p a r le prem ier juge.</p>
                    <p>N ote. — II. - V. ci-après § 83 l'arrêt du</p>
                    <p>6 Février 1934, et la note.</p>
                    <p>son ayant cause, p a r suite de l'application, d'ailleurs discutable dans son
                        application</p>
                    <p>(R. P. Dalloz, actions p. 169 No. 118 et suivants)</p>
                    <p>de l'adage « electa un a via, non datur regressus ad alteram »; m ais bien d
                        'une renonciation implicite, m ais form elle de la part de la Société
                        appelante au droit d'invoquer une clause insérée au contrat' dans son
                        intérêt exclusif; qu'en effet, la société appelante a, non seulem ent,
                        réclam é en justice et obtenu condam nation de son acheteur au paiem ent du
                        solde du prix; non seulem ent elle a exécuté ce jugem ent p a r la saisie du
                        m oteur vendu, m ais encore et surtout</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>elle a poursuivi la vente de ce m oteur; vente</p>
                    <p>A ttendu que A nastassi Nicolas Julias ou qui n 'a été différée que p a r
                        suite de l'inZoulia est resté, envers la Société Thos Cook tervention au
                        dernier m om ent, d'un tiers</p>
                    <p>&amp; Son Ltd, débiteur du solde du p rix d'une revendiquant; que cette
                        exécution — dont la m achine agricole achetée suivant contrat du suspension
                        a été indépendante de la volonté</p>
                    <p>21 Jan v ier 1930 aux term es duquel la Société de la créancière
                        poursuivante, et, certainem ent contraire à cette volonté — se serait
                        venderesse se réserv ait la propriété ■ de la m achine ju sq u 'à paiem ent
                        com plet du prix;</p>
                    <p>vraisem blablem ent poursuivie, si aucune revendication n 'avait été intentée
                        et au rait</p>
                    <p>Q u'il a, à la suite de cet achat, affecté la m achine à l'exploitation des
                        te rra in s dont il abouti à la solution norm ale, c'est-à-dire, à était
                        propriétaire, sans cependant l'incorpol'adjudication du m oteur dont s 'agit
                        au plus re r dans ces te rrain s de m anière à la rendre offrant et dernier
                        enchérisseur; q u 'il est m êune sim ple accession du sol;</p>
                    <p>m e vraisem blable de supposer que l'adjuQue Zoulia n 'ay an t pas acquitté à
                        l'échédication eût été prononcée dans des condiance le solde du prix, Thos
                        Cook &amp; Son ont tions analogues à celle actuellem ent a tta obtenu pour
                        ce solde condam nation définiti-</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>83. - Vente avec réserve de propriété.</p>
                    <p>quée;</p>
                    <p>qu'en tous cas, en poursuivant la ven,ve p a r Jugem ent du 21 Ju in 1932
                        rendu p a r te de ce m oteur, la Société appelante re— Droits du vendeur im
                        payé; option; rele T ribunal de Commerce du Caire, et en nonçait form ellem
                        ent à invoquer un droit de nonciation tacite à la clause reservati exécution
                        de ce jugem ent ils ont pratiqué propriété absolum ent incom patible avec la
                        une saisie m obilière su r cette m achine m êdom inii; exécution d'un jugem
                        ent de procédure suivie; qu'il n 'est m êm e pas tém e; q u 'ils assignèrent
                        ensuite le débiteur en m</p>
                    <p>éraire de penser qu'il ne s 'agissait pas là, condamnation au paiem ent du
                        prix; inréféré aux fins de voir ordonner en v ertu de de la p a rt de la
                        Société appelante, d'une compatibilité avec la conservation du l'art. 530 C.
                        P r. le tran sp o rt de la m achine grave erreu r juridique — dont d
                        'ailleurs il saisie, au Caire et dans leurs m agasins où droit de
                        propriété.</p>
                    <p>s 'agirait de rechercher qui doit en sup p o rter les conséquences — m ais
                        bien d'une procéelle pourrait être vendue aux enchères dans</p>
                    <p>La réserve du droit de propriété sur la dure librem ent choisie
                        en'connaissance de de m eilleures conditions;</p>
                    <p>chose vendue ne peut subsister qu'aucause et qui lui p araissait alors la
                        plus conQue de l'ordonnance du Juge des Référés près le T ribunal d'A
                        lexandrie qui fit droit à tant que celui dans l'intérêt duquel elle form e a
                        ses intérêts; q u 'il est encore v ra icette dem ande de tran sp o rt A
                        nastassi Zousem blable de supposer que la Société appea été stipulée ne m
                        anifeste pas, par des lia a relevé appel en soutenant que la m alante n 'a
                        indirectem ent attaqué une procéactes décisifs, sa résolution de ne point
                        dure analogue à la sienne, qu'en raison des chine saisie ne sa u ra it être
                        déplacée des te rra in s étant déjà devenue im m euble p ar destiou de ne
                        plus l 'invoquer.</p>
                    <p>résultats, jugés insuffisants, de l 'adjudicanation;</p>
                    <p>En conséquence, le fait par le vendeur tion prononcée, m ais que cette
                        considération</p>
                    <p>Attendu que la base de cette prétention af— qui au ra it pu d'ailleurs être
                        faite égaled'un objet avec réserve de propriété de m</p>
                    <p>ent à l 'égard de la procédure de la Société fecte, évidem m ent, d'une façon
                        plus générale, la validité de la saisie m obilière pratiquée poursuivre
                        l'exécution du jugem ent conappelante si l'adjudication n 'avait pas été p a
                        r T hos Cook &amp; Son;</p>
                    <p>dam nant son acheteur à lui verser le solem pêchée p a r une revendication et
                        si elle</p>
                    <p>A ttendu que Zoulia ne conteste pas et ne de du prix dû, doit le faire
                        considérer avait abouti à des résu ltats analogues —■ ne sa u ra it
                        contester que la clause de réserve peut pas p orter atteinte à l 'incom
                        patibilité com m e ayant opté définitivem ent pour de propriété stipulée p a
                        r son vendeur em pêci-dessus constatée pas plus q u 'aux conséchait au début
                        la m achine d'avoir le caracla voie du paiem ent et l'em pêcher de quences
                        qui s 'ensuivent;</p>
                    <p>tère d'un im m euble n ar destination puism odifier son choix et d'invoquer
                        désorQu'il n 'est donc plus question, en l'espèq u 'il l'avait affectée à l
                        'exploitation de ses m</p>
                    <p>ais les droits de propriété que lui réce, d'une confusion entre la reprise m
                        atépropres te rrain s sans, cependant, en être servait le contrat, qui sont
                        définitiverielle de la chose vendue, incom patible avec devenu
                        propriétaire;</p>
                    <p>la continuation du contrat de vente et la rém ent perdus.</p>
                    <p>Q u'il ne conteste pas non plus que le seul serve des droits de propriété;
                        que cette derfait p ar Thos Cook &amp; Son de l'avoir assigné</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. E. Qvale, 6 Fé­ vrier 1934. — Société des
                        Moteurs Otto Deutz Am-</p>
                    <p>nière notion peut, en effet, se concilier avec et fait condam ner au paiem
                        ent du-prix n 'im m ann, Schoeck &amp; Co c. Vita Guebali et autres.</p>
                    <p>une procédure qui im plique l 'exécution du plique pas une renonciation de
                        leu r p a rt à contrat, et non point sa résolution, m ais la clause de
                        réserve de propriété, puisque la</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>qu'elle n 'est plus adm issible lorsque la prodite réserve de propriété n
                        'étant pas incom Vu l'appel formé selon exploit du 29 M ars cédure
                        d'exécution est ooussée ju sq u 'aux forpatible avec le droit personnel du
                        vendeur</p>
                    <p>1933, p a r la Société des M oteurs Otto Deutz m</p>
                    <p>alités de la vente qui sont la négation m êen paiem ent du prix av an t le
                        jugem ent de</p>
                    <p>A m m ann, Schoeck &amp; Co contre le jugem ent m</p>
                    <p>e des droits de propriété;</p>
                    <p>condam nation, elle ne peut logiquem ent le rendu p ar le T ribunal m ixte de
                        M ansourah</p>
                    <p>Que, s'il en était autrem ent, on en arriv edevenir p ar le fait de la
                        consécration du su sle 8 F évrier 1933 dans l'affaire R.G. 2303/</p>
                    <p>rait à cette conséquence inadm issible que, dit droit en justice;</p>
                    <p>57e A.J., non signifié;</p>
                    <p>en cas d'adjudication prononcée, s u r exécuQue Zoulia soutient toutefois que
                        son venVu l'appel incident form é p a r le Sieur Abtion de la R aison
                        Sociale venderesse, du deur a forcém ent renoncé à la réserve du del</p>
                    <p>Ham id H assan tendant à la condam nam oteur vendu, cette dernière
                        conserverait, droit de propriété, à p a rtir de la saisie-exétion de
                        l'appelante à L.E. 30 de dom m ages au cas où les résu ltats de
                        l'adjudication secution q u 'il a pratiquée su r ladite m achine, et
                        intérêts pour action vexatoire;</p>
                    <p>raient insuffisants pour la couvrir du solde puisque cette saisie-exécution
                        suppose un obA ttendu que l'intim é Selim Aboul Enein du prix dû, son droit
                        de propriété su r cette jet ap p arten an t au débiteur du saisissant;</p>
                    <p>n 'a pas com paru ni personne pour lui;</p>
                    <p>m achine dont elle au ra it elle-même poursuiQue de cette thèse absolum ent
                        logique,</p>
                    <p>A ttendu que le jugem ent attaqué, pour revi la vente en justice; qu'il est
                        donc bien</p>
                    <p>Zoulia tire une conséquence qui constitue je ter les prétentions de la
                        Société appelante, évident que cette réserve des droits de proune véritable
                        pétition de principe, puisqu'il a constaté q u 'elle avait poursuivi
                        l'exécution priété ne peut subsister qu'a u ta n t que ceen conclut que dès
                        l 'in stan l où la m achine du jugem ent condam nant son acheteur à lui a
                        cessé d'ap p arten ir à son vendeur elle est verser le solde du prix dû et
                        qu'ainsi elle lui dans l'intérêt duquel elle a été stipulée ne m anifeste
                        pas, p a r des actes décisifs, sa devenue p ar le fait de son affectation à
                        l 'exavait opté définitivem ent pour la voie du résolution de ne point ou de
                        ne plus l'invoploitation de ses te rrain s un im m euble p ar paiem ent, ne
                        pouvant plus m odifier son quer;</p>
                    <p>destination, en perdant ainsi de vue que choix et invoquer désorm ais les
                        droits de</p>
                    <p>Attendu que l'a rrê t du 27 Mai 1930 (Bull.</p>
                    <p>c'est précisém ent p ar l'effet de la saisie-exépropriété que lui réserv ait
                        le contrat et</p>
                    <p>N LII, p. 521) ne sa u ra it être invoqué p a r cution que la chose a passé
                        en sa propriété qu'elle av ait définitivem ent perdus;</p>
                    <p>l'appelante, com me ju stifian t la décision p ar et qu'elle est, dans ces
                        conditions, passée</p>
                    <p>A ttendu que ces m otifs doivent être adopelle souhaitée alors crue, dans
                        l'espèce alors frappée de ladite saisie, car si l'on veut adtés;</p>
                    <p>q u 'au surplus, il èchet de rem arq u er jugée, la M aison venderesse n
                        'avait nas rém ettre, avec Zoulia, que la saisie-exécution qu'il ne s 'agit
                        point seulem ent d'une excepclam é en justice le paiem ent du solde du au ra
                        it porté su r un im m euble p a r destination que pourrait soulever
                        l'acquéreur ou prix; qu'elle n 'avait pas poursuivi la vente de la m achine
                        saisie et que son attitude n 'établissait p as qu'elle eût renoncé à la
                        clause de réserve des -droits de propriété; q u 'actuellement, et pour les
                        raisons ci-dessus développées, cette renonciation est m anifeste;</p>
                    <p>Attendu que l'appel incident n 'est pas ju stifié, aucun caractère vexatoire
                        ne pouvant être attribué à l'action de l'appelante.</p>
                    <p>N o t e . _ R appr. ci-avant § 82 l'arrêt du 30 Mai 1934; Gaz. XX, 310-319
                        l'arrêt du 27 Mai 1930, et la note; — Gaz.</p>
                    <p>XXIII, 366-348 et 368-350, les arrêts du</p>
                    <p>27 Décembre 1932.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>84. - Vente avec réserve de propriété.</p>
                    <p>— Droits du vendeur impayé; option; résiliation;</p>
                    <p>faculté pour le vendeur, qui a opté pour la résiliation, d'exiger la
                        restitution de l'objet et de garder les sommes versées; résiliation aux
                        torts et griefs de l'acheteur; droit du vendeur de demander compensation ou
                        réparation</p>
                    <p>•de la perte subie par suite de l'attribution de l'objet à un tiers. — Appel;
                        décision ayant accueilli la demande de l'appelant;</p>
                    <p>irrecevabilité du recours.</p>
                    <p>I. - Une partie ne peut attaquer p ar la voie de l'appel, ni autrem ent, une
                        déci- .</p>
                    <p>sion qui n 'a fait q u 'accueillir sa propre demande.</p>
                    <p>II. - En m atière de vente avec réserve de propriété, le vendeur qui a, faute
                        de règlem ent par l'acheteur d'u n term e à son échéance, opté pour la
                        résiliation de la vente, a, en principe, — et sous1 réserve des restrictions
                        apportées p ar la jurisprudence à l'application de telles stipulations</p>
                    <p>•— le droit d'exiger la restitution de l'objet et de garder p ar devers lui,
                        comme lui étant définitivem ent acquises, les som m es q u 'il aurait reçues
                        de l'acheteur en règlem ent du prix.</p>
                    <p>III. - Le vendeur avec réserve de propriété est en droit de dem ander, une
                        fois le contrat de vente résilié aux torts et griefs de l 'acheteur, com
                        pensation ou réparation de la perte par lui subie du chef de l'attribution
                        de l'objet à une tierce personne, le vendeur ayant, en prin--</p>
                    <p>cipe, à l'égard de son acheteur direct, le droit de se faire restituer
                        l'objet.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. R. Houriet, 28</p>
                    <p>Juin 1934. — The Commercial &amp; A gency Company of</p>
                    <p>E gypt Lim ited c. Garabed Hagopovich et autre.</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>Vu le jugem ent du T ribunal civil m ixte du Caire en date du 2 ju in 1932
                        (affaire R. G.</p>
                    <p>9621, A. J. 57e) non s'ignilié;</p>
                    <p>Vu l'appel interjeté contre le dit jugem ent p ar The Com m ercial and Agency
                        Cy of</p>
                    <p>Egypt Ltd., suivant exploit en date du 8 Décem bre 1932;</p>
                    <p>Attendu que, p a r contrat en date du 21</p>
                    <p>N ovem bre 1930, la dite société avait vendu à term e, sous la clause «
                        reservati dominii », à Eugène K assessinoff, une automobile</p>
                    <p>Plym outh; que, ce dernier étant en reta rd dans le paiem ent de plusieurs
                        term es, la venderesse requit et obtint du Juge de service l'autorisation de
                        procéder à une saisie-</p>
                    <p>revendication su r la voiture vendue; qu'elle y procéda, puis re tira et g
                        ard a l 'autom obile p ar devers elle;</p>
                    <p>Q u'entre-tem ps, K assessinoff avait revendu la voiture à A bderrazek W a h
                        b a et celui-</p>
                    <p>ci l'avait, à son tour, vendue à G arabed</p>
                    <p>Hagopovich;</p>
                    <p>A ttendu que, p a r acte introductif d'insf tance en date du 31 M ars 1932,
                        la Com mercial</p>
                    <pb n="95" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>concluait à ce q u 'il plût au T ribunal: 1.)</p>
                    <p>lations)</p>
                    <p>le droit, en vertu du m êm e article, prononcer la résiliation du contrat
                        litigieux d'exiger la restitution de la voiture et de aux torts et griefs de
                        l 'acheteur; 2.) la re g ard e r p a r devers elle, comme lui étant
                        connaître comme propriétaire de la voiture, définitivem ent acquises, les
                        som m es qu'elle ta n t à l'égard de K assessinoff que du dernier au ra it
                        reçues de l'acheteur en règlem ent du sous-acquéreur, Hagopovich; 3.)
                        ordonner prix; et, à teneur de l'art. 11 du m êm e conau prem ier do lui
                        laisser la voiture, reprise tra t, elle avait aussi le droit de dem ander, p
                        ar elle dans les conditions indiquées ci-</p>
                    <p>en outre, de plus am ples dommages>-intérêts;</p>
                    <p>dessus; 4.) lui allouer, à titre d'indem nité et c 'est bien ce q u 'elle
                        réclam ait p ar sa conventionnelle et sous réserve de tous plus dem ande
                        devant les prem iers juges;</p>
                    <p>am ples dom m ages-intérêts, la som m e de L.E.</p>
                    <p>Q u'en appel, ay a n t obtenu du T ribunal</p>
                    <p>105, à elle versée p ar K assessinoff à valoir l'allocation des som m es qui
                        lui avaient été sur le prix de' vente;</p>
                    <p>payées à valoir su r le prix, et ay an t elle-</p>
                    <p>Q u'elle signifia ces m êm es conclusions à m êm e renoncé, du m oins im
                        plicitem ent, aux</p>
                    <p>Hagopovich, p ar un acte de m ise en cause;</p>
                    <p>plus am ples dom m ages-intérêts prévus p ar</p>
                    <p>Que ce dernier, p ar ses conclusions aux l'art. 11, et s 'étant vu refuser s
                        a dem ande débats de prem ière instance, a, à son tour, concernant la
                        voiture m êm e, la Com m ercial revendiqué l 'automobile litigieuse;</p>
                    <p>a lim ité son action, en définitive, à se faire</p>
                    <p>Attendu que le T ribunal du Caire, p ar le rése rv e r le droit de réclam er
                        de son achejugem ent déféré, accueillit les chefs 1.) et 4.)</p>
                    <p>te u r le solde resta n t dû su r le prix de la de l'action de la dem
                        anderesse, — bien que vente;</p>
                    <p>san s lui rése rv e r droit à de plus am ples domQ u'il est v rai que cette
                        dernière dem ande m</p>
                    <p>ages-intérêts, — et rejeta les deux autres n 'avait p as été form ée p a r
                        elle au prem ier chefs, déclara Hagopovich propriétaire de la degré, pour le
                        m otif qu'elle était incom pavoiture litigieuse, annula le procès-verbal de
                        tible avec son action en restitution de la la saisie-revendication, daté du
                        12 M ars 1932, voiture, et q u 'il est certain que la Com m ercondam na la
                        dem anderesse à payer à H acial au ra it pu cependant la form uler, en
                        gopovich la som m e de L.E. 15 à titre de voie subsidiaire, pour le cas où
                        la revendidom m ages-intérêts; ainsi q u 'à lui restitu er cation de
                        Hagopovich viendrait (comm e tel la voiture, sous peine d'une astreinte, et,
                        fut le cas) à être accueillie; et q u 'elle ne l'a faisant m asse des frais,
                        en m it les 2/3 à la fait q u 'au présent degré, ayant expressécharge de K
                        assessinoff et le 1/3 resta n t a la m</p>
                    <p>ent déclaré q u 'elle n 'entendait p as relever charge de la Com mercial, les
                        honoraires appel du jugem ent en ta n t que rendu au d'avocat de cette
                        dernière étant à la charge profit de Hagopovich;</p>
                    <p>de K assessinoff p ar L.E. 10, et ceux de H aQ u'il échet néanm oins de
                        considérer: 1.)</p>
                    <p>gopovich à la charge de la Com m ercial égaque la dem ande de la Com m ercial
                        en revenlem ent p a r L.E. 10;</p>
                    <p>dication de la voiture n 'a été rejetée ou</p>
                    <p>Attendu que, p a r le présent appel, la Comdéclarée m al fondée qu'à l 'égard
                        de H agom ercial dem ande: 1.) l'infirm ation du jugepovich, et nullem ent
                        dans ses rap p o rts avec m</p>
                    <p>ent attaqué, en ta n t q u 'il a prononcé la son acheteur direct K
                        assessinoff; 2.) que la résolution dû contrat litigieux; 2.) q u 'il lui dem
                        ande en revendication de la voiture im soit réservé le droit de réclam er de
                        K assespliquait de soi la réclam ation de sa valeur, sinoff le solde du prix
                        de la voiture, dont pour le cas où la dite voiture ne pourrait le m ontant
                        est — paraît-il — de L.E. 140;</p>
                    <p>être restituée à la venderesse pour le seul</p>
                    <p>3.) la condam nation de ce dernier à la relem otif q u 'elle devait être
                        attribuée au sous-</p>
                    <p>v er des condam nations prononcées contre acquéreur reconnu de bonne foi,
                        d'autant elle-même au profit de Hagopovich;</p>
                    <p>plus que cette im possibilité provenait de la</p>
                    <p>A ttendu que K assessinoff soulève, en p refaute exclusive de l 'acheteur qui
                        avait dispom ier lieu, une exception d'irrecevabilité de sé d'un objet qui
                        ne lui appartenait pas, l'appel, pour le m otif que les trois chefs su
                        scontrairem ent aux engagem ents a u 'il avait dits constitueraient des dem
                        andes nouvelles, assum és au profit de la venderesse; 3.) que inadm issibles
                        en degré d'appel;</p>
                    <p>cela étant, les prem iers juges au raien t dû</p>
                    <p>A ttendu que cette exception est à accueilcondam ner K assessinoff à payer à
                        la Comlir, comme bien fondée, tout d'abord quant m</p>
                    <p>ercial — la restitution de la voiture à cette au prem ier chef;</p>
                    <p>dernière étant devenue juridiquem ent im posQ u'en effet outre qu'il n 'est
                        pas adm issible,</p>
                    <p>— la som m e en rep résen tan t la va,-</p>
                    <p>sible qu'une partie puisse attaquer p a r la leur, sous déduction de ce qui
                        avait été voie de l'appel ni autrem ent une décision qui payé, c 'est-à-dire
                        le solde du prix, visé prén 'a fait q u 'accueillir sa propre dem ande, les
                        sentem ent p ar l'appelante;</p>
                    <p>conclusions de la Com m ercial su r ce 1er</p>
                    <p>Q u'il échet donc de reconnaître que cette chef se h eu rten t à la
                        disposition de l'article action-là (2me chef) ne constitue pas une</p>
                    <p>412 al. I. C. proc. qui interdit l'introduction dem ande nouvelle en appel,
                        au sens de l'art.</p>
                    <p>de toute dem ande nouvelle devant la Cour;</p>
                    <p>412 C. proc., et q u 'elle est, en conséquence recevable; '</p>
                    <p>Attendu q u 'il en est de m êm e en ce qui concerne le troisièm e chef, car,
                        Hagopovich</p>
                    <p>Au fond:</p>
                    <p>ay an t conclu, en prem ière instance, à la</p>
                    <p>A ttendu que, l 'appelante ay an t dem andé condam nation de la Commercial à
                        des domnon point la condam nation de K assessinoff, m ages-intérêts et aux
                        fra is du procès, rien m a is sim plem ent q u 'il lui soit réservé son n
                        'em pêchait cette dernière de conclure, en droit de réclam er de ce dernier
                        le solde du voie subsidiaire, à être relevée p a r K assesprix de vente, et,
                        d'au tre p art, ledit intim é sinoff des condam nations qui seraient évenn
                        'ayant nullem ent établi qu'il s 'en serait tuellem ent prononcées contre
                        elle au profit entièrem ent acquitté, il échet de déclarer bien de
                        Hagopovich;</p>
                    <p>fondée cette dem ande, le droit de la vendeM ais attendu que le second chef
                        de la resse, une fois le contrat de vente résilié, dem ande de l 'appelante
                        est, au contraire, d'obtenir de son acheteur com pensation ou recevable, ne
                        pouvant pas être considéré rép aratio n de la perte p a r elle subie du chef
                        comme nouveau, en appel, — du m oins au de l'attribution de la voiture à une
                        tierce sens du susdit art. 412;</p>
                    <p>personne, ne pouvant être contesté, puis-</p>
                    <p>Q u'en effet, l'article 4 du contrat du 21</p>
                    <p>• qu'en principe, et à l'égard de son acheteur</p>
                    <p>N ovem bre 1930 donnait à la venderesse, au direct, elle avait le droit de se
                        faire restitu er cas où l'acheteur m anquerait de lui régler cette m êm e
                        voiture.</p>
                    <p>un seul term e à son échéance, le choix soit de considérer leur accord
                        résilié aux torts et griefs de ce dernier, soit de poursuivre l 'exécution
                        du contrat en se faisant payer tous les term es dus, échus ou à échoir;</p>
                    <p>Que, la venderesse ayant choisi la prem ière solution, elle avait (sous
                        réserve toutefois des restrictions apportées p a r la jurisprudence à
                        l'application de telles stipu85. - Vente. — Clause stipulant à défaut de
                        paiement d'un terme l'exigibilité immédiate du solde du prix au gré du
                        créancier; validité.</p>
                    <p>Est licite la clause insérée dans un contrat de vente aux term es de laquelle
                        le</p>
                    <pb n="96" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>défaut de paiem ent de tout ou partie d'une annuité quelconque à son échéance
                        entraînerait de plein droit et sans besoin de m ise en dem eure et au gré du
                        créancier l'exigibilité im m édiate de tout le solde restant dû.</p>
                    <p>preuve qu'il ait, en cette qualité, conA ttendu que les Sieurs Battino et
                        Zaccar tracté au nom de son com m ettant et ayant relevé appel incident du
                        jugem ent déavec son autorisation.</p>
                    <p>féré en tan t qu'il a rejeté leur exception, ont conclu en voie principale, à
                        la non recevaIl e n 'e st de m êm e lorsque le contrat, bilité de l 'acuon
                        en ta n t que dirigée à leur tout en indiquant la fabrique d'où doit
                        encontre; et, en voie subsidiaire, au déboutoprovenir la m archandise, ne
                        stipule pas nnent de l'appelant de sa réclam ation; '</p>
                    <p>A ttendu que l 'appelant se plaint de l'ineCour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C.
                        van Ackere,</p>
                    <p>29 Décembre 1932. — Dame M arie-Elisabeth Chevreau c. Dame A ntoinette
                        Cacace.</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>que le vendeur traite pour com pte de la xécution de sept contrats de vente
                        de shee-</p>
                    <p>dite fabrique, alors surtout que les cirting ou de sm all sheeting
                        (c'est-à-dire « reconstances révèlent l'intention du venm uants » ou «
                        déchets de m adapolam à récupérer »); que les dits contrats se présendeur de
                        contracter en son propre nom et</p>
                    <p>Vu l'exploit signifié en date du 9 Mai tent sous la form e de bons de
                        commande-</p>
                    <p>sous sa responsabilité.</p>
                    <p>1932, p ar lequel la Dame M arie-Elisabeth rédigés su r papier im prim é de
                        la Maison</p>
                    <p>C hevreau interjette appel du jugem ent ren II. - En l'état de la clause «
                        sauf approintimée, bref selon la force couram m ent em du p ar le T ribunal
                        civil m ixte du Caire le 4</p>
                    <p>bation de la m aison » insérée à un conployée pour de pareils m archés lo rsq
                        u 'ils-</p>
                    <p>F év rier 1932;</p>
                    <p>sont effectués p ar l'entrem ise d'un com mistrat de vente de m archandise
                        provenant</p>
                    <p>Attendu que l'appelante soutient à tort sionnaire</p>
                    <p>(au 'il soit obligé personnellem ent de l'étranger, c'est au vendeur, qui
                        inque la clause contenue dans l'article 7 du ou non) rep résen tan t dans le
                        pays une facontrat de vente, avec subrogation du 24</p>
                    <p>voque le défaut de confirm ation de son brique ou une m aison d'exportation
                        domiciDécem bre 1927, constituerait une dérogation liée à l'étranger; que
                        les contrats litigieux mandant, qu'incom be la preuve de la du droit com m
                        un et serait p a rta n t nulle ou portent en bas, suivant l'usage, la
                        signature non approbation de ce dernier, alors surannulable;</p>
                    <p>de l'acheteur ainsi que celle du com m issionE n effet, la Cour observe que
                        la stipulatout qu'il n 'a jamais porté à la connaisnaire;</p>
                    <p>qu'ils consacrent en l 'espèce des vention aux term es de laquelle « le
                        défaut de sance de l'acheteur celte prétendue non tes en partie cif A
                        lexandrie et en partie franco paiem ent de tout ou partie d'une annuité gare
                        du Caire; q u 'ils contiennent stipulation approbation de la fabrique.</p>
                    <p>quelconque à son échéance en tra în era it de d'expédition de la fabrique, ou
                        im m édiate, plein droit et san s besoin de m ise en deIII. - La clause
                        (l'un contrat de com ou à des dates déterm inées, paiem ent au m</p>
                    <p>eure l'exigibilité im m édiate do tout le solmande excluant tout droit de
                        l'acheteur com ptant contre docum ents, etc...</p>
                    <p>de re sta n t dû » est une clause licite et qui en cas de retard ou de non
                        livraison de</p>
                    <p>Que quatre des contrats (soit ceux en n 'a rien d'anorm al.</p>
                    <p>date des 14-16 Janvier 1928, 13 A vril et 22</p>
                    <p>la m archandise revêt un caractère po-</p>
                    <p>Et si les parties ont ajouté l'expression</p>
                    <p>Avril 1928) portent en tête su r l'offre d'ordre-</p>
                    <p>suivante « au gré do la Dame A ntoinette testatif qui ne perm et pas au
                        vendeur</p>
                    <p>•de com m ande No...., ém ane du S ieur YousCacace » ap rès les m ots sans
                        besoin de m ise d'en faire était en dehors du cas d'im possef</p>
                    <p>Kodsi (appelant) « pour la M aison New-</p>
                    <p>en dem eure, ce n 'est point là un motif de</p>
                    <p>Y ork » (sic); que les deux contrats en date sibilité seul susceptible de
                        justifier lénullité. Le créancier a toujours la faculté du 22 Mai 1928, p ar
                        contre, précisent que les quand l'exigibilité est stipulée d'y renoncer
                        galem ent l'inexécution du contrat.</p>
                    <p>com m andes y effectuées sont « pour la Maien faveur de son débiteur.</p>
                    <p>IV. - Il ne suffit point au vendeur, son</p>
                    <p>Lam port E xport Company, Ing. New- York »;</p>
                    <p>Il est difficile de com prendre pourquoi pour être exonéré de l 'obligation
                        de lil'appelante serait en droit de dem ander la</p>
                    <p>Que le septièm e contrat enfin, résulte d'un vrer une m archandise vendue, de
                        prounullité du contrat qui au ra it reconnu expresseul reçu (non contesté.)
                        en date du 20 Mai sém ent au créancier une faculté de renoncer ver que
                        l'exécution a été rendue seule1928 accusant « le paiem ent de P.T. 300 pour
                        à l'exigibilité du solde du prix m algré le m</p>
                    <p>ent plus difficile ou onéreuse.</p>
                    <p>arrh es su r les 5 balles sm all sheeting u n d e r défaut de paiem ent de la
                        p a rt de son débiC'est ainsi qu'une grève survenue au one yard au prix de
                        27,5 cents la livre C.I.F. A lexandrie »;</p>
                    <p>teur, quand il a toujours le droit incontestablem ent de le faire san s
                        stipulation aucune.</p>
                    <p>pays de provenance de la m archandise,</p>
                    <p>A ttendu, en outre, que tous les contrats</p>
                    <p>A ttendu qu'il est constant que l 'appelante a ne saurait être considérée com
                        m e un susm entionnés, à l 'exception du dernier, failli à ses engagem ents
                        p ar le défaut de contiennent la clause d'usage en pareilln em pêchem ent
                        suffisant à exonérer le paiem ent de l'annuité du 1er Jan v ier 1931, m
                        atière, « sauf annrobation de la fabrique »</p>
                    <p>ain si que de celle du 1er Janvier 1932, vevendeur s 'il n 'a pas été établi
                        que cette ainsi que la clause ci-dessus m entionnée, nue à échéance en cours
                        d'instance et avant grève a fait obstacle à la livraison des dite d
                        'exonération, im prim é en m arge enles plaidoiries;</p>
                    <p>m archandises.</p>
                    <p>sem ble avec d'autres conditions, dont le texte suit:</p>
                    <p>Que l'offre p a r elle faite, en date du 31</p>
                    <p>V. - Une m ise en demeure peut, en maOctobre 1932, soit plus de huit mois
                        après</p>
                    <p>« Sans aucune responsabilité ni engagele jugem ent rendu à son encontre, le 4
                        F étière com m erciale, être donnée par sim m ent de notre p art » (et en
                        caractère m inusv rier 1932, ne sa u ra it être considérée comme ple
                        lettre.</p>
                    <p>cules)</p>
                    <p>« Le retard ou la non livraison de la suffisante et libératoire;</p>
                    <p>m archandise ne donnent à l 'acheteur aucun</p>
                    <p>A ttendu que des considérants qui précè-,</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. J. Y. Brinton, droit à dom m ases-intérèts
                        pour quelque-</p>
                    <p>26 Décembre 1934. — Y oussef Kodsi c. Battino et dent, et pour les m otifs
                        invoqués p ar les preZaccar.</p>
                    <p>cause que ce soit vis--à-vis des vendeurs.</p>
                    <p>m iers juges, l'appel s 'avère m al fondé et doit être rejeté.</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>L 'exécution d'une partie de la com m ande ne donne pas droit à l'acheteur de
                        la refuser ou</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 12 F évrier 1931</p>
                    <p>d'annuler le restan t. Le présent contrat sera par lequel le Sieur Youssef
                        Kodsi a réguliè86. - Vente commerciale — Clause</p>
                    <p>« sauf approbation de la maison »; non approbation; charge de la preuve.
                        —</p>
                    <p>Commissionnaire; qualité; indication au contrat de la provenance de la
                        marchandise., insuffisante à faire attribuer cette qualité au vendeur. —
                        Vente com me rciale;</p>
                    <p>obligation de livrer; clause d'exonération de responsabilité du vendeur en
                        cas de retard ou de non livraison; caractère potestatif; inapplicabilité;
                        exécution difficile ou onéreuse, ne suffisant lias à exonérer le vendeur;
                        preuve; conditions auxquelles elle peut exonérer le vendeur. — Vente
                        commerciale; mise en demeure par simple lettre; régularité.</p>
                    <p>I. - La seule indication, dans une note de com m ande, du lieu de provenance
                        de la m archandise vendue, ne peut suffire à faire considérer le vendeur com
                        m e un com m issionnaire en l'absence de toute rem ent interjeté annel du
                        jugem ent rendu p ar considéré comme résilié de plein droit dans le cas où
                        l'acheteur laisserait en souffrance la 2me Cham bre Com merciale du T
                        ribunal m ixte du Caire le 25 N ovem bre 1930 süb le paiem ent des som m e
                        dues. Les m arch an R.G. No. 14117 de la 54me A.J.;</p>
                    <p>dises voyagent pour compte, risques et périls de l'acheteur, m êm e si elles
                        sont vendues</p>
                    <p>Vu le jugem ent dont appel;</p>
                    <p>franco bord A lexandrie »;</p>
                    <p>Attendu que le susdit Sieur Youssef Kodsi par son acte introductif d
                        'instance du 10</p>
                    <p>Sur l'exception d'irrecevabilité:</p>
                    <p>Octobre 1929 dem andait la condam nation de</p>
                    <p>Attendu tout d'abord q u 'en ce qui concerla R aison Sociale Rattino et
                        Zaccar (intim ée)</p>
                    <p>ne les q u atre co n trats intitulés seulem ent à lui pay er la som m e
                        globale de P. T. 60290</p>
                    <p>« pour la M aison New-York » il échet, en à titre de dom m ages-intérèts pour
                        inexécuadoptant de ce chef le point de vue des p retion partielle de sept
                        contrats de vente dont m</p>
                    <p>iers juges, de rete n ir les intim és personm ention ci-après;</p>
                    <p>nellem ent responsables vis-à-vis de l'acheAttendu que les prem iers juges,
                        après avoir teur, en l 'absence de toute preuve q u 'ils rejeté l'exception
                        d'irrecevabilite soulevée aient, en ta n t que com m issionnaires,
                        conpréjudiciellem ent p ar la Maison R attino et tracté au nom de leur com m
                        ettant et avec</p>
                    <p>Zaccar en base do l'article 87 du Code de son autorisation de ce chef, aux vœ
                        ux de</p>
                    <p>Commerce mixte, motif prix de ce que, étant l'art. 67 G. Com., vu nue la
                        seule indication com m issionnaires de la M aison L am port Exde la ville de
                        New-York comme lieu de la port</p>
                    <p>Co de New-York, ils au raien t conclu les provenance des m archandises
                        vendues ne ventes litigieuses au nom do leur com m etpeut guère suffire à
                        cet effet;</p>
                    <p>tan t et avec son autorisation, déboutèrent le</p>
                    <p>Q u'il en est évidem m ent de m êm e du reçu dem andeur (annelant) de sa
                        réclam ation en du 20 Mai 1928 dont le texte ne contient au lui faisant
                        application de la clause d'exonécune référence à la fabrique;</p>
                    <p>ration im prim ée en m arge aes contrats litiMais attendu que les prem iers
                        juges en gieux et dont le texte com plet se ra cité-ci-</p>
                    <p>traitan t du (seul) contrat (en réalité il y dessous;</p>
                    <p>en au rait eu deux, soit les contrats du 22</p>
                    <pb n="97" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Mai 1928 pour 15 balles sheeting à 27 cents la livre, et pour 20 balles
                        sheeting à 35,5</p>
                    <p>ponsabilité, et partant de leur faire applicades m archandises non livrées
                        les bénéfices tion de la règle énoncée à l'article 86 du prétendument
                        manques, il echet de retenir cents la livre respectivement) où figure le nom
                        de la fabrique (Import Export Co Ing.</p>
                    <p>Code de Commerce; Qu'il échet donc de passer outre à l'exerronée cette
                        manière de supputer la perte, procédé qui en cumulant la différence de</p>
                    <p>Xew-York) ont retenu quand même la receception d'irrecevabilité;</p>
                    <p>prix et le m ontant des bénéfices escomptés v</p>
                    <p>a b i l i t é de la demande à rencontre des intitAu fond:</p>
                    <p>fait, sans doute, double emploi, les principes ulés personnellement, motif
                        pris de ce que</p>
                    <p>Attendu que si, en premier lieu, les intiénoncés dans l'arrêt du 8 Avril 1908
                        (Bull.</p>
                    <p>le contrat ne stipule pas que ceux-ci traimés invoquent la clause « sauf
                        approbation</p>
                    <p>XX, 165) devant être appliqués en l'espèce, taient pour la dite fabrique m
                        ais seulement de la Maison » pour soutenir nue l'appelant en l'absence de
                        circonstances exceptionnelque la m archandise vendue proviendrait d'eln 'est
                        en droit de faire aucune réclamation en les dont la preuve, qui devait en
                        tous cas le;</p>
                    <p>Attendu que la Cour, en se ralliant, en l'absence d'une confirmation p ar la
                        Maison Lamport Export des commandes litigieuses, être apportée par
                        l'appelant, fait défaut, et alors surtout qu'il ressort des cléments du
                        principe, à la décision des premiers juges, trouva des motifs
                        supplémentaires confiril est constant que la preuve incombe aux dossier crue
                        l'acheteur ne s'est pas couvert, intimés et nullement à l'acheteur d'établir
                        mant ce point de vue dans la correspondansauf pour une minime partie, des m
                        archan­ dises non livrées;</p>
                    <p>ce et dans les déclarations mêmes des intila non-approbation qu'ils
                        invoquent;</p>
                    <p>Qu'il est à peine nécessaire d'ailleurs de</p>
                    <p>Qu'il échet donc, dans les circonstances més.</p>
                    <p>Car, abstraction faite de ce que les insouligner le caractère irrationnel
                        d'une paparticulières de l'espèce, qui auraient même timés n 'ont point
                        prouvé ni offert de prouver d'une façon positive que leur commettant les
                        reille défense, alors surtout que les intimés</p>
                    <p>(à en croire les dires des intimés) effectiven 'avaient jam ais porté à la
                        connaissance ment empêché l'appelant de se couvrir à l'ex-</p>
                    <p>a autorisés de contracter en son nom, conde l'appelant la prétendue
                        non-approbation piraîion des délais de livraison, en l'état du dition
                        requise p ar l'art. 87 du Code de Comde la fabrique, mais que plutôt, lors
                        des marché de la spécialité dont il s 'agit, de faire merce, il y a lieu de
                        retenir, d'accord avec les premiers juges, que lorsque en Juillet m aints
                        rappels faits par l'appelant, en vue de la livraison des m archandises, ils
                        proclat-</p>
                    <p>plutôt application du principe adopté dans l'arrêt du 30 Novembre 1927 (Bull.
                        XL, 53);</p>
                    <p>1929 (donc environ une année après les damaient leur désir et leur intention
                        d'exécutes fixées pour les dernières expéditions)</p>
                    <p>Attendu, en outre, que s'il est vrai que ter les contrats, pour invoquer
                        finalement, l'appelant, las d'attendre l'exécution des vail'annelant, se
                        rendant compte sans doute de en cours du' présent procès, une grève à nes
                        promesses des intimés, promesses, d'ailla difficulté ou de l'impossibilité
                        où il se leurs, qui auraient été répétées en présence</p>
                    <p>New-York qui, seule, aurait fait obstacle à l'exécution intégrale des
                        commandes;</p>
                    <p>trouvait d'établir le m ontant exact de la hau sdu voyageur de la fabrique,
                        Sieur Stawich se par rapport aux dates fixées pour la liAttendu que les
                        intimés, en deuxième lieu,</p>
                    <p>(voir lettre sans date adressée par l'appelant se prévalent de la clause
                        précitée inscrite en vraison cruoique la preuve de l'existence d'u­ ne
                        hausse résulterait des propres contrats</p>
                    <p>.aux intimés et leur réponse du 22 M ars 1922), demandait s'il fallait
                        assigner la Maison marge des contrats; wttendu que la Cour ne saurait
                        partager litigieux), s 'est vu contraint par la suite de</p>
                    <p>Lamport Export de New-York ou bien les modifier son système, en alléguant que
                        l'ile point de vue des prem iers juges de ce nexécution des contrats l'avait
                        m is en fâintimés eux-mêmes, en les invitant à lui chef;</p>
                    <p>communiquer les factures originales de la cheuse posture au regard des tiers
                        envers</p>
                    <p>Qu'il est significatif que les intimés eux-</p>
                    <p>fabrique, ces derniers répondaient à l'appelesquels il se serait engagé, il n
                        'est pas moins mêmes reconnaissent implicitement le caraclant que quant aux
                        factures originales de la vrai que n 'ayant point offert la preuve des</p>
                    <p>Maison Lamport Export, cette question ne tère potestatif de pareille clause
                        en tant qu'elle viserait, d'anrès le sens littéral des engagements qu'ainsi
                        il invoque, l'appelant l'intéressait pas. Pourtant s 'il avait été dans doit
                        fatalement échouer su r cette carence;</p>
                    <p>mots employés, la non-responsabilité absol'intention des intimés' de n 'agir
                        que comme lue des vendeurs en cas de non-livraison des intermédiaires entre
                        l'acheteur et la fabriQu'il échet partant, en appliquant les prin­ cipes et
                        en tenant compte de toutes les cirm archandises vendues (abstraction faite
                        des que, il aurait été, pour l'acheteur, d'une imconstances ci-dessus
                        exposées, d'estimer ex cas où le commissionnaire dans les cas enportance
                        capitale de voir et contrôler les</p>
                    <p>æquo et bono à Livres Egyptiennes cent soivisagés par l'article 87 du Code de
                        Comfactures;</p>
                    <p>xante le m ontant du préjudice subi.</p>
                    <p>Qu'il est exact, sans doute, qu'à cette épomerce, c'est-à-dire agissant en
                        tant que seul intermédiaire, peut valablement stipuler à que</p>
                    <p>(Juin-Juillet 1929) l'appelant connaissait déjà parfaitem ent bien que les
                        intimés son profit nu'il agit sans aucune responsa­ bilité ou engagement de
                        sa part). Car. en</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>87. - Vente com m erciale — Commande entendaient lui livrer seulement des m
                        archande tissus à 'fabriquer et à assortir ultésoutenant qu'il ne s'agit
                        aucunement d'une dises provenant de la Maison Lamport Exrieurement;</p>
                    <p>défaut d'indications par l'aport, mais ce qu'il importait en tous cas
                        condition potestative, les intimés ajoutent: «...Cette clause d'exonération
                        ne perm ettant cheteur;</p>
                    <p>droits du vendeur. — Vente; lipour les intimés d'établir, c'est que l'appepas
                        à la concluante d'exécuter ses contrats vraisons échelonnées; défectuosités
                        d'elant le savait déjà à la date des contrats. Or, si l'appelant est parvenu
                        à avoir connaisi-</p>
                    <p>à son gré, m ais l'exonérant simplement de xécution des prem ières
                        livraisons, n 'autoute responsabilité pour les conséquences de sance d'un
                        fait, que par suite des maintes démarches et entretiens qu'il avait eus tant
                        faits ne provenant pas de sa propre volonté ou provenant de la faute
                        d'autrui »;</p>
                    <p>torisant pas le refus pu r et sim ple des livraisons subséquentes.</p>
                    <p>avec les intimés qu'avec le voyageur Stawich en vue d'obtenir d'eux tôt ou
                        tard le</p>
                    <p>Que pareille interprétation de la clause est manifestement insoutenable;</p>
                    <p>I. - L 'ach eteu r de tissu s à fa b riq u e r et respect des conventions
                        signées par les dits</p>
                    <p>Attendu que si l'on devait admettre que à a sso rtir qui exige u n e
                        «retenue», c 'est-</p>
                    <p>intimés, il ne pouvait plus ignorer, ceux-ci la grève, invoquée par les
                        intimés, fût la véloin d'apporter la preuve des circonstances à-dire la p ré
                        p a ra tio n d'avance d'une ritable cause du retard dans la livraison des
                        justificatives d'une défense basée sur l'arm archandises ou de l'inexécution
                        partielle q u a n tité de sa com m ande de tissu s de ticle</p>
                    <p>87 du Code de Commerce, en donnent des contrats (ce qui pourtant n 'est pas
                        le fab ricatio n adaptée à l'asso rtim en t q u 'il le démenti par leurs
                        Dropres lettres. Car, cas de l'espèce, vu uue les intimés n 'ont noint tout
                        en reconnaissant le retard dans la lien ten d in d iq u er p a r la suite,
                        ne peut, établi suffisamment ni l'existence de la grèvraison, ils
                        réitéraient qu'ils allaient donner en re fu sa n t d'in d iq u e r l'asso
                        rtim e n t à ve, ni surtout que la grève, si elle a eu lieu, à l'appelant la
                        préférence sur les prem iers ait fait obstacle à la livraison à l'appelant d
                        o n n er à ces tissu s, se d élier de l'engaarrivages (voir, par exemple,
                        leurs lettres des huit et vingt-deux m ars mil neuf cent de sa m
                        archandise), l'on ne saurait y voir, g em en t q u 'il a pris, en m e tta n
                        t son vend'anrès les circonstances de la cause, un cas vingt-neuf), ce qui
                        ne s 'accorde guère avec d</p>
                    <p>eu r dan s l'im possibilité de liv re r une d'impossibilité oui seul pourrait
                        justifier la situation d'un simple intermédiaire ayant m arch an d ise
                        conform e à l'état définitif aux vœux de la loi l'inexécution des conmis le
                        vendeur et l'acheteur en relations ditrats;</p>
                    <p>car il ne suffit point de prouver que d an s lequel elle doit être
                        livrée.</p>
                    <p>rectes dès l'origine des ventes;</p>
                    <p>l'exécution a été rendue seulement plus diffiLe v en d eu r est en
                        conséquence receva-</p>
                    <p>Que, quoi qu'il en soit, il est constant que les m archandises livrées furent
                        expédiées aux cile ou onéreuse (voir Bull. XXVIII, 260).</p>
                    <p>ble à actio n n er l'ach eteu r so it en dom-</p>
                    <p>intimés eux-mêmes et en leur nom personnel</p>
                    <p>Quantum des dommages:</p>
                    <p>m ages-int'érêts, soit en p aiem en t d u p rix et non pas à l'acheteur, ce
                        qui explique peut-</p>
                    <p>Attendu que vainement les intimés soud u tissu qui co nstitue la reten u
                        e.</p>
                    <p>être leur refus de rem ettre à ce dernier les tiennent qu'en tous cas ils ne
                        pourraient être factures originales; Attendu, par contre, que l'altitude de
                        l'aptenus responsables de dommages-intérêts en</p>
                    <p>II. - Le fait que p arm i les m arch an d il'absence d'une mise en demeure.
                        Car il sufses liyrées p a r échelonnem ent, certaipelant révélée par ses
                        lettres, s 'explique as­ sez facilement par l'inquiétude et l'incertifit de
                        lire la correspondance versée au dossier pour trouver la preuve suffisante
                        d'une nes pièces p ré se n te n t des défectuosités, tude qui ont dû naître
                        dans son esprit par mise en demeure, qui, en m atière commern 'au to rise p
                        as l'ach eteu r à refu ser d'asuite des vaines et stériles promesses tant
                        ciale, peut être donnée par simple lettre vance de p re n d re livraison du
                        re ste de des intimés que du voyageur Stawich;</p>
                    <p>Attendu, dès lors, qu'il résulte de l'en(Bull. XXXI, 1C5); Attendu, sur le
                        quantum, que si l'appelant ses com m andes dont l'a p p rê t et la ch
                        arsemble des circonstances ci-dessus relatées, lors de l'introduction de son
                        instance estige pourra ie n t n e p ré se n te r à l'av en ir a u .la preuve
                        suffisante, même quant aux con-</p>
                    <p>mait à P.T. 50.290 le lucrum cessans et le cune défectuosité.</p>
                    <p>' trats du vingt-deux mai mil neuf cent vingt-</p>
                    <p>damnum emergens, en se basant d'une part huit, de l'intention des intimés de
                        contracter sur une hausse du prix de la marchandise,</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Près. M. C. Vryakos, 13 Décembre 1933. — Kosseim F
                        rères c. G. Permezel en leur propre nom et sous leur propre reset en
                        évaluant, d'autre part, à 15 % du prix</p>
                    <p>&amp; Cie.</p>
                    <pb n="98" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>qu'il n 'a pas demandé à l'occasion de ces cif dont _il est dans l 'intérêt m
                        êm e du</p>
                    <p>Vu le jugement en date du 1C Mai 1931</p>
                    <p>livraisons la résolution du contrat, de refuco m m erçan t de m a in te n ir
                        la portée et le qui en donnant acte à la R.S. G. L. Perme--</p>
                    <p>ser actuellement de donner les instructions zel qu'elle tient à la
                        disposition de la R.S.</p>
                    <p>pour donner suite à la fabrication de la resens précis.</p>
                    <p>Kosseim frères la soie écrue retenue par tenue;</p>
                    <p>En conséquence, l'emploi dans une cette dernière, a condamné Kosseim îrè-</p>
                    <p>Que la R.S. G. L. Permezel explique d'ailvente cif d'une clause stip u lan t
                        que le res à payer à G. L. Permezel et Cie la somleurs l'attitude de Kosseim
                        frères en disant prix est payable après la « vérification do me de Lst.
                        1020.6.11 en rejetant le surplus de sa demande:</p>
                    <p>qu'il est intervenu un changement de la mode, laquelle revenait aux étoffes
                        de soie la m arch an d ise » n 'exonère pas l'ach eVu l'appel signifié par
                        acte du 10 Août légère, et à la lassitude du public égyptien te u r des
                        risques in h éren ts à la vente cif</p>
                    <p>1931;</p>
                    <p>d'employer pendant 3 ans de suite les mêen la tran sfo rm an t en une sim ple
                        vente</p>
                    <p>Vu les pièces;</p>
                    <p>mes tissus lourds et chargés, et elle donne</p>
                    <p>Attendu que la R.S. Kosseim frères appecomme preuve qu'à la suite de la mise
                        en à livrer.</p>
                    <p>lante soulève en prem ier lieu l'irrecevabilité demeure qu'elle fit à Kosseim
                        frères par letCe droit de vérification peu t s 'explide la demande, motif
                        pris de ce que la R.S.</p>
                    <p>tre du 4 Avril 1929 de lui indiquer l'assortiquer, q u an d il n 'est pas en
                        contradiction</p>
                    <p>Permezel devait l'assigner en dommages-</p>
                    <p>ment pour la m ettre en mesure de lui ex­ pédier ses retenues, sous peine de
                        se voir avec le contrat, com m e u n m oyen acintérêts et non, comme elle
                        l'a fait, en exécution de la commande et en paiem ent du réclam er le prix
                        de la m archandise écrue, cordé à l'acheteur de vérifier, p a r exem prix,
                        alors qu'elle offrait une m archandise</p>
                    <p>Kosseim frères retirèrent quelques pièces en indiquant leur assortiment, mais
                        solliciple, l'identité et l'état de la m archandise différente (soie écrue)
                        de celle à livrer (soie avariée, inspection qui pourrait lui être traitée et
                        assortie).;</p>
                    <p>tèrent de la Maison G. L. Permezel, par l'enQu'elle soutient au fond que
                        c'est à bon tremise du commissionnaire Adereth, de g ar­ der le reste des
                        tissus en donnant pour seul utile pour d é te rm in e r la n a tu re et la
                        droit qu'elle a refusé de prendre consignacause de l'avarie.</p>
                    <p>tion des m archandises de la R.S. Permezel, motif que la charge en était trop
                        forte (Voir car les livraisons échelonnées et partielles lettre de G. L.
                        Permezel 27 Mai 1929 restée</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favene, 8</p>
                    <p>Mars 1933. — Mohaffel Frères e t Abdel Kader Attar faites précédemment par
                        celle-ci lui avaient sans réponse de la part de Kosiseim frères), c. E. O.
                        Morpurgo, Bail &amp; Co et autre.</p>
                    <p>révélé que la fabrication de Permezel était alors que par la dite lettre de
                        même que par défectueuse et inacceptable;</p>
                    <p>foutes ses lettres de rappel ultérieures, resA r r ê t (ex tr a it).</p>
                    <p>tées aussi sans réponse, Permezel expliquait</p>
                    <p>.Quant à l'irrecevabilité de l'action:</p>
                    <p>à Kosseim frères que s 'il fallait apporter</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des éléments de la cause, et notamment des explications
                        fourAttendu, en fait, qu'il est en aveu entre parties qu'avant d'indiquer
                        l'assortiment quelque changement à la charge de la soie nies par l'expert
                        lors de la m esure d'insse trouvant encore en état d'écrue il n 'avait
                        truction, que l'avarie qui a provoqué le qui lui convient, l'acheteur, qui
                        sait que les qu'à le lui indiquer;</p>
                    <p>refus de l'acheteur de prendre livraison de tissus à fabriquer et à apprêter
                        demandent</p>
                    <p>Qu'on a donc l'impression nette de la lecla m archandise était due à l'eau de
                        pluie un temps très long, exige ce qu'on appelle ture de ces lettres et de
                        l'attitude de Kos(fait d'ailleurs reconnu par le vendeur lui-</p>
                    <p>une retenue, à savoir la préparation d'avanseim frères qui n 'ont pas répondu
                        et alors même; note après interlocutoire, p. 2; et ce d'une quantité de sa
                        commande de tissus qu'ils voulaient résilier un contrat n 'ont mêconstaté
                        par l'expert, malgré sa déclaration, de fabrication adaptée à l'assortim ent
                        qu'il me pas fait une réclamation quelconque par qui est assez
                        problématique, que l'acheteur, entend indiquer par la suite, tissus dont la
                        tram e et la force de résistance varient sui-</p>
                    <p>écrit, que le motif donné par eux était un pur prétexte;</p>
                    <p>en enlevant la m archandise des caisses et en l'exposant à l'air « eût pu
                        ainsi en évi'vant l'apprêt et la charge que doit leur donQu à cela vient s
                        'ajouter la considération ter la détérioration »);</p>
                    <p>ner le teinturier spécialiste, par la suite, sur que la concurrence japonaise
                        s 'était intenQue la solution du litige porte, dès lors, les indications de
                        l'acheteur;</p>
                    <p>sifiée et que Kosseim frères ne trouvaient sur la seule question de savoir
                        qui, du venQue ces deux opérations, fabrication de pas de clientèle .pour
                        des assortim ents en tissus et préparation chimique, sont indépendantes
                        l'une de l'autre à telle enseigne vue desquels ils avaient fait leur retenue
                        de­ puis trois ans;</p>
                    <p>deur ou de l'acheteur, doit supporter le ris­ que de l'avarie;</p>
                    <p>Attendu que la note de commande de la que le teinturier spécialiste peut être
                        indiAttendu que pour le surplus la contestation m archandise litigieuse (100
                        caisses m orue qué par l'acheteur au fabricant;</p>
                    <p>du quantum réclamé sur la différence entre blanche) stipule -une vente c.i.f.
                        dans les terQue le devoir du fabricant consiste donc le m étrage de la soie
                        à l'état d'écrue et celmes suivants, selon la traduction arabe, non à
                        posséder en stock, à la disposition de l'ale entièrement préparée vu les
                        rétrécissecontestée par les parties: «P rix: 610 francs cheteur et souvent
                        pour son compte, la retenue en soie écrue;</p>
                    <p>ments que sa préparation pour répondre à 1 assortim ent doit provoquer;</p>
                    <p>français au cours du change, c.i.f. port d'Alexandrie...</p>
                    <p>Qu'il va dès lors de soi que l'acheteur ne</p>
                    <p>Que G. L. Permezel reconnaissent cepenpeut, en refusant d'indiquer l'assortim
                        ent à</p>
                    <p>« Le montant: payable comptant contre dant qu ils doivent tenir compte à
                        Kosseim donner à cette soie, se délier de l'engageconnaissement, après
                        l'arrivée et la vérificafrères de cette différence qui s 'élève à la tion de
                        la m archandise à Alexandrie. Cette ment qu'il a pris, en m ettant son
                        vendeur somme de £. 98.12.3 en la calculant sur la dans l'impossibilité de
                        livrer une m archanventé est définitive »;</p>
                    <p>'base d un rétrécissem ent maximum de 5 %</p>
                    <p>dise conforme à l'état définitif dans lequel</p>
                    <p>Attendu que l'attribution des risques de pour le_ tissu préparé pour crêpe de
                        chine elle doit être livrée;</p>
                    <p>voyage à l'acheteur est de la nature même et de la % pour celui préparé pour
                        crêpe</p>
                    <p>Que ceci donne, d'après la loi, ouverture de la vente c.i.f.; que cette
                        caractéristique géorgien, qui forment à eux deux la totaau gré du vendeur
                        soit à une action en exéne saurait être infirmée par des clauses cution de
                        la commande qui porte sur une lité de la soie écrue mise à la disposition de
                        Kosseim frères;</p>
                    <p>contradictoires, sans détruire l'essence mêretenue déjà préparée par le
                        fabricant d'ame du contrat; qu'il s 'ensuit que du moment</p>
                    <p>Qu'il y a lieu dès lors de confirmer la déprès les indications de l'acheteur,
                        et en paiequ'une telle qualification dont la conséquencision en réduisant la
                        condamnation.</p>
                    <p>ment de son prix, soit à une action en dom- mages-intérêts;</p>
                    <p>ce précitée est établie dans les usages commerciaux a été donnée en
                        connaissance de</p>
                    <p>Que l'action en paiement du prix de la</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>88. - Vente commerciale. — Vente cif;</p>
                    <p>cause par des commerçants, il y a lieu, soie écrue fabriquée et retenue par
                        G. L.</p>
                    <p>caractéristiques; attribution des risques dans l'interprétation des autres
                        clauses du</p>
                    <p>Permezel pour compte et au nom de Koscontrat et en l'absence de toute m
                        anifestade voyage à l'acheteur; clause stipulant seim frères, ne peut en
                        conséquence être déclarée irrecevable;</p>
                    <p>tion claire de volonté contraire, de présupaiement du prix après la
                        vérification de m</p>
                    <p>er que les parties n 'ont pas entendu im Quant aux arguments de fond:</p>
                    <p>la marchandise; interprétation.</p>
                    <p>poser au contrat une stipulation inconciliable avec les effets norm aux de la
                        vente</p>
                    <p>Attendu qu”il y a tout d'abord lieu de reL 'attribution des risques de voyage
                        à c.i.f. dont il est dans l'intérêt même du comlever que le fait que parm i
                        les m archandises livrées par Permezel, certaines pièces l'acheteur, qui est
                        de la n a tu re de la merce de m aintenir la portée et le sens pré­ cis;</p>
                    <p>avaient été constatées comme défectueuses vente cif, ne sau rait être infirm
                        ée par</p>
                    <p>Que partant de ce point de vue on ne sauainsi que Kosseim frères le
                        prétendent n 'audes clauses contradictoires, sans détruire rait retenir que
                        l'emploi du seul mot « véritorisait pas l'acheteur à refuser d'avance de l
                        'essence m êm e du contrat.</p>
                    <p>fication</p>
                    <p>» devait, dans l'intention des p arprendre livraison du reste de ses
                        commandes dont l'apprêt et la charge pourraient ne</p>
                    <p>Il s 'ensuit q u 'en l'état de la clause cif ties, exonérer l'acheteur des
                        risques inhérents à la vente c.i.f. en la transform ant en présenter à
                        l'avenir aucune défectuosité; qu'il y aurait lieu plutôt de dire qu'au fur
                        et donnée en connaissance de cause p ar des une simple vente à livrer; que
                        ce droit de com m erçants, il y a lieu, d an s l'interà mesure des
                        livraisons de la m archandise prétation des au tres clauses du contrat
                        vérification; sur l'exacte portée duquel il n 'y a pas lieu de prononcer
                        dans le présent complètement confectionnée l'acheteur avait le droit de la
                        soumettre à un contrôle sévère et en l 'absence de toute m anifestation
                        litige, peut s'expliquer, sans contredire au et de la refuser si réellement
                        elle présentait claire de volonlé contraire, de p ré su m e r contrat, comme
                        un moyen accordé à l'ache­ teur de vérifier, par exemple, l'identité et des
                        défectuosités, mais qu'il ne lui est pas que les parties n 'ont pas en ten d
                        u im pol'état de la m archandise à l'arrivée, inspecloisible, en invoquant
                        la défectuosité des li­ vraisons antérieures qu'on n 'est pas en m eser au
                        contrat u ne stipulation inconcition qui lui pourrait être utile précisément
                        sure de vérifier à l'heure actuelle, et alors liable avec les' effets n o rm
                        a u x de la vente pour déterminer la nature et la cause de l'avarie...</p>
                    <pb n="99" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>89. - Vente commerciale. — Vente cif;</p>
                    <p>1.) Que les réveille-m atin livrés n 'auraient différence de qualité;
                        réduction éventuelpas » la forme choisie p a r lui », prétention absolum ent
                        vague, ne pouvant être prise en le du p r ix, seule admissible; conditions
                        considération;</p>
                    <p>auxquelles la résiliation p eut être de2.) Que n la qualité Dials Celluloïd
                        expresmandée;</p>
                    <p>recours contre le vendeur; résém ent dem andée et convenue au contrat
                        clamation;</p>
                    <p>imprécision; tardiveté.</p>
                    <p>n 'au rait p as été fournie », grief au sujet du- ■</p>
                    <p>quel M. K ader n 'a donné aucune explication</p>
                    <p>I. - E n m atière de vente cif, il n 'a p p a rperm ettant de retenir que le
                        prétendu détient pas à l'acheteur de dem an d er la réfaut serait de n atu
                        re à rendre la m arch an conserver son droit de recours contre le ven deur
                        et ce indépendam m ent de la considération qu'aucune m esure n 'avait été
                        prise en l'espèce p a r K ader aux fins de faire constate r p ar voie d
                        'expertise dans un délai ra isonnable la prétendue non-conform ité, q u 'il
                        lui incomba,it de prouver (Delayen, No. 417);</p>
                    <p>A ttendu qu'il échet donc de débouter K ader de son action et de m ettre les
                        frais à sa charge.</p>
                    <p>siliation du m arch é à cause d'une diffédise impropre à l'usage auquel elle
                        était destinée;</p>
                    <p>rence de qualité, m êm e im portante —</p>
                    <p>A ttendu q u 'il y au rait donc lieu, de toute une telle différence ne d o n
                        n a n t lieu q u 'à façon de rejeter la dem ande tendant à la une réduction
                        éventuelle du prix =— à résiliation du m arché et p a r conséquent celle
                        tendant au rem boursem ent des frais de m oins que l'infériorité ne soit
                        telle q u 'eldédouanage et de m agasinage;</p>
                    <p>le dénature la m archandise, la vicie dans</p>
                    <p>Mais attendu que le Sieur K ader ne sa u sa substance, de façon à la ren d re
                        im p ro rait m êm e dem ander une réduction du prix pre à l'usage auquel
                        elle est destinée.</p>
                    <p>ou des dom m ages-intérêts quelconques, étant donné la tardiveté de sa réclam
                        ation;</p>
                    <p>II. - En m atière de vente à livrer, l'aQu'à ce sujet il im porte de rem
                        arquer que cheteur com m erçan t est en principe tedans les ventes a livrer
                        il incom be à l'a nu de vérifier la m arch an d ise au m ocheteur com m
                        erçant de form uler sa réclam ation san s retard : en principe il est tenu
                        m</p>
                    <p>ent de la consignation et de form uler de vérifier la m archandise au m om
                        ent de la im m édiatem ent sa réclam ation contre consignation et réclam er
                        im m édiatem ent, si son vendeur, si elle n 'est pas conforme elle n 'est
                        pas conforme au contrat, et, dans au contrat.</p>
                    <p>les ventes c.i.f., il doit en outre prendre tout de suite les m esures
                        nécessaires aux fins</p>
                    <p>Dans les ventes1 cif, il doit en outre de l'expertise (op. cit. No. 417);</p>
                    <p>prendre tou t de suite les m esures nécesSi, pour une raison ou une autre, le
                        défaut saires aux fins d'expertise.</p>
                    <p>n 'a pu être constaté lors de la consignation, il incombe à l'acheteur de
                        réclam er im m éSi po u r une raison ou une autre, le diatem ent après sa
                        découverte. Le fait p ar défaut n 'a p u être constaté lors de la l'acheteur
                        com m erçant d'avoir om is de ré consignation, il incom be à l 'acheteur de
                        clam er aussitôt q u 'il lui a été possible de constater le défaut entraîne
                        sa déchéance de form uler sa réclam ation im m édiatem ent tout recours
                        contre le vendeur.</p>
                    <p>et aussitôt q u 'il lui a été possible de</p>
                    <p>Or, attendu qu'en l'espèce il s 'agissait d'u constater le défaut, à peine de
                        déchéance ne m archandise reconnue uniform e, de so rde tout recours contre
                        son vendeur.</p>
                    <p>te qu'il au rait dû être possible au Sieur</p>
                    <p>K ader, après une vérification m êm e suüer-</p>
                    <p>C'est ainsi que, s 'agissant d'u n e m a ficielle faite au m om ent de la
                        consignation tière de n a tu re uniform e &lt;— en l'espèce qui eut lieu le
                        11 Mai 1933 (voir la quittance des réveille-m atin — dont l'acheteur apposée
                        p ar la banque sur la traite) de constater si les réveille-m atin rem
                        plissaient peut, après1 u n e vérification m êm e su p e rles conditions du
                        contrat « au point de vue de ficielle faite au m o m en t de la consignala
                        form e et au point de vue de la qualité tion, constater sa conform ité avec
                        les</p>
                    <p>Dials Celluloid »;</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>90. - Vente commerciale. — Vente cif;</p>
                    <p>docum ents; prétendue insuffisance; charge de. la preuve; désignation de
                        navire, fournie sans responsabilité et suivie d'une rectification; cas où
                        l'acheteur n 'est pas adm is à s'en prévaloir.</p>
                    <p>I. - E n m atière de vente cif l'acheteur qui, pour se soustraire à
                        l'exécution de ses engagem ents, se p révaut de la p ré tendue inexistence d
                        'u n docum ent essentiel prév u au contrat, a le devoir de p ro tester d'u
                        ne façon explicite, soit au p rès de la b a n q u e qui l'a invité à retirer
                        les</p>
                    <p>« docum ents », soit auprès de son vendeur, à défaut de quoi et en l'absence
                        de toute preuve écrite à cet égard, ou de toute offre de preuve, il est à p
                        résu m er que les docum ents auxquels l'acheteur avait droit ont été rég u
                        lièrem en t tenus à sa disposition.</p>
                    <p>II. - E n m atière de vente cif, l'ach eteu r d'une m arc h a n d ise ne peu
                        t se prévaloir d u c h an g em en t du bateau qui devait tra n sp o rte r la
                        m archandise, lorsque l'indication du n o m du bateau lui a été n o tifiée p
                        a r le v en d eu r sans aucune responsabilité, que cette notification a été
                        suivie dans un bref délai d'u n e rectification et q u 'il n 'est pas établi
                        que l'expédition n 'ait pas eu lieu conform ém ent au contrat.</p>
                    <p>conditions du contrat, on ne saurait re Mais en adm ettant qu'il fallait
                        laisser à l'acheteur la faculté d'exam iner la m arch an connaître à
                        l'acheteur un délai de plus</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. J. Y. Brinton, dise en toute tranquillité,
                        après qu'elle avait</p>
                    <p>20 Février 1935. — Sion Abouchanab c. Bèrnard de un ou deux jours après le
                        tra n sp o rt de été transportée dans son m agasin, on ne</p>
                    <p>Scheinin.</p>
                    <p>la m arch an d ise dans ses m agasins, po u r form uler sa réclam ation.</p>
                    <p>sau rait adm ettre qu'il eût besoin pour ce faire de plus d'un ou de deux
                        jours;</p>
                    <p>A r r ê t (ex tr a it).</p>
                    <p>... Attendu au fond, que c'est p ar une saiOr, attendu que ce n 'est que p a
                        r sa letttre ne appréciation des faits de la cause que les</p>
                    <p>III. - Une lettre adressée p a r l'ach eteu r du 29 Mai 1933, donc 18 jo u rs
                        après le prem iers juges ont accueilli la dem ande de à son v en d eu r
                        invoquant la n o n conforretrait de la m archandise, que le Sieur K
                        aScheinin; qu'il suffit de relever que s 'agism ité aux échantillons des m
                        archandises der a prétendu que les réveille-m atin ne sesan t d'une vente
                        c.i.f. dont l'exécution se raient pas conform es aux échantillons-types à
                        lui livrées, sans préciser en quoi elle trad u it essentiellem ent p a r une
                        livraison de qui lui avaient été exhibés p ar le placier;</p>
                    <p>docum ents, la défense de A bouchanab repo'consiste, n e constitue pas u ne
                        réclam aQue cette lettre n 'im plique m êm e pas une se en dernière analyse,
                        su r la prétention que tion régulière suffisante à lui faire conréclam ation
                        régulière, puisque la prétendue ses vendeurs ont m anqué à un élém ent
                        esserver son droit de recours contre le non-conform ité n 'y a pas été
                        précisée;</p>
                    <p>sentiel de leur engagem ent, en rem plaçant</p>
                    <p>Çue c'est seulem ent p a r sa lettre du 22</p>
                    <p>vendeur, in d é p e n d a m m e n t de l'obligap a r un bon de livraison le
                        connaissem ent auJuin, donc un mois et dem i ap rès la consiquel la vente
                        c.i.f. lui donnait droit;</p>
                    <p>tion qui lui incom be de faire constater p a r voie d'expertise, dans u n
                        délai ra ignation, que l'acheteur déclare pour la p re ­ m ière fois que les
                        réveille-m atin ne seraien t</p>
                    <p>Mais attendu que san s qu'il y ait lieu de discuter la valeur dans une telle
                        vente du sonnable, la p réten d u e n o n conformité.</p>
                    <p>pas conform es à la com m ande « au point de n bon de livraison », — term e
                        susceptible vue de la forme » et au « point de vue du</p>
                    <p>Trib. Som. Alex., Prés. M. N. Dahl, 17 Décembre d'interprétations des plus
                        variées — ou de</p>
                    <p>1934. — D. A. Kader c. M itsui Bussan Kaisha Ltd.</p>
                    <p>Dials Celluloid », tentative de précision ins 'a rrête r à la discussion
                        soulevée q u an t à suffisante, puisque il n 'est pas expliqué en</p>
                    <p>Jugement.</p>
                    <p>l'application au p résent litige de la clause quoi consisterait la prétendue
                        différence de contractuelle d'après laquelle toute contesA ttendu que
                        suivant les coutum es régisforme, ni ce que l'acheteur veut entendre
                        tation</p>
                    <p>(a dispute ») entre contractants, desant la vente c.i.f. il n 'appartient pas
                        à l'a p ar la prétendue non-conform ité « au point v</p>
                    <p>rait être résolue selon les lois et usages cheteur de dem ander la
                        résiliation du m a rde vue du Dials Celluloid »;</p>
                    <p>britanniques, — il suffit de relever que Abouché à cause d'une différence de
                        qualité, m êQue m êm e l'exploit introductif d'insfance chanab ne justifie p
                        ar aucune preuve sérieume im portante (une telle différence ne dondu 12 Août
                        1933 ne précise pas la n atu re des se de la prétention qui est à la base de
                        sa n</p>
                    <p>an t lieu qu'à une réduction éventuelle du prétendues différences de qualité,
                        car K ader défense; qu'en effet, il résulte des pièces p ar prix), à m oins
                        que l'infériorité soit telle s 'y est borné à déclarer que lorsqu'il reçut
                        lui produites, q u 'à la date du 12 M ars 1931, qu'elle dénature la m
                        archandise, la vicie la m archandise (sic) il s 'est aperçu « que la la
                        Banque Belge lui a signalé l'existence dans sa substance, de façon à la
                        rendre im qualité n 'était pas celle convenue »; ce n 'est chez elle, en son
                        nom à lui, des documents propre à l'usage auquel elle est destinée que dans
                        sa note de conclusions du 6 Ja n concernant la prem ière moitié du
                        charge(Delayen, H om burg et Chotiau: Les Marvier</p>
                    <p>1934 que K ader prétend que la qualité m</p>
                    <p>ent de farine litigieux; qu'en présence de chés</p>
                    <p>Commerciaux, No. 4-19); Or, attendu qu'au sujet des prétendues dite Dials
                        Celluloid (cadrans en celluloïde) ■n'a pas été fournie;</p>
                    <p>cette m ise en dem eure, dont la régularité est à présum er, A bouchanab ne
                        justifie nulledifférences de qualité, le Sieur D. A. K ader</p>
                    <p>Attendu qu'une réclam ation faite p a r un m</p>
                    <p>ent que ces docum ents ainsi offerts lui ont s'est borné à déclarer dans sa
                        note de conacheteur com m erçant dans de telles condiété refusés lorsqu'il s
                        'est présenté à la ban clusions du G Jan v ier 1931:</p>
                    <p>tions est sans doute insuffisante à lui faire que;</p>
                    <p>que s 'il en avait été autrem ent,' et s 'il</p>
                    <pb n="100" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>a,vait été de son intention de se prévaloir de la m arch an d ise p a r la
                        voie la p lu s ra D e u x iè m e J u g e m e n t (e x t r a it ).</p>
                    <p>l'inexistence d'un document essentiel prévu pide et de l'effectuer strictem
                        en t dans</p>
                    <p>(19 Novembre 1934).</p>
                    <p>au contrat, il était manifestement de son devoir de protester d'une façon
                        explicite soit aules délais qui lui sont im partis, à défaut</p>
                    <p>... Attendu, au fond, que la non remise près de la banque, soit auprès de son
                        vende quoi l'a cq u éreu r est en d ro it de re en même temps que la m
                        archandise, de deux deur;</p>
                    <p>qu'en l'absence de toute preuve écrite fu ser de p ren d re livraison et de d
                        em an cartelles de référence par caisse, ne constià cet égard, ou de toute
                        offre de preuve, il est à présum er que les documents auxquels tue pas à
                        elle seule, une cause suffisante de d</p>
                    <p>er la résiliatio n de la ven te. — (Deux résiliation du contrat aux torts ét
                        griefs d'E-</p>
                    <p>il avait droit ont été régulièrement tenus à jugem ents).</p>
                    <p>gizio Foa; qu'il suffit de lire la lettre de sa disposition; qu'il est mal
                        venu dès lors, commande pour se rendre compte que cette</p>
                    <p>III. - En m atière de vente cif, lorsque pour se soustraire aujourd'hui à
                        l'exécution remise n 'est pas envisagée comme une conles p arties ont stip u
                        lé un délai d'expéde ses engagements, d'invoouer par moyen dition même du
                        contrat (2 cartelles de réfé_de simple déclaration la non-exécution du d</p>
                    <p>ition fixé d'avance com m e condition es- •</p>
                    <p>rence avec la facture par caisse);</p>
                    <p>contrat par son vendeur; qu'il échet enfin, de relever, que c'est
                        manifestement en vain sentielle de la vente, un re ta rd m êm e de</p>
                    <p>Mais attendu que d” après la stipulation de la lettre de commande la m
                        archandise quelques jo u rs est su ffisan t à e n tra în e r que Abouchanab
                        cherche à se prévaloir du changement du nom du bateau qui devait la
                        résiliatio n du co n trat san s que l'adevait être « rendue c.i.f.
                        Alexandrie expédi­ tion Février 1933 »;</p>
                    <p>transporter la m archandise, vu tout d'abord ch eteu r soit ten u de m ettre
                        le v en d eu r en</p>
                    <p>Attendu, en effet, que dans la vente c.i.f.</p>
                    <p>que la première notification, faite par son dem eure de livrer. — (D eux
                        jugem ents).</p>
                    <p>le vendeur est tenu d'effectuer le transport vendeur, en date du 14 Janvier
                        1931 « sans aucune responsabilité » de sa part, a été suiIV. - La clause
                        insérée d an s u n co n trat par la voie la plus rapide; qu'il est aussi
                        tenu de l'effectuer strictem ent dans les délais vie dans le bref délai de
                        cinq jours d'une de vente cif stip u la n t q u 'en cas de force qui lui
                        sont im partis sous peine de voir l'acrectification, et qu'aucun- élément ne
                        permet m ajeu re, le v en d eu r ne p e u t être ten u quéreur refuser de
                        prendre livraison et de-de retenir soit que la m archandise litigieuse m</p>
                    <p>ander la résiliation de la vente;</p>
                    <p>.(pour ce qui concerne la quantité envisagée)</p>
                    <p>resp o n sab le po u r le re ta rd éven tu el de</p>
                    <p>Attendu que ces principes doivent être inn 'a pas été expédiée sur ce bateau,
                        soit que la date d'expédition, im p liq u e la resp o n tégralement
                        appliqués en l'espèce; qu'il a l'expédition n 'a pas eu lieu conformément
                        sabilité du v en d eu r du chef des retard s été stipulé un délai
                        d'expédition que les parau contrat...</p>
                    <p>d'expédition p ro v en an t de tous les au ties ont fixé d'avance et comme
                        condition tres'</p>
                    <p>cas, le cas de force m ajeu re pouvant essentielle de la vente; que prétendre
                        qu'un</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>91. - V ente com m erciale. — V ente cif;</p>
                    <p>retard de quelques jours ne serait pas do seul l'ex o n érer des conséquences
                        de la obligations de l'acheteur; p a iem en t d u nature à entraîner la
                        résiliation, c'est voutard iv eté de l'expédition. — (2m e jugeloir modifier
                        les conditions mêmes de la p rix; inadm issibilité d'u n e vérification
                        m</p>
                    <p>ent).</p>
                    <p>préalable de la m archandise; n o n convente librement consenties par les
                        parties et faisant leur loi;</p>
                    <p>form ité; m o y e n opposé par voie de com pensation;</p>
                    <p>adm issibilité.</p>
                    <p>Trib. Com. Alex., stat. en deg. d'app., Prés. M. S. viachos. — Deux
                        jugements. — 1.) 23 Avril 1934. Aref &amp; Jacques Sayegh c. Shalom Brothers
                        &amp; Co. — 2.) 19 Novembre 1934. Egizio Foa c. Abramino</p>
                    <p>Pour prétendre également que passé le délai, le vendeur aurait dû être mis en
                        demeure de livrer, c'est oublier que l'exécution n 'éE n m atière de vente
                        cif, l'ach eteu r est</p>
                    <p>OrXIOtta</p>
                    <p>P r e m i e r J u g e m e n t .</p>
                    <p>tait possible que dans un certain délai, et te n u de payer le p rix de la m
                        arch an d ise qu'on ne saurait concevoir en Mai une mise</p>
                    <p>(23 Avril 1934).</p>
                    <p>expédiée, dès que la tra ite tirée su r lui en demeure pour une livraison qui
                        devait être strictem ent faite en Février.</p>
                    <p>Les appelants ayant commandé une ceret accom pagnée des d ocum ents lui est
                        taine quantité de tissus « expédition du Japon</p>
                    <p>Attendu, enfin, que les conditions im prip résen tée, et n 'a pas le d ro it
                        de faire déAvril 1932 sauf cas de force m ajeure », la mées qui assortissent
                        la lettre de commanp en d re l'acceptation et le p aiem en t de la seule
                        question posée au Tribunal est celle de et que, d'après la mention qui y est
                        conde savoir s 'ils étaient autorisés de considétra ite de la vérification p
                        réalab le de la rer la vente pour résiliée, sans mise en detenue et fait en
                        quelque sorte corps avec elle, stipulent qu'« en cas de force majeure les m
                        arch an d ise meure préalable, .parce que la m archandise vendeurs ne
                        peuvent être tenus responsables</p>
                    <p>‘ T outefois, l'ac h e te u r p e u t opposer à n 'a pas été expédiée dans le
                        mois d'Avril, son vendeur, p a r voie de com pensation, mais par navire
                        ayant quitté le Japon le pour le retard éventuel de la date d'expédi­ tion
                        »;</p>
                    <p>6 Mai.</p>
                    <p>u n e défense basée su r la n o n exécution</p>
                    <p>Que c'est par là de la part du vendeur reIl faut tout d'abord faire rem
                        arquer que connaître implicitement mais indiscutablep a r le d it v en d eu
                        r de son obligation de le motif auquel auraient obéi les appelants ment
                        qu'ils sont responsables des retards liv re r u n e m arch an d ise conform
                        e à la pour refuser une m archandise expédiée hors d'expédition provenant de
                        tous les autres com m ande.</p>
                    <p>ces délais est indifférent; s 'ils étaient qualicas;</p>
                    <p>fiés ne pas recevoir ils pourraient refuser</p>
                    <p>Trib. Som. Alex., Prés. M. D. Sarsentis, 30 Oc­ tobre 1933. — La Morue
                        Française c. Ralli Macridis &amp; Co.</p>
                    <p>Que seuls, en d'autres termes, les cas de sans avoir à donner les raisons qui
                        les faiforce majeure peuvent les exonérer des consaient agir.</p>
                    <p>séquences de la tardiveté de l'expédition;</p>
                    <p>Dans la vente maritime le délai d'expédiAttendu que l'expédition litigieuse
                        étant</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>92. - V ente com m erciale. — V ente cif;</p>
                    <p>obligations d u vendeur; délai d'expédition;</p>
                    <p>retard; cas où il p e u t entraîner la résiliation; m ise en dem eure;
                        inutilité;</p>
                    <p>stipulation d'exonération de responsabilité d u ven d eu r en cas de force m
                        a jeu re;</p>
                    <p>interprétation. >— Cartelles de référence;</p>
                    <p>stipulation de rem ise; non re m ise ne constituant pas une cause su ffisante
                        de résiliation.</p>
                    <p>tion est une condition de la vente que le ventardive, Guetta était en droit
                        de refuser de deur doit respecter sous peine, évidemment, prendre
                        livraison.</p>
                    <p>de résiliation.</p>
                    <p>Les intimés le veulent bien mais ils pré93. - V ente com m erciale. — Vente
                        sur tendent que cela ne peut être qu'après mise en demeure; il y a des cas
                        où de l'absence échantillon; conform ité de la m a rch a n d'une mise en
                        demeure on pourrait déduire dise;</p>
                    <p>preuve; charge.</p>
                    <p>l'accord tacite de l'acheteur ou plutôt son désistement de se prévaloir de
                        l'expédition</p>
                    <p>D ans u n c o n tra t sy n allag m atiq u e, ch aaprès les délais; mais
                        généralement il est cune des p arties c o n tractan tes est tenue difficile
                        de paTler de mise en demeure.</p>
                    <p>de ju stifier d'avoir exécuté sa p ro p re</p>
                    <p>Dans le cas litigieux on se demande où et prestation.</p>
                    <p>quand la mise en demeure pourrait se plaI. - E n m atière de vente de m a rc
                        h a n d ises p rév o y an t la rem ise p a r le v en deur, en m êm e tem ps
                        que la m a rc h a n dise, de cartelles de référence, la n o n rem ise des
                        dites cartelles ne constitue p as à elle seule une cause su ffisan te de
                        résiliatio n du co n trat lo rsq u 'il n 'a p p ert p as de la com m ande
                        que la dite rem ise a u ra it été envisagée com m e u n e conditio n m êm e
                        de co n trat. ^— { 2 m e ju g em ent).</p>
                    <p>cer;</p>
                    <p>c'est par la facture du 2 Juin que les</p>
                    <p>Dès lors, en m atière de vente su r appelants ont appris que la m archandise
                        échantillon, c 'est au v en d eu r q u 'incom avait été expédiée au début de
                        Mai au lieu be la charge de la preuve de la conford'Avril; ils ont protesté
                        immédiatement; mais une mise en demeure faite aux intimés en m</p>
                    <p>ité de la m arch an d ise et, à cet effet, il</p>
                    <p>Juirt d'avoir à expédier quand même en lui a p p a rtie n t de co n serv er
                        une partie</p>
                    <p>Avril serait proprement absurde.</p>
                    <p>de l'éch an tillo n en vue des contestations</p>
                    <p>De mise en demeure donc il ne saurait être éventuelles s u r la conform ité
                        de ses liquestion.</p>
                    <p>v raisons à l'échantillon.</p>
                    <p>Quant à dire qu'un retard de sia: fours dans l'expédition n 'est pas de
                        nature à en'A' défaut, il a la ch arg e de pro u v er traîner la
                        résiliation, c'est tout simplement q u 'il y a u ra it eu de la p a rt de
                        l'ach eteu r vouloir modifier les conditions de la vente su b stitu tio n
                        frau d u leu se de l'échantillon.</p>
                    <p>librement consentie par les parties et faisant leur loi; le fait p ar l'une
                        d'elles de ne pas</p>
                    <p>II. - E n m atière de v en te cif, le v en d e u r est ten u d'effectuer le
                        tra n sp o rt de</p>
                    <p>Cour d*Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 22 Mars 1933. — Soc. An. M. B.
                        Neumann's Soehne les respecter, donne à l'autre ainsi qu'il a</p>
                    <p>Union T extilindustrie und Druckfabriks A. G. c.</p>
                    <p>été dit, le droit de résilier la ven te..</p>
                    <p>R. S. Ezra Ibrahim Ancona &amp; Co.</p>
                    <pb n="101" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>A r r ê t (ex tr a it).</p>
                    <p>9i. - Vente commerciale. — Vent e sur toujours déposées à la Bonded Ltd
                        devront</p>
                    <p>Attendu que la Société Anonyme M. B.</p>
                    <p>échantillon; différence de qualité; diffélui être livrées libres de tous
                        frais et après</p>
                    <p>Neumann's Soehne Union Textilindustrie diverses déductions qui seront
                        ci-dessous* dérence m i n i m e ne p o u v a n t entraîner und Druckfabriks
                        A.G., a relevé appel du taillées contre souscription d'un effet à 3</p>
                    <p>jugement rendu le 5 Janvier 1932 par le Triq u 'une bonification sur le prix;
                        réfacmois de P.T. 7010,55;</p>
                    <p>bunal de Commerce du Caire qui l'a déboution;</p>
                    <p>vent e par voie de justice; effets j u Attendu, quant à la demande en
                        résiliation tée de sa demande en paiement du prix de ridiques;</p>
                    <p>faculté pour le v e n d e u r d'y opposée en voie principale à l'action en
                        paie480 pièces d'étoffe de coton imprimé m arque ment du prix de la m
                        archandise, demande</p>
                    <p>Viola, étoffe qu'elle avait expédiée à Bagdad p r oc éd e r en cas de refus
                        de p r e n d r e lien résiliation basée sur la différence qui exispour le
                        compte de la Baison Sociale Ezra vraison;</p>
                    <p>inaction d u v e n d e u r autorisé à te entre la m archandise expédiée et
                        l'échanIbrahim Ancona &amp; Co., domiciliée au Caiy p ro cé d er;
                        responsabilité; limites.</p>
                    <p>tillon, qu'il a été retenu par l'expertise orre, en exécution d'une commande
                        reçue par donnée par les premiers juges que cette difdeux notes datées du
                        Caire 1er Novembre</p>
                    <p>I. - Il est d'usage qu'une différence m iférence est minime, qu'elle n
                        'empêche pas</p>
                    <p>1928, et acceptée par elle;</p>
                    <p>nim e de qualité entre la m archandise cette m archandise d'être bonne,
                        loyale et</p>
                    <p>Attendu que d'après ce qui est constant en expédiée et l'échantillon, ne
                        peut, si la vendable et qu'en résumé elle rentre dans cause et d'après les
                        termes des notes de les tolérances que l'usage commercial admet commande, la
                        vente a ôté faite sur échantilm archandise est bonne et vendable, encomme n
                        'impliquant qu'une bonification sur lon;</p>
                    <p>que d'autre part, aussitôt la m archantraîner qu 'une réfaction ou
                        bonification le prix, dénommée réfaction, bonification que dise expédiée, la
                        Société Neum ann's Soehne sur le prix.</p>
                    <p>l'expert judiciaire a évalué à 6 %;</p>
                    <p>avait envoyé à Ezra Ibrahim Ancona les</p>
                    <p>Attendu, dès lors, qu'il y a lieu comme échantillons de référence, et cette m
                        archanII. - La vente par voie de justice de la l'ont retenu les prem iers
                        juges, d'admettre dise a été refusée comme n 'étant pas conform archandise
                        refusée par l'acheteur couen faveur de i'acheteur une réduction de me à
                        l'échantillon de la commande qui se vre le vendeur, m êm e au cas où la
                        rési6 % sur le prix;</p>
                    <p>trouvait entre les m ains de Ezra Ibrahim</p>
                    <p>Quant à la demande subsidiaire basée sur</p>
                    <p>Ancona et dont l'authenticité était attestée liation de la vente, dem andée
                        par l'ala faute du vendeur qui, autorisé par jugepar la signature du Sieur
                        Bigio employé et cheteur, viendrait à être prononcée, les ment du 13 Janvier
                        1931 à vendre cette m arfondé de pouvoirs de Friedm an et Shalom droits du
                        vendeur du chef du m arché réchandise, l'a laissée invendue depuis cette du
                        Caire, représentants en Egypte de la sosilié subsistant sur la différence
                        entre le date, ce qui l'a de ce fait grevée des frais ciété appelante;</p>
                    <p>d'assurance, d'emmàgasinage et de m ajoraQue l'expert Jeffery Eady nommé par
                        un produit de la vente et le prix convenu au tion de droits de douane et
                        surtout d'une premier jugement du Tribunal de Commercontrat.</p>
                    <p>baisse de prix, dont détail a été donné par ce du Caire rendu le 18 Novembre
                        1930 aux l'acheteur qui demande que leur montant fins de constater la
                        conformité de la m arIII. - La vente par voie de justice, en soit déduit de
                        la condamnation prononcée;</p>
                    <p>chandise à l'échantillon déposa son rapport cas de refus par l'acheteur de
                        prendre liAttendu que s'il est vrai, comme l'a souconcluant à la non
                        conformité et précisant vraison d'une m archandise, ne constitue tenu le
                        vendeur, Maison J. van Neste Verque l'étoffe expédiée » constitue un article
                        wee, que la vente par voie de justice en cas qu 'une faculté pour le
                        vendeur, cette étranger à l'échantillon A »;</p>
                    <p>de refus de l'acheteur de prendre livraison</p>
                    <p>Que cette solution de la question originaivente pouvant être requise par lui
                        aussi d'une m archandise, ne constitue qu'une farement soumise à
                        l'appréciation de l'expert bien que par l 'acheteur com m e étant faiculté
                        pour le vendeur, puisque cette vente n 'est plus contestée à l'heure
                        actuelle par la te dans leur intérêt com m un.</p>
                    <p>peut être requise par lui aussi bien que par société appelante, qui soutient
                        que l'échantili'acheteur comme étani faite dans l'intérêt lon portant la
                        signature de Bigio n 'est pas</p>
                    <p>Toutefois, le vendeur com m et une faudes deux, il n'en est pas moins vrai
                        qu'il est l'échantillon authentique do la commande, te lorsque, ayant été,
                        sur son initiative, constant en l'espèce que c'est le vendeur qui mais un
                        échantillon que frauduleusement et autorisé par une décision de justice à en
                        a pris l'initiative, sans opposition de la de connivence avec le susdit
                        Bigio la Baison part de l'acheteur, et q u 'il y a été autorisé faire vendre
                        aux enchères une m archanSociale Ezra Ibrahim Ancona a substitué à p ar une
                        décision de justice, qui le couvre ce dernier; et invitée à produire
                        l'échantildise dont l'acheteur a refusé de prendre même au cas où la
                        résiliation de la vente, lon détenu par elle ou ses représentants en Egypte,
                        la société appelante conteste avoir livraison, il l'a laissée invendue.</p>
                    <p>demandée par l'acheteur, aurait été prononcée, car la vente judiciaire ayant
                        lieu, tous</p>
                    <p>Mais il ne peut être tenu responsable jam ais eu un pareil échantillon malgré
                        l'aldroits des parties réservés, les droits du venlégation formelle de son
                        adversaire qui pré­ tend que, conformément à l'usage pratiqué que du
                        préjudice direct de son inaction, deur du chef du marché résilié subsistent
                        tel que les frais d'em m agasinage et la sur la différence entre le produit
                        de la vente dons le commerce, en m atière de vente sur et le prix convenu au
                        contrat;</p>
                    <p>majoration des droits de douane, m ais échantillon cet échantillon a été
                        coupé en</p>
                    <p>Que l'intimé Jules van Neste Verwee est deux parties dont l'une, portant sa
                        propre non pas d'une baisse dans le prix de la signature, a été remise à
                        Bigio pour l'appem archandise, lorsqu'une telle baisse donc en faute de ne
                        pas avoir fait procéder à cette vente;</p>
                    <p>lante;</p>
                    <p>résulte de l'état du marché et non de la</p>
                    <p>Attendu toutefois qu'on ne peut allouer</p>
                    <p>Attendu qu'après avoir relevé en premier parm i les déductions réclamées de
                        ce chef dépréciation intrinsèque d'une m archanlieu qu'il n 'est allégué
                        aucune circonstance que celles qui constituent un préjudice dide nature à
                        faire douter de la moralité des dise sujette à dépérissem ent.</p>
                    <p>rect;</p>
                    <p>Ezra Ibrahim Ancona &amp; Co., auxquels ceCour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B.
                        Favenc, 1er</p>
                    <p>Que s'il y a eu une baisse dans le prix de pendant un reproche formel
                        d'escroquerie</p>
                    <p>Mars 1933. — Miké Mavro èsq. e. Jules van N este Verwee.</p>
                    <p>la m archandise, rien n 'indique que cette baisjustifiant en lui-môme la
                        condamnation en se gui ne résulte pas de la dépréciation indommages-intérêts
                        est adressé par la société</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>trinsèque d'une m archandise qui n'était pas appelante, il échet de rem
                        arquer ensuite que</p>
                    <p>Vu le jugement rendu par le Tribunal de sujette à dépérissement, dépréciation
                        qui aucette dernière société semble avoir trop perCommerce mixte du Caire en
                        date du 25 Mai rait pu être par conséquent prévue p ar le du de vue que la
                        charge de prouver la con1931 qui, entérinant le rapport de l'expert vendeur,
                        mais de l'état d'un m arché qui formité de la m archandise qu'elle a livrée
                        par rapport à l'échantillon incombait à elle,</p>
                    <p>Eady nommé par jugement interlocutoire du 13 Janvier de la même année, a
                        condamné aurait pu fluctuer dans un sens opposé, n 'aurait pas été aussi
                        atteinte par une vente chacune des parties contractantes dans un</p>
                    <p>H assan Sélim El Mandily à payer à Jules contrat synallagmatique étant tenue
                        de ju svan Neste Verwee la somme de francs beljudiciaire qui s 'effectue
                        généralement dans des conditions désavantageuses;</p>
                    <p>tifier d'avoir exécuté sa propre prestation;</p>
                    <p>que, par suite, la société appelante devait, ges</p>
                    <p>26962,82 en le déboutant de sa demande reconventionnelle;</p>
                    <p>Que la Cour ne considère donc comme préjudice direct provenant de l'inaction
                        du venen vue des contestations éventuelles sur la conformité de ses
                        livraisons à l'échantillon,</p>
                    <p>Vu l'appel signifié par acte du 11 Novem­ bre 1931;</p>
                    <p>deur à réaliser une vente autorisée dès le</p>
                    <p>13 Janvier 1931, que les frais d'emmagasidétenir elle-méme une partie de
                        l'échantilVu l'intervention à la barre de Miké Manage et d'assurance ainsi
                        que Ja majoration lon ce que, en dépit des affirmations convro, syndic de
                        Hassan Sélim El Mandily, déapportée par le nouveau tarif douanier que
                        traires de son adversaire elle prétend n 'avoir pas fait en l'espèce;</p>
                    <p>claré en état de faillite en cours d'instance; Vu les pièces;</p>
                    <p>l 'appelant dit être de P.T. 276;</p>
                    <p>Attendu que si la société appelante p arAttendu que le syndic de l'appelant,
                        qui a</p>
                    <p>Attendu quant à la prétention de l'appe­ lant de prendre livraison de la m
                        archandise venait à établir qu'il y a eu de la part de été condamné en
                        première instance, oppose contre une souscription d'effets, qu'il y a ses
                        adversaires substitution frauduleuse de à la demande en paiement du m ontant
                        de la l'échantillon elle aurait fourni par cela la commande faite en vertu
                        du contrat du 17</p>
                    <p>lieu de I'écarter pour les motifs donnés par les premiers juges.</p>
                    <p>preuve de ce crue cet échantillon se trouvait</p>
                    <p>Octobre 1928 et portant sur 48 pièces, en 4</p>
                    <p>uniquement entre les m ains des susdits adballes, de coutil à matelas
                        s'élevant à francs versaires et elle aurait en môme temps parabelges
                        30899,50, une demande en résiliation lysé toute la défense de ceux-ci;</p>
                    <p>de ce contrat pour non conformité de la m arMais attendu que les éléments de
                        preuve chandise expédiée à I'échantillon-base, et produits à ces fins sont
                        absolument insuffisubsidiairement il demande qu'il soit dit sants...</p>
                    <p>pour droit que les m archandises qui sont</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>95. - Vente. — C o n se nt e m en t; erreur et dol; d o m a in e d
                        'application; dol év en tuel;</p>
                    <p>assim ila ti on au dol d ét er m in é; v e n te d'aut omo bil e; er reu r s u
                        r la date du mo d è le; m a n œ u v r e frauduleuse; cas où</p>
                    <p>102 Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>elle en tr a în e la n ul l it é d e la vente . —</p>
                    <p>préposés et notamment du Sieur Picco, lui tionnées;</p>
                    <p>qu'en effet, ce numéro, qui est ceV e n t e; r é s o lu ti o n; vente a u x e
                        n c h è r e s d e aurait déclaré que la voiture vendue le 21</p>
                    <p>lui de la série de l'automobile vendue, fiMai 1932 était du modèle de l'année
                        1932, de gure sur la facture dans les termes a Autola chose; droits d u v e
                        n d e u r r e p o r t é s s u r même que celle achetée p ar Me Umberto
                        mobile</p>
                    <p>Nash 895 » alors que les deux tarle p r i x . .</p>
                    <p>Pace depuis Juillet 1931, et récemment arrigettes de l'automobile portaient,
                        pour des vée, alors qu'elle était d'un modèle antéI. - Lorsque la
                        substitution d'une pièraisons qu'il n 'est, certes, pas possible à un rieur,
                        à savoir de 1931, et avait été expédiée profane d'expliquer, l'une le No.
                        890 et l'auce</p>
                    <p>■— en l'espèce un couvre-radiateur —</p>
                    <p>en Egypte depuis le 30 Avril 1931;</p>
                    <p>tre le No. 895-1034;</p>
                    <p>en donnant à une voiture automobile</p>
                    <p>Attendu qu'un fait constant dont l'imporAttendu qu'une autre preuve décisive
                        en tout l'aspect extérieur d'une voiture des tance n 'a pas été méconnue et
                        a même été mise en relief par les premiers juges est cefaveur des
                        allégations de la Dame Palagi résulterait de la déclaration faite sous la
                        foi modèles plus récents de la même fabrique, a été de nature à faire naître
                        une erlui de la substitution par Albert Bénin du couvre-radiateur plat que
                        les voitures de la du serm ent par Me U... P... dans l'instruction ouverte
                        au Consulat d'Italie à la suite reur dans l'esprit d'un acheteur non
                        sufFabrique Nash portaient jusqu'au modèle fisamment avisé pour .examiner
                        les aude la plainte pour fraude commerciale por­ tée contre Picco;</p>
                    <p>acheté par Me Pace en Juillet 1931, par un couvre-radiateur en coupe-vent
                        dont elles ont</p>
                    <p>Que d'après cette déclaration, sur la sintres éléments distinctifs du modèle
                        ou été munies depuis;</p>
                    <p>cérité de laquelle il ne peut exister aucun du type de la voiture qui lui a
                        été offerte</p>
                    <p>Que cette substitution du couvre-radiadoute, Me P..., chargé de négocier le
                        prix de par le représentant même de la fabrique, teur qui donnait à la
                        voiture tout l'aspect l'automobile, aurait formellement demandé à extérieur
                        d'une voiture des modèles plus réPicco: « Est-ce une voiture comme la mienil
                        y a manœuvre frauduleuse au sens de cents de la même fabrique, alors même
                        l'art. 196 G. div., alors même que cette qu'elle n 'aurait pas été faite
                        dans l'intenne du type 9/90 ? » et il a reçu une réponse affirmative;</p>
                    <p>substitution n 'a pas été faite dans l'intion de trom per les acheteurs,
                        était néanMais à supposer qu'un malentendu ait pu moins de nature à faire
                        naître une erreur tention de tromper l'acheteur, le dol exister sur ce point
                        entre Me P... et Picco dans l'esprit d'un acheteur qui ne serait pas parce
                        que ce dernier ne pouvait sciemment éventuel étant, en matière de vente,
                        assuffisamment avisé pour examiner les auhasarder une affirmation pareille
                        lorsqu'il similable au dol déterminé.</p>
                    <p>tres éléments distinctifs du modèle ou type s'est aperçu que l'attention de
                        Me P... était</p>
                    <p>II. - L'erreur ne vicie le consentement de la voiture qui lui était offerte
                        ou d'un déjà attirée sur le numéro de la série, de acheteur qui n 'aurait
                        même pas prêté d'une manière à pouvoir contrôler, l'inexactitude que
                        lorsqu'elle porte sur la substance façon spéciale son attention sur le
                        modèle de l'affirmation par un simple coup d'œil même de la chose, tandis
                        que l'action de voiture qu'il achetait, parce que, achetant sur la facture
                        de la dame Palagi, il suffit en nullité basée sur le dol a un domaine du
                        représentant direct de la fabrique, il avait toujours comme il vient d'être
                        exposé, qu'ule sentiment général et vague qu'il achetait d'application
                        beaucoup plus vaste, étant ne automobile avec l'apparence du modèle le
                        dernier modèle;</p>
                    <p>ouverte en cas d'erreur sur les motifs ou</p>
                    <p>Que môme à l'égard de ce dernier achevendu à Me P... ait été présentée à la
                        Dame Palagi qui n 'était pas expressément inforsur la solvabilité ou sur la
                        valeur de la teur,</p>
                    <p>Albert Bénin avait l'obligation de dismée de la différence des deux modèles
                        pour chose.</p>
                    <p>siper toute erreur possible par une déclaration nette et précise que la
                        voiture à laquelIl y a lieu en conséquence à résiliation qu'on puisse en
                        déduire l'existence de ma­ nœuvres dolosives;</p>
                    <p>le il avait donné l'aspect d'un modèle plus de la vente d'une automobile
                        lorsque,</p>
                    <p>Attendu que d'après l'art. 196 C.C. les m arécent, dans le but de la
                        conformer au goût nœuvres dolosives pour am ener à l'annula.-</p>
                    <p>faute par le vendeur d'avoir nettement du public, appartenait effectivement à
                        une renseigné l'acheteur sur le fait que la série antérieure; que n 'ayant
                        pas fait cette tion du contrat doivent avoir été telles que sans l'erreur
                        produite par ces manœuvres, déclaration, il savait bien qu'il se trouvait
                        voiture à laquelle il avait donné l'aspect l'autre partie n 'aurait pas
                        donné son conen présence d'un acheteur qui sur ce point, sentement;</p>
                    <p>qu'il échet, en conséquence, de d'un modèle plus récent, dans le but de
                        pouvait se tromper, et le dol éventuel étant la conformer au goût du public,
                        apparen cette m atière tout à fait assimilable au rechercher si la
                        circonstance que l'automobile vendue à Madame Palagi était d'un dol
                        déterminé, il n 'y a pas de doute que la tenait effectivement à une série
                        antémodèle antérieur à celui de Me P... qu'elle présentation à l'acheteur
                        d'une voiture porrieure, l 'élément « nouveauté »,,— mêsupposait acheter
                        peut donner lieu à l'applitant la forme d'un modèle plus récent sans cation
                        du susdit article, ce que les premiers me sans' avoir été la raison unique
                        pour la déclaration plus haut visée porte le caraclaquelle l'acheteur a été
                        induit à contractère d'une manœuvre frauduleuse prévue juges n 'ont pas
                        voulu adm ettre en faisant par l'art. 196 C.C.; .</p>
                    <p>ter,</p>
                    <p>— a néanmoins contribué à la conrem arquer qu'il n 'y a point de différence
                        essentielle entre les deux types d'automobiclusion du contrat comme une des
                        cauQue dans le cas de l'espèce, il était d'au­ tant plus imposé à Bénin ou à
                        ses préposés le ou dans leur prix respectif; et c'est peut-</p>
                    <p>ses ayant formé la volonté du contracde s 'expliquer clairement sur le modèle
                        de être là le point le plus discutable de tout le procès;</p>
                    <p>tant.</p>
                    <p>la voiture vendue; que la Dame Palagi s'était adressée à eux sur les
                        indications de</p>
                    <p>Attendu qu'à cet égard, il convient de</p>
                    <p>III. - Lorsque, le vendeur ayant refusé</p>
                    <p>Me P..., acheteur d'une voiture d'un morelever que d'après ce qui est
                        unanimement de reprendre la chose vendue, l'acheteur dèle plus récent, et
                        qu'ils ont traité avec adm is tout au moins à l'heure actuelle, il en a
                        provoqué par référé la vente aux enMe P... lui-même su r le prix, de sorte
                        qu'ils faut envisager d'une façon bien différente devaient s 'apercevoir que
                        leur acheteur s'atl'action en annulation basée sur le dol et chères, le
                        vendeur n 'est pas fondé par la suite à s'opposer à la résiliation sous le
                        tendait à faire l'acquisition d'une voiture du même modèle que Me P...;</p>
                    <p>celle sur l'erreur de la partie contractante non provoquée par le dol de
                        l'autre; que prétexte que l'acheteur ne serait plus à</p>
                    <p>Que la preuve décisive de ce que la Dame l'erreur ne vicie le cosentement que
                        lorsPalagi croyait acheter une automobile de qu'elle porte sur la substance'
                        même de la même de lui restituer la chose, mais est</p>
                    <p>1932 est tirée de sa déclaration faite le 1er chose ou comme dit l'art. 194
                        C.C. « sur le tenu au paiement de la différence entre</p>
                    <p>Juin 1932 (dix jours après l'achat) à la Comrapport principal sous lequel la
                        chose a éu le prix rapporté par la vente aux enchèpagnie auprès de laquelle
                        elle a assuré cette envisagée dans le contrat », alors que l'acres et celui
                        qu'il avait touché de l'acheautomobile, et mentionnée dans la police
                        d'assurance;</p>
                    <p>tion du dol a un domaine d'application beaucoup plus vaste, étant ouverte en
                        cas d'erteur.</p>
                    <p>Attendu que le caractère dolosif de l'attitureur sur les motifs ou sur la
                        solvabilité ou</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. C. Vryakos, 31</p>
                    <p>de du vendeur résultant en l'espèce du désur la valeur de la chose (Colin et
                        Capitant</p>
                    <p>Janvier 1934. — Dame Emma Palagi c. Albert B é­ nin.</p>
                    <p>faut d'une explication formelle quant à la</p>
                    <p>Ire édition, Tome II, üage 300 — Planiol, date du modèle n 'est point exclu
                        par le fait que la voiture vendue portait bien le véritaRipert, Esmein, Tome
                        VI, No. 204 bis);</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>Qu'il n 'est pas exact qu'une automobile</p>
                    <p>Vu le jugement rendu le 15 Mai 1933 par ble numéro de sa série, à savoir le
                        No. 895</p>
                    <p>d'un type plus ancien peut avoir le même le Tribunal de Commerce d'Alexandrie
                        qui</p>
                    <p>(dans ce chiffre le 8 indique la série ou le prix que celle d'un type récent,
                        car il est rejeta comme mal fondée la demande de la modèle, le 9 le type du
                        moteur et du châssis</p>
                    <p>Dame Emma Palagi en annulation de la venet le 5 la forme de la carrosserie)
                        inscrit sur notoire que dès l'apparition du nouveau type, l'ancien perd une
                        partie de la valeur qu n te d'une automobile N ash type 895 qui lui deux
                        targettes dont l'une très visible au proavait lorsqu'il fut lancé, et cela
                        est prouvé fut consentie par le Sieur Albert Bénin, priétaire et au
                        chauffeur, et que ce même en l'espèce en ce oui concerne les voitures agent
                        général de la Fabrique Nash pour l'Enuméro 895 a été mentionné dans la
                        facture</p>
                    <p>Nash 890 de 1931 et 990 de 1932 par la progypte, en raison du dol employé p
                        ar le ven­ deur;</p>
                    <p>et dans le reçu délivrés à la Dame Palagi, car il est évident que la
                        signification de ce duction de la convention de la Motor Spéci­ fication
                        &amp; Price de 1933;</p>
                    <p>Vu l'appel de ce jugement interjeté par la Dame Palagi;</p>
                    <p>numéro pouvait bien échapper à un ache­ teur n 'ayant pas une compétence
                        suffisante</p>
                    <p>Que, d'autre part, il est impossible de méconnaître l'importance de l'élément
                        « nouAttendu que le dol invoqué par l'appelante sur tout ce qui concerne le
                        commerce d'auveauté</p>
                    <p>» dans le commerce des automobiles;</p>
                    <p>comme une cause d'annulation de la vente tomobiles et il est à relever, par
                        ailleurs, qu'ninsi, à supposer que les conditions d'uaurait consisté en ce
                        que le Sieur Bénin que ce n 'est pas exactement le No. 895 qui tilité
                        pratique se rencontrent les mêmes dans traitant en l'espèce par l'entremise
                        de ses se trouvait sur les deux targettes susm enun type de voiture récent
                        et dans un type</p>
                    <pb n="103" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>plus ancien, des multiples autres facteurs deur aient envisagé la valeur
                        artistique</p>
                    <p>Qu'il n 'est, donc, point nécessaire que le psychologiques jusqu'au sentiment
                        de simde ces objets indépendam m ent de l'épovendeur ait expressément
                        garanti l'ancienple vanité pourraient avoir une action déterneté des m
                        iniatures, soit dans la facture soit minante sur la volonté de la partie
                        contracque où ils ont été faits, et ce sans q u 'il dans ses déclarations
                        verbales et qu'au contante et la détourner de l'achat d'un tvpe ansoit
                        nécessaire que le vendeur ait exprestraire s 'il avait voulu couvrir sa
                        responsacien;</p>
                    <p>que dans l'espèce actuelle du reste, sém ent garanti leur ancienneté.</p>
                    <p>bilité au cas où l'ancienneté et l'authenticité l'expert Valigny, nommé par
                        le Juge des Rédes m iniatures feraient défaut, il aurait dû férés, a
                        constaté certaines différences d'utiEn pareil cas, la responsabilité du
                        venformellement stipuler une clause de non galité pratique entre les types
                        895 et 995, nodeur ne peut être couverte que si une rantie;</p>
                    <p>tam m ent la modification du syncromesh à clause de non garantie a été form
                        elleQue telle est aussi la solution donnée par la boîte-vitesse du type 995
                        qu'il déclare consm ent stipulée.</p>
                    <p>la jurisprudence française qui n 'a pas en tituer une incontestable
                        amélioration;</p>
                    <p>outre hésité à voir dans Je m ontant du prix</p>
                    <p>Qu'en plus, il importe de rem arquer à cet</p>
                    <p>II. - La preuve que la vente a été conseul la preuve que la vente a été
                        conclue en égard que pour que les m anœuvres dolosives clue en considération
                        de la qualité d'un considération de la qualité d'un objet vendu puissent
                        être déterminantes, il n 'est pas- nécomme étant ancien (Cassation 26
                        Octobre cessaire qu'elles se rapportent à la cause objet vendu comme étant
                        ancien peut ré 1886 et les notes de Sirey, 87.1.153; Dalloz, unique pour
                        laquelle la partie a ôté induite à sulter du seul m ontant élevé du
                        prix.</p>
                    <p>87.1.108; Carpentier, V° Vente, Nos. 108-110);</p>
                    <p>contracter, mais qu'elles aient contribué à</p>
                    <p>III. - Les dispositions de l'art. 194 GoAttendu qu'il est évident que
                        l'article 194</p>
                    <p>la conclusion du contrat comme une des du Code Civil plus haut reproduit ne
                        donne de civil ne donnent pas au vendeur com causes ayant formé la volonté
                        du contracpas au vendeur commerçant le droit de detant;</p>
                    <p>qu'ainsi, à suoDoser que la Dame Pa-</p>
                    <p>m erçant le droit de dem ander l'annulam ander l'annulation de la vente d'un
                        objet lagi ait été surtout éprise de la beauté de la tion de la vente d'un
                        objet d'art qu'il a d'art qu'il a vendu en le supposant une cocarrosserie de
                        l'automobile qu'elle achetait, pie ancienne, alors que c'est un
                        original.anvendu en le supposant une copie ancienil n 'est point exclu que
                        si elle savait acheter cien, car le vendeur envisage le contrat de une
                        voiture d'un modèle plus ancien que ne, alors que c'est un original ancien,
                        vente sous le rapport du m ontant du prix celui de Me P..., elle aurait
                        renoncé, comme car le vendeur envisage le contrat de qu'il réclame et de la
                        différence entre le prix elle l'affirme, à l'achat;</p>
                    <p>vente sous le rapport du m ontant du prix auquel il a acheté un objet et
                        celui auquel</p>
                    <p>Attendu, enfin, que l'exception d'irrecevail le vend, et à cet égard aucune
                        erreur n 'est bilité de la demande de la Dame Palagi, qu'il réclam e et de
                        la différence entre le intervenue;</p>
                    <p>tirée du fait qu'à la suite de la vente de prix auquel il a acheté un objet
                        et celui</p>
                    <p>Attendu que l'effort de Andalaft de mettre l'automobile effectuée après
                        autorisation de auquel il le vend.</p>
                    <p>en doute les conclusions des deux experts, cette Cour statuant en référé,
                        elle n 'est plus dont l'autorité est au-dessus de toute attaà même de la
                        restituer, est une exception</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 22 Juin 1932. — Dim itri Andalaft
                        e. Richard H. Zin-</p>
                    <p>que, ou de soutenir que les m iniatures de manifestement mal fondée;</p>
                    <p>zer.</p>
                    <p>la collection Sambon peuvent elles-mêmes</p>
                    <p>Que la Dame Palagi a commencé p ar ofA r r ê t .</p>
                    <p>être des copies, ne saurait être pris en séfrir restitution de l'automobile
                        et c'est à ia rieuse considération, en tout cas il ne semsuite du refus du
                        Sieur Bénin de la reprendre</p>
                    <p>Vu l'appel interjeté par Dimitri Andalaft ble pas qu'un Tribunal pourrait jam
                        ais reque pour éviter une dépréciation ultérieure, contre le jugement
                        interlocutoire du Tribuvendiquer une compétence suffisante pour elle a
                        demandé sa vente par voie de référé;</p>
                    <p>nal de Commerce du Caire en date du 15</p>
                    <p>adopter une pareille thèse;</p>
                    <p>Que rien n 'emDêchait le Sieur Bénin d'enFévrier 1930 en même temps que
                        contre le</p>
                    <p>Attendu, en conséquence, que malgré le chérir et de se porter lui-même
                        acheteur de l'automobile, et ne l'ayant pas fait, il n 'est jugement
                        définitif du 17 Mai 1930, dont le défaut de toute preuve de dol de la part
                        de dernier a fait droit en partie à la demande</p>
                    <p>Dimitri Andalaft, la vente d'u n m anuscrit pas recevable à s'opposer
                        actuellement au introduite à son encontre par Richard Zinpersan doit -être
                        déclarée nulle en l'espèce;</p>
                    <p>paiement de la différence entre le prix rapzer et a déclaré résiliée la vente
                        d'un ancien</p>
                    <p>Attendu, en ce qui touche la vente du bol porté par la vente aux enchères et
                        celui qu'il m anuscrit persan avec m iniatures en con­ dam nant l'appelant à
                        la restitution du prix décoré, et les raisons pour laquelle la dea lui-même
                        touché de la Dame Palagi;</p>
                    <p>mande en nullité de cette vente doit être</p>
                    <p>Attendu dans ces conditions, qu'il y a lieu de L.E. 1200;</p>
                    <p>déclarée mal fondée, il échet de se référer d'accueillir la demande de
                        l'appelante sauf</p>
                    <p>Vu l'appel incident relevé par Richard en ce qui concerne les frais du référé
                        et</p>
                    <p>Zinzer visant l'autre partie du même jugepurem ent et simplement aux motifs
                        des pre­ miers juges.</p>
                    <p>l'expertise ordonnée par le Juge des référés, ment qui a déclaré mal fondée
                        sa demande tendant à l'annulation de la vente d'un bol</p>
                    <p>N ote.,— IL - V. cep. contrà ci-après §</p>
                    <p>qui doivent être portés à moitié à la charge de chaque partie, étant donné
                        que cette proancien persan avec décorations et à la res97 l'arrê t du 30
                        Novembre 1933.</p>
                    <p>cédure et cette expertise ont été provoquées titution du prix de L.E. 150
                        avec la seule en partie p ar les griefs de vices redhibitoires réserve qu'il
                        s'agit en l'espèce d'annulation</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>97. - Vente. — Consentement; erreur auxquels la Dame Palagi a dù renoncer par
                        la suite;</p>
                    <p>et non point de résiliation de la vente; Attendu qu'il y a lieu d'adopter
                        dans leur sur l'objet; preuve ne résultant pas du</p>
                    <p>Que les dommages-intérêts accessoirement plénitude les considérations des
                        premiers jum ontant du prix; erreur sur le prix, ne réclamés par la Dame
                        Palagi ne sont égaleges qui, en ce qui concerne la résolution de pouvant
                        entraîner annulation.</p>
                    <p>m ent pas justifiés;</p>
                    <p>la vente du m anuscrit persan avec m iniaIl incom be à l'acheteur qui dem
                        ande la</p>
                    <p>Que les intérêts! m oratoires ne sont dus tures, se sont basés uniquement su
                        r l'erreur de l'acheteur quant à l'ancienneté de ces m inullité de la vente
                        d'un objet ■— en l'esque sur la différence du prix à partir de la niatures
                        et ont déclaré la vente résolue par vente de l'automobile, les intérêts
                        précédents pèce un tapis — en invoquant le fait que étant compensés avec le
                        prix de jouissance application de l'article 194 du Code Civil aux le prix
                        exorbitant q u 'il a accepté proude l'automobile.</p>
                    <p>termes duquel « l'erreur opère la nullité du consentement quand elle porte
                        sur le rap verait q u 'il devrait s'agir d'objets rares</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>96. - Vente. — Consentement; erreur port principal, sous lequel la chose a
                        été envisagée dans le contrat»;</p>
                    <p>ou de grand luxe alors q u 'ils ne seraient pas tels, de prouver que ce prix
                        sur l'objet; cas où elle entraîne nullité de</p>
                    <p>Qu'il n 'y a, en effet, aucun doute, et les avait été stipulé entre parties
                        préciséla vente; vente d'objets envisagée du deux experts dont l'autorité en
                        la m atière point de vue de leur ancienneté; preuve est indéniable, l'ont
                        constaté, que la valeur m</p>
                    <p>ent parce que le vendeur lui au rait fait du m anuscrit que l'appelant avait
                        vendu à croire que la vente portait su r un objet résultant du m ontant du
                        prix; défaut</p>
                    <p>Zinzer dépendait de l'ancienneté des m iniade g ran d luxe, ou tout au m oins
                        que de d'ancienneté; résolution de la vente; restures et de leur
                        authenticité, dans le sens ponsabilité du vendeur; nécessité d'une que ces m
                        iniatures doivent être contemporaisa part, le rapport principal envisagé nes
                        au m anuscrit, et il est absolument exclu était cette qualité de luxe, à
                        défaut de clause form elle de non garantie. — V enque l'acheteur ou le
                        vendeur aient envisagé quoi, il ne saurait y avoir q u 'une sim ple te;</p>
                    <p>erreur du vendeur; dem ande en résola valeur artistique de ces m iniatures
                        indélution;</p>
                    <p>conditions.</p>
                    <p>pendamment de l'époque où elles ont été faierreu r de l'acheteur su r le p
                        rix de l'objet tes, car le prix de L.E. 1200 n 'aurait inconacquis, erreu r
                        qui ne donne pas à elle</p>
                    <p>I. - L'erreu r opère la nullité du contestablement pas été offert dans ce
                        cas;</p>
                    <p>seule ouverture à une action en annulasentem ent quand elle porte sur le rap
                        Qu'il est donc incontestable que le m ation de la vente.</p>
                    <p>port principal sous lequel la chose a été nuscrit a été vendu en l'espèce
                        comme ayant envisagée dans le contrat.</p>
                    <p>des m iniatures anciennes et authentiques et</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere, il suffit, aux termes du texte
                        précité, de</p>
                    <p>30 Novembre 1933. — Dame Amina Lemaa Hanoum</p>
                    <p>Tel est le cas lorsque, dans une vente c. Vitali Madjar.</p>
                    <p>l'erreur seule de l'acheteur sur ce point qui</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>de m iniatures et de m anuscrits persans, constitue une qualité substantielle
                        de la chol'erreu r a consisté dans le défaut d'anse et, par conséquent, « le
                        rapport sous leVu le jugement du Tribunal mixte du Caicienneté des objets
                        alors qu'il est absoquel la chose a été envisagée dans le con­ trat par
                        l'acheteur » pour entraîner la nullire en date du 28 Avril 1930 (affaire
                        R.G.</p>
                    <p>1275, A.J. LIVme) signifié le 30 Août de la lum ent exclu que l'acheteur ou
                        le venté du consentement donné par celui-ci;</p>
                    <p>même année;</p>
                    <pb n="104" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Vu l'appel interjeté contre ledit jugement</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>98. - Vente de coton. — Avances sur le constata qu'elle était restée
                        créancière d'une p ar la Dame Amina Lemaa Hanoum, épouprix; intérêts; cas où
                        ils doivent être calsomme de P.T. 11552,1 dont le paiement fait se du Sieur
                        Kenelm Stanley Smith, suivant l'objet de la présente instance;</p>
                    <p>exploit en date du 23 Octobre 1930;</p>
                    <p>culés;</p>
                    <p>coût du transport du coton à l'uQue les intimés soutenaient en première</p>
                    <p>Attendu que, par ce jugement, le Tribunal sine, ci charge du vendeur.</p>
                    <p>instance que c'était abusivement que l'appedu Caire avait débouté ladite Dame
                        de son</p>
                    <p>I. - A défaut de stip u latio n d'in térêts lante avait porté au débit du
                        compte une action en nullité d'une vente de trois tapis, somme de P. T. 1057
                        et une autre somme convenus s u r les avances faites p a r l'aqui lui avait
                        été consentie par Vitali Madjar de P.T. 11000 faisant l'objet, chacune, d'un
                        suivant facture en date du 14 Janvier 1929;</p>
                    <p>ch eteu r dan s les co n trats de vente de cobillet souscrit par le débiteur
                        principal, étant</p>
                    <p>Attendu que la demanderesse entendait baton, il est d'usage que ces in térêts
                        ne donné que ces avances étaient étrangères à ser son action su r une erreur
                        portant sur la l'exécution du contrat du 6 Janvier 1930; que, doivent être
                        calculés que s 'il y a u n re substance môme de la chose qui faisait l'obdès
                        lors, toute obligation née de- ce contrat ta rd dans la livraison.</p>
                    <p>se trouvait éteinte;</p>
                    <p>jet de la vente, erreur commise par elle par suite des m anœ uvres du vendeur
                        et dont elle</p>
                    <p>II. - A défaut de stip u latio n contraire,</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges retinrent s 'était aperçue à l'occasion d'un
                        examen des que la souscription du billet de P. T. 1057</p>
                    <p>le coût du tran sp o rt, dans les contrats tapis par des experts auquel il
                        avait été proétait en effet étrangère aux opérations nées de vente de coton,
                        est tou jo u rs à charge cédé, par ses soins, en Europe;</p>
                    <p>du contrat et se déclarèrent incompétents du v en d eu r lorsque le coton
                        doit être lipour prononcer une condamnation de ce chef</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal, ayant retenu que le procès roulait sur
                        l'interprétation à donvré à l'usine.</p>
                    <p>contre le débiteur principal; qu'ils décidèrent, en ce qui concerne le second
                        billet de ner à l'article 194 C.C., avait relevé qu'en l'espèce, le rapport
                        principal sous lequel les</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 18 Janvier 1933. — J. Aivazis Fils
                        c. Zachariadis FrèP.T. 11000, que c'était à bon droit que paietapis avaient
                        été envisagés dans le contrat res.</p>
                    <p>ment en était réclamé au débiteur principal, mais que l'obligation de
                        garantie ne s'étenrésidait dans les indications portées à la facture et
                        observait enfin qu'aucune de ces</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>99. - Vente de coton. — Contrat d'adait pas à ce recouvrement;</p>
                    <p>I.) En ce qui concerne le billet de P.T. 1057:</p>
                    <p>indications n 'avait été sérieusement contesvances sur coton; mandat de
                        vendre aux</p>
                    <p>Attendu qu'il est établi, par des documents tée par les expertises
                        extrajudiciaires versées pri x, conditions et époque jugés opporqui semblent
                        avoir été produits pour la preau dossier;</p>
                    <p>tuns;</p>
                    <p>caractère facultatif pour le m a n mière fois en degré d'appel, que la
                        somme</p>
                    <p>Que cette observation est fondée sur des de P. T. 1057 constitue une avance
                        qui a été constatations parfaitem ent exactes et sur des dataire.</p>
                    <p>faite par l'appelante à son vendeur pour justes considérations qu'il échet
                        entièrement</p>
                    <p>Le m an d at prévu dans' les co n trats d'apayer les frais de cueillette de
                        la récolte;</p>
                    <p>d'adopter;</p>
                    <p>vances s u r coton a u to risa n t le p rê te u r à qu'il est donc bien
                        évident que cette somme</p>
                    <p>Attendu qu'au surplus, il est à retenir que, pouvait être portée en compte
                        pour le règlesu r les prétendues m anœuvres du vendeur v en d re au x p rix,
                        conditions et époque ment des opérations entre l'appelante et le l'ayant
                        induite en erreur, la Dame Stanley q u 'il ju g e ra o p p ortuns, co
                        nstitue une vendeur et que c'est à tort que les premiers</p>
                    <p>Smith n 'a plus insisté au cours du procès, sim ple faculté pour lui, ne p o
                        u v an t lui juges se sont déclarés incompétents;</p>
                    <p>m algré cette allégation évidemment injustiQue c'est à bon droit, aussi, que
                        cette faire rep ro ch er une faute si le client-profiée, contenue dans son
                        acte introductif somme est réclamée aux garants; ils ont d'instance;</p>
                    <p>p riétaire n 'in terv ien t pas pour lui dongaranti expressément l'exécution
                        de toutes</p>
                    <p>Que l'avis personnel des experts qu'elle a n</p>
                    <p>e r u n ord re form el de v ente auq u el il les clauses du contrat et la
                        clause 5 du conconsultés n 'est pas opposable au vendeur et a u ra it
                        contrevenu.</p>
                    <p>trat, parlant des sommes à rem bourser que rien ne justifie qu'elle ait omis
                        de faire éventuellement p ar le vendeur, parle des procéder, aux lieu et
                        place ou â la suite de</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 24 Mai 1933. — Salem Ismail Bardan
                        c. Cassa di Sconto avances sur le prix et autres paiements faits ces
                        consultations, à une expertise judiciaie di Risparmio.</p>
                    <p>par l'acheteur; les garants avaient du reste re, contradictoirement avec le
                        Sieur Vitali le plus grand intérêt à ce que l'appelante fit</p>
                    <p>Madjar;</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>100. - Vente de coton. — Garantie de cette avance, puisque, sinon, le coton n
                        'eut</p>
                    <p>Attendu qu'en appel, la Dame Stanley l'exécution du contrat d'avances sur
                        copu être cueilli, ni livré, et ils auraient répondu du remboursem ent de la
                        somme de</p>
                    <p>Smith, tout en soutenant que les tapis lititon;</p>
                    <p>étendue; paiements faits par l'acheL.E. 140 qui avait été avancée par
                        l'appegieux ne réunissaient pas les conditions teur en règlement d'impôts
                        arriérés du lante su r le prix; on ne saurait donc préconstatées par les
                        mentions de la facture, a basé notamment son système su r la consivendeur;
                        cas où ils ne sont pas opposatendre qu'ils n 'ont pas entendu donner cette
                        portée à leur obligation de garantie;</p>
                    <p>dération qu'ayant accepté le prix de Lst.</p>
                    <p>bles au garant.</p>
                    <p>II.) En ce qui concerne le billet de P.T.</p>
                    <p>1700 — alors que ses experts les avaient évalués, les uns à environ Lst. 400,
                        et l'autre à</p>
                    <p>C elui qui a g a ra n ti ex p ressém en t l'e11000:</p>
                    <p>Lst. 150 — suffirait à prouver que ce qu'elle x</p>
                    <p>écu tio n de toutes les clauses d'u n conAttendu qu'il a aussi été établi en
                        appel que la somme de P.T. 11000 a été remise par avait en vue était
                        précisément l'acquisition tra t d'avances s u r coton, y com pris le
                        l'appelante au sarraf du village en acquittede tapis rares, ou de grand
                        luxe;</p>
                    <p>rem b o u rsem en t p a r le v en d eu r des av an ment d'impôts arriérés dus
                        par le vendeur</p>
                    <p>Qu'il échet d'observer à ce sujet: 1.) que ces s u r le p rix et au tres p
                        aiem en ts faits</p>
                    <p>Osman Said Orabi;</p>
                    <p>les évaluations des experts extrajudiciaires</p>
                    <p>Que l'on aurait pu prétendre, pour les mêdont s'agit — parm i lesquels deux,
                        au moins, p a r l'acheteur, doit g a ra n tir les avances mes motifs que
                        ceux indiqués ci-dessus, que les Sieurs Beghian et M artin seraient
                        récu-</p>
                    <p>faites pour p erm ettre la cueillette ou la les garants auraient dû répondre
                        du rem sables comme se livrant au même commerm ainlevée des saisies p ratiq
                        u ées s u r les boursement de cette somme si une saisie ce que Madjar •— ne
                        sauraient faire preuve avait été pratiquée par l'Administration en en
                        justice de ce que le prix de Lst. 1700, cotons p ar l'A d m inistration, en
                        vue du vue du recouvrement des impôts, puisque, pour les trois tapis, serait
                        réellement exorreco u v rem en t a rrié ré des im pôts d us p ar dans ce
                        cas, il y aurait eu un obstacle légal bitant;</p>
                    <p>2.) que si tel était cependant le cas, le v en d eu r, une telle saisie co n
                        stitu an t s 'opposant à la livraison du coton; mais, l'appelante aurait dû
                        rapporter la preuve dans le cas de l'espèce il n 'y avait pas eu que ce prix
                        avait été stipulé entre parties un obstacle légal s 'o p p o san t à la liv
                        raisaisie; le vendeur pouvait en somme disprécisément parce que le vendeur
                        lui auson du coton.</p>
                    <p>poser de son coton et l'appelante en exiger rait fait croire que la vente
                        portait sur des</p>
                    <p>M ais la g aran tie ne p eu t pas s 'étendre la livraison, de sorte que, en
                        payant la somtapis de grand luxe, ce qu'elle n 'a pas fait;</p>
                    <p>au x som m es payées p a r l'ach eteu r en rème de P.T. 11000 alors qu'elle n
                        'était pas léet, en tout cas, elle aurait dû prouver, que, galement tenue de
                        le faire, l'appelante a agdu moins de sa part, le rapport principal g</p>
                    <p>lem en t d'im pôts arrié ré s lo rsq u 'il n 'egravé la situation des
                        garants...</p>
                    <p>envisagé était cette qualité de luxe, ce qu'elx istait pas de saisie ad m in
                        istrativ e em pêle n 'a fait présum er d'aucune façon; 3.) que c</p>
                    <p>h a n t le v en d eu r de d isp o ser de la ré101. - Vente de coton. —
                        Livraison; inces hypothèses exclues, en l'absence de toucolte.</p>
                    <p>te preuve, le cas de l'espèce se ram ènerait — et encore seulement si le prix
                        de Lst. 1700</p>
                    <p>suffisance;</p>
                    <p>clause garantissant la quandevait être estimé exagéré — à une simple</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere, 8 Décembre 1932. — J. Planta
                        &amp; Co. c. Osman Said tité vendu e, en toute éventualité; validierreur de
                        l'acheteur sur le prix de l'objet</p>
                    <p>Orabi et autres.</p>
                    <p>té;</p>
                    <p>conséquences; fixation du prix; quapar lui acquis, erreur qui — comme l'ont
                        à</p>
                    <p>A rrêt (extrait).</p>
                    <p>lité de coton non cotée en Bourse; prix bon droit rem arqué les prem iers
                        juges —</p>
                    <p>... Attendu que, par contrat en date du 6</p>
                    <p>à fixer d'après le cours d'une autre quane saurait à elle seule donner lieu à
                        l'ouverture d'une action en annulation de la vente</p>
                    <p>Janvier 1930, l'appelante acheta 70 kantars de coton au prem ier intimé et
                        que l'exéculité;</p>
                    <p>conséquences.</p>
                    <p>par application de l'art. 194 C.C., invoqué par l'appelante.</p>
                    <p>tion des clauses du contrat fut garantie soliI. - E st valable la clause p a
                        r laquelle le dairement p ar les trois derniers intimés;</p>
                    <p>v en d eu r d'u n e récolte de coton s 'engage</p>
                    <p>Qu'elle ne reçut livraison que de G5 kanN o t e . — y . cep. contra ci-avant
                        § 96</p>
                    <p>l 'arrêt du 22 J u in 1932.</p>
                    <p>tars</p>
                    <p>89 rotolis seulement, et, qu'après avoir à g a ra n tir la q u a n tité
                        vendue en toute arrêté son compte avec son vendeur, elle éventualité, et en
                        p areil cas le vendeur,</p>
                    <pb n="105" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>lorsque ses terres n 'ont pas produit la quantité espérée, est tenu de se
                        procurer ailleurs de quoi parfaire le déficit, s'il n 'aime m ieux payer
                        l'indem nité prévue pour le cas de déficit, sans q u 'il y ait lieu de
                        rechercher si ce déficit est dû à des ravages causés par le ver de la
                        capsule, si le vendeur en a avisé son acheteur suffisam m ent à tem ps pour
                        lui perm ettre toute vérification utile et si les représentants de
                        l'acheteur en ont eu connaissance.</p>
                    <p>If. - Lorsque le prix de vente d'une récolte de coton d'une qualité déterm
                        inée, non cotée en Bourse, a été fixé par les parties d'après celui d'une
                        autre qualité, la baisse des cours du coton de cette dernière qualité, dans
                        des proportions plus fortes que les autres, ne donne pas le droit au
                        vendeur, en vue de dem ander un prix plus élevé que celui convenu, de</p>
                    <p>• faire in terpréter le contrat contre son sens littéral ou de de faire
                        réviser en alléguant l'im prévision.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>28 Décembre 1933. — M. Antranikian c. Choremi,</p>
                    <p>Benachi &amp; Co.</p>
                    <p>II. — En ce qui concerne le prix des cocensée représenter conventionnellem
                        ent tons effectivem ent livrés:</p>
                    <p>le lucrum cessons, et le dannum emer-</p>
                    <p>Attendu que le coton Fouadi n 'étant pas côté en B ourse, les parties ont
                        expressém ent gens■ que subit l'acheteur, ce qui rend convenu que son prix
                        serait fixé d'après ceinutile l'exainen de la baisse d r prix, lui du Sakel
                        m oins P.T. 120 paa' kantar; or, com pensant ce dernier dommage, cette il se
                        fait que la variété Sakel est tom bée en astreinte im posée au vendeur
                        défaillant discrédit et que son prix a b aissé dans des proportions bien
                        plus grandes que celui des étant souvent la seule garantie des déautres
                        variétés de coton, de telle façon qu'on clarations que ce dernier fait au
                        sujet de arrive ù constater qu'en appliquant littérala quantité de ses
                        récoltes, ou de celles lem ent le contrat, à la date à laquelle le prix q u
                        'il compte livrer, pour se faire cona été arrêté (prix du Sakel m oins P.T .
                        120</p>
                    <p>par kantar) l'intim ée n 'a pas payé une som sentir des avances.</p>
                    <p>m e représentant la valeur com m erciale efCour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. B.
                        Favenc, 7</p>
                    <p>fective du coton Fouadi à cette date; l'appeDécembre 1932. — Amin bey Mourad
                        c. M. S. Casulli lant en profite pour prétendre qu'il doit être</p>
                    <p>&amp; Co.</p>
                    <p>crédité de cette valeur effective; car les conA r r ê t (ex tr a it ).</p>
                    <p>trats, quels que soient les term es em ployés</p>
                    <p>... A ttendu, quant au préjudice, que l'indoivent être interprétés avec bonne
                        foi et dem nité stipulée à l'art. VII du contrat à l'intention des parties
                        ne peut jam ais avoir raison de P.T. 200 par kantar de coton non ôté de
                        vendre une récolte pour un prix m alivré est censée représenter
                        conventionnellenifestem ent inférieur à sa valeur; m ais la m</p>
                    <p>ent le lùcrum cessans ou le dannum emer-</p>
                    <p>b ase de fixation de prix a été librem ent stigens que subit l 'acheteur, ce
                        qui rend inupulée par les parties; l 'appelant sa v a it que tile d'exam
                        iner s 'il y a eu vraim ent b aisse le prix du Sakel n 'est pas un prix fixe
                        et de prix com pensant ce dernier dom m age;</p>
                    <p>ce n 'est pas parce que le prix de cette variéQu'il ne faut p as oublier
                        d'ailleurs que té a baissé dans des proportions plus fortes cette astreinte
                        im posée au x vendeurs défailque celui des autres variétés de coton q u 'il
                        lan ts est souvent pour les négociants acquépeut dem ander de faire
                        interpréter le conreurs du coton qui ne connaissent pas la trat contre son
                        sen s littéral ou de faire rem oralité de leurs vendeurs, la seule garan
                        viser celui-ci en alléguant l'im prévision, il a tie des déclarations que
                        ces derniers font au accepté un aléa qui se retrouve en som m e sujet de la
                        quantité de leurs récoltes ou de dans tous les contrats de coton lorsque la
                        celles qu'ils com ptent livrer pour se faire</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>fixation du prix doit se faire à term e et si, consentir des avances, com m e
                        au ssi de l'eAttendu que l'appel est régulier en la forau lieu de baisser de
                        prix, la variété Sakel xécution des engagem ents pris de livrer cetm e et
                        qu'il y a lieu de le recevoir;</p>
                    <p>avait h au ssé de prix, il eut été en droit de te quantité que les
                        négociants, a gissan t com Attendu que par contrat en date du 27</p>
                    <p>profiter de cette hausse, l 'aléa existait pour m</p>
                    <p>e interm édiaires, assum ent à l 'égard de</p>
                    <p>Décem bre 1929, l 'appelant s 'est engagé à lil'une com m e pour l'autre
                        partie.</p>
                    <p>leurs acheteurs.</p>
                    <p>vrer à l'intim ée 1500 kantars de coton Foua-</p>
                    <p>di provenant des terres qu'il cultive Iui-mê-</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>102. - Vente de coton. — Livraison; inN o t e . — V. les arrêts publiés ds1.
                        Gaz.</p>
                    <p>m e et que cultivent ses locataires; qu'il n 'a suffisance;</p>
                    <p>pénalité contractuelle; appliXXII, 322-362.</p>
                    <p>livré que 1132 kantars et 92 rotolis; qu'il a été assign é en paiem ent de
                        L.E. une par cabilité à défaut d'avis donné par le venkantar non livré et à
                        la ristourne d'une pardeur à l'acheteur aux fins de vérifica101. - Vente de
                        Coton. — Livraison; intie des som m es payées en avance sur le
                        suffisance;</p>
                    <p>pénalité contractuelle; préjution.</p>
                    <p>&lt;— Obligation; transmissibilité par prix;</p>
                    <p>dice;</p>
                    <p>existence implicite dans les ventes voie d'endossement; clause par
                        laquelle</p>
                    <p>Attendu que les contestations qui divisent de disponible. — Clause pénale;
                        cas d'aples parties sont les suivantes: 1.) l'appelant le débiteur promet de
                        payer à tout ces-</p>
                    <p>plicabilité pour inexécution partielle. —</p>
                    <p>prétend que les terres qu'il cultive et que sionnaire; effets.</p>
                    <p>cultivent se s locataires n 'ont produit en tout</p>
                    <p>Appel; appel principal du débiteur proque la quantité de 1132 kantars 92
                        rotolis</p>
                    <p>■ I. - Est transinissible par voie d'endosfitant au. coobligé solidaire;
                        appel inciqu'il a livrés; 2.) il prétend a u ssi que le sem ent, sans
                        nécessité d'acceptation ou dent de ce dernier contre le débitent';</p>
                    <p>com pte doit être com plètem ent révisé car le de notification, une
                        obligation portant irrecevabilité.</p>
                    <p>prix des cotons livrés a été porté à son créune clause par laquelle le
                        débiteur prodit pour une som m e m anifestem ent inférieure à leur valeur
                        réelle, de sorte qu'il serait met d'avance de payer à tout cessionnai-</p>
                    <p>I. - Le coobligé solidaire peut valableen définitive créancier d'une som m e
                        de L.E.</p>
                    <p>re, ce qui équivaut à une clause à ordre.</p>
                    <p>m ent faire sien l'appel principal du dé21,938 rnill. qu'il a réclam ée
                        reconvention-</p>
                    <p>II. - Le vendeur d'une récolte de coton biteur</p>
                    <p>. principal, qui lui profite s'il est nellem ent;</p>
                    <p>fondé.</p>
                    <p>I. — En ce qui concerne le déficit de la qui s'est engagé à fournir une
                        quantité récolte et la clause pénale prévue à raison déterm inée ne peut
                        être exonéré de son</p>
                    <p>Mais il ne peut, après s'être rallié à de ce déficit:</p>
                    <p>l'appel principal de son coobligé, form er engagem ent que s'il a averti son
                        acheteur</p>
                    <p>Attendu que si l 'appelant a vendu la réque ses récoltes étaient déficitaires
                        afin lui-m êm e, en dehors de cet appel princicolte des terres que lui-m êm
                        e et ses locataires cultivent, il n 'en a pas m oins garanti à de le m ettre
                        en m esure de vérifier son pal devenu sien, un appel incident dirigé non
                        contre l'appelant principal, mais son acheteur la délivrance de 1500
                        kantars;.</p>
                    <p>affirm ation, à défaut de quoi, il encourt contre son cointimé.</p>
                    <p>et. en effet, l 'art. 6 du contrat porte que:</p>
                    <p>l'indem nité convenue à raison de tant</p>
                    <p>« Il s'engage en plus de livrer à l'acheteur</p>
                    <p>Il ne peut donc, faute p ar lui-même la quantité vendue par le présent,
                        quantité par cantar non livré.</p>
                    <p>d'avoir interjeté tout appel principal, qu'il déclare garantir sa n s qu'il p
                        u isse en</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere, aucun cas se soustraire aux
                        conséquences</p>
                    <p>1er Décembre 1932. — Naguib bey Scandar et autre c. Banco Italo-Egiziano et
                        autre.</p>
                    <p>que se joindre à celui de son coobligé et de la non livraison de n 'im porte
                        quelle quann 'est pas adm is à attaquer le jugem ent tité m êm e au cas où
                        ses cultures n 'auraient</p>
                    <p>N o te . — II. - Ds. le même sens, arrêt déféré su r d'autres chefs que ceux
                        soulepas produit la quantité vendue pour n 'im du 9 M ars 1933, Hoirs Abdel
                        Hamid Se-</p>
                    <p>vés par l'appelant principal lui-même.</p>
                    <p>porte quelle cause, fût-ce un cas fortuit ou m eida et autre c. Soc. des
                        Usines R éude force m ajeure »; que pareille clause est nies d'Egrenage et
                        d'Huileries, ■— et les</p>
                    <p>II. - Si la clause pénale, prévue pour le parfaitem ent valable et obligeait
                        l 'appelant, arrêts antérieurs publiés ds. Gaz. X X II, cas où l'un des
                        contractants viendrait à si vraim ent ses terres n 'ont pas produit le</p>
                    <p>322-362.</p>
                    <p>m anquer à ses obligations ou m êm e plus nom bre de kantars espéré à se
                        procurer a illeurs de quoi parfaire le déficit, si m ieux il spécialem ent à
                        telles d'entre elles netten 'aim ait payer l'indem nité prévue pour le</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>103. - Vente de coton. — Livraison; inm ent déterm inées, ne peut recevoir
                        son cas de déficit; qu'il est inutile dans ces consuffisance;</p>
                    <p>pénalité contractuelle; préjuapplication dans le cas d'une sim ple ineditions
                        de rechercher si vraim ent le déficit dice;</p>
                    <p>baisse de prix; examen; non pertixécution partielle, il en est autrem ent est
                        dû à des ravages causés par le ver de la capsule, si l'appelant en a avisé
                        son achenence.</p>
                    <p>lorsque la clause pénale est prévue aussi teur</p>
                    <p>» suffisam m ent à tem ps pour lui perL'indem nité stipulée au contrat de
                        venbien pour le cas d'inexécution totale que m</p>
                    <p>ettre toutes vérifications utiles » et si les te d'une quantité de coton
                        déterm inée, à pour celui d'inexécution partielle, et que représentants que
                        l'intim ée avait sur place en ont connu l 'existence;</p>
                    <p>raison de tant p ar cantar non livré, est l'indem nité convenue est graduée
                        selon</p>
                    <pb n="106" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>la m esure de l'inexécution, com m e c'est</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>107. - Vente de coton. — Saisie i m m o ayant été immobilisée en conformité
                        de le cas pour les pénalités prévues1 pour bilière;</p>
                    <p>transcription; immobilisation des l'&amp;rt. G23 C. Pr. par les
                        transcriptions des défaut ou insuffisance de livraisons dans fruits; vente
                        de la récolte par le débiteur saisies immobilières pratiquées à sa requête
                        et portant su r les terrains qui ont produit les contrats de vente de
                        cotons.</p>
                    <p>saisi; simple annulâbilité; droits de l'ala récolte vendue. Ces
                        transcriptions ont été</p>
                    <p>III. - Dans le com m erce du coton, de cheteur.</p>
                    <p>— Coupe et vente des fruits effectuées respectivement le 17 Octobre 1923</p>
                    <p>par les conditions et usages qui le régisprovenant des biens saisis et
                        laissés en contre Ahmed El Halwagui et Abdel Aal El</p>
                    <p>Sayed El Halwagui, le 16 Juin 1922 contre sent, le com m erçant acheteur
                        subit toupossession du débiteur en qualité de séMohamed Abdel Fattah Dibane,
                        le 1er Déjours, en cas de défaillance de son venquestre;</p>
                    <p>faculté pour le débiteur de s'acembre</p>
                    <p>1925 contre Abdel' Aal Ibrahim Sid deur, un certain préjudice qui justifie
                        dresser au ' Juge des Béférés; droit reAhmed El Halwagui et le 3 Janvier
                        1929</p>
                    <p>contre la Dame Faika Sid Ahmed dont le l'application de la clause pénale
                        prévue connu aux créanciers de se faire autoSieur Abdel Meguid Sid Ahmed El
                        Achri en cas d'inexécution par le vendeur de riser à procéder à la coupe et
                        à la vente n 'est que le sous-acquéreur postérieur à la ses obligations.</p>
                    <p>par le Juge des Référés.</p>
                    <p>transcription de la saisie.</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. C. Vryakos, 21 M ars 1934. — Labib Awad El
                        Katcha c. Banque M isr et autres.</p>
                    <p>La Société Agricole plaide qu'après la saiI. - La vente des récoltes par le
                        débisie immobilière, les débiteurs sont restés en teur saisi im m obilièrem
                        ent et dem euré</p>
                    <p>N o t e . _ HI. - V. Gaz. XXII, 322-362.</p>
                    <p>en possession en qualité de séquestre, possession comme séquestres
                        judiciaires en conformité de la loi.</p>
                    <p>n 'est pas nulle, m ais annulable, si l'aQu'en qualité de séquestre le
                        débiteur n 'a</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>105. - Vente de coton. — Livraison; i n cheteur n 'est pas de bonne foi ou si
                        la pas le droit de vendre les récoltes sans autorisation du Juge des Référés
                        et sans la forsuffisance;</p>
                    <p>pénalité contractuelle; préjuvente ne peut pas être considérée com malité des
                        enchères en conformité de l'art.</p>
                    <p>dice;</p>
                    <p>nécessité po ur l'acheteur de se coume un acte norm al de gestion.</p>
                    <p>622 C. Pr.</p>
                    <p>vrir par contrat en Bourse; différence de</p>
                    <p>Doit être considérée com m e régulière</p>
                    <p>La Société Agricole invoque à l'appui de prix justifiant l'application de la
                        pénala vente des fruits non encore ensem ensa thèse six arrêts de cette
                        Cour.</p>
                    <p>lité.</p>
                    <p>— Prix des cotons; majoration; decés, lorsque le prix n 'en a pas ôté
                        payé</p>
                    <p>Quatre de ces arrêts sont relatifs à l'inop-</p>
                    <p>posabilité à l'adjudicataire des terrains, des man de du ve nde ur basée sur
                        une préen entier au m om ent du contrat, mais, cessions de loyers faites
                        après la transcriptendue supériorité de classement du coconform ém ent aux
                        usages du pays, par tion de la saisie immobilière. Ce principe est ton
                        livré; charge de la preuve.</p>
                    <p>des avances qui ont servi au vendeur certain, car la cession des loyers est
                        un acte</p>
                    <p>I. - La seule différence entre le prix pour l'ensem encem ent et la
                        préparation de disposition, qu'il ne faut pas confondre avec les actes de
                        gestion normale qui coim du coton disponible et celui du contrat de la
                        terre, eit, partiellem ent, pour des pètent au séquestre.</p>
                    <p>en Bourse, par lequel un acheteur qui versem ents- au créancier même qui
                        a</p>
                    <p>L'arrêt du 22 Février 1912 (Bull. XXIV,</p>
                    <p>• n 'a pas reçu livraison est obligé de se pratiqué la saisie im m
                        obilière.</p>
                    <p>p. 161) reproduit par celui du 17 Novembre couvrir, constitue un préjudice
                        indiscuII. - Le débiteur saisi, dem euré en</p>
                    <p>1915 (Bull. XXVIII, p. 23) est celui qui ai retenu la thèse développée
                        aujourd'hui p ar la table, qui justifie l'application de la claupossession,
                        en qualité de séquestre, n 'est</p>
                    <p>Société Agricole; mais cet arrêt ne saurait se pénale telle qu'elle est fixée
                        par la pas tenu, pour procéder à la coupe et à être considéré comme faisant
                        jurisprudence.</p>
                    <p>convention.</p>
                    <p>la vente des fruits, de s 'adresser au Juge</p>
                    <p>Il a été relevé à l'occasion de sa publicaII. - C'est au vendeur qui réclam e
                        une des Référés.</p>
                    <p>tion qu'il est d'usage courant dans le pays que l'agriculteur puise les fonds
                        nécessaires m ajoration des prix des cotons, basée</p>
                    <p>Toutefois, les créanciers qui peuvent à l'ensemencement et à la préparation
                        de sur une prétendue supériorité de classejuger utile de ne pas déposséder
                        le déla terre dans les avances qu'il obtient su r la m</p>
                    <p>ent des cotons livrés, qu'il incom be biteur, en provoquant la nom ination
                        vente de la récolte en préparation.</p>
                    <p>d'établir le m ontant exact de la majorad'un séquestre étranger, peuvent,
                        néanQu'en annulant de pareilles ventes faites à des tiers de bonne foi on
                        porte une grave tion des prix.</p>
                    <p>m oins, lui enlever le droit de vendre à</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., P rés M. B. Favenc, 28 Décembre 1932. — Ahmed A.
                        Farghali bey (A. M. &amp; A. Farghali) c. Hipp. &amp; Géo. Mylona.</p>
                    <p>son gré les fruits de l'im m euble et se perturbation dans les transactions
                        qui font la base de lai production agricole;</p>
                    <p>faire autoriser par le Juge des1 R éférés à</p>
                    <p>Qu'on ne pourrait, a-t-on relevé, renvoyer toujours les négociants acheteurs
                        de coton, à procéder à la coupe et à la vente des</p>
                    <p>N o t e . — I. - V. les arrêts publiés ds.</p>
                    <p>compulser les registres hypothécaires pour</p>
                    <p>Gaz. XXII, 322-362.</p>
                    <p>fruits, auquel cas la vente doit avoir savoir si en traitant avec le
                        propriétaire delieu aux enchères ou de toute autre mameuré en possession,
                        ils peuvent financer</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>106. - Vente de coton. — Livraison; innière autorisée par le Juge.</p>
                    <p>dans des conditions normales d usage, la récolte à produire, en consentant
                        des avances suffisance;</p>
                    <p>pénalité contractuelle; vendeur non admis à invoquer la baisse des</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. A. C. McBar- net, 28 Février 1933. — Société
                        Anonyme Agricole et Industrielle d'Egypte c. Choremi, Benachi &amp; Cie et
                        autres.</p>
                    <p>sur le prix d'achat de ladite récolte.</p>
                    <p>Il échet de retenir que la vente des récolpri x en cas de vente conclue au
                        pri x des tes par le débiteur demeuré en possession</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>en qualité de séquestre, n 'est pas nulle mais contrats cotés en Bourse;
                        cumul des inLa Société Anonyme Agricole et Industrielannulable si l'acheteur
                        n 'est Das de bonne térêts sur les avances et des intérêts sur le d'Egypte a
                        régulièrement relevé appel du la pénalité contractuelle; admissibilité.</p>
                    <p>jugement du Tribunal d'Alexandrie du 20</p>
                    <p>foi ou si la vente ne peut pas être considérée comme un acte normal de
                        gestion.</p>
                    <p>Juin 1931 qui a déclaré la Raison Sociale</p>
                    <p>La Société Agricole soutient à tort que la</p>
                    <p>I. - Lorsque la vente de cotons n 'a pas</p>
                    <p>Choremi, Benachi &amp; Co. propriétaire du coété conclue à prix fixe, m ais
                        au prix des ton sur lequel ladite Raison Sociale avait vente des récoltes
                        est en dehors des pou­ voirs du séquestre.</p>
                    <p>contrats cotés en Bourse, à la date qui pratiqué une saisie-revendication p
                        ar proQue le débiteur, séquestre de plein droit., cès-verbal du 2 Octobre
                        1930 tout en valiserait indiquée par le vendeur, ce derne pourrait y
                        procéder qu'avec l'autorisa-</p>
                    <p>dant ladite saisie.</p>
                    <p>nier ne peut invoquer la baisse des prix</p>
                    <p>Celle-ci avait été pratiquée à la requête tion du Juge des Référés et en
                        recourant à la formalité des enchères.</p>
                    <p>pour se soustraire à l'application de la de la Raison Sociale Choremi,
                        Benachi à</p>
                    <p>L'art. 622 C. Pr. invoqué ne fait pas un clause pénale stipulée en cas de
                        déficit, l'encontre de: 1.) Ahmed El Halwagui, 2.)</p>
                    <p>devoir au débiteur de s'adresser au Juge</p>
                    <p>Abdel AaJ El Sayed El Halwagui, 3.) Mol 'acheteur ayant un intérêt évident de
                        redes Référés pour la coupe et la vente des hammed</p>
                    <p>Abdel Fattah Dibane, 4.) Abdel Aal fruits, mais donne la faculté, aux
                        créanciers cevoir le coton acheté en état brut, pluIbrahim Sid Ahmed El
                        Halwagui et 5.) Abdel de se faire autoriser à procéder à cette vente tôt que
                        de se couvrir sur place à cause</p>
                    <p>Meguid Sid Ahmed El Achri en base d'un contrat du 1er Février 1930 avant date
                        cerSi ceux-ci ont jugé utile de ne pas déposdu bénéfice réalisé par
                        l'égrenage.</p>
                    <p>séder le débiteur en provoquant la nom inataine du 18 Février 1930 par lequel
                        les susII. - Rien n 'em pêche le cum ul des intion d'un séquestre étranger,
                        ils peuvent, nommés vendaient à Choremi, Benachi 280</p>
                    <p>néanmoins, lui enlever le droit de vendre à térêts sur les avances faites au
                        vendeur kantars de coton Fouadi à produire par leurs son gré les fruits de
                        l'immeuble. Dans ce de cotons et des intérêts sur la clause péterrains sis à
                        Zimam de Zanviet Sakr, Abou</p>
                    <p>Hommos, Béhéra.</p>
                    <p>cas ils se feront autoriser par le Juge des nale pour défaut de livraison,
                        lorsqu'aus1-</p>
                    <p>Référés à procéder à la coupe et à la vente</p>
                    <p>La Société Anonyme Agricole et Industrielsi bien les uns que les autres ont
                        été des fruits; telle est la portée'de l'alinéa 2;</p>
                    <p>le d'Egypte, elle-même saisissante, s'est opC'est dans ce dernier cas, celui
                        de la vente prévus par le contrat.</p>
                    <p>posée ù la validation de la saisie revendicaCour d'Appel, Ire Ch.. Prés. M.
                        C. Vryakos, 28 Février 1934. — Ahmed Sayed Hamad c. Banque M isr et
                        autre.</p>
                    <p>tion en soutenant la nullité de la vente consur autorisation par les
                        créanciers,' que le troisième alinéa de l'art. 622, prescrit la sentie à
                        Choremi, Benachi &amp; Co. pour dévente « aux enchères ou de toute autre
                        ma.</p>
                    <p>faut de pouvoir des vendeurs, la récolte nière autorisée par le Juge ».</p>
                    <pb n="107" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>C'est d'ailleurs dans ce sens que l'art. 681</p>
                    <p>C. Pr. français correspondant à l'art. 622</p>
                    <p>C. Pr. m ixte, est com pris p ar une doctrine autorisée (voir note de M. A
                        lbert T issier sous l'a rrê t de la Cour de C assation de</p>
                    <p>F rance du 6 Mai 1903 S irey 1904-I-page 193).</p>
                    <p>Il échet de rechercher si dans le cas sous exam en, l'acheteur est de bonne
                        foi et si la vente à Chorem i doit être considérée com m e faite dans des
                        conditions norm ales de gestion.</p>
                    <p>La bonne foi de la R.S. Choremi, Benachi n 'est m ôm e pas m ise en
                        discussion dans la présente affaire.</p>
                    <p>Reste à exam iner si la vente des fruits</p>
                    <p>N o te . — I. - Indépendam m ent des deux arrêts de 1912 et de 1915 cités par
                        l'arrêt rapporté, la thèse de la nullité de la vente de récoltes consentie
                        après la transcription du com m andem ent im m obilier avait 'été adm ise
                        par un arrêt du 7</p>
                    <p>Juin 1928. L'arrêt rapporté, en s'écartant de cette jurisprudence, s'est
                        rallié —</p>
                    <p>nous le constatons volontiers ■— aux observations1</p>
                    <p>que nous avions nous-m êm es émises dans la note critique dont nous avions
                        fait suivre la publication de l'arrêt de 1928 (Gaz. NX, 94-101).</p>
                    <p>la Dame Hélène Sursock et le représentant de la Com pagnie Elie M esseca Co.,
                        cette dernière s 'est engagée à fournir et à m onte r un m oteur et une
                        pompe su r un puits artésien et un canal dans un endroit à désigner p a r
                        l'intim ée dans sa propriété à</p>
                    <p>Ghéziret El H agar; que p ar l'article 5 du dit contrat la Com pagnie M
                        esseca Co. assum ait la charge d'enfoncer les tuyaux artésiens et de m onter
                        le tuyau su r le canal, de m onter le m oteur et la pompe ainsi que tout ce
                        qui est nécessaire afin nue la pom pe et le m oteur soient prêts à
                        fonctionner et fonctionnent effectivem ent; de son côté, l'intim ée prenait
                        à sa charge, entre autres, les tra non encore ensem encés dans les
                        conditions vaux de m açonnerie, les salaires des oude l'espèce, doit être
                        considérée comme un vriers, le coût du cim ent et des p ierres ainsi acte
                        norm al de gestion.</p>
                    <p>L 'usage des agriculteurs, signalé plus haut, est. constant.</p>
                    <p>La vente toutefois se ra it anorm ale si le prix entier avait été payé au m
                        om ent du contrat; ce qui n 'est p as le cas.</p>
                    <p>Il est norm al que l'agriculteur chargé de gérer se procure p ar cette vente,
                        le prix des sem ences, et les frais nécessaires pour la production de lai
                        récolte.</p>
                    <p>En l'espèce les avances faites p ar Choremi,</p>
                    <p>B enachi et Co ont été de 10 tallaris p ar hantai' à une époque où le k a n
                        ta r valait 28</p>
                    <p>tallaris environ. Les avances ont été faites en F évrier, en Avril et en
                        Septem bre, cor-</p>
                    <p>respondnt à l'époque de l'ensem encem ent du</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>108. - Vente. — Défaut de qualité; conservation et usage continu de la chose,
                        exclusifs du droit pour l'acheteur de demander la résiliation; cas d'une
                        vente avec prestation de services; nécessité où se trouverait l'acheteur de
                        faire usage de la chose, sans influence sur la validité du contrat. — Vice
                        caché; déficit de rendement d'une machine fonctionnant régulièrement, ne
                        constituant pas un vice caché; action en résiliation de vente basée sur la
                        défectuosité de l'installa-</p>
                    <p>tibn de la chose vendue; inapplicabilité de la déchéance de l'art. 402 C.
                        Civ.</p>
                    <p>que celui des excavations et tout ce qui est nécessaire aux trav au x de
                        construction; que p a r l'arucle 6, la Compagnie M esseca Co.</p>
                    <p>g aran tissait tout d'abord ce qui ne forme pas l'objet d'une contestation,
                        la quantité de m azout consom m ée p ar le m oteur et « que la pompe, objet
                        de la com m ande est capable do donner p a r heure 350 m ètres cubes d'eau
                        »; que p a r l'article VII le paiem ent du rix avait été stipulé comme suit:
                        — L.E.</p>
                    <p>00 à l'arrivée du m oteur de la pom pe et des tuyaux artésien s su r nlace;
                        L.E. 175</p>
                    <p>après m ontage, fonctionnem ent et essais concluants; L.E. 60 après un délai
                        de six mois du jour des essais; q u 'enfin, p a r l'article</p>
                    <p>10 la M esseca Co. g aran tissait le défaut de m ontage;</p>
                    <p>coton, des soins à donner aux plantes et de</p>
                    <p>Attendu que plusieurs mois après l 'installa cueillette.</p>
                    <p>Il y a lieu de m ettre en relief l'observation suivante, qu'à supposer (ce
                        qui est loin d'être dém ontré) que les avances aient excédé les besoins de
                        la culture, ce ne sont pas les débiteurs qui ont profité de la
                        différence.</p>
                    <p>Il résulte des états des versem ents effectués p a r les débiteurs à la»
                        Société Agricole, depuis les saisies im m obilières qu'à la date du 5 F
                        évrier 1930, les som m es suivantes ont ôté versées à la Société
                        Agricole:</p>
                    <p>1.) L.E. 29,910 mill p a r Ahmed El H alw a-</p>
                    <p>gui M ohamed;</p>
                    <p>2.) L.E. 23,930 mill p a r Abdel Aal Ibrahim</p>
                    <p>Halw agui;</p>
                    <p>3.) L.E. 36,930 mill. p a r Abdel F a tta h Di-</p>
                    <p>ban;</p>
                    <p>4.) L.E. 28,235 mill. p a r F a ik a Sid Ahmed.</p>
                    <p>Or c 'est le 3 F évrier 1930 que Choremi,</p>
                    <p>Benachi ont effectué leu r avance de L.E. 420</p>
                    <p>repartie entre 7 vendeurs dont les 5 qui sont saisis.</p>
                    <p>Au m ois de F évrier, l'agriculteur (il s 'agit en la présente affaire de sim
                        ples ag riculteurs)</p>
                    <p>ne dispose d'aucune récolte dont la vente puisse lui procurer des fonds.</p>
                    <p>La provenance des deniers payés à la société</p>
                    <p>Agricole le 5 F évrier 1930 ne peut avoir d'au tre source que les versem ents
                        faits, le</p>
                    <p>3 F év rier 1930 deux jours avant, aux débiteurs p a r Choremi, B enachi et
                        Co.</p>
                    <p>L'arg e n t encaissé p a r ces derniers de Chorem i, a donc été em ployé
                        principalem ent pour les besoins de l'ensem encem ent et pour le su rp lu s,
                        s 'il y a un surplus, au paiem ent de la créancière elle-même qui avait fait
                        tran sc rire la saisie imm obilière.</p>
                    <p>I. - L'action en résiliation de vente basée sur la m auvaise exécution p ar
                        le vendeur des engagem ents techniques par lui assum és pour l'installation
                        et le ren dem ent de la chose vendue (en l'espèce un m oteur et une pompe) n
                        'est pas soumise à la déchéance prévue par l'art.</p>
                    <p>402 C. Civ. en cas de vices cachés.</p>
                    <p>II. - Le déficit dans le rendem ent d'une m achine fonctionnant régulièrem
                        ent ne constitue pas un vice caché.</p>
                    <p>III. - L'acheteur qui, après avoir essayé la chose achetée ou en avoir
                        constaté les défauts, l'a conservée et s'en est servi d'une m anière
                        continue, n 'a plus le droit de dem ander la résiliation de son contrat sous
                        le prétexte que l'objet de la vente ne répondait pas à la qualité
                        convenue.</p>
                    <p>Il en est de même lorsque l'objet du contrat com porte à la fois une vente et
                        une prestation de services, comme c'est le cas lorsque le vendeur a. assum é
                        la charge de l'installation et la m ise en fonctionnem ent de la chose
                        vendue.</p>
                    <p>L'application de ce principe ne saurait être écartée sous prétexte que l'u
                        sage continu de l'objet se serait imposé à l'acheteur sous peine de dommage,
                        lorsque rien n 'em pêchait celui-ci de se fournir ailleurs en réservant tous
                        ses droits contre son vendeur.</p>
                    <p>lation et la m ise en m arche de la pompe, m ais av an t le naiem ent du
                        dernier term e du prix stipulé comme ci-dessus, l 'intim ée s 'est plaint de
                        ce que la pom pe n 'avait jam ais pu donner le débit de 350 m ètres cubes
                        stipulé au contrat; que les discussions qui s 'en sont suivies n 'ay an t
                        pas abouti à une entente, la Compagnie M esseca actionna l'intim ée par
                        devant le T ribunal de Justice Som m aire en paiem ent du solde du prix et
                        des fournitures;</p>
                    <p>que de son côté, l 'intim ée ayant assigné</p>
                    <p>M esseca Co. en référé le 5 N ovem bre 1930, obtint une ordonnance en date du
                        16 N ovem bre</p>
                    <p>1930) nom m ant deux experts, le prem ier,</p>
                    <p>M. Koller, aux fins, entre autres, de consta te r l'état de la m achine
                        litigieuse et son rendem ent en eau, et le second, M. Ayoub, aux fins
                        d'évaluer le préjudice nue l'intim ée prétendait avoir subi; que cette
                        dernière instance a été suivie, le lendem ain, p a r la présente action
                        tendant à la résiliation du contrat précité aux to rts et griefs de
                        Messeca</p>
                    <p>&amp; Co, à la restitution p ar cette dernière des som m es p ar elle perçues
                        et à l 'enlèvem ent p a r elle de la pompe litigieuse et de ses accessoires,
                        avec toutes reserves pour une réclam ation do dom m ages-intérêts;</p>
                    <p>A ttendu que le jugem ent déféré, ay a n t fait droit en partie à la dem ande
                        de la Dame</p>
                    <p>Sursock, a prononcé la résiliation du contrat et a condam né M esseca &amp;
                        Co. aux restitu tions et à l'enlèvem ent dem andés, la déboutan t de sa dem
                        ande en dom m ages-intérêts;</p>
                    <p>Attendu fout d'abord que c 'est à to rt que la M esseca Co. excipe de
                        l'irrecevabilité de l 'action, en se basant su r l 'article 402 C.C.;</p>
                    <p>qu'en effet l'action de la Dame Sursock n 'est p as basée su r un prétendu
                        vice inhéren t à la chose vendue, m ais su r la m auvaise exécution p ar M
                        esseca Co. des engagem ents</p>
                    <p>La Cour en l'espèce retient que la. vente techniques p a r elle assum és p ar
                        le contrat du coton consentie le 1er F évrier 1930 à</p>
                    <p>Chorem i, Benachi revêt un caractère norCour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. J. Y.
                        Brinton,</p>
                    <p>19 Décembre 1934. — Elie Messeca &amp; Co. c. Dame</p>
                    <p>H élène Sursock.</p>
                    <p>litigieux en ce qui concerne, l'installation de l'entreprise et son rendem
                        ent, ce qui ne m</p>
                    <p>al de bonne adm inistration du débiteur sétombe évidem m ent pas dans la
                        catégorie des questre;</p>
                    <p>et elle rejette en conséquence la deArrêt.</p>
                    <p>vices cachés (v. 27 M ai 1908, Bull. XX, p.</p>
                    <p>m ande de la Société Agricole ten d an t à son annulation.</p>
                    <p>D'où il suit que la validation requise de la</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 20 Février 1932, par lequel la Raison Sociale Elie
                        Messeca</p>
                    <p>256); qu'il échet, au surplus, de relever à cet égard, que m êm e un déficit
                        dans le rensaisie-revendication pratiquée à la requête de Chorem i, B enachi
                        et Co le 2 Octobre 1930,</p>
                    <p>Co. a régulièrement relevé appel du juge­ ment rendu par le Tribunal Mixte de
                        Comdem ent d'une m achine qui, p a r ailleurs, fonctionne régulièrem ent,
                        comme l'expert l'a ne peut être refusée.</p>
                    <p>merce du Caire en date du 26 Janvier de la constaté en l'espèce, ne constitue
                        pas, d'après la jurisprudence un vice caché;</p>
                    <p>Le jugem ent est donc confirm é sur ce point même année;</p>
                    <p>A ttendu que c'est égalem ent en vain que comme su r les autres qui ont fait
                        l'objet de</p>
                    <p>Attendu que par contrat en date du 22</p>
                    <p>la décision déférée.</p>
                    <p>Avril 1929, p assé entre le représentant de</p>
                    <p>M esseca Co. invoque, comme défense à la</p>
                    <p>108 présente action, la prétendue consignation des m achines faite à l'intim
                        ée; q u 'à cet égard, il v a lieu de relever, ainsi que dont fait à bon
                        droit les prem iers juges, la n atu re m ixte du contrat qui com porte à la
                        fois une vente et une prestation de services techniques, et qu'il est
                        évident que la garantie en ce qui concerne le débit d'eau est donnée à l
                        'égard indistinctem ent des deux objets comp ris dans le contrat; que l'exam
                        èn de la correspondance, produite aux débats ne perm et pas de reten ir que
                        la Dam e Sursock ait à aucun m om ent, donné une acceptation de
                        l'installation form ant l 'objet du contrat pouv a n t être considérée comme
                        com prenant m êm e im plicitem ent la question de la g ara n tie du rendem
                        ent qui form e l'objet du prése n t procès; q u 'en effet la prétendue
                        consignation des m achines en Août 1929, n 'est</p>
                    <p>•établie p ar aucun élém ent produit au dossier, et le paiem ent de la
                        seconde tranche qui, d'après le contrat, ne devait être fait q u 'après</p>
                    <p>« le m ontage, le fonctionnem ent, et les essais concluants», a été accom
                        pagné par une réserve écrilo suffisam m ent explicite pour indiquer que le m
                        oteur n 'avait pas été consigné à ce m om ent-là; que d'ailleurs les élém
                        ents de la cause ne p erm ettant pas de re te n ir que les essais prévus au
                        contrat av aien t été déjà effectués à ce m om ent ou que la Dame Sursock y
                        avait renoncé en une m esure quelconque; que c'est à bon droit à cet égard
                        que les prem iers juges ont observé, ainsi que l'expert lui-m êm e l'a
                        relevé</p>
                    <p>(V. R apport E xpertise Koller, p. 4) que l 'installation ayant été faite
                        pour les besoins de l'irrigation pendant la saison d'été, ce n 'était que
                        vers le mois. d'A vril suivant que des essais concluants pouvaient être
                        faits, des essais n 'ayant pas été faits au cours de l 'année
                        précédente;</p>
                    <p>A ttendu que la question principale qui divise les parties roule su r la n
                        atu re des obligations assum ées p ar la M esseca Co., quant à son rôle
                        technique relativem ent au rendem e n t d'eau fixé p ar le contrat;</p>
                    <p>A ttendu, su r cette question, q u 'il y a lieu tout d'abord de relever les
                        conclusions de l 'expert K oller quant à la cause du débit</p>
                    <p>' déficitaire de la pompe dépassant le chiffre im portant de 50 m ètres cubes
                        p ar heure q u 'il explique p ar les deux faits suivants: 1.)</p>
                    <p>que la pompe a été posée à un niveau trop h a u t p ar rapnort à la côte de
                        l'eau souterrain e, 2.) que la hau teu r totale d'élévation qui a été adm
                        ise p a r le rep résen tan t de la</p>
                    <p>M aison M esseca (V. p.v. d'expertise) à 7,62</p>
                    <p>M. M anom étriques (soit 25 pieds) s 'est révélée être bien supérieure à ce
                        chiffre (soit en tre 11.5. et 12.9);</p>
                    <p>Attendu q u 'il s 'agit donc de savoir à qui incom be la responsabilité d
                        'une erreu r technique, dont l'existence est établie à suffisance de
                        droit;</p>
                    <p>Attendu que, su r ce point capital du litige la Cour est am enée à la
                        conclusion, et cela conform ém ent à la décision des prem iers juges, que
                        c'est à tort que la M esseca Co. invoque l'obligation de l'intim ée en ce
                        qui concerne les trav aux de m açonnerie ain si qu'il a été ci-dessus
                        signalé, et sa faculté de désig n er » la localité » où l'installation
                        devait être effectuée, pour prétendre que c 'était à l 'ingénieur de la dite
                        intim ée qu'incom bait la responsabilité pour la direction technique des
                        opérations, et surtout de l'élém ent très im portant de la fixation du
                        niveau du puisa rd dont l'estim ation erronée de son élévation a été, d
                        'après l 'expert, une des deux causes du rendem ent déficitaire de la
                        pompe;</p>
                    <p>les élém ents de la cause ont, au contraire, conduit la Cour à la conviction
                        — et cela en l'absence de toute preuve, ou m êm e de.</p>
                    <p>toute allégation, que les agents de l'intim ée au ra ien t im posé un systèm
                        e contraire à celui que voulait im poser la M esseca Co — que cette dernière
                        qui se qualifie dans les entêtes de ses factures d'ingénieurs et
                        électriciens m écaniciens, a p ar l'étendue de son</p>
                    <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>obligation qui allait ju sq u 'à se charger d'en foncer les tuyaux artésiens,
                        accepté la pleine responsabilité technique des opérations,</p>
                    <p>— laissan t à l'intim ée, comme cela se conçoit aisém ent, le travail m
                        atériel; que cette conclusion n'est pas seulem ent celle qui est imposée p a
                        r une saine interprétation du contrat, bien que ce dernier laisse à désirer
                        quant à ses précisions, — m ais encore p ar la considération q u 'une m
                        aison d'ingénieurs telle que la M esseca Co, n 'au ra it jam ais accepté de
                        laisser la réalisation d'une in stallation pareille, dont dépendait sa
                        propre re sponsabilité form ellem ent assum ée, à la m erci d'une directive
                        technique su r laquelle elle n 'avait point de contrôle; qu'il y a lieu dans
                        ces conditions, et cela, d'accord avec les prem iers juges, de retenir, com
                        me établie en principe la responsabilité de M esseca &amp;</p>
                    <p>Co.;</p>
                    <p>M ais attendu, su r les conséquences de cette responsabilité, que c'est à to
                        rt que le ju gem ent déféré a prononcé la résiliation du contrat, décision
                        qui ne sa u ra it être adm ise en présence du fait constant que la Dame</p>
                    <p>Sursock a retenu la m achine litigieuse et s 'en est servie pendant plusieurs
                        années;</p>
                    <p>qu'une jurisprudence bien établie a décidé que si, après avoir essayé une
                        chose ou en avoir constaté les défauts, un acheteur la conserve e t - s 'en
                        sert d'une m anière continue, il n 'a plus le droit de dem ander la
                        résiliation de son contrat sous le prétexte que la chose achetée ne répond
                        pas à la qualité convenue (arrêt 21 Novem bre 1917? Bull.</p>
                    <p>NXX, p. 54); que ces m êm es considérations s 'appliquent évidem m ent au cas
                        où, comme en l'espèce, l'objet du contrat com porte à la fois une vente et
                        une prestation de services, comme il a été dit ci-dessus; que l'application
                        de ce principe ne saurait être écartée en l'espèce, p ar la considération
                        adm ise p ar les prem iers juges que l'usage continu de l 'installation s
                        'im posait à l'aclieteuse « pour le motif q u 'autrem ent elle au ra it
                        inévitablem ent subi d'énorm es dom m ages » — rien n 'em pêchant
                        l'acheteuse de se fournir ailleurs, en réserv an t tous ses droits contre
                        ses vendeurs;</p>
                    <p>Attendu, d'au tre part, que c'est égalem ent à tort que la; décision déférée
                        a rejeté l 'action en dom m age, en invoquant l'art. 386 C.C.m., cet article
                        ne visan t que le cas de vice caché</p>
                    <p>(Code Civil, Section IV. •— Des effets de ta vente, 2° De la garantie de la
                        chose vendue.</p>
                    <p>II. — De la garantie des vices cachés de la chose vendue — art. 387-405);</p>
                    <p>A ttendu su r le m ontant des dom m ages, qu'-il échet tout d'abord de
                        relever que la</p>
                    <p>Dame Sursock déclare accepter (V. concl.</p>
                    <p>d'appel p. 24) le jugem ent déféré en ta n t q u 'il a rejeté sa dem ande en
                        base d'un p rétendu rendem ent déficitaire des cultures;</p>
                    <p>A ttendu que c'est égalem ent à to rt et cela pour la raison déjà exposée, à
                        savoir q u 'il ne s 'agit pas en l'espèce d'un vice caché, que le jugem ent
                        dont appel a invoqué l'art.</p>
                    <p>389 C. C. pour rejeter en principe la dem ande de la Dam e Sursock, en ta n t
                        que basée su r les frais d'exploitation d'une m achine supplém entaire
                        rendus nécessaires p a r le fonctionnem ent déficitaire de l'installation
                        litigieuse;</p>
                    <p>M ais attendu que la dite dem ande, d'ailleurs non justifiée quant aux
                        chiffres invoqués, n 'est nullem ent de n atu re à fournir une base
                        juridique pour l'estim ation du domm age subi p ar la dite dam e, du fait
                        susvisé;</p>
                    <p>q u 'il y a lieu dès lors de fixer ex æquo et bono le dom m age résu ltan t
                        pour l'acheteuse du m auvais fonctionnem ent de la dite in stallation;</p>
                    <p>que la Cour estim e y avoir lieu dans ces conditions à fixer le m ontant de
                        l'indem nité due à l'acheteuse à la som m e de</p>
                    <p>L.E.175, en faisan t droit à la dem ande re conventionnelle de M esseca &amp;
                        Co. tendant au paiem ent du solde du prix et au tres accessoires non
                        contestés s 'élevant à la som m e de</p>
                    <p>L.E. 78,615 mill.</p>
                    <p>Iiois, Décrets et Hèglements.</p>
                    <p>Décret modifiant le droit d'accise ou de consommation sur les cartes à
                        jouer.</p>
                    <p>(Journal Officiel Num éro Extraordinaire [12]</p>
                    <p>du. 7 Février 1935).</p>
                    <p>Nous, Fouad 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu le Décret du 26 Zilkadeh 1351 (23 M ars</p>
                    <p>1933) établissant un droit d'accise ou de consom m ation su r les cartes à
                        jouer;</p>
                    <p>Sur la proposition de N otre M inistre des</p>
                    <p>Finances et l'avis conform e de N otre Conseil des M inistres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1er. — Le droit d'accise ou de con-</p>
                    <p>consom m ation su r les cartes à jouer sera perçu au taux de 120 m illièm es
                        la douzaine au lieu des taux établis p a r le D écret du 26</p>
                    <p>Zilkadeh 1351 (23 M ars 1933).</p>
                    <p>Art. 2. — N otre M inistre des Finances est chargé de l'exécution du présent
                        décret qui en trera en vigueur dès sa publication au</p>
                    <p>« Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait au P alais de K oubbeh, le 3 Zilkadeh 1353 (7 F év rier 1935).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres, Moham ed Tewfick N assim . Le Ministre
                        des F inances,</p>
                    <p>Ahmed Abdel W ahab.</p>
                    <p>Décret conférant la qualité d'officiers de police judiciaire à certains
                        fonctionnaires chargés de l'exécution de la Loi</p>
                    <p>No. 46 de 1934 portant création d'un</p>
                    <p>Registre du Commerce.</p>
                    <p>(Journal Officiel No. 13 du 11 Février 1935).</p>
                    <p>Nous, Fouad 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 4 du Code d'instruction Crim inelle indigène et l'article 6 du
                        Code d'in s truction</p>
                    <p>Crim inelle m ixte;</p>
                    <p>Sur la proposition de Nos M inistres des</p>
                    <p>F inances et de la Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des M
                        inistres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1er. — Sont considérés comme officiers de police judiciaire pour
                        constater les contraventions au x dispositions de la Loi</p>
                    <p>No. 46 de 1934 po rtan t création d'un R egistre du Commerce les
                        fonctionnaires suivants:</p>
                    <p>Le D irecteur et le Sous-D irecteur du Service du R egistre du Commerce;</p>
                    <p>Les Inspecteurs du Service du R egistre du</p>
                    <p>Commerce;</p>
                    <p>Les Chefs des B ureaux du R egistre du</p>
                    <p>Com merce dans les G ouvernorats et Moudi-</p>
                    <p>riehs, ou leurs rem plaçants.</p>
                    <p>Art. 2. — Nos M inistres des F inances et de la Justice sont chargés, chacun
                        en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret qui en trera en
                        vigueur dès sa publication au » Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait au P alais de Koubbeh, le 3 Zilkadeh 1353 (7 F évrier 1935).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres, Moham ed Tewfick N assim . L e
                        Ministre des Finances,</p>
                    <p>Ahmed Abdel W ahab. Le Ministre de la Justice, Aminé Anis.</p>
                    <p>P rin c ip a le s m a tiè re s à traiter d a n s n o s p r o c h a in s n u m
                        é r o s :</p>
                    <p>FAILLITE ET CONCORDAT PREVENTIF.</p>
                    <p>QUESTIONS PENALES.</p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
