<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1923-02-10">February 10, 1923</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 148</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>13°" ANNÉE (48me Année ludiciaire). DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>Rue Elf! bey.</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Hussenleh.</p>
                <p>Tél. 2-07</p>
                <p>N - 1 4 8 . D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s • M " MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, Avocats à l a
                    Cour.</p>
                <p>Directeur : M* MAXIME PUPIKOFER, Avocat à la Cour.</p>
                <p>- C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>Mm L. PANGALO e t R. S G H E M E I L (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M " E. D E G I A H D É (Secrétaire de ¡a rédaction). M " A. P A D E L (Secrétaire
                    à Mansourah).</p>
                <p>M* F. BRAUN (.Secrétaire à Paris).</p>
                <p>Février 1923</p>
                <p>ABONNEMENT annuel :</p>
                <p>Edition complète, comprenant le service du Journal des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes. P.T. 250</p>
                <p>Edition simple > 150</p>
                <p>Prix du n u m é r o . . . . » 15</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adresser:</p>
                <p>à 1'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>Rue Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>T é l . 11-48</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Questions de Jurisprudence.</head>
                <p>t 01</p>
                <p>d'Objets Saisis.</p>
                <p>Sous sa section III, consacrée à «L'exécution p a r voie de saisie et vente de
                    meubles et biens mobiliers », le Code de</p>
                <p>Procédure Civile et Commerciale Mixte édicté en son article 5 2 3 : «Le saisi ou
                    les tiers qui auront détourné des objets seront passibles des peines d u vol.
                    »</p>
                <p>Le créancier, après maintes difficultés,</p>
                <p>•des frais et de longues semaines, a obtenu un jugement de condamnation contre
                    son débiteur. Il fait saisir quelques meubles ou quelques récoltes. Mais la loi
                    lui impose, pour leur vente, certains délais et des formalités. Entre temps
                    l'huissier saisissant a confié les objets saisis à un gardien qui n'est autre,
                    très souvent, que</p>
                <p>1e débiteur lui-même ou un de ses hommes.</p>
                <p>Le jour de ia vente arrive. L'huissier s e rend sur les lieux pour procéder a u x
                    enchères, mais il ne retrouve plus rien.</p>
                <p>Constatant alors le fait, il n'hésite p a s à dresser un procès-verbal de
                    détournement.</p>
                <p>Le parquet poursuit le gardien infidèle.</p>
                <p>L'affaire, après instruction, sera soumise au Tribunal correctionnel. Elle semble
                    jugée d'avance, — le gardien subira la peine prévue par la loi dont il s'est
                    moqué.</p>
                <p>Le créancier n'y gagnera probablement pas grand* chose. Mais la crainte d u
                    châtiment retiendra d'autres gardiens;</p>
                <p>la sanction appliquée assurera en général le respect de la loi et la protection d
                    u</p>
                <p>-créancier. Tout sera d a n s l'ordre, et, pour un créancier infortuné, ce
                    système logique d'organisation sociale n'en sera pas moins</p>
                <p>-efficace.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Mais voilà qu'un jour, au cours d'une instruction, le gardien poursuivi vint
                    affirmer qu'il n'avait jamais rien «détourné»</p>
                <p>au sens précis du mot; il avait dissimulé o u caché, peut-être, mais non point
                    détourné.</p>
                <p>Les objets d'ailleurs étaient là, prêts à être montrés à tout mandataire d e
                    justice. Impressionné, le juge instructeur mande un huissier pour vérifier la
                    nouvelle. Et l'huissier, s'étant rendu sur les lieux, retrouve, en effet, le
                    bœuf ou l'âne ou le maïs qu'iPn'avait pas retrouvés lors de la vente. Il les
                    retrouve, et refixe un jour pour les enchères... L'enquête est suspendue... Mais
                    au jour fixé, les objets saisis ont disparu de nouveau.</p>
                <p>Second procès-verbal de détournement:</p>
                <p>l'enquête recommence. Le gardien audacieux ne craint pas de renouveler s a
                    tactique;</p>
                <p>il n'a rien «détourné» au sens précis du mot, il a, peut-être, dissimulé ou
                    caché; les objets d'ailleurs sont toujours là... Mais cette fois le juge s e
                    fâche et renvoie le prévenu devant le Tribunal</p>
                <p>Correctionnel.</p>
                <p>Ceci n'est pas un roman. Voici, pour les sceptiques, le texte même de l'un des
                    premiers jugements qui aient eu à s'occuper de pareille aventure:</p>
                <p>« Attendu que le 14 Juin 1913, l'huissier a saisi au domicile de X.. 22 ardebs de
                    blé et 15</p>
                <p>charges de paille contre celui-ci et a constitué gardien Y. . . frère du saisi,
                    demeurant avec lui, et a fixé la vente au 12 Juillet 1913;</p>
                <p>« Attendu qu'au jour fixé pour lávente, l'huissier, venu pour vendre, n'a trouvé
                    ni les 22</p>
                <p>ardebs de blé, ni les 15 charges de paille, et n'a pu vendre à raison du
                    détournement des objets saisis;</p>
                <p>« Attendu que le saisi et le gardien ayant prétendu que rien n'avait été
                    détourné, l'huissier s'est rendu sur les lieux le 25 Janvier 1914; que ce jour
                    là il lui fut représenté 22 ardebs de blé et 15 charges de paille dont il fixa
                    la vente au</p>
                <p>28 Février 1914;</p>
                <p>« Attendu qu'au dit jour du 28 Février 1914, l'huissier s'étant rendu sur les
                    lieux pour vendre, ne put le faire parce que tout avait encore disparu et que le
                    saisi et le gardien furent dans l'impossibilité de lui réprésenter les objets
                    saisis;</p>
                <p>« Attendu que le prévenu soutient encore aujourd'hui que ces objets existent,
                    qu'il est prêt à les représenter et n'a donc pas commis le délit de détournement
                    d'objets saisis qui lui est imputé. » (4)</p>
                <p>Mais le Tribunal Correctionnel n'hésite p a s; il ne s e laisse pas toucher par
                    la comédie, retient le délit de détournement et condamne :</p>
                <p>« Attendu que c'est évidemment détourner les objets saisis que les faire
                    disparaître dans une intention frauduleuse au moment où la vente par l'huissier
                    saisissant doit avoir lieu, puisque c'est rendre impossible cette vente faute de
                    la représentation de ces objets;</p>
                <p>(•) Trib. Correct. Caire 24 Mai 1915. Prés. At. F. Giraud.</p>
                <p>Ministère Public c. Khalifa et Abdou Sid Ahmed Hussein.</p>
                <p>Inédit.</p>
                <p>« Et qu'il importe peu que plus tard, après l e jour fixé pour la vente, les
                    objets soient représentés, puisque d'une part le délit est accompli, et que,
                    d'autre part, leur représentation n'empêchera pas le nouveau détournement des
                    objets au jour postérieur où devait avoir lieu la vente, ce qu'a d'ailleurs fait
                    le prévenu;</p>
                <p>« Attendu que si la simple représentation après détournement, au jour de la
                    vente, faisait disparaître le délit de détournement, aucun objet saisi n e
                    pourrait être vendu alors que l e saisi en empêcherait constamment la vente e n
                    le soustrayant, dans une intention frauduleuse, le jour où la vente serait
                    fixée. » (')</p>
                <p>*</p>
                <p>* #</p>
                <p>Mais le prévenu ne s e tient pas pour battu, il saisit la Cour de la question,
                    lui expöse sa thèse et a le bonheur de la voir accueillie. Dans son arrêt du 23
                    Juin 1915 la Cour déclare, en effet, ce qui suit:</p>
                <p>« Il n'est pas possible de baser une condamnation pour détournement sur un procès
                    verbal dont la valeur est mise à néant par un second procès verbal également
                    régulier, constatant l'existence des objets saisis aux mains du gardien.</p>
                <p>« La dissimulation temporaire de ces objets, même quand elle est répétée, et
                    qu'elle revêt en outre un caractère offensant pour la justice, peut constituer
                    un délit d'un autre nature, mais non celui de détournement. » (2)</p>
                <p>L'argumentation juridique q u i fonde cette théorie paraît être fournie par u n
                    second arrêt du 2 4 Novembre 1915 dont il importe de reproduire les termes :</p>
                <p>« Le Ministère Public a soutenu que le seul fait de ne pas représenter les objets
                    saisis à un moment déterminé, constitue le délit de détournement et que ce délit
                    subsiste malgré la représentation ultérieure des mêmes objets.</p>
                <p>« La Cour ne peut que persister dans la jurisprudence qu'elle a déjà affirmée;
                    elle estime q u e en disposant que le saisi qui aura détourné des objets saisis
                    sera passible des peines du vot</p>
                <p>(art. 523 du Code de Pr.), le législateur égyptien n'a pas entendu punir celui
                    qui, au moment fixé pour la vente, n'a pas représenté ces objets o u les a même
                    dissimulés, mais seulement celui qui, soit en vendant, dissipant ou détruisant
                    les objets saisis, soit en consommant ceux tangibles, a voulu priver,
                    effectivement, le créancier saisissant d'une valeur sur laquelle l a saisie lui
                    donnait le droit de compter; le détournement, puni des peines du vol, ne peut
                    exister juridiquement que s'il y a eu l'intention frauduleuse d'une</p>
                <p>(') Motifs d'un jugement du Tribunal Correct. Caire d a</p>
                <p>22 Mai 1915. Prés. M. F. Giraud. Ministère Public c. M o hamed</p>
                <p>Badaoui Assy. Inédit.</p>
                <p>(2) Gaz., V, 170-4-14. Arrêt cassant le 1er jugement cité plus h a u t :
                    Ministère Public c. Khalifa et Abdou Sid Ahmed</p>
                <p>Hussein.</p>
                <pb n="50" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>soustraction définitive, et ne peut résulter d'une dissimulation temporaire. »
                    (')</p>
                <p>Cette argumentation était m a i n t e n u e d a n s u n 3m° arrêt du 5 Janvier
                    1916. (2 )</p>
                <p>• L a question était g r a v e . C a r, q u e d e v e naient, d a n s c e s
                    conditions, l e s garanties d u créancier et le respect d e la loi ? L a théorie
                    q u e semblait atlopter la Cour o u v r a i t a u x débiteur s s a n s s c r u p
                    u l e s d e s h o r i z o n s inespérés. Dissimulation s u r d i s s i m u l a t
                    i o n, c e l a, n e ferait jamais u n d é t o u r n e m e n t : l'impunité était
                    a s s u r é e a u x débiteurs d é s i r e u x d e paralyser, p a r c e m o y e n
                    facile les poursuite s d e l e u r s créanciers.</p>
                <p>Mais le Parquet r e f u s a d e s e résigner à cette j u r i s p r u d e n c e et
                    les t r i b u n a u x correctionnels maintinrent de même l a leur. (3 )</p>
                <p>L'argument q u i semblait résulter d e l'arrêt du 2 5 Novembre 1915 n'était p a
                    s, e n effet, a s s e z décisif pour i m p o s e r u n e théorie aussi d a n g e
                    r e u s e .</p>
                <p>Que le législateur ait d é c l a r é l'auteur d'un d é t o u r n e m e n t d'o b
                    j e t s s a i s i s passible des peines du vol, cela ne signifie p a s n é c e s
                    s a i r e m e n t qu'il a e n t e n d u assimiler e t c o n f o n d r e c e d é
                    t o u r n e m e n t a u vol. L a similitude d e s p e i n e s n'entraîne p a s,
                    e n principe, l'assimilation des délits. Dès lors « l'intention f r a u d u l e
                    u s e d'une soustraction définitive » n e semblait p a s d u t o u t s'i m p o s
                    e r pour constituer le délit d e</p>
                <p>« d é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s » .</p>
                <p>Il n'est p a s s a n s intérêt d e remarquer ici qu'u n vieil arrêt du 2 8 Mai
                    1884 (4 ), a p p e l é à déterminer l a peine a p p l i c a b l e a u d é t o u
                    r n e m e n t d'o b j e t s saisis, avait p r é cisément noté q u e c e d é t o
                    u r n e m e n t e s t u n délit autre que le vol et d e n a t u r e p a r f a i
                    t e m e n t distincte.</p>
                <p>Mais cet arrêt étàit trop v i e u x; p l u s d e 3 0 a n s p a s s é s p o u v a
                    i e n t en avoir d i s s i p é le s o u v e n i r, L a question d e v a i t
                    cependant s e p o s e r d e nouveau . C a r l'a r gumentation de la Cour s u r
                    la question d u d é t o u r n e m e n t n e pouvait m a n q u e r d e susciter,
                    d e la part d'un plaideur a s t u c i e u x, u n e habileté n o u v e l l e :
                    puisqiiè le d é t o u r n e m e n t, puni d e s p e i n e s d u vol, e x i g e,
                    comme le vol, l'intention f r a u d u l e u s e d'une « s o u s t r a c t i o n
                    définitive », il doit d o n c être p u n i selon les distinctions et selon
                    l'échelle p r é v u e s pour l e vol p a r</p>
                <p>Tes a r t . 2 7 7 e t s. du Code P é n a l . S e l o n tes c a s et les
                    circonstances, c e s articles p u n i s s e n t le vol, en effet, p l u s o u m
                    o i n s s é v è r e m e n t o u même parfois ne le p u n i s s e n t p a s d u
                    tout. L e vol n'est p a s p u n i entre é p o u x, e n l r e a s c e n d a n t s
                    et d e s c e n d a n t s (art. 2 7 6 C. P. ); le vol n o c t u r n e à main a r
                    m é c o m m i s en b a n d e avec effraction et violences est puni d e s t r a v
                    a u x forcés à p e r p é t u i t é (art. 2 7 7 C. P. ); le vol c o m m i s p a r
                    !e serviteur a u détriment d e</p>
                <p>\l Caz., VI. 18-23. Arrêt c a s s a n t le 2 m e jugement cité'</p>
                <p>p l u s h a u t : AJinistère P u b l i c c. Mohamed B a d a o u i A s s y .</p>
                <p>(-) Gaz.. VI, 52-140'.</p>
                <p>(s ) N o t a m m e n t T n b C o r r e c t . Mansourah 2 5 Mars 1916</p>
                <p>(Gaz. VI. 119365) c n s s é, e t 26 Novembre 1921, inédit, Min i s t è r e P u b
                    l i c c. El Sayed Aly El D i b, c e d e r n i e r jugement m a i n t e n u comme
                    il s e r n m o n t r é p l u s loin.</p>
                <p>(*) Recueil Officiel, IX, 135.</p>
                <p>s o n maître e s t p u n i d e 3 a n s d'e m p r i s o n n e m e n t ( a r t . 2
                    8 2 C. P. ); le vol de récoltes d é t a c h é e s d u sol e s t puni d'une m p r
                    i s o n n e m e n t d e 2 4 h e u r e s à 3 mois (art. 2 8 5 C. P. ); e t ainsi
                    de suite. Pourquoi d o n c i a Cour, r e f u s a n t d e f a i r e état d e .
                    cette échelle,punit-ellesystématiquement le délit d e d é t o u r n e m e n t
                    d'une m p r i s o n n e m e n t d e t r o i s m o i s à un a n ? U n g a r d i e
                    n convaincu*</p>
                <p>d'avoir d é t o u r n é d e s récoltes d é t a c h é e s d u s o l (et c' e s t e
                    n p r a t i q u e, le c a s le p l u s -</p>
                <p>f r é q u e n t ) n'est p a s s i b l e q u e d e 2 4 h e u r e s à 3 m o i s d e
                    p r i s o n, a u même titre q u e celui qui les aurait v o l é e s; d e q u e l
                    droit lui infliger p l u s d e 3 m o i s e t jusqu'à un a n ?</p>
                <p>C'est q u e, r é p o n d l'arrêt du 3 Novembre 1916, &lt; !e détournement
                    d'objets'saisis</p>
                <p>« constitue une infraction toute autre que</p>
                <p>« le vol », et q u e, d è s l o r s, il n'y a p a s lieu d e t e n i r c o m p t
                    e d e l'échelle établie p a r les a r t . 2 7 7 et s.'</p>
                <p>« Si la loi varie les peines du vol, c'est parce que la nature des objets volés
                    et les circonstances dans lesquelles la soustraction en est commise donnent à
                    celle-ci un caractère de danger social plus ou moins sérieux et démontrent la
                    plus ou moins grande perversité du malfaiteur, tandis que te détournement
                    d'objets saisis constitue seulement la violation d'un ordre de justice dont la
                    gravité reste la même, quelles que soient la nature de l'objet détourné et la
                    manière dont le détournement a été accompli.</p>
                <p>» (')</p>
                <p>A u n s e c o n d p l a i d e u r, ' d e m e u r é s c e p tique, la Cour r é p o
                    n d encore le 31 Mai 1917 :</p>
                <p>« La soustraction d'objets saisis ne constitue pas un vol, c'est à dire une
                    soustraction frauduleuse de la chose d'autrui, mais un détournement d'objets
                    placés sous la main de la justice. >• ('-)</p>
                <p>*</p>
                <p>* " *</p>
                <p>O n p u t croire d è s lorsqu'une véritable contradiction de principe s
                    caractérisait dans ce d o m a i n e la jurisprudence d e l a</p>
                <p>Cour : s t a t u a n t s u r les p e i n e s applicable s a u d é t o u r n e m e
                    n t, elle r e f u s a i t d e l'a s s i miler a u v o l; s t a t u a n t s u r
                    la d é t e r m i n a -</p>
                <p>! t i o n d u délit d e d é t o u r n e m e n t, elle exigeait</p>
                <p>1 a u contraire les caractéristiques d u vol, l'intention f r a u d u l e u s e «
                    d'une soustraction définitive ».</p>
                <p>Mais un arrêt du 2 5 Janvier 1922 e s t v e n u m e t t r e d e l'ordre d a n s
                    un p r o b l è m e qu'i s e m b l a i t atteint d'une d a n g e r e u s e
                    incertitude. Le 10 Janvier 1922 u n pour v o i en cassation f u t s o u m i s à
                    la Cour contre un jugement d u Tribunal Correctionnel d e Mansourah, lequel, c o
                    n s t a n t d a n s - s a jurisprudence, avait c o n d a m n é pour d é t o u r
                    n e m e n t un gardien c o n v a i n c u d e n ' avoir p a s représenté les o b
                    j e t s s a i s i s, lors de la vente. C e pourvoi était b a s é s u r les trois
                    arrêts cités p l u s h a u t .</p>
                <p>M r . le Procureur Général V a n d e n</p>
                <p>B o s c h, d é f e n d a n t la t h è s e d e s premier s j u g e s, interprétant
                    ces arrêts ( comme le faisait le p r é v e n u ), en une assimilation d u</p>
                <p>(•) Gaz., VII, 2r-4f..</p>
                <p>('-) Gaz., V i l, I5Ü--Í42.</p>
                <p>d é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s avec le d é l i t d e vol, vint
                    déclarer à la Cour qu'i l n e pouvait « s e résigner à s a j u r i s p r u d e n
                    c e »</p>
                <p>et q u e si elle y persistait, « d e s i n s t r u c t i o n s seraient d o n n é
                    e s à t o u t le Parquet</p>
                <p>Mixte d e n e p l u s s'o c c u p e r d e s plaintes?</p>
                <p>e n d é t o u r n e m e n t d'o b j e t s saisis. »</p>
                <p>L e p r é v e n u, après s a belle a s s u r a n c e d e s premier s m o m e n t
                    s, sentit a l o r s s a position s'affaiblir. 11 sollicita la Cour /</p>
                <p>pour le c a s où p a r impossible elle aurait cru devoir r e n o n c e r à s a p
                    r o p r e j u r i s p r u dence, d e r e n v o y e r l'affaire d e v a n t
                    toutes-</p>
                <p>les C h a m b r e s R é u n i e s . Mais la Cour, p a r arrêt du 2 5 Janvier
                    1922, v i d a n t le pour voi, le rejeta. ( ' )</p>
                <p>«Attendu, dit-elle, que l'analyse des arrêts constituant la jurisprudence de la
                    Cour amène la conviction que la Cour a seulement entendu, imposer aux Tribunaux
                    Correctionnels saisis de la répression d'un délit de cette nature, de
                    rechercher, dans l'intention frauduleuse de.celui qui est prévenu devant eux de
                    c e délit, l'élément constitutif de ce délit qui est de vouloir léser
                    intentionnellement et f&lt; auduleusement le saisissant, élement sans lequel le
                    détournement ne peut exister au sens de la législation mixte. »</p>
                <p>Il n e s'agit d o n c p a s d e s'é c a r t e r d e la j u r i s p r u d e n c e
                    antérieure, « mais s i m p l e m e n t d'e n préciser les t e r m e s . »</p>
                <p>L a Cour a ainsi estimé qu'u n v é r i t a b l e m a l e n t e n d u s'était fait
                    j o u r . Il n'a v a i t '</p>
                <p>jamais été d a n s s a p e n s é e d'assimiler l e d é t o u r n e m e n t d' o b
                    j e t s s a i s i s au v o l; c e n'est pas ainsi qu'i l faut interpréter s o n
                    arrêt du 2 5 Novembre 1915 q u i a v a i t s e m b l é e x i g e r, pour
                    constituer le délit d e « d é t o u r n e m e n t », l'intention f r a u d u
                    leuse d'une « soustraction définitive. »</p>
                <p>L e s i m p l e d é p l a c e m e n t d'o b j e t s saisis ne constitue p a s
                    nécessairement u n « dé-'</p>
                <p>t o u r n e m e n t »; il y f a u t l'intention f r a u d u l e u s e nécessaire
                    à tout d é l i t : à cela doit s e limiter, d'après la Cour, l'énonciation;</p>
                <p>d e principe c o n t e n u e d a n s les premier s arrêts .</p>
                <p>L e gardien qui a t r a n s p o r t é la récolte du c h a m p à s o n grenier d a
                    n s l'idée d é la'</p>
                <p>protéger n'a pas c o m m i s d e d é t o u r n e m e n t :</p>
                <p>et si l'huissier, le j o u r d e la vente n e r e t r o u v e p a s, au lieu d e
                    la saisie", les;</p>
                <p>o b j e t s m i s s o u s main de justice, cela seul-</p>
                <p>n e rend pas le gardien c o u p a b l e d'un délit. Mais « la dissimulation des
                    objets saisis dans l'intention de les soustraire a la poursuite du créancier,
                    dit la Cour clans, le dernier arrêt r e n d u s u r la question (car, d e p u i
                    s l o r s elle a e u l'occasion de cou-', firmer sat p e n s é e ), est un fait
                    constitutif du délit de détournement p r é v u et p u n i par'</p>
                <p>les art. 5 2 3 C. Proc. et 2 9 0 C. P. » (2 )</p>
                <p>• * ••</p>
                <p>îjc îji</p>
                <p>L'équilibre est d o n c a u j o u r d'h u i rétabli.</p>
                <p>Les Tribunaux Correctionnels et le Par-!</p>
                <p>q u e t voient ainsi c o n s a c r é e p a r la Cour l'opinion qu'ils o n t p u
                    croire, u n certain_</p>
                <p>m o m e n t, r é v o q u é e p a r elle.</p>
                <p>(') V o i r le sommaire e t l e t e x t e d e c e t arrêt i n f r a p a g e</p>
                <p>5 4 § P ß .</p>
                <p>(-) Arrêt du 13 Mai 1922 c i t é flans s o n t e x t e i n f r a p . 5 4 § 9 5 .
                    .</p>
                <p>V é g a l e m e n t d a n s c e s e n s l'arrêt du 5 Avril 1922, G a z ., '</p>
                <p>XII, Ib7-32U.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/> <p>Qu'il y ait e u r ë v i r e m e n t o
                    u é v o l u t i o n, o u s i m p l e précision de la j u r i s p r u d e n c e d
                    e la Cour, s u r c e p o i n t, ceci i m p o r t e p e u puisque, au fond, t o u
                    t l e m o n d e e s t d'a c c o r d .</p>
                <p>L a petite c o m é d i e d e s d i s s i m u l a t i o n s</p>
                <p>.successives p e r d a i n s i le droit p r o v i s o i r e decité dont o n avait
                    p u la c r o i r e investie.</p>
                <p>O n a v a i t c r a i n t u n m o m e n t, et l e cri d'a l a r m e d u P r o c u
                    r e u r Général à l'audience du 1 8 Janvier 1922 e n f u t l a d é m o n s t r a
                    t i o n officielle, q u e t o u t u n c h a p i t r e du Code d e Procédure
                    allait d e v e n i r lettre m o r t e : lettre m o r t e, p u i s q u e l'e x é
                    cution m o b i l i è r e d e v e n a i t illusoire. Cette c r a i n t e e s t a
                    u j o u r d'h u i d i s s i p é e . L e c r é a n cier r e t r o u v e l e s
                    garanties q u e la loi lui a v a i e n t d o n n é e s; e t la loi r e t r o u v
                    e le r e s p e c t qu'elle e x i g e .</p>
                <p>RAYMOND SCHEMEIL.</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Notes de Législation et de Jurisprudence.</head>
                <div type="item">
                    <head>La Responsabilité vis-à-vis des voisins en cas d'incendie.</head>
                    <p>La question de la responsabilité en matière d'incendie n'est réglée e n Egypt
                        e par aucun texte de loi. L a jurisprudence, appliquant d o n c l e s
                        principes généraux selon lesquels les risques sont à la charge du
                        propriétaire (res périt domino) a décidé q u e pour pouvoir demander à s o n
                        locataire la réparation d u d o m m a g e causé à raison d'un incendie, il
                        incombe a u propriétaire de rapporter la preuve d'une faute précise de la
                        part d u locataire (v. Gaz. VI, 105-324, et note).</p>
                    <p>Le droit français, par contre, — a r t . 1733</p>
                    <p>et 1734 C. Civ. — pose en principe la responsabilité d u locataire, e t c'est
                        à c e dernier, pour s'e n d é g a g e r, d'établir q u e le sinistre a été
                        causé, soit p a r u n c a s fortuit, soit p a r un c a s d e force majeure,
                        soit par u n v i c e d e construction, o u bien q u e le feu a été
                        communiqué p a r un immeuble voisin.</p>
                    <p>E n Egyte, la jurisprudence mixte a admis qu'il est loisible aux parties d e
                        stipuler dans les contrats de location qu'elles seront régies par les
                        dispositions d u droit français</p>
                    <p>(voir arrêt du 1er mars 1916, Gaz. VI, 89-</p>
                    <p>277). L e s propriétaires bien avisés s e gardent bien d e n e point profiter
                        d e la permission et ajoutent à leurs contrats une clause qui fait perdre à
                        leurs locataires le bénéfice d e l'omission du Code Mixte.</p>
                    <p>C'est précisément pour d e s c a s pareils qu'il est intéressant de suivre
                        l'évolution de la jurisprudence et de la législation françaises en la
                        matière.</p>
                    <p>L e Code Napoléon était muet e n c e qui concerne la responsabilité vis-à-vis
                        d e s voisins.</p>
                    <p>La jurisprudence avait donc d û s u p pléer à l'omission de la loi, et la
                        façon dont elle l'avait fait comportait u n e a g g r a vation sérieuse des
                        risques d e l'o c c u p a n t d'un immeuble incendié. 11 n'e n a v a i t p a
                        s toujours été ainsi, cependant : les Tribunaux avaient d'abord décidé q u e
                        les voisins n'avaient de recours que lorsqu'ils p o u vaient prouver qu'il y
                        avait faute caractérisée de celui chez lequel l'incendie avait débuté. Ils
                        appliquaient ainsi les même s principes qui ont servi de guide à la
                        jurisprudence mixte pour régler les rapports entre propriétaires et
                        locataires.</p>
                    <p>Mais la Cour d e Cassation, par un arrêt du 1 1 6 Novembre 1920, p o s a u n
                        e thèse nouvelle en appliquant l'art. 1384 C. Nap., aux termes duquel o n
                        est responsable non seulement d e s o n p r o p r e fait, mais encore de
                        celui causé par le fait des personnes dont o n doit répondre o u d e s c h o
                        s e s q u e l'on a sous sa garde.</p>
                    <p>Cette décision, q u e les Tribunaux Français o n t suivie, renversait
                        purement e t simplement le fardeau de la preuve. E t comme la preuve est
                        très difficile e n pareille matière, l'occupant d e l'immeuble dans lequel
                        le feu prenait naissance devait généralement subir l a totalité d u d o m m
                        a g e, s a n s trop savoir pourquoi. • •</p>
                    <p>Les Compagnies d'A s s u r a n c e s avaient naturellement profité de cette
                        évolution de la jurisprudence. Mais désormais il n'e n sera plus a i n s i :
                        u n e loi française du 7 Novembre 1922 vient en effet d'a j o u t e r u n
                        paragraphe à l'art. 1384, n ' a c c o r d a n t d e recours aux voisins q u
                        e lorsqu'il est p r o u v é q u e la cause d e l'incendie provient de la
                        faute grave de celui chez lequel a d é b u t é, le sinistre ou de ceux dont
                        il e s t responsable.</p>
                    <p>Il e s t probable q u e si n o s Tribunaux ont à j u g e r la matière, c' e s
                        t d a n s le s e n s d e cette disposition nouvelle qu'ils décideraient,
                        restant ' ainsi d a n s l'esprit de leur précédente jurisprudence.</p>
                    <p>M. P.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>A propos des délais de viduité.</head>
                    <p>Le Code Napoléon, en s e s articles 228 et</p>
                    <p>296, fixait à 300 jours le délai pendant lequel la f e m m e dont le mariage
                        avait été d i s s o u s n e pouvait contracter une nouvelle union, et cela
                        afin d'éviter l a confusion de parts.</p>
                    <p>Cette disposition parfaitement légitime était cependant trop absolue,
                        puisqu'en c a s d'a c couchement avant l'expiration d u délai, celui-ci
                        perdait sa raison d'être avec la disparition du motif même qui l'avait
                        nécessité.</p>
                    <p>C'est ce q u e viennent de reconnaître d e u x lois françaises du 9 Décembre
                        1922, publiées au Journal Officiel Français du 10 Décembre 1922 e t
                        modifiant l e s art. 249, 228 et 296</p>
                    <p>Code Napoléon.</p>
                    <p>E n c a s d'accouchement p e u après la mort d u premier mari o u depuis la
                        transcription d.'un jugement ou d e l'arrêt prononçant le divorce, il n'y
                        aura plus de délai de viduité.</p>
                    <p>Libre à la femme de respecter o u n o n celui d u souvenir.</p>
                    <p>Notes Judiciaires.</p>
                    <p>Une Confirme à Stage.</p>
                    <p>Il nous' apparaît intéressant, a u moment où il est question d'introduire e n
                        E g y p t e l'organisation d e s Conférences du Stage, d e signaler quelques
                        questions qui ont été traitées dans le courant d e l'année dernière p a r la
                        conférence d e P a r i s .</p>
                    <p>L e 18 Mars 1922, s o u s l a présidence d e</p>
                    <p>M e Albert Salle, bâtonnier, la conférence a discuté la question suivante :
                        Quand un éditeur a reçu d'un auteur le droit d'éditer un ouvrage, le contrat
                        d'édition intervenu l'autorise-t-il à faire précéder cet ouvrage d'une
                        préface qui n'a pas reçu l'approbation de l'auteur ?</p>
                    <p>L a conférence a a d o p t é l a négative.</p>
                    <p>L e 25 Mars 1922, il s'agissait de savoir s'il y avait faute à publier, sans
                        intention</p>
                    <cb n="51"/>
                    <p>de nuire, des faits qui sont inexacts mais conformes à l'opinion
                        courante.</p>
                    <p>La conférence a a d o p t é l'affirmative.</p>
                    <p>L e 20 Mai 1922, le problème mis en discussion était celui-ci : Lorsqu'une
                        pièce,</p>
                    <p>œuvre de deux collaborateurs, a déjà été jouée, l'un d'eux peut-il, contre la
                        volonté de l'autre, s'opposer à ce qu'elle soit reprise"?</p>
                    <p>L a conférence a a d o p t é la négative.</p>
                    <p>Enfin, le 24 Juin 1922, la conférence a v a i t à s e - p r o n o n c e r s u
                        r le point de savoir si des lettres d'un homme politique pouvaient, après
                        son décès, être publiées par le destinataire, sans l'autorisation du "de
                        cujus".</p>
                    <p>La conférence a a d o p t é la négative.</p>
                    <p>P. S. En examinant, d a n s notre dernier numéro, le projet d e règlement p o
                        u r l'o r g a nisation d'une Conférence du S t a g e a u</p>
                    <p>Barreau Mixte, n o u s avions, - n o u s b a s a n t sur un texte tronqué, -
                        reproché p a r erreur a u projet de prévoir un trop petit nombre de réunions
                        annuelles : or l'art. 2 prévoit d e u x réunions p a r mois pendant la
                        période d e huit mois d'activité judiciaire: cela fait s e i z e réunions p
                        a r a n (destinées à remplacer l'a s sistance aux deux tiers d'environ 200 a
                        u diences).</p>
                    <p>N o s lecteurs auront rectifié d'e u x</p>
                    <p>' même s, d'après le véritable texte d u projet, publié dans le même
                        numéro.</p>
                    <p>11 est vrai qu'étant d o n n é l e n o m b r e d e s stagiaires,
                        principalement à Alexandrie et au Caire, ceux qui n'auront point e u
                        l'initiative d e s'inscrire p o u n p r e n d r e la p a role, risqueront
                        généralement d e n e j o u e r q u ' u n rôle purement passif. C'est
                        pourquoi, à notre m o d e s t e avis, l'art. 16 d u projet, qui ne prévoit
                        la désignation d'office de stagiaires « qu'e n c a s d'insuffisance d'avocat
                        s inscrits », devrait être retouché, d e f a ç o n à autoriser les
                        désignations d'office d a n s d e s conditions beaucoup plus larges.</p>
                    <p>D ' a u t r e part, la plus grande fréquence des réunions ne diminue en rien
                        la p o r t é e d e notre principale observation : celle qui avait trait a u
                        défaut d e « préparation p r o -</p>
                    <p>« fessionnelle »: l'art. 2 3 d u projet s e limitant à donner a u Bâtonnier
                        la faculté « d'in-</p>
                    <p>« viter » l e s avocat s à la Cour à faire a u x</p>
                    <p>« stagiaires une conférence sur un sujet d é -</p>
                    <p>« terminé, notamment sur les droits et d e -</p>
                    <p>« voirs professionnels ».</p>
                    <p>O r, on ne saurait a s s e z l e répéter : la plupart des stagiaires
                        d'aujourd'hui n'ont qu'une trop v a g u e notion d e s « droits et devoirs p
                        r o fessionnels</p>
                    <p>». C'est sur l'étendue e t l'import a n c e d e c e s devoirs qu'il faut l e
                        s éclairer, n o n p a s seulement par » u n e » conférence qui pourra avoir
                        o u n'avoir pas lieu, mais p a r d e s causeries régulières, fréquentes,
                        prévu e s à l'a v a n c e e t d a n s le projet même, quant a u x é p o q u
                        e s où elles, devront être faites.</p>
                    <p>C a r c e « Cours », qui ne fait point partie d e s p r o g r a m m e s d e s
                        facultés d e Droit, il est indispensable qu'une occasion soit donnée a u x
                        stagiaires de le suivre e t d e s'e n pénétrer, a v a n t d'être admis à
                        l'honneur de défendre seuls leurs concitoyens devant les Tribunaux .</p>
                    <byline>M. P.</byline>
                </div>
            </div>
            <pb n="52" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÈGYPTE"/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>89. - A c t i o n o b l i q u e . — Conditions de recevabilité. —
                            Interruption prolongée de l'action directe à l'indigène; contrôle des
                            juges mixtes.</p>
                        <p>P o u r l'exercice d e l'action o b l i q u e d e l'art. 2 0 2 C. Civ. il
                            p e u t être e x i g é t o u t a u p l u s :</p>
                        <p>I o ) q u e celui qui veut l'exercer ait une créance, e t d'après la
                            majorité d e s a u t e u r s u n e c r é a n c e e x i g i b l e, e n v
                            e r s celui a u n o m d u q u e l l'action e s t e x e r c é e;</p>
                        <p>2°) q u e l'action ne soit p a s e x c l u s i v e m e n t attachée à la
                            personne d u débiteur;</p>
                        <p>3°) q u e celui-ci n'ait p a s e x e r c é e t é p u i s é l'action par u
                            n e i n s t a n c e intentée par l u i;</p>
                        <p>*4°) q u e le débiteur r e f u s e o u au moins n é g l i g e d'e x e r c
                            e r o u d e pour s u i v r e s o n action.</p>
                        <p>Lorsque l'action intentée à l'indigène a été a b a n d o n n é e p e n d
                            a n t u n l o n g délai</p>
                        <p>( e n l'e s p è c e p r e s q u e trois ans), l'action indirecte e s t
                            'recevable. S i l'on a d m e t ainsi q u e, par l'action o b l i q u e,
                            u n e affaire déjà p e n d a n t e à l'indigène peut être p o r t é e d
                            e v a n t la juridiction m i x t e, il est vrai q u e l e tribunal d o i
                            t e x e r c e r u n contrôle r i g o u r e u x pour e m p ê c h e r d e
                            s a b u s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib Civ. Caire. 5e Ch. Prés. M. R. Houriet. 9 Mai 1922.—Sanad Michel
                            ès-q. c. Dlle Kout El Kouloub et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>90. - Appel i n c i d e n t . — Recevabilité en cas d'appel principal
                            postérieurement à l'exécution du jugement; acquiescement. —</p>
                        <p>Louage de services; licenciement réglé par un accord colleciif; renvoi
                            non intempestif;</p>
                        <p>allocation d'une indemnité spéciale.</p>
                        <p>I. - Aux termes de l'art. 3 9 8 C. Pr. e t s u i v a n t u n e
                            jurisprudence constante, l a partie contre laquelle il a été interjeté a
                            p p e l d'un jugement a le droit d'e n appeler^</p>
                        <p>i n c i d e m m e n t jusqu'au d é s i s t e m e n t d e l'appelant o u j
                            u s q u ' à la clôture des plaidoiries d e v a n t la Cour, et c e s a n
                            s qu'il p u i s s e lui être o p p o s é a u c u n acte d'a c q u i e s
                            c e m e n t a u jugement, alors même q u e c e t a c t e résulterait d e
                            l'exécution s a n s réserves.</p>
                        <p>II. - L'ouvrier q u i a p r i s part a u x d i f férentes r é u n i o n s
                            d e s e s c a m a r a d e s q u i o n t élu un comité-chargé de débattre
                            avec l e p a t i o n l e s conditions de licenciement d u personnel d e
                            v e n u s u r a b o n d a n t par suite de la réduction de la
                            fabrication, e t qui n'a fait opposition à la décision p r i s e
                            qu'après avoir a p p r i s q u e s o n n o m f i g u rait s u r la liste
                            d e s o u v r i e r s c o n g é d i é s, n'est point f o n d é à s e
                            plaindre d'un renvoi intempestif.</p>
                        <p>Les Tribunaux peuvent toute f o i s tenir c o m p t e d e la l o n g u e
                            d u r é e d e s s e r v i c e s pour fixer l'indemnité r e v e n a n t à
                            l'ouvrier s u r la b a s e d e l'accord collectif à une s o m m e s u p
                            é r i e u r e à c e l l e offerte par l e p a t r o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3me Ch Prés. M. M. Hansson, 23 Mai 1922. — Evangheiis
                            Papanghelis c. Ed. Laurens Ltd.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - L'arrêt expose, sur c e point :</p>
                        <p>...Attendu qu'il n'est pas contesté qu'à la suite d e l'insuffisance des
                            commandes la société intim é e se.trouva en Novembre 1919 dans la
                            nécessité d e réduire la fabrication des cigarettes et de licencier une
                            trentaine d e rouleurs en leur allouant une indemnité d e L.E. 21 à
                            chacun;</p>
                        <p>Que 28 d e ces rouleurs acceptèrent le licenciement, après avoir signé
                            une déclaration reconnaissant qu'ils n'avaient plus rien à réclamer de
                            la société à quelque titre que ce fût, mais que l'appelant et un autre
                            rouleur n'acceptèrent p a s leur congédiement à ces conditions;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant prétend que son licenciement était intempestif et
                            en violation d'un règlement intérieur pour les ouvriers établi d'un
                            commun accord des parties, à la suite d e l'intervention du Consulat d e
                            Grèce en 1912, et que le licenciement d e 30 ouvriers e n 1919 n'était
                            pas fait, comme le soutient la société intimée, d'accord avec tous les
                            ouvriers de celle-ci, y compris l'appelant lui-même, mais simplement à
                            raison du désir de la société d'introduire des machines dans lafabrique
                            et de s e débarrasser des ouvriers dont elle n'avait plus besoin;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant n'a pas produit le règlement susmentionné ni
                            aucune copie, et q u e par conséquent il y a lieu de passer outre à
                            cette prétention;</p>
                        <p>Attendu que par son jugement interlocutoire du 29 Mars 1921, le Tribunal
                            a autorisé la société défenderesse à prouver par témoins q u e le Sieur
                            Papanghelis avait pris part aux différentes réunions des ouvriers qui
                            ont élu le comité chargé de débattre auprès d e la direction xles
                            conditions d e licenciement; et qu'il ne pouvait donc ignorer ce qui s e
                            passait et n'a fait opposition à la décision prise qu'après avoir appris
                            que son nom figurait sur la liste des ouvriers congédiés;</p>
                        <p>Attendu que l'enquête ainsi définie a eu lieu le 18 Avril 1921; mais que
                            la Cour estime qu'elle n'est concluante ni pour l'une ni pour l'autre
                            des parties, tant les témoins entendus de part et d'autre étant
                            intéressés dans leurs dépositions, et vu les contradictions et le manque
                            de précision de celles-ci quant aux faits;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'écarter l'enquête comme étant sans valeur;</p>
                        <p>Attendu qu'il est établi que de trente ouvriers licenciés, vingt-huit ont
                            accepté leur licenciement sans protestation, après avoir encaissé
                            l'indemnité</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Que de c e seul fait il semble résulter que les explications de la
                            société quant aux négociations sont exactes, et que le licenciement des
                            trente ouvriers était le résultat d'un accord entre parties, après
                            pourparlers entre la direction de la société et une délégation agissant
                            dans l'intérêt de tous les ouvriers;</p>
                        <p>Que dans ce cas il est inconcevable q u e l'appelant n'ait pas eu pleine
                            connaissance des pourparlers qui ont dû se prolonger pendant quelques
                            jours et avoir été l'objet d'une discussion approfondie entre les
                            ouvriers intéressés, et que par conséquent l'appelant, lié par l'accord
                            conclu par la délégation de s e s camarades, n'a nullement le droit de
                            se plaindre d'un renvoi intempestif;</p>
                        <p>Attendu néanmoins que la Cour, bien qu'elle ne puisse pas accepter les
                            motifs qui ont détér-</p>
                        <p>miné les premiers juges, estime que vu la longue durée du service de
                            l'appelant qui n'est pas contestée p a r la Société (voir le certificat
                            produit dans le dossier), il y a lieu d'allouer à l'appelant une
                            indemnité et de la fixer ex aequo et bono à L.E. 40 (Livres Egyptiennes
                            quarante).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>91. - A u t r i c h e - H o n g r i e . — Protection;</p>
                        <p>disparition depuis le Traité de Saint-</p>
                        <p>Germain. — Compétence mixte.</p>
                        <p>L a d o u b l e monarchie A u s t r o - H o n g r o i s e ayant c e s s é
                            d'exister comme entité politiq u e à la s u i t e d u T r a i t é d e S
                            a i n t - G e r m a i n, a c e s s é aussi la protection qu'elle aurait
                            pu e x e r c e r s u r un sujet local d a n s u n p a y s s o u m i s au
                            r é g i m e d e s Capitulations.</p>
                        <p>Dès lors la protection A u s t r o - H o n g r o i s e -</p>
                        <p>d'un d e s p l a i d e u r s n'est p l u s suffisante à déterminer la c o
                            m p é t e n c e des Tribunaux</p>
                        <p>Mixte s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Som. Caire. Prés. M. E. Sandstroëm. 20*Juillet: 1922. Menahem
                            Palacci c. Abdel Rehim Kandil).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet intéressant jugement expose ::</p>
                        <p>Attendu que le défendeur excipe d e l'incompétence d e s Juridictions
                            Mixtes .pour le motif que le demandeur, qui dans l'acte
                            d'assignation;</p>
                        <p>s'est qualifié de protégé Hollandais, serait:</p>
                        <p>comme lui, sujet local;</p>
                        <p>Attendu que, pour réfuter cette exception, lé-</p>
                        <p>demandeur invoque un certificat auquel il donne la dénomination de
                            certificat d'enregistrement du Consulat de Hollande et qui prouverait,
                            d'après lui, s a sujétion étrangère;</p>
                        <p>Attendu néanmoins, que la seule chose que ce-</p>
                        <p>certificat établit est q u e le demandeur, en Décembre 1917, a été
                            enregistré comme protégé-</p>
                        <p>Austro-Hongrois auprès du Consulat d e Hollande au Caire chargé pendant
                            la guerre d e s intérêts, de la double Monarchie;</p>
                        <p>Que • cet enregistrement constituant exclusivement une mesure d'ordre n'a
                            pu changer l e statut du demandeur et le faire protégé h o l landais</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Qu'il est resté comme avant protégé Austro-</p>
                        <p>Hongrois;</p>
                        <p>Que, dans ces conditions, la question qui se-</p>
                        <p>pose est de savoir si le demandeur peut actuellement se prévaloir de
                            cette protection pour saisir les Tribunaux Mixtes pour une contestation
                            avec un sujet local;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal doit répondre n é g a tivement à cette
                            question;</p>
                        <p>Qu'en effet la double-Monarchie a p a r le sort qui lui a été réservé
                            dans le traité d e Saint-</p>
                        <p>Germain, disparu comme entité politique;</p>
                        <p>Qu'il est d'autre part, évident que la disparition de la Puissance
                            protectrice fait cesser l a protection qu'elle aura exercée sur un sujet
                            local dans un pays soumis au régime desCapitulations;.</p>
                        <p>Que, si le demandeur voulait plaider que l a nouvelle république
                            d'Autriche remplacerait l'ancienne double-Monarchie, il intéresse de
                            relever que dans le traité d e Saint-Germain l a république a, aux
                            termes de l'art. 102, renoncé, en c e qui la concerne, au régime d e s
                            Capitulations en Egypte et que, suivant l'article 103 il a été convenu
                            que tous les traités accords, arrangements ou contrats passés par le
                            Gouvernement de l'ancienne Monarchie Austro-Hongroise ave&lt;r l'Egypte
                            seraient tenus pour abrogés depuis l e</p>
                        <p>12 Août 1914;</p>
                        <p>Que, d'ailleurs, le Gouvernement de la République a donné des
                            instructions aux autorités-</p>
                        <p>Consulaires d e Hollande qui la représentent en</p>
                        <p>Egypte de faire cesser la protection des anciens-</p>
                        <p>protégés Austro-Hongrois;</p>
                        <p>Qu'en toute hypothèse, le demandeur ne peut pas invoquer une protection
                            étrangèie qui lui donne le droit de saisir les Tribunaux Mixtes à-</p>
                        <p>raison de son statut à lui.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>92. - A v e u . — Force probante de l'aveu judiciaire; conditions. — Aveu
                            extrajudiciaire-, portée relative. — Cession; acte portant en grande
                            partie cession itérative-</p>
                        <p>d'un bien déjà cédé; validité.</p>
                        <p>I. - L'aveu comportant caractère d'irré-</p>
                        <p>vocabilité et valeur d e p l e i n e preuve e s t l'a v e u judiciaire,
                            c'est-à-dire celui qui e s t fait p e n d a n t l'instance, e n p r é s
                            e n c e d u j u g e, et par la partie qui v i e n t à e n r e s sentir
                            préjudice direct.</p>
                        <p>La condition i n d i s p e n s a b l e d'un tel a v e u e s t la libre d
                            i s p o s i t i o n; par celui qui le fait, d u droit qui e n f o r m e
                            l'objet::</p>
                        <pb n="53" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> o n n e saurait d o n c c o n s i d é r e r comme u n a v e u judiciaire
                            irrévocable celui qui e s t f o r m u l é par l e c é d a n t d'une
                            eréance, p o s térieurement à la c e s s i o n, e n c o u r s d e litige
                            entre le d é b i t e u r c é d é e t le c e s s i o n -</p>
                        <p>naire.</p>
                        <p>II. - E n admettant même qu'un a v e u extrajudiciaire, c'est-à-dire fait
                            h o r s la présence d u j u g e, j o u i s s e d e s même s c a ractères
                            d'irrévocabilité et d e p l e i n e force probante q u e l'aveu
                            judiciaire, il e s t certain qu'on ne saurait reconnaître le caractère
                            de preuve a b s o l u e, mais s i m p l e m e n t la v a l e u r d'un s
                            i m p l e indice, à une déclaration faite à un tiers, a v a n t tout
                            litige o u même a v a n t t o u t différend avec la partie intéressée :
                            t e l . e s t l e c a s d e l'indication d o n n é e par l e cédant, d a
                            n s l'acte d e c e s s i o n, a u s u j et du montant d e s a c r é a n
                            c e :</p>
                        <p>u n e telle indication p o u v a n t être s i m p l e m e n t m o t i v é
                            e par l e désir de la part d u c é d a n t d e limiter l e s s o m m e s
                            c é d é e s .</p>
                        <p>III. - O n n e saurait considérer comme un titre nul, mais s e u l e m e
                            n t comme un acte confirmatif inutile, u n e c e s s i o n q u i porte e
                            n s a p l u s g r a n d e partie s u r u n objet déjà c é d é p a r un
                            acte antérieur, a lorsque le s e c o n d acte c o m p r e n d é g a l e
                            m e n t la c e s s i o n d'une c h o s e n o n c o m p r i s e d a n s l
                            e premier.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2e Ch. Prés. M. E. Eeman, 1er Juin 1922. — Khalil Elias
                            Khoury et a u t r e c. Dame Fatma beni Aly Moussa et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Selim Tuema, créancier hypothécaire de la Dame Fatma
                            bent Aly Moussa, de la somme d e L.E. 1500 avec intérêts à 9 % en vertu
                            d'un acte de prêt du 22Janvier 1913, faisait cession au sieur Ubaldo
                            Buccianti du solde d e sa créance suivant acte du 23 Mai 1919, y
                            déclarant qu'il avait déjà encaissé de la débitrice</p>
                        <p>L.E. 800 et les intérêts à 9 % jusqu'à fin Mai 1919;</p>
                        <p>Attendu que par un nouvel acte du 1er Juillet</p>
                        <p>1919, le sieur Tuema réitérait sa cession à Buccianti, précisant qu'elle
                            portait sur le solde de la créance, soit L.E. 700, sur les intérêts
                            échus et à échoir à partir de Septembre 1918, ainsi que sur l'indemnité
                            de remploi ;</p>
                        <p>Attendu que, ensuite, Buccianti cédait cette même créance avec les
                            accessoires à Khalil Elias</p>
                        <p>Khouri qui, impayé, poursuivit l'expropriation des biens hypothéqués,
                            jusqu'à la fixalion de la vente; mais la vente n'eut pas lieu, parce que
                            la</p>
                        <p>Dame Fatma,qui entre temps,avait déjà payé L.E.</p>
                        <p>470, offrit de payer un acompte de L.E. 310 et le poursuivant Khouri,
                            touchant le montant da la dite offre, demanda la radiation provisoire de
                            l'affaire du rôle;</p>
                        <p>Attendu que, cependant, la Dame Fatma, par exploitdu 8 Mars
                            lfi20,assignait les sieurs Khoury et Buccianti par devant le Tribunal du
                            Caire; et prétendant qu'elle s'était acquittée complètement de sa dette
                            (étant donné que le payement, par elle fait, des intérêts afférents à la
                            période Septembre 1918 - Mai 1919 résultait de la déclaration de Tuema
                            contenue dans !e premier acte de cession) demandait au Tribunal de
                            déclarer éteinte sa dette, d'ordonner la radiation des inscriptions et
                            transcriptions grevant, d e ce chef, les biens saisis, de condamner les
                            défendeurs à lui payer</p>
                        <p>P.T. 702 (en restitution de l'excédent par elle versé) et L.E. 100 à
                            titre de dommages-intérêts;</p>
                        <p>Attenduquelesieur Tuema, intervenu en cause, déclara consentir aux
                            radiations demandées;</p>
                        <p>Attendu que les défendeurs Khoury et Buccianti demandèrent,
                            reconventionnellement, la condamnation de la demanderesse au payement de
                            L.E.</p>
                        <p>41,77 (solde de la créance encore dû) ainsi q u e d e l'indemnité de
                            remploi et, subsidiairement, la condamnation de Tuema en qualité de
                            garant</p>
                        <p>-des cessions consenties;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal, par son jugement du 24 Février 1921, fit droit à
                            la demande de la Dame</p>
                        <p>Fatma, sauf pour le chef concernant les L.E. 100</p>
                        <p>de dommages, et déclara irrecevable l'action de garantie dirigée par les
                            défendeurs à ¡'encontre du sieur Tuema;-</p>
                        <p>Attendu que les sieurs Khoury et Buccianti ont interjeté appel de ce
                            jugement, tandis que la</p>
                        <p>Dame Fatma a fait appel incident;</p>
                        <p>Attendu que — traduites en termes juridiques</p>
                        <p>— les thèses, que fait valoir la Dame Fatma, consistent à s o u t e n i r
                            : / ° que la preuve de la libération de l'intimée résulte d'une manière
                            irrévocable et parfaite d e l'aveu de Tuema, surtout de celui qu'il a
                            fait dans le premier acte d e cession disant qu'il avait encaissé de la
                            Dame les intérêts échus du mois de Septembre 1918 au mois d e Mai 1919;
                            2° que, d'ailleurs, pour les intérêts échus pendant cette période,
                            Buccianti et, pour lui, Khoury, n'a pas un titre valable, car</p>
                        <p>Tuema, s'étant dessaisi de la créance p a r la première cession, ne
                            pouvait plus la céder une seconde fois, comme il l'a fait p a r l'acte
                            du 1er</p>
                        <p>Juillet 1919;</p>
                        <p>Attendu que l'aveu, ayant indiscutablement caractère d'irrévocabilité et
                            valeur d e pleine preuve (probatio probatissima), est celui qui est
                            .</p>
                        <p>fait pendant l'instance, en présence du juge, et par la partie qui vient,
                            à en ressentir préjudice direct. Or il est vrai que Tuema, lors de son
                            intervention en cause, a déclaré adhérer à la radiation des inscriptions
                            et transcriptions d e mandée par la Dame Fatma, mais à ce moment-là il
                            n'avait pas la capacité qu'il lui fallait. En effet, pour faire un aveu,
                            qui est instar renonciationis, il faut avoir la libre disposition du
                            droit qui en forme l'objet, et Tuema ne l'avait pas, car il s'était déjà
                            dessaisi de la créance au profit d e</p>
                        <p>Buccianti. Il n e reste donc que la déclaration q u e</p>
                        <p>Tuema fit dans le premier acte de cession. En effet c'est de cet aveu
                            extrajudiciaire q u e la Dame</p>
                        <p>Fatma entend surtout s e prévaloir. 11 est très discuté, si l'aveu
                            extrajudiciaire jouit d é s mêmes caractères d'irrévocabilité et de
                            pleine force probante que l'aveu judiciaire, ou s'il dépend en tout d e
                            l'appréciation du juge; mais il y a un point qui est certain, c'est q u
                            e la question s e pose exclusivement à l'égard de la déclaration
                            extrajudiciaire qui réunit les conditions nécessaires à constituer un
                            aveu, c'est-à-dire qu'elle ait été faite, à une date où déjà existait,
                            sinon un litige,du moins un différend, avec la conscience et l'intention
                            de reconnaître la vérité d'une prétention de l'adversaire, et
                            directement à la partie qui en profite. Or il est à peine besoin de
                            remarquer qu'en l'espèce il n'existe aucune de c e s conditions. Car
                            Tuema, consentant sa cession à un tiers- Buccianti - à une date où
                            aucune contestation n'était surgie, ne pouvait avoir d'autre intention
                            que d'accomplir une affaire, et rien n'empêche de supposer que sa
                            déclaration ait été motivée par le désir de ne pas céder à son
                            créancier</p>
                        <p>- pour les toucher lui-même - les intérêts dont il est question. Il
                            s'agit donc d' u n e déclaration faite à un tiers, toujours révocable,
                            et ayant valeur d e simple indice;</p>
                        <p>Attendu que cet indice — d'ailleurs insuffisant à prouver la libération
                            d'une dette de valeur supérieure à P. T. 1000 (art. 280-281 C.C.) - est
                            détruit par les graves présomptions q u e les a p pelants tirent de la
                            circonstance que Tuema était débiteut envers la Dame de loyers mensuels
                            d e</p>
                        <p>P. T. 750 et par jugement du Tribunal indigène du 25 Mai 1920 a été
                            condamné à lui payer L.E.</p>
                        <p>126 pour loyers arriérés à partir du mois d'Août 1918 jusqu'au Décembre
                            1919, et q u e la Dame pour faire suspendre la vente paya une somme
                            qu'elle reconnut comme acompte et qu'après elle a dû soutenir être un
                            solde avec excédent</p>
                        <p>(d'où la demande en répétition des P. T. 702);</p>
                        <p>Attendu que la démonstration du mal fondé de la seconde thèse de la Dame
                            Fatma peut être faite d'une manière très brève. Il est exact qu'or. ne
                            peut p a s céder deux fois la même chose. Mais la seconde cession d e
                            Tuema à Buccianti ne cède pas les mêmes choses que la première. Il est
                            vrai que les deux actes ont un objet, en grand partie- identique Isolde
                            L.E. 700</p>
                        <p>— intérêts à 9 % à partir du 1er Juin 1919) et pour cette partie le
                            second acte n'est qu'une</p>
                        <cb/>
                        <p>confirmation tout à fait inutile du premier. Mais le second cède aussi
                            quelque chose qui n'était pas compris dans le premier, c'est-à-dire
                            précisément les intérêts échus du mois de Septembre 1918 au mois de Mai
                            1919 et l'indemnité de remploi : donc pour ce surplus, l'acte a un objet
                            et une cause propre et par conséquent est parfaitement valable. Si Tuema
                            pouvait céder c e surplus par un acte séparé, on ne comprend p a s
                            pourquoi il ne pouvait le faire englobant cette cession dans la
                            confirmation—quoique inutile—</p>
                        <p>de la première : utile per inutile non vitiatur.</p>
                        <p>Quant à la contradiction existant entre la s e conde cession et la
                            déclaration de la première, elle doit — puisque on ne peut considérer
                            celle-</p>
                        <p>ci comme un aveu irrévoeable — être envisagée comme la rectification
                            d'une erreur qui dans l e s ordinaires négoces juridiquet, est toujours
                            licite et admissible;</p>
                        <p>Attendu, partant, q u e Khoury a pour les intérêts en contestation un
                            titre valable et la Dame</p>
                        <p>Fatma n'ayant prouvé sa libération est tenue à les payer;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu de statuer sur la prétention relative à
                            l'indemnité de remploi qui, dans les rapports avec la Dame Fatma,a été a
                            b a n donnée, ni sur l'action en garantiecontreTuema, étant donné qu'on
                            déboute la demande principale et qu'on fait droit à la
                            reconventionnelle.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>93. - Bail. — Loi sur les loyers du 21 Février 1920. — Engagement de
                            déguerpir, pris.postérieurement à la loi; validité.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence c o n s t a n t e q u e l e locataire q u i,
                            postérieurement à la p r o m u l g a t i o n d e la loi du 2 1 Février
                            1920, a a c c e p t é par écrit de déguerpir des lieux l o u é s, n'est
                            nullement f o n d é à s e prévaloir d e s dispositions d e l'article 5 d
                            e la d i t e loi, v u, d'un côté, q u e celle-ci n'a pas p r o h i b
                            é</p>
                        <p>| a résiliation c o n v e n u e d'un comme a c c o r d d e s parties, et,
                            d'un autre c ô t é, qu'en a d mettant p a r p u r e hypothèse l e
                            contraire, il e s t d e principe c o n s a c r é par la jurisprud e n c
                            e qu' u n e personne c a p a b l e peut toujours renoncer à une d i s p
                            o s i t i o n l é g a l e établie d a n s s o n intérêt e x c l u s i f
                            à m o i n s qu'une r è g l e s p é c i a l e n e l'en e m p ê c h e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah, Prés. M. Jonkheer Van Ash Van Wyck, 21 Juin
                            1922.—James Slavick c. Troisi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>94. - Compétence mixte. — Intérêt étranger occulte. — Formule exécutoire
                            apposée par le greffier mixte sur un ac te passé entre indigènes :
                            incompétence des huissiers mixtes.</p>
                        <p>I. - P o u r rendre la juridiction m i x t e c o m p é t e n t e, il n e
                            s u f f i t p a s qu'u n justiciable étranger s o i t intéressé à
                            l'affaire, il f a u t e n outre q u e s o n intérêt 11e s o i t p a s r
                            e s t é o c c u l t e . E s t d o n c nulle la s a i s i e pratiquée à
                            la requête d'un i n d i g è n e c o n t r e un i n d i g è n e, n o n o
                            b s t a n t le fait q u e l e premier aurait a g i, au f o n d, d a n s
                            l'intérêt d'un étranger à qui il a c é d é s a créance.</p>
                        <p>II. - L'a p p o s i t i o n s u r un acte i n t e r v e n u e n t r e i n
                            d i g è n e s d e la f o r m u l e e x é c u t o i r e p a r l e s s o i
                            n s d u greffier m i x t e (qui d'ailleurs n'avait pas le droit d e l a
                            refuser), n e peut m o d i f i e r l e s r è g l e s d e l'organisation
                            judiciaire et de la compétence : c e t a c t e n e peut d o n c être e x
                            é c u t é q u e par l'instrum e n t d'un huissier p r è s l e s
                            juridictions i n d i g è n e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 3e Ch. Prés. M. Molostvoff, 18 Mai 1922. — Abbas Hosny
                            c. Mahmoud Hosny El Araby e t Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - Le jugement ci-dessus rappelle une ordonnance d u juge d e
                            s Référés d e Mansourah du 21 Février 1913 rendue</p>
                        <pb n="54" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>dans le même sens. Cette ordonnance de</p>
                        <p>M. le Président Hansson contredisait deux arrêts de la Cour (11 Fév. 1892
                            Bull. IV,</p>
                        <p>108 et 2 Janv. 1901. Bull. XIV, 91), en faisant observer que le Décret du
                            26 Mars 1900 avait modifié le Régi. Org. Jud. s o u s l'empire duquel
                            lesdits arrêts avaient été rendus.</p>
                        <p>V. la dite ordonnance et la note Oaz. III.</p>
                        <p>8 8 - 163.</p>
                        <p>Le jugement relaté ci-dessus maintient cette nouvelle jurisprudence; sur
                            c e point, il expose :</p>
                        <p>Attendu que l'opposition s u r c e t a c t e d e l a f o r m u l e e x é
                            c u t o i r e n e pouvait modifier l e s r è g l e s d e l'O r g a n i s
                            a t i o n Judiciaire e t d e l a C o m p é t e n c e; que l e Greffier
                            n'a v a i t p a s, s u i v a n t l a jurisprudence de la Cour, l e droit
                            d e r e f u s e r cette f o r m u l e (B. T. D. I. 1398; T. I. 1413; 11
                            Janvier 1902 B. IV. 108) mais le titre a u r a i t d û être e x é c u t
                            é p a r l'i n s t r u m e n t d'un h u i s s i e r indigène ( T r i b u
                            n a l Mansourah 10 Mars 1912, Gaz.</p>
                        <p>111. P. 29, N o . 163)-;</p>
                        <p>Attendu que l a solution c o n t r a i r e a u r a i t pour effet n o n
                            seulement d e p e r m e t t r e a u x contract a n t s d'é c a r t e r à
                            l e u r g r é l e s r è g l e s d e la compétence, mais d'i m p o s e r
                            cette d é r o g a t i o n a u x t i e r s dont le c o n t r a t l è s e
                            l e s droit s;</p>
                        <p>Attendu que l e s d e u x arrêts de la Cour d'Appel q u i s e m b l e n t
                            contenir une décision c o n t r a i r e (11</p>
                        <p>F é v r . 1892, Bull. IV, P. 108; 2 Janvier 1901; Bull. XIII, P.92) e t
                            dont l e premier e n d a t e s t a t u a i t s u r u n intérêt m i x t
                            e, o n t é t é r e n d u s e n matière i m mobilière s u r d e s litiges
                            n é s a n t é r i e u r e m e n t a u</p>
                        <p>Décret du 2 6 Mars 1900, s o u s l e r é g i m e d e l'a n c i e n n e
                            rédaction d u Règlement d'O r g a n i s a t i o n</p>
                        <p>J u d i c i a i r e dont l'Art. 9 r e n d a i t c o m p é t e n t e l a
                            juridiction m i x t e pour « l e s a c t i o n s réelles i m m o
                            bilières entre toute s personne s même a p p a r t e n a n t à la même n
                            a t i o n a l i t é » .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>95.-Détournement d'objets saisis.</p>
                        <p>— Constatation des éléments du délit dans le jugement; simple déplacement
                            aes objets</p>
                        <p>; dissimulation.—Faux témoignage.;</p>
                        <p>preuve à fournir devant le Tribunal correc-</p>
                        <p>tionel. — Interrogatoire des témoins sur les antécédents d'un
                            prévenu.</p>
                        <p>I. - S i le s i m p l e déplacement d'objets s a i s i s ne constitue p a
                            s nécessairement un détournement, il en est autrement d è s q u e le
                            saisi a déplacé c e s objets avec l'intention d'en disposer et de causer
                            ainsi un préjudice a u s a i s i s s a n t; l'appréciation des éléments
                            quj établissent cette intention frauduleuse est abandonnée à la
                            conscience d e s j u g e s du f o n d .</p>
                        <p>L e fait de cacher l e s objets s a i s i s pour l e s soustraire à la
                            poursuite d u créancier est bien celui constitutif d u détournement
                            prévu et puni par l e s art. 5 2 3 C. Pr. et</p>
                        <p>2 9 0 C. P.</p>
                        <p>II. - La Cour d e Cassation ne peut pas aborder la discussion de la
                            sincérité d e s t é m o i g n a g e s qui o n t déterminé la c o n
                            viction du Tribunal Correctionnel; il a p partient au condamné, qui
                            prétend l'avoir été sur un f a u x témoignage, d'établir préalablement
                            celui-ci devant l e s j u g e s d u fait.</p>
                        <p>III. - Aucune disposition de la loi n'interdit au Président du Tribunal
                            Correctionnel d'interroger un témoin sur l e s antécédents du
                            prévenu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( Cour d'Appels t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o ë . 13 l i a i
                            1922. —Youssef Ahmed El S a t b a h i c. Ministère P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. à II. - V. l'arrêt et la note au</p>
                        <p>§ 9 6 ci-après.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose;</p>
                        <p>Vu l e procès-verbal, e n d a t e a u G r e f f e du 1er</p>
                        <p>Mars 1922, p a r lequel Youssef Ahmed El S a b b a h i s'e s t
                            régulièrement pour v u e n c a s s a t i o n contre l e jugement d u
                            Tribunal C o r r e c t i o n n e l du Caire du 2 2 Février p r é c é d e
                            n t, q u i l'a c o n d a m n é à 3 m o i s d'e m p r i s o n n e m e n t
                            pour d é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s;</p>
                        <p>Attendu que s o n r e c o u r s e s t b a s é s u r c e q u e :</p>
                        <p>I o Le fait constaté a u jugement n'est p a s p u n i s s a b l e;</p>
                        <p>2° Il y a e u, d a n s la procédure, u n e nullité q u i a influé s u r
                            la décision;</p>
                        <p>Attendu, s u r le premier m o y e n, q u e l e c o n d a m n é a s o u t
                            e n u qu'i l n'a v a i t p a s d i s p o s é d e s o b j e t s s a i s i
                            s, d o n t l'e x i s t e n c e a d'ailleurs é t é c o n s t a t é e au
                            cours de l'instruction, e t q u e l e jugement é t a i t f o n d é
                            seulement s u r l a d é p o s i t i o n m e n s o n g è r e d'u n d o m
                            e s t i q u e r e n v o y é;</p>
                        <p>Attendu que, s i l e s i m p l e d é p l a c e m e n t d'o b j e t s s a
                            i s i s n e constitue pas nécessairement u n d é t o u r n e m e n t, il
                            e n e s t autrement d è s q u e le s a i s i a déplacé c e s o b j e t s
                            avec l'intention d'e n d i s p o s e r e t d e c a u s e r a i n s i u n
                            p r é j u d i c e a u s a i s i s s a n t;</p>
                        <p>Attendu que l'a p p r é c i a t i o n d e s éléments q u i é t a b l i s
                            s e n t cette intention f r a u d u l e u s e e s t a b a n d o n n é e
                            à la conscience d e s j u g e s d u f o n d; que la Cour, s i é g e a n
                            t e n d e g r é d e c a s s a t i o n, ne peut d o n c rechercher s'i l
                            a é c h a p p é à l e u r e x a m e n c e r t a i n e s c i r c o n s t
                            a n c e s d e la c a u s e q u i a u r a i e n t p u d é t e r m i n e r
                            u n e décision différente;</p>
                        <p>Qu'e n particulier, elle ne peut pas discuter l a sincérité d e s t é m o
                            i g n a g e s q u i o n t déterminé l a conviction d e s J u g e s d u f
                            o n d; q u e c'est a u cond a m n é, q u i p r é t e n d l'avoir é t é s
                            u r u n f a u x t é m o i g n a g e . d'é t a b l i r p r é a l a b l e
                            m e n t celui-ci d e v a n t l e s d i t s j u g e s;</p>
                        <p>Attendu que, d a n s l'e s p è c e a c t u e l l e, le jugement a t t a q
                            u é c o n s t a t e q u e Youssef El S a b b a h i</p>
                        <p>« l e s a v a i t c a c h é s (les o b j e t s saisis) pour l e s</p>
                        <p>« s o u s t r a i r e à la poursuite d e s o n créancier »;</p>
                        <p>q u e le'fait ainsi constaté souverainement e s t b i e n celui
                            constitutif d u délit d e d é t o u r n e m e n t prévue t puni p a r l
                            e s a r t . 523 d u Code de P r . e t 290</p>
                        <p>d u C. P.;</p>
                        <p>Attendu, sur les e c o n d m o y e n, q u e l'i r r é g u l a r i t é a l
                            l é g u é e consisterait e n c e q u e l e Président d u T r i b u n a l
                            Correctionnel a u r a i t d e m a n d é a u x t é m o i n s s'i l était
                            à leur connaissance q u e El</p>
                        <p>S a b b a h i avait été déjà c o n d a m n é pour d é t o u r n e m e n
                            t;</p>
                        <p>Attendu qu'aucune d i s p o s i t i o n d e la Loi n'i n t e r d i t a u
                            P r é s i d e n t d u Tribunal C o r r e c t i o n n e l d'i n t e r r o
                            g e r u n t é m o i n sur les a n t é c é d e n t s d'un p r é v e n
                            u;</p>
                        <p>Attendu que l e Ministère P u b l i c a d e m a n d é l'a p p l i c a t i
                            o n a u c o n d a m n é d e l'a m e n d e prévue p a r l'art. 154 d u C.
                            d'I n s t r . Clle.;</p>
                        <p>Mais que les circonstances de la c a u s e n e p a r a i s s e n t p a s
                            à la Cour d e n a t u r e à m o t i v e r cette a p p l i c a t i o n
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>96. - Détournement d'objets saisis.</p>
                        <p>— Dissimulation. — Intention frauduleuse par l'auteur du délit de léser
                            le saisissant.</p>
                        <p>— Unité de la jurisprudence mixte; réunion des Chambres de la Cour;
                            applicabilité en matière pénale de l'art. 416 bis C. Proc.</p>
                        <p>I.-Si la jurisprudence de la Cour d'Appel</p>
                        <p>Mixte a décidé q u e s i le détournement prévu et réprimé par l e s art.
                            1 0 4 et 2 9 0</p>
                        <p>C. P. et 5 2 3 C. P. C. et C. qui lui a p pliquent les p e i n e s d u v
                            o l, n e peut exister lorsque celui qui est poursuivi pour c e délit n'a
                            pas réprésenté l e s objets s a i s i s o u l e s a simplement d i s s i
                            m u l é s o u cachés, elle n'a certainement p a s v o u l u faire
                            absoudre celui qui d a n s une intention frauduleuse a voulu distraire d
                            e s m a i n s d e la justice l'objet saisi, frustrer ainsi et léser l e
                            s droits d e s e s créanciers, m ê m e lorsque c e t o b j e t a été t r
                            o n v é o u représenté plustard.</p>
                        <p>II. - L'art. 4 1 6 b i s C. Proc.— a u x termes duquel il y a lieu à
                            réunion d e s Chambres de la Cour, lorsque la Chambre a p p e l é e à
                            décider d'un point d e droit, sera d'avis d e s'écarter d'une
                            jurisprudence antérieure,, o u lorsqu'il y aura contrariété d'arrêts
                            antérieurement rendus,.— est-il applicable e n matière pénale ? — (Non
                            résolu).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appels t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o ë 2 5 J a n v i
                            e r 1922. — El Sayed Ali El D i b c. Ministère P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. I. - Cet arrêt donne le signal d'une évolution, ou, si l'on aime
                            mieux, d'une précision de la jurisprudence de la.</p>
                        <p>Cour sur cette intéressante question. Dans-</p>
                        <p>de précédents arrêts, notamment ceux du.</p>
                        <p>2 3 Juin 1915 (Gaz. V, 170-444), du 24 N o vembre</p>
                        <p>1915 (Gaz. VI, 18-28) et du 5 Janvier 1916 (Gaz. VI, 52-140), la Cour
                            avait</p>
                        <p>•refuse de retenir le détournement là où l'intention frauduleuse d'une
                            soustraction définitive n'était* pas établie. A défaut de cela, la Cour
                            ne qualifiait l'acte incriminé que de simple dissimulation ne pouvant
                            être punie comme détournement.</p>
                        <p>Dans l'arrêt ci-haut rapporté ( v . le § précédent), la Cour semble
                            préciser encore plus l'évolution de sa jurisprudence vers une
                            interprétation moins stricte du mot détournement.</p>
                        <p>Cette jurisprudence a été une troisième fois confirmée par un arrêt du 5
                            Avril 1922 rapporté dans la Gazette d'Octobre 1922 (XII, 187-320). V. au
                            surplus sur cette question de jurisprudence l'article d e Me Raymond
                            Schemeil en tête du présent numéro.</p>
                        <p>II. - La Cour, déclarant qu'elle entendait préciser sa jurisprudence
                            antérieure, mais nullement s'en écarter, s'est simplement posé, sans la
                            résoudre, la question de sa voir si l'art. 416 bis C. Proc. serait
                            applicable en matière pénale.</p>
                        <p>A notre avis, l'affirmative ne saurait faire de doute, et cela pour deux
                            raisons.</p>
                        <p>D'abord, les motifs qui ont dicté au l é gislateur de 1906 une addition
                            au Code de</p>
                        <p>Procédure ne sauraient être moins forts en matière pénale qu'en matière
                            civile : l'unité de la jurisprudence n'est pas moins désirable pour
                            l'interprétation de la loi pénale que pour celle de la loi civile.</p>
                        <p>D'autre part, la Cour a constamment décidé que là où le Code
                            d'Instruction criminelle était muet, il y avait lieu d'appliquer les
                            dispositions du Code de Procédure</p>
                        <p>: n'en doit-il pas être ainsi pour l'art. 416 b i s ?</p>
                        <p>On pourra d'autant plus en décider ainsi pour la matière du détournement
                            d'objets saisis, que celle-ci n'est régie par les dispositions du Code
                            Pénal sur le vol que parce que l'art. 523 du Code de Procédure y renvoie
                            expressément.</p>
                        <p>I. et II. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que s i l a jurisprudence de la Cour d'Appel M i x t e a d é c i
                            d é q u e s i le d é t o u r n e m e n t prévue t r é p r i m é p a r l
                            e s a r t i c l e s 104 e t 290 d u</p>
                        <p>Code P é n a l Mixte e t 523 du Code de Procédure</p>
                        <p>Civile et Commerciale Mixte, q u i lui a p p l i q u e n t l e s p e i n
                            e s d u vol, ne peut e x i s t e r lorsque celui qui e s t pour s u i v
                            i pour c e délit n'a pas r e p r é s e n t é l e s o b j e t s s a i s i
                            s ou l e s a s i m p l e m e n t d i s s i m u l é s o u c a c h é s,
                            elle n'a c e r t a i n e m e n t p a s v o u l u f a i r e a d s o u d r
                            e celui qui, d a n s u n e i n t e n tion f r a u d u l e u s e, a v o u
                            l u d i s t r a i r e d e s m a i n s d e la justice l'o b j e t s a i s
                            i, f r u s t r e r ainsi e t l é s e r l e s droit s d e s e s
                            créanciers, même l o r s q u e cet o b j e t a été t r o u v é o u r e p
                            r é s e n t é p l u s t a r d ;</p>
                        <p>Attendu en effet q u e l'a n a l y s e d e s arrêts c o n s tituant cette
                            jurisprudence, a m è n e la conviction q u e la Cour a s e u l e m e n t
                            e n t e n d u i m p o s e r a u x t r i b u n a u x correctionnels s a i
                            s i s d e la r é p r e s s i o n d'un délit de cette n a t u r e d e r e
                            c h e r c h e r d a n s l'i n t e n t i o n f r a u d u l e u s e d e
                            celui qui e s t p r é v e n u</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/><p>devant eux d e c e délit,
                            l'élément constitutif de c e délit qui est de vouloir léser
                            intentionnellement e t frauduleusement le saisissant, élément s a n s
                            lequel un détournement ne peut exister au sens de la législation mixte
                            qui réprime par ailleurs comme offense faite à la justice le fait de
                            dissimulation temporaire d'un objet saisi, commise sans arrière p e n s
                            é e d e fraude ;</p>
                        <p>Attendu que les premiers j u g e s étant souverains appréciateurs des
                            éléments d e fait établissant l'intention de fraude qui, d a n s la
                            poursuite actuelle, sont relatés à suffisance de droit par le jugement
                            déféré dans l e s termes suivants :</p>
                        <p>« Que le prévenu a, s o u s d e s prétextes falla-</p>
                        <p>« cieux, soustrait à la surveillance du gardien</p>
                        <p>« judiciaire, les taureaux saisis à son encontre</p>
                        <p>« le 16 Février 1920 et qu'ayant repris la posses-</p>
                        <p>« sion libre des bestiaux, il a ensuite par ces</p>
                        <p>« manœuvres, rendu impossible pour l'huissier</p>
                        <p>« d e trouver les bestiaux le 16 Mars 1920, jour c fixé pour la vente
                            quand il a voulu les conduire</p>
                        <p>« a u marché pour être v e n d u s; que les éléments</p>
                        <p>« d e la cause indiquent clairement que le prévenu</p>
                        <p>-« a agi dans l'intention de- frustrer les droits d e</p>
                        <p>« son créancier en soustrayant l e s bestiaux de la</p>
                        <p>« main de la justice et en empêchant leur vente », il y a lieu de décider
                            qu'ils ont fait une juste application de la loi a u fait déclaré
                            constant, et d e rejetter le pourvoi formé par le prévenu sans</p>
                        <p>•avoir besoin d'examiner si en matière pénale, la</p>
                        <p>Cour, devant s'écarter d e s a jurisprudence antérieure doit ou non s e
                            réunir en Courplénière pour statuer à nouveau et fixer définitivement
                            son opinion, aux termes d e l'article 416 bis du Code de Procédure
                            Civile et Commerciale,ainsi que le suggère la défense du prévenu,
                            puisque la décision actuelle n e s'écarte pas de cette jurisprudence et
                            ne fait qu'en préciser les termes.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>97. - Distribution. — Indemnité de remploi.—Condition et validité. —
                            Annuités non échues au moment du règlement définitif.</p>
                        <p>I. - L a s t i p u l a t i o n d'un acte d e p r ê t, r é l a t i v e à u
                            n e indemnité d e r e m p l o i, r e s t e v a l a b l e même e n c a s
                            d e r e m b o u r s e m e n t f o r c é pour v u que la s o m m e c o n
                            v e n u e a j o u t é e a u x intérêts d e s d e u x année s g a r a n t
                            i s p a r l a loi, n'e x c è d e p a s le t a u x d e</p>
                        <p>9 %•</p>
                        <p>II. - L'indemnité d e r e m p l o i n e peut étre a l l o u é e q u e
                            pour l e s a n n u i t é s n o n é c h u e s, au moment a u r è g l e m
                            e n t d é f i n i t i f .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 e C h . Prés. M. H a n s s o n, 20 Juin 1922. — Mohamed
                            Bey M u s t a p h a c. L a n d B a n k oï Egypt ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V o i r a r r . p u b l i é s a u Bull. XI, 1 4 9; XXXIII,
                            2 9 3 e t XXXIV, 140, c i t é s p a r l'arrêt r a p p o r t é .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>98. - Droits proportionnels. —</p>
                        <p>Défaut de perception après échange de vues; défaut de portée de la
                            déclaration du percepteur; persistance des droits du Fisc.</p>
                        <p>Le fait q u e le G r e f f e n'a pas p e r ç u l e s droit s a u m o m e
                            n t d e l a t r a n s c r i p t i o n, même s i cette o m i s s i o n e
                            s t l e résultat d'un é c h a n g e d e v u e s s u r l a q u e s t i o
                            n, n e saurait, e n aucune hypothèse, c o n s t i t u e r u n e r e n o
                            n c i a t i o n de la part du F i s c, l e f o n c t i o n n a i r e p r
                            é p o s é à la p e r c e p t i o n n'ayant même p a s l e p o u v o i r
                            d e f a i r e u n e déclaration v a l a b l e d a n s c e s e n s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. d e s Appels S o m m . Caire 2me Ch. Prés. M. R. H o u r i e
                            t, 9 Mai Î922. — D m e K a m l a H a n e m c. G r e f f i e r e n •Chef
                            Trib. Mixte du Caire ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>99. - Femme. — Nationalité étrangère, léacquisition après divorce;
                            preuve; certificat consulaire. — Mariage musulman;</p>
                        <p>répudiation; abus de droit.</p>
                        <p>I. - U n c e r t i f i c a t consulaire é t a b l i s s a n t qu'une f e
                            m m e q u i a v a i l é p o u s é u n E g y p </p>
                        <p>t i e n, a r é acquis s a nationalité é t r a n g è r e a p r è s s o n d
                            i v o r c e, e s t s u f f i s a n t pour é t a b l i r cette n a t i o
                            n a l i t é .</p>
                        <p>II. - Que l l e s q u e s o i e n t l e s conditions d a n s l e s q u e
                            l l e s s'e s t p r o d u i t e la r é p u d i a t i o n, p a r u n m u
                            s u l m a n, d'une f e m m e é t r a n g è r e, l e m a r i ne peut ê t
                            r e t e n u à aucune r é p a r a t i o n p é c u n i a i r e pour a v o
                            i r u s é d'une f a c u l t é q u e l u i c o n f é r a i t la loi s o u
                            s l'e m p i r e d e l a q u e l l e il a v a i t c o n t r a c t é
                            mariage .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3me Ch. Prés. M. M e B a r n e t t . 20 juin 1922. — Abdel
                            Rahman b e y W a f a c. D m e M a r i e V i d i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - Il a v a i t été p l a i d é, e n cette affaire, q u e l'e
                            x e r c i c e d u droit d e r é p u d i a tion lorsqu'i l était e m p r
                            e i n t d e malveillance, pouvait d é g é n é r e r e n a b u s g é n é
                            r a t e u r d e dommages-intérêts . L a Cour n'a p o i n t a d m i s
                            cette distinction e n t r e l e droit e t l'a b u s d u droit en la
                            matière .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>100. - Guerre. — Débiteur de sujets ennemis; action en paiement par le
                            Séquestre</p>
                        <p>Officiel; non représentation du titre de créance; point de départ des
                            intérêts;</p>
                        <p>taux.-Proclamations des 31 Juin 1916, 9</p>
                        <p>Octobre 191b et 9 Mars 1920. — Appel;</p>
                        <p>intimation; parties non nécessaires aux débats.</p>
                        <p>I. - E n d e h o r s d e s c a s exceptionnels prévu s p a r la loi, l'a
                            p p e l a n t n'est t e n u d'i n t i m e r d e v a n t l a Cour q u e l
                            a partie contre l a q u e l l e s o n intérêt l u i c o m m a n d e d e
                            r e l e v e r a p p e l : c'est à l'i n t i m é d'agir d e s o n c ô t
                            é, s o i t p a r v o i e d'a p p e l principal d e s o n c h e f, s o i
                            t p a r v o i e d e m i s e en cause, c o n t r e l e s autres parties
                            dont l a p r é s e n celui p a r a î t nécessaire a u x débats, e t
                            notamment contre celles qu'i l a u r a i t lui-même m i s e s en cause e
                            n p r e m i è r e instance .</p>
                        <p>II. - L a législation d e guerre r é g i s s a n t l e s o b l i g a t i
                            o n s e x i s t a n t e s e n 1916 a u p r o fit d e s sujet s e n n e m
                            i s ( p r o c l a m a t i o n s d e s</p>
                        <p>3 1 Juin 1916, et 9 Octobre 1916, a r t . 2 )</p>
                        <p>p e r m e t a u Séquestre O f f i c i e l d'a c t i o n n e r e n p a i e
                            m e n t l e s personne s ayant f a i t a u p r è s d e l u i u n e
                            déclaration d e dette a u p r o f i t d'une maison e n n e m i e, e n v
                            e r t u d e b i l l e t s à o r d r e, e t c e s a n s a v o i r b e s o
                            i n d e r e p r é s e n t e r l e s e f f e t s d e comme r c e n i d e
                            r e m p l i r l e s f o r m a l i t é s prévue s p a r l e s art. 1 5 7
                            e t s u i v a n t s C. C o m m . L e débiteur ne peut s e s o u s t r a
                            i r e a u p a i e m e n t e n p r é t e n d a n t, c o n t r a i r e m e
                            n t à s a déclaration o r i g i n a i r e, q u e s o n v é r i t a b l e
                            créancier n e s e r a i t p o i n t l a maison e n n e m i e mais l e b
                            a n q u i e r a l l i é, p o r t e u r . à un m o m e n t d o n n é d e
                            s e f f e t s pour l'e n c a i s s e m e n t, mais q u i n'é l è v e e n
                            c o u r s d e l i t i g e aucune p r é t e n t i o n s u r la c r é a n
                            c e .</p>
                        <p>III. - L e s dette s d u e s a u x r e s s o r t i s s a n t s e n n e m
                            i s p o r t e n t, a u x t e r m e s c o m b i n é s d e l'art. 1 6 d e
                            l a p r o c l a m a t i o n du 9 Mars 1920 e t d e l'art. 1 8 4 C. Civ.,
                            i n t é r ê t s à partir du j o u r d e l'é c h é a n c e s i l a dette
                            e s t é c h u e a u j o u r d e la guerre, e t a u t a u x d e 7 % e n
                            matière comme r c i a l e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 2 4 Mai ¡ 9 2 2 , - F. L l o y
                            d J o n e s e s q . e t a u t r e c. Ahmed b e y S i n a b a r i ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit, en d a t e du 27 Janvier 1921, p a r lequel le Séquestre
                            Officiel d e la Deutsche Kho-</p>
                        <p>len Depot a régulièremeni relevé appel du juge55</p>
                        <p>ment d u Tribunal d e Mansourah du 7 Décembre 1920, qui a rejeté la
                            demande par lui formée contre Ahmed Bey Sanabari en paiement d e</p>
                        <p>Lstg. 5081.2.6;</p>
                        <p>Vu la déclaration faite à l'audience du 17 Mai au n o m du Public
                            Custodian, d e ce qu'il intervient dans la cause et s e déclare prêt à
                            délivrer la quittance prévue p a r la Proclamation du 9 Octobre
                            1916;</p>
                        <p>Attendu que l'intimé oppose à l'appel une exception d'irrecevabilité
                            tirée de c e que l e</p>
                        <p>Séquestre n e l'aurait pas signifié au Comptoir</p>
                        <p>National d'Escompte qui, bien que défaillant, était partie en Ire
                            Instance;</p>
                        <p>Attendu que, d'après une jurisprudence constante, l'appelant, en dehors d
                            e s cas exceptionnels prévus p a r la Loi, n'est tenu d'intimer de vant
                            l a Cour q u e la partie contre laquelle son intérêt lui commande de
                            relever appel; que c'est à l'intimé d'agir de s o n côté, soit par voie
                            d'a p pel principal d e son chef, soit par voie de mise en cause, contre
                            les autres parties dont la p r é sence lui paraît nécessaire a u
                            débat;</p>
                        <p>Attendu, p a r suite, que c'était à Sanabari, qui, d'ailleurs, avait m i
                            s le Comptoir d'Escompte en c a u s e e n Ire Instance, d e l'appeler
                            devant la Cout s'il le jugeait nécessaire;</p>
                        <p>Attendu, a u fond, qu'il est constant q u e, pour se conformer à la
                            Proclamation du 31 Juillet 1916, émanant du Général Commandant en Chef l
                            e s</p>
                        <p>Forces de S a Majesté Britannique e n Egypte,</p>
                        <p>Ahmed Bey Sanabari a déclaré, le 29 Août s u i vant, a u Public
                            Costodian, qu'il devait à l a</p>
                        <p>Deutsche Kholen Depot, maison de Commerce ennemie, les valeurs suivantes
                            :</p>
                        <p>Lst 732.5.0 solde d'un billet à o r d r e à l'é chéance du 31 Juillet
                            1914 ;</p>
                        <p>L s t . 911.10.0, billet à ordre à l'échéance du 3 1</p>
                        <p>Août;</p>
                        <p>Lst. 1131.10.6, billet à o r d r e à l'échéance du 30 Septembre;</p>
                        <p>Lst. 1718.5.0, billet à ordre à l'échéance du 31 Octobre;</p>
                        <p>Lst. 587.12.0, billet à ordre à l'échéance du 10 Novembre;</p>
                        <p>Attendu que l'action dont l a Cour est saisie tend au paiement entre les
                            mains d u séquestre</p>
                        <p>Officiel ou d u Public Custodian d e s s o m m e s précitées;</p>
                        <p>Que les premiers Juges l'ont écartée par l e motif que, d e s effets de
                            commerce ayant é t é émis pour ce paiement, le Séquestre Officiel de
                            vait, pour obtenir condamnation, remplir l e s formalités prévues p a r
                            les art. 157 et suivants d u</p>
                        <p>Code de C o m m .;</p>
                        <p>Attendu que, sous le régime de la Législation de guerre, qui a été
                            imposée aux obligations existant en 1916, au profit des ennemis, le
                            débiteur ne pouvait se refuser de payer ou d'exécuter son obligation en
                            s e basant sur le fait que l e</p>
                        <p>Séquestre Officiel n e s e trouvait pas à même de lui remettre la traite,
                            le billet à ordre, etc. (Proclamations d e s 31 Juillet 1916 et 9
                            Octobre 1916, art. 2);</p>
                        <p>Attendu que Sanabari aurait pu être obligé d e p a y e r le montant des
                            billets en 1916; qu'il l'a reconnu en offrant de le faire par versements
                            mensuels d e Lst. 200, suivant un arrangement qui était intervenu
                            antérieurement entre lui e t l e</p>
                        <p>Comptoir National d'Escompte (Let. du 20 Août 1916);</p>
                        <p>Attendu que, sans contester c e point, Sanabary prétend tout d'abord, que
                            s a déclaration ne p e u t p a s constituer une novation et qu'elle ne
                            doit être reténue que comme une reconnaissance d e s a dette, s a n s
                            qu'il en résulte nécessairement qu'elle existait au profit d'un sujet
                            ennemi;</p>
                        <p>Qu'invoquant ensuite les termes de la Proclamation du 9 Mars 1920, qui
                            n'a attribué au S é questre</p>
                        <p>Officiel que l e s biens appartenant à d e s ressortissants Allemands « à
                            la date d e la mise</p>
                        <p>« e n vigueur du Traité de Versailles », il soutient qu'il n'est pas
                            établi que, à cette date (22 Janvier ¡920) les effets de commerce par
                            lui signés f u s sent la propriété de la maison allemande D e u t
                            sche</p>
                        <p>Kholen Depot, et non celle d'une maison de banque alliée;</p>
                        <p>Attendu, cependant, qu'il n'est pas contestable q u e Sanabari n'a fait
                            sa déclaration que p a r c e qu'il savait pertinemment que son
                            véritable</p>
                        <pb n="56" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>créancier était la maison allemande e t q u e l e</p>
                        <p>Comptoir National d'E s c o m p t e n'é t a i t d é t e n t e u r d e s
                            effets q u e pour l'encaissement;</p>
                        <p>Que cette situation e s t confirmée p a r la déclaration faite p a r
                            cette B a n q u e qu'elle n'a p l u s c e s effets en sa possession
                            (lettre du 17 Janvier 1921)</p>
                        <p>e t l'attitude qu'elle a prise e n s e désintéressant d u d é b a t;</p>
                        <p>Attendu, d'a u t r e part, q u e si l e s p r é c é d e n t s e n d o s s
                            e u r s (Banco di Roma, Società Italiana d e</p>
                        <p>Gênes) apparliennent à un E t a t allié qui a pris, à l'égard d e s b i e
                            n s ennemis, les même s m e s u r e s q u e celles qui o n t é t é o r d
                            o n n é e s e n Egypte, il n'a p p a r a î t aucunement qu'ils aient, p
                            l u s q u e le</p>
                        <p>Comptoir, élevé une prétention quelconque sur les effets qui n'ont fait q
                            u e p a s s e r entre l e u r s m a i n s;</p>
                        <p>Q ' a u s u r p l u s il serait toujours t e m p s pour e u x d e faire
                            valoir leur droits, s'i l s venaient à e n p r é t e n d r e, vis à-vis
                            du P u b l i c Custodian;</p>
                        <p>Attendu que la réalisation d e c e s valeurs, e n t r e les m a i n s d e
                            c e dernier, e s t indispensable pour qu'elle s puissent rentrer d a n s
                            l'actif d u créancier originaire;</p>
                        <p>Attendu, e n c e qui concerne l e s intérêts, q u e le Séquestre conclut
                            à c e qu'ils lui soient alloués à partir d e l'échéance de chacune d e s
                            billets et a u t a u x d e 7 %;</p>
                        <p>Que, bien q u e d a n s s o n exploit introductif d'instance il les ait d
                            e m a n d é s a u t a u x d e 5%, il e s t recevable à le f a i r e à
                            celui d e 7 % , cette majoration ne constituant p a s e n réalité une
                            demande n o u v e l l e;</p>
                        <p>Attendu que, a u x t e r m e s d e l'art. 16 d e la</p>
                        <p>Proclamation du 9 Mars 1920, l e s dettes d u e s à un ressortissant
                            Allemand portent intérêt a u t a u x d e 5 %, sauf si, en v e r t u d e
                            la Loi ou de la coutume locale, le créancier devait recevoir un intérêt
                            à un t a u x différent;</p>
                        <p>Que, d'a u t r e part, l'art. 184 du Code Civ. fixe à 7 % le t a u x d e
                            l'intérêt - en matière comme r ciale</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Attendu que l e même article d i s p o s e que les intérêts s o n t d û s
                            a u j o u r d e l'échéance, s i la dette e s t é c h u e au cours de la
                            guerre.</p>
                        <p>10 1 . - M u r m i t o y e n . — A c q u i s i t i o n de la mitoyenneté
                            pur convention ou prescription seulement. — Appui; inadmissibilité à
                            défaut de convention ou de prescription.</p>
                        <p>L e s dispositions du Code Civil Mixte s u r l a m i t o y e n n e t é s
                            o n t absolument c o n t r a i r e s a u x p r i n c i p e s c o n s a c
                            r é s p a r l e</p>
                        <p>Code N a p o l é o n, e t e n droit m i x t e l a m i t o y e n n e t é n
                            e peut étre acquise q u e p a r l e m o y e n d'une c o n v e n t i o n
                            o u p a r la p r e s c r i p t i o n .</p>
                        <p>C'est d o n c à b o n droit q u e l e propriétaire d'un m u r contre l e
                            q u e l l e v o i s i n a a p p u y é d e s p o u b e l l e s pour u n e
                            c o n s t r u c t i o n nouvelle, r e q u i e r t l a d é m o l i t i o
                            n d e c e l l e - c i e t l a r é p a r a t i o n d e s dommages o c c a
                            s i o n n é s lorsqu'i l n'est p o i n t é t a b l i q u e l e v o i s i
                            n o u s e s a u t e u r s a u r a i e n t, p e n d a n t l e t e m p s v
                            o u l u pour p r e s c r i r e, a p p u y é l e u r s p r é c é d e n t
                            e s c o n s t r u c t i o n s s u r l e m u r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2me C h ., Prés. M. E. Eeman, l e t Juin 1922. — Dame
                            Labiba bent Feteilia Aly c. Hoirs Nicolas Joannidès).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—V. c i - après § 102, d a n s l e même s e n s, l'arrêt d e la 3 m
                            e C h ., du 2 3 Mai 1922.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que la Dame Labiba, propriétaire d'un immeuble contigu à celui d
                            e s Hoirs Joann i d è s, a v a i t en 1919 é l e v é s u r s o n
                            terrain, où existaient a u p a r a v a n t d'a n c i e n n e s
                            constructions, u n e maison composé e d'un rez-de-chaussée et d'un é t a
                            g e, en s e s e r v a n t d u m u r d e la maison</p>
                        <p>Joannidès pour y a p p u y e r l e s planchers d e s c h a m b r e s d e
                            l'étage;</p>
                        <p>{Omissis)</p>
                        <p>. . . Attendu que p a r s o n jugement en d a t e du 11 Janvier 1922 l e
                            Tribunal Civil d'Alexandrie retint q u e le m u r en question n'est
                            nullement mitoyen et appartient exclusivement a u x H o i r s</p>
                        <p>J o a n n i d è s e t q u e l'u s a g e qu'e n avait fait la Dame</p>
                        <p>Labiba a v a i t c a u s é un d o m m a g e à l'immeuble voisin e t e n
                            conséquence o r d o n n a l'enlèvement des poutrelles a p p u y é e s s
                            u r le d i t mur, c o n d a m n a n t e n outre la Dame Labiba à p a y e
                            r a u x intimés à raison de ce d o m m a g e la s o m m e t o t a l e d
                            e P. T . 18359,3/10;</p>
                        <p>Attendu qu'il e s t certain q u e c'est le v e n d e u r d e feu J o a n
                            n i d è s qui, ainsi qu'il est d é c l a r é d a n s l'acte authentique
                            de vente du 22 Septemb r e 1906, a démoli une ancienne construction et
                            construit l a maison actuelle, en vertu d'une r o k h s a du 21 Octobre
                            1903; que c' e s t donc l'a u teur du dit Joannidès qui, en élevant la
                            nouvelle bâtisse,a construit le m u r actuellement en litige, q u e cela
                            résulte très clairement du fait q u e d'après l e s titres actuellement
                            produits il existait déjà e n 1882 s u r le terrain contigu, d e v e n u
                            p l u s t a r d la propriété de la Dame Labiba, u n e ancienne
                            construction, démolie p a r elle en 1919</p>
                        <p>et qui incontestablement avait s e s m u r s à elle et</p>
                        <p>' n e s'aopuyait pas sur l'immeuble voisin, puisque celui-ci a été démoli
                            e t reconstruit d e 1903</p>
                        <p>à 1906, qu'a u r e s t e il n'est p a s même contesté q u e le m u r en
                            litige a été construit p a r l'auteur de feu J o a n n i d è s l u i -
                            même ; que s'il en e s t ainsi c'est lui qui s a n s aucun d o u t e en
                            a été d è s le d é b u t propriétaire;</p>
                        <p>Attendu que vainement l a Dame Labiba soutient q u e ce m u r serait
                            mitoyen e t q u e p a r conséquent elle aurait le droit d e s'e n servir
                            p o u r y a p p u y e r les poutrelles d e s e s planchers;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'e x i s t e e n droit mixte aucune disposition légale
                            régissant le droit de mitoyenneté</p>
                        <p>; que les principes a d m i s en cette matière p a r la législation
                            égyptienne sont complètement en opposition avec ceux a d o p t é s p a r
                            le Code</p>
                        <p>Napoléon; qu'e n effet,alors q u e celui-ci, s u i v a n t en cela le
                            droit coutumfer et spécialement la coutume d e P a r i s, considère'la
                            mitoyenneté a v e c f a v e u r (article 646 C.N.), permet à chacun d e
                            c o n t r a i n d r e son voisin à construire un m u r mitoyen e t à le
                            r é p a r e r (article 663 C.C.), comme aussi d e r e n d r e u n mur
                            mitoyen contre la volonté d u propriétaire (article 661 C.N.), e t
                            facilite du r e s t e la preuve de la mitoyenneté en créant une
                            présomption légale (article 653 C.N.), le G o d e</p>
                        <p>Mixte . a u contraire, conforme à la loi Romaine e t a u x principes
                            juridiques régissant le droit de propriété, décide en t e r m e s
                            formels'que " n u l n e peut f o r c e r s o n voisin à s'enclore, ni à
                            c é d e r partie d e s o n m u r ou d u terrain s u r lequel s e trouve
                            c e m u r " (article 5 9 C.C.);</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte d e là q u e lorsqu'un niur a été, comme en
                            l'espèce, construit p a r u n propriétaire, s o n voisin ne peut le
                            contraindre à le r e n d r e mitoyen et la mitoyenneté ne peut être
                            acquise p a r ce voisin q u e p a r le moyen d'une convention ou p a r
                            la prescription;</p>
                        <p>O r a t t e n d u q u e la Dame Labiba n'allègue même pas qu'il
                            existerait u n e convention quelconque lui accordant un droit de
                            copropriété dans le m u r dont s'agit, et q u e pour c e q u i concerne
                            la prescription, aucune constatation n'a été faite d'où l'o n pourrait
                            induire q u e la Dame</p>
                        <p>Labiba où s e s a u t e u r s avant elle a u r a i e n t, p e n d a n t
                            le t e m p s voulu, a p p u y é leurs constructions s u r le m u r en
                            question c o m m e la dite</p>
                        <p>Dame l'a fait depuis 1919 en bâtissant la maison qu'elle p o s s è d e a
                            c t u e l l e m e n t; qu'a u contraire il e s t ceriain que les
                            constructions q u i existaient a u p a r a v a n t et à c e qu'il paraît
                            d e p u i s 1882 s u r son terrain étaient indépendantes des
                            constructions voisines, élevées d e 1903 à 1906 s u r le terrain J o a n
                            n i d è s; qu'une vague allusion faite p a r l'expert Erlanger à
                            l'existence de certaines alvéoles d a n s le mur litigieux, à un autre
                            endroit d'a i l l e u r s q u e celui où s o n t a p p u y é e s l e s p
                            o u trelles en question, et s a n s qu'e n sache quaiid, d a n s q u e l
                            l e s conditions e t p e n d a n t combien de temps elles y o n t
                            existé, n e sauraient certainement constituer une p r e u v e d e la p r
                            é t e n d u e prescription invoquée; que d'a u t r e part l'appelante
                            n'o f f r e d'é t a b ir aucun fait précis d'où pourrait résulter cette
                            p r é t e n d u e presciiption;</p>
                        <p>Attendu, quant a u x dommages c a u s é s p a r l e s faits r e p r o c h
                            é s à la Dame Labiba, q u e l'expert</p>
                        <p>Erlanger e s t entièrement d'a c c o r d s u r c e p o i n t avec
                            l'expert Nicolaou; e t q u e l'appréciation d e l'expert
                            extrajudiciaire, s i m p l e mandataire de la partie qui a e u recours à
                            lui, ne saurait certain e m e n t prévaloir s u r les conclusions
                            conformes d e c e s d e u x e x p e r t s judiciaires; qu'il y a d o n c
                            lieu à confirmation, s a n s besoin de recourir à une nouvelle
                            expertise.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>102. - M u r m i t o y e n . — Mitoyenneté établie par convention; droits
                            du co-propriétaire</p>
                        <p>; travaux de construction. — Revendication;</p>
                        <p>charge de la preuve; cas où le défendeur en revendication s'était porté
                            partie diligente en Référé.</p>
                        <p>I. - L a c h a r g e d e l a preuve n e c e s s e p o i n t d e r e t o m
                            b e r s u r l e r e v e n d i q u a n t p a r l e fait q u e s o n a d v
                            e r s a i r e se serait d'abord p o r t é partie d i l i g e n t e d e v
                            a n t l e J u g e d e s</p>
                        <p>Référés pour f a i r e v é r i f i e r p a r expertise s i l'i m m e u b
                            l e l i t i g i e u x rentrait d a n s s o n titre d e p r o p r i é t é
                            .</p>
                        <p>II. - L e Code Civil Mixte n e f a v o r i s e p a s la m i t o y e n n e
                            t é d e s m u r s, parce que, à la d i f f é r e n c e d e l'art. 6 6 1
                            du Code Civil</p>
                        <p>F r a n ç a i s, il é d i c t é à l'art. 5 9 q u e n u l ne peut f o r c
                            e r s o n v o i s i n à c é d e r partie d e s o n m u r o u d u t e r r
                            a i n sur lequel s e t r o u v e c e m u r; mais la loi m i x t e n e d
                            é f e n d p a s l a m i t o y e n n e t é é t a b l i e p a r c o n v e
                            n t i o n e n t r e l e s parties intéressées .</p>
                        <p>III. - L e c o - propriétaire d'un m u r m i t o y e n e s t a u t o r i
                            s é à p r o c é d e r à s e s f r a i s à d e s t r a v a u x d e r e c
                            o n s t r u c t i o n s a n s p r é -</p>
                        <p>j u d i c i e r à la s o l i d i t é d u m u r c o m m u n ni c a u s e r
                            à l'autre propriétaire u n d o m m a g e quelconque; c e d e r n i e r d
                            o i t d o n c r é p o n d r e d u d o m m a g e qu'i l a o c c a s i o n
                            n é a u c o - propriétaire e n f a i s a n t arrêt e r l e s t r a v a u
                            x d e r e c o n s t r u c t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Apocl, 3e Ch. Prés. Al M. Hansson, 23 Mai 1922. — Bichara bey
                            Andraous Bichara c. Hanna eff. Wassef).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—V. ci-avant, § 101, l'arrêt d e l a 3 e</p>
                        <p>C h ., du 1er Juin 1922.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>103. - nationalité . — Occupation militaire. — Originaires de l'île de
                            Rhodes.</p>
                        <p>L'o c c u p a t i o n m i l i t a i r e d e l'île d e R h o d e s p a r l
                            e g o u v e r n e m e n t i t a l i e n n e c o n f è r e pas aux o r i
                            g i n a i r e s d e cette î l e l a p r o t e c t i o n o u l a n a t i
                            o n a l i t é i t a l i e n n e e t n e l e u r f a i t p a s p e r d r
                            e l e u r q u a l i t é d e sujet s o t t o m a n s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somra. Caire, Prés. Al. E. Sandstroem, 17 Août 1922. — R. S.
                            Galanti Frères c. Hassan El Haddad).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L e même principe avait été déjà retenu à p r o p o s d e s
                            originaires d e l'île d e</p>
                        <p>C h i o o c c u p é e par la G r è c e s a n s a n n e x i o n
                            régulièrement p u b l i é e e t c o m m u n i q u é e a u</p>
                        <p>Gouvernement Egyptien : V. Trib. Civil</p>
                        <p>Alex. 2 7 Février 1915, Gaz. V., 7 3 - 1 9 0, e t</p>
                        <p>Trib. S o m m . Alex. 9 Novembre 1916, Gaz.,</p>
                        <p>VII., 2 4 - 6 5 . Ii avait été d é c i d é de même q u e l'o c c u p a t
                            i o n militaire italienne d e \'Albanie ne peut influer sur la
                            nationalité d e s originaires d'A l b a n i e : V. Tribunal Appels</p>
                        <p>S o m m . Caire, 2 5 Juin 1918. Gaz., VIII.</p>
                        <p>2 9 4 - 3 9 7 .</p>
                        <p>V. e n f i n, sur les e f f e t s d e l'o c c u p a t i o n militaire
                            Italienne d e l'île d e R h o d e s, un important jugement du 31 D é c e
                            m b r e 1920, rendu par le Tribunal d e I r e instance d e</p>
                        <p>R h o d e s, Gaz., XI, 165-7.</p>
                        <p>GAZETTE D E ô TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE 1 0 4 . - P a t r i a r c a t s .
                            — Compétence facultative en matière de succession. —</p>
                        <p>Succession du Patriarche; dévolution suivant le droit commun, en
                            principe.</p>
                        <p>I. - L a succession d u P a t r i a r c h e d'une c o m m u n a u t é r e
                            l i g i e u s e n o n r é g i e p a r d e s dispositions l é g i s l a t
                            i v e s o t t o m a n e s a t t r i b u a n t l'a r g e n t d u P r é l
                            a t, après s a m o r t, à la c o m m u n a u t é qu'i l r e p r é s e n
                            t a i t, d o i t être d é v o l u e, s u i v a n t l e droit c o m m u
                            n, à s e s héritiers .</p>
                        <p>II. - L a compétence d e s P a t r i a r c a i s pour l e s q u e s t i o
                            n s d e succession s u p p o s e l e c o n s e n t e m e n t d e t o u s
                            l e s ayant s - droit :</p>
                        <p>e n c a s d e d é s a c c o i d, c'est la loi musulman e q u i d o i t
                            être a p p l i q u é e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. N. Cambas, 26 Avril 1922. — Hoirs
                            d'Aghanatios Abdallah Safout, de son vivant</p>
                        <p>Patriarche Syrien Orthodoxe c. Le Vicaire Gabriel Antoun e t Cts.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. V. arrêt 2 7 Janvier 1921, XI,</p>
                        <p>1 1 1 - 1 6 4 .</p>
                        <p>1. e t H. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>... Attendu que le vicaire d u P a t r i a r c a t Syrien,</p>
                        <p>O r t h o d o x e et S a Béatitude le P a t r i a r c h e actuel, d e la
                            m e i n e c o m m u n a u t é, o p p o s e n t une d o u b l e exception
                            à la d e m a n d e d e s appelants, la première consistant à s o u t e n
                            i r q u e d'après l e droit c a n o n i q u e, l'a r g e n t du P a t r
                            i a r c h e devrait r e v e n i r après s a m o r t à la commiinauté q u
                            ' i l r e p r é s e n tait et la s e c o n d e ayant pour o b j e t d'é
                            t a b l i r que la c r é a n c e dont litige n'a p p a r t e n a i t p a
                            s a u P a t r i a r c h e d é c é d é, mais à la c o m m u n a u t é c o
                            m m e é t a n t l e résultat d'une collecte pour la c o n s t r u c tion
                            d'une église;</p>
                        <p>Attendu, s u r l a première exception, q u e c'est à b o n droit q u e l
                            e s premier s j u g e s o n t r e t e n u que la d é v o l u t i o n d e
                            la succession d u P a t r i a r c h e d é f u n t devrait être faits s u
                            i v a n t l e principe d e droit c o m m u n e t qu'i l n'y avait pas
                            lieu d e f a i r e application d e s dispositions législatives o t t o m
                            a n e s r e l a t i v e s a u x P r é l a t s a p p a r t e n a n t à
                            cert a i n e s autres c o m m u n a u t é s r e l i g i e u s e s;</p>
                        <p>Attendu en effet qu'il e s t de principe e n droit c o m m u n q u e la
                            succession d'un défunt r e v i e n t à s e s héritiers;</p>
                        <p>Que la compétence d e s P a t r i a r c a t s pour l e s q u e s t i o n
                            s d e succession s u p p o s e l e c o n s e n t e m e n t d e t o u s l
                            e s ayant s droit s; qu'e n c a s d e d é s a c c o r d, c'est la loi m
                            u s u l m a n e q u i doit être a p p l i q u é e;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs q u e cette question, pour c e q u i c o n c e r n e
                            le litige actuel, a été définitivement r é s o l u e p a r le jugement r
                            e n d u le 3 Mars 1916</p>
                        <p>p a r l e Meglis C h a r i d'E I Aziz f S y r i e ) c o n s t a t a n t l
                            e d é c è s d u P a t r i a r c h e Abdalla h E b n Guirguis e t a t t r
                            i b u a n t s a succession à s e s s œ u r s M a r i a m e t S a r a h e
                            t à s o n n e v e u Khalil, e t p a r d'autres décisions ultérieures q u
                            i o n t o r d o n n é l'i n s c r i p tion d e s d e u x i m m e u b l e
                            s l a i s s é s p a r l e P a t r i a r c h e défunt a u n o m d e c e s
                            d i t s héritiers . . .</p>
                        <p>10 5 . - Péremption . — Qualité invoquée par le demandeur; cas où la
                            preuve n'en est point nécessaire.</p>
                        <p>II n'est p o i n t nécessaire pour l e demandeur e n p é r e m p t i o n
                            d e r a p p o r t e r l a preuve qu'i l a b i e n l a q u a l i t é e n
                            l a q u e l l e il a été c i t é o u i n t i m é d a n s l'i n s t a n c
                            e o u l e r e c o u r s d i r i g é s contre l u i, e t e n l a q u e l
                            l e il a f o r m é s a d e m a n d e d e p é r e m p t i o n; il l u i s
                            u f f i t d'é t a b l i r que la p é r e m p t i o n r e q u i s e s ' e
                            s t e f f e c t i v e m e n t a c c o m p l i e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. E Eeman, 20 Avril 1922.—</p>
                        <p>Hoirs de la Dnie Hélène Tcholakidès c. Hoirs d e Abdallah</p>
                        <p>Pacha Izzat et d e Alohamed bey Galal).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l e s e x p l o i t s d'h u i s s i e r en date des 2 0 Mars,</p>
                        <p>7 Mai, 17 Octobre 1721, et 2 Mars 1922, p a r lesquels l e S i e u r J e
                            s a X e n i c o u d i e t la Dame A n a i e é p o u s e C h . L a o u c
                            h a, n é e X e n i c o u d i, p r i s e n leur qualité d'h é r i t i e r
                            s d e f e u l a Dame H é l è n e T c h o l a k i d è s, dem. n d e n t à
                            f a i r e p r o n o n c e r p a r la Cour la p é r e m p t i o n d e l '
                            a p p e l d i r i g é contre l e jugement r e n d u e n l e u r f a v e
                            u r le 1 6 Juin 1913 p a r l e</p>
                        <p>Tribunal Civil Mixte du Caire;</p>
                        <p>Attendu, en effet, q u e s u i v a n t e x p l o i t d'h u i s s i e r e
                            n d a t e d e s 2 8 e t 2 9 Juillet 1913 l e s Hoirs</p>
                        <p>Abdalla Pacha Izzat o n t d é f é r é à la Cour le jugement d o n t il
                            s'agit e t après a v e n i r e t plusieurs r e n v o i s, l'affaire a
                            été r a y é e à l'audience du 2 3 Janvier 1917, a i n s i x i u e c e l
                            a r é s u l t e d u procès -</p>
                        <p>v e r b a l d e la d i t e audience;</p>
                        <p>Attendu que depuis l o r s e t jusqu'à l a d a t e d e l'introduction d e
                            l a p r é s e n t e instance e n p é r e m p t i o n, s o i t le 30 Mar»
                            1921, p l u s d e q u a t r e année s o n t p a s s é s a n s q u e l e
                            s h o i r s Abdalla Pacha</p>
                        <p>I z z a t aient d o n n é suite à l e u r a p p e l;</p>
                        <p>Que p a r conséquent e t a u x t e r m e s d e l'article 344 C. P r . l e
                            u r instance d'a p p e l d o i t être d é c l a r é e p é r i m é e;</p>
                        <p>Attendu que l e s Hoirs Abdalla h Pacha Izzat soutiennent q u e le S i e
                            u r Jean Xenicoudi et l a</p>
                        <p>Dame A n n a i s n'ont p a s justifié d e l e u r qualité d'h é r i t i e
                            r s d e f e u la D a i n e H é l è n e T c h o l a k i d è s;</p>
                        <p>Mais a t t e n d u qu'à b o n droit c e s derniers s i g n a l e n t
                            qu'ils o n t é t é c i t é s p a r l e s appelants e n cette q u a l i t
                            é ;</p>
                        <p>Que p a r conséquent ils n'ont p a s b e s o i n d e f a i r e la preuve
                            de leur qualité d'héritiers, p u i s -</p>
                        <p>qu'e n cette qualité a p p e l a été i n t e r j e t é à l e u r e n c o
                            n t r e, e t, e n cette même qualité ils o n t f a i t leur d e m a n d
                            e e n p e r e m p t i o n;</p>
                        <p>Que p e u i m p o r t e qu'ils soient ou n o n l e s h é ritiers, la s o
                            l u t i o n d u litige actuel d é p e n d a n t u n i q u e m e n t d u
                            p o i n t d e s avoir s i l'a p p e l d i r i g é contre e u x a
                            toujours effet ou bien s'i l d o i t être d é c l a r é p é r i m é
                            .</p>
                        <p>10 6 . - R e c e i v e r . — Séquestre nommé par les autorités militaires
                            à un patrimoine appartenant à un sujet local. — Compétence en cas de
                            litige avec un autre sujet local.</p>
                        <p>L e séquestre o u R e c e i v e r étranger n o m -</p>
                        <p>m é p a r l'autorité m i l i t a i r e pour l'administration d'un
                            patrimoine a p p a r t e n a n t à un sujet l o c a l, d o i t être
                            considéré comme u n n e g o t i o r u m g e s t o r, d e s o r t e q u e
                            n i s a nationalité n i c e l l e d e l'a u t o r i t é q u i l'a nommé
                            n e peuvent a t t r i b u e r l e caractère m i x t e à un l i t i g e n
                            i e n t r e l e p r o p r i é t a i r e i n d i g è n e dont les biens o
                            n t é t é m i s s o u s Séquestre e t u n autresujet l o c a l .</p>
                        <p>\Trib. Somm. Caire. Prés. M. E Sandstroem. 10 Août 1922. — F. A. Russell
                            ès-q. E s s a Osman Marzouk).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. d a n s l e même s e n s, Trib.</p>
                        <p>Appels S o m m a i r e s Caire. 6 Mars 1917,</p>
                        <p>Gaz. VII., 8 9 - 2 6 4 .</p>
                        <p>10 7 . - Référé . — Chose jugée; circonstances nouvelles; circonstances
                            préexistantes mais non invoquées lors des premiers débats.</p>
                        <p>S'il est v r a i q u e l e J u g e d e s Référés n'est p o i n t l i é p
                            a r s o n ordonnance lorsqu'il est s u r v e n u s o i t dans la s i t u
                            a t i o n d e s parties, s o i t d a n s l e s f a i t s d e l a c a u s
                            e, u n changement d e n a t u r e à c r é e r u n e s i t u a t i o n
                            nouvelle q u i n'a u r a i t p u être p r é v u e p a r l a m e s u r e
                            a n t é r i e u r e m e n t p r i s e, il n'est p a r contre p a s p e r
                            m i s d e s o l l i c i t e r u n e nouvelle o r d o n n a n c e d i f f
                            é r e n t e d e l a première e n i n v o q u a n t d e s circonstances p
                            r é e x i s t a n t e s, mais n o n i n v o q u é e s l o r s d e s
                            premier s débats .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Référés Port-Said, Prés. M. N. V. Boeg. 28 Septembre 1922. -
                            Cesare Levera c. Hag Mohamed Herrech).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'ordonnance expose;</p>
                        <p>Attendu que, p a r n o t r e ordonnance r e n d u e l e</p>
                        <p>2 6 Août 1922, d a n s la s u s d i t e affaire N o 341, l a société e n
                            c o m m a n d i t e e x i s t a n t e e n t r e l e s s i e u r s</p>
                        <cb n="57"/>
                        <p>L e v e r a et H e r r e c k s u i v a n t c o n t r a t en date du 2 3
                            Août 1921, f u t m i s e s o u s s é q u e s t r a t i o n;</p>
                        <p>Que, p a r l a dite ordonnance, ie s i e u r L. G i g i</p>
                        <p>Adinolfi f u t nommé séquestre;</p>
                        <p>Attendu que, d a n s la p r é s e n t e instance, l e S r .</p>
                        <p>L e v e r a sollicite la l e v é e d e l a séquestration;</p>
                        <p>Qu'à cet effet, il i n v o q u e c e r t a i n e s circons- .</p>
                        <p>t a n c e s, déjà e x i s t a n t e s au moment où l'affaire s u b N o
                            341 a été intentée e t p l a i d é e, mais q u i n'ont p a s é t é a v a
                            n c é e s p a r s o n conseil lors de la p l a i d o i r i e;</p>
                        <p>, Mais a t t e n d u q u e !e Juge d e s Référés, après avoir u n e f o i
                            s r e n d u sou ordonnance, n e saurait s t a t u e r p a r u n e
                            nouvelle ordonnance s u r des faits p r é e x i s t a n t s à la
                            première ordonnance;</p>
                        <p>Qu'e n effet, il e s t d e jurisprudence q u e le J u g e d e s Référés
                            n'est l i é p a r s e s ordonnance s qu'e n t a n t qu'il n'est
                            intervenu s o i t d a n s la p o s i t i o n d e s parties , soit d a n
                            s l e s f a i t s d e l a c a u s e, a u c u n changement d e n a t u r
                            e à c r é e r une situation nouvelle q u i n'a p u ê t r e prévue p a r
                            la m e s u r e a n t é r i e u r e m e n t p r i s e . V o i r l e s
                            arrêts de la Cour d'Appel Mixte en d a t e s du 21 Novembre 1889 e t</p>
                        <p>2 2 Décembre 1892 (Bull. II. 3 8 et V. 57);</p>
                        <p>Que comme le d i t la Cour d a n s s o n arrêt du 12 Mars 1913 (Bull.
                            XXV. 228), u n e b o n n e a d ministration d e j u s t i c e e x i g e
                            q u e la décision a n t é r i e u r e ne soit r é t r a c t é e q u e d
                            a n s le c a s où d e s circonstances p o s t é r i e u r e m e n t s u
                            r v e n u e s a u r a i e n t modifié l e s faits de la c a u s e d e f
                            a ç o n à f a i r e croire, q u e, s i l e premier J u g e s e fut t r o
                            u v é e n présence d e la nouvelle situation d e s p a r t i e s, il a u
                            r a i t autrement s t a t u é qu'i l n e l'a fait ;</p>
                        <p>Que n e s'a g i s s a n t, e n l'e s p è c e, d'a u c u n fait p o s t é
                            r i e u r e m e n t s u r v e n u, mais seulement de circo-ns-</p>
                        <p>t a n c e s p r é e x i s t e n t e s mais n o n i n v o q u é e s p a r
                            le d e m a n d e u r lors de la première affaire, il n'a qu'à s'e n p r
                            e n d r e à s o i - même q u e c e s circonstances n e f u s s e n t p a
                            s a v a n c é e s en temps u t i l e;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions, il n e s e r a, p a s nécessaire d'e x a
                            m i n e r l e s circonstances a u j o u r d'h u i i n v o q u é e s pour
                            s t a t u e r s u r l e u r s p o r t é e . e t i m p o r t a n c e
                            ;</p>
                        <p>Attendu que d e s c o n s i d é r a t i o n s q u i p r é c è d e n t, il
                            r é s u l t e qu'i l n'y a p a s n o n p l u s lieu d e r e m p l a c e
                            r l'e x p e r t nommé p a r l e demandeur lui-même, o u tout a u m o i n
                            s d'a d j o i n d r e ce d e r n i e r comme c o - séquestre .</p>
                        <p>10 8 . - R e t r a i t l i t i g i e u x . — Exercice en temps utile.—
                            Consommation des poursuites contre le débiteur cédé. — Dépens;</p>
                        <p>cas où il n'y a pas lieu de les allouer à la partie gagnante.</p>
                        <p>I. - L e r e t r a i t l i t i g i e u x n e s e c o n ç o i t qu'e x e r
                            c é p a r l e débiteur c é d é a v a n t l a c o n s o m m a t i o n d e
                            s p o u r s u i t e s d i r i g é e s contre l u i, e t n o n lorsque c
                            e s poursuite s o n t déjà a b o u t i à f a i r e p a y e r p a r l e d
                            é b i t e u r c é d é plus que l e montant d u r e m b o u r s e m e n t
                            q u e celui - c i a u r a i t e u à e f f e c t u e r s i, en temps u t
                            i l e, i l a v a i t f a i t u s a g e d e l a f a c u l t é d é c o u l
                            a n t pour l u i d e l'art. 4 4 2 C. Civ.</p>
                        <p>II. - 1 1 n'y a p a s lieu à a l l o c a t i o n d e d é p e n s à la p a
                            r t i e g a g n a n t e lorsqu'on p e u t l u i r e p r o c h e r d e n
                            e p o i n t s e b o r n e r à la poursuite d e s e s droit s v é r i t a
                            b l e s, e t d'a p p o r t e r, d a n s s a l u t t e pour o b t e n i r
                            d a v a n t a g e q u e c e s droit s, u n e a p r e t é a u l u c r e e
                            t u n e o p i n i â t r e t é f a i s a n t q u e s o n a d v e r s a i
                            r e e n v i e n t à s e f o u r v o y e r d a n s u n procès i n s o u t
                            e n a b l e e n droit .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. 5e Ch. Prés. M. R. Houriet. 6 Juin. 1922. — Dame
                            Nefissa ès-n. ès-q. c. Moise Najar).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>10 9 . - S a i s i e - arrêt . — Liquidation de créance par le juge de
                            service; juridiction gracieuse; nouvelle requête de liquidation et
                            nouvelle ordonnance malgré l'existence d'une première ordonnance de
                            rejet et d'un</p>
                        <pb n="58" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>recours contre cette ordonnance.—Opposition aux ordonnances du juge de
                            service;</p>
                        <p>Tribunal statuant en matière gracieuse.</p>
                        <p>I. - L e s ordonnances sur requête étant rendues en matière gracieuse, il
                            n e s a u rait être question en cette matière ni de litispendance, ni d
                            e c h o s e jugée, • ni d'épuisement de juridiction. C e s ordonnances s
                            o n t toujours rendues en l'état, et le juge de service peut à tout
                            moment, sur la production. d e s nouvelle s pièces, modifier sa première
                            décision. Dès lors le créancier qui a formé un recours devant le
                            Tribunal contre une première o r d o n nance n'est p a s o b l i g é
                            d'attendre l'issue d e c e recours, — auquel il peut d'ailleurs
                            renoncer, — pour présenter a u juge une nouvelle requête.</p>
                        <p>II. - Le Tribunal saisi du recours formé contre une ordonnance d u j u g
                            e d e service autorisant une saisie-arrêt, statue comme j u g e d e
                            service lui-même, e n matière gracieuse, et doit uniquement examiner si
                            l'on s e trouve e n présence d'une créance suffisamment certaine pour
                            pouvoir servir d e b a s e à une saisie-arrêt.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. C. Van Ackere, 15 Mai 1922. — Constantinou
                            Valsamis e t Co. c. L. Williams).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>110. - Saisie-mobilière. — Opposition en Référé, avant la saisie.</p>
                        <p>La disposition d e l'art. 3 4 2 C. Proc., a u x termes de laquelle la
                            revendication des objets s a i s i s arrête la vente, n'empêc h e point
                            qu'on p u i s s e s'adresser a u Juge d e s Référés avant l a saisie, e
                            n v u e d e l'empêcher.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Réf. Alex. Prés. M. B. Favenc, 26 Septembre 1922. — Wadih Bachour
                            c. Georges Calliadis et autres).</p>
                        <p>III.- Séquestre. — Responsabilité de celui qui a fait indûment ordonner
                            une mise sous séquestre; recours contre le séquestre, en cas de faute de
                            celui-ci.</p>
                        <p>Le propriétaire dont l e s biens o n t été à tort m i s s o u s séquestre
                            a le droit de réclamer directement à celui qui a fait ordonner la m i s
                            e s o u s séquestre et qui a d û e n profiter, les revenus indûment
                            recueillis pour compte d'une expropriation par lui. poursuivie, sauf à c
                            e dernier à agir contre le séquestre, au c a s où celui-</p>
                        <p>ci aurait c o m m i s u n e faute entraînant sa responsabilité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 13 Avril J922. — Hussein
                            Chalabi c. Banque Impériale Ottomane et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>112. - Serment litisdécisoire. — Cas où la faussetédes faits allégués
                            estmanifeste.</p>
                        <p>S i le j u g e n e peut, e n principe, refuser à une partie l'exercice du
                            droit, qui lui appartient, d e déférer à s o n adversaire un serment
                            litisdécisoire, il e s t cependant établi par une jurisprudence
                            constante que, lorsque la f a u s s e t é d e s faits sur lesquels porte
                            c e serment résulte d e s d o c u m e n t s d e l à cause et démontre
                            qiie la délation a été inspirée parunesprit d e vexation, le juge est
                            autorisé à refuser d e l'ordonner.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, i r e Ch. Prés. Al. N. Cambas 23 Alars 1922. — Alohamed El
                            Sayed El Kadri c. A. Al. Gandoni et Iiis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>113. - Société.— Acte de retraite d'associé en nom.; transcription
                            inutile; droits proportionnels à percevoir en cas de transcription.</p>
                        <p>Bien q u e l'acte de retraite d'associé e n n o m ne soit p a s s o u m i
                            s à la transcription, il y a lieu par application de l'article 5 4 C. C.
                            et d e s articles 4 1 et</p>
                        <p>5 7 du Tarif, à perception du droit proportionnel d e J-2 % sur le prix
                            indiqué de la c e s s i o n consentie par l'associé qui s e retire,
                            lorsque l'acte qui mentionne c e prix a été, même par erreur, présenté à
                            la transcription.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. W. H. H. Thorne 10 juin 1922. — Georges
                            Hamaoui c . Greffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu qiie l'article 64 du Code de comme r c e p r e s c r i t q u e
                            toute r e t r a i t e d'associés e n n o m s e r a s o u m i s e a u x f
                            o r m a l i t é s p r e s c r i t e s p a r l e s articles p r é c é d e
                            n t s;</p>
                        <p>Attendu, p a r conséquent, qu'e n v e r t u d e l'article 54 d u même c o
                            d e l'e x t r a i t d e l'acte d e r e t r a i t e d o i t être t r a n
                            s c r i t s u r l e r e g i s t r e d e s t i n é à la t r a n s c r i p
                            t i o n d e s a c t e s d e société e n n o m collectif o u e n c o m m
                            a n d i t e;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 5 6 i n d i q u e q u e l l e s s o n t l e s é n o n
                            c i a t i o n s q u e l'e x t r a i t d e l'acte d e s o c i é t é</p>
                        <p>(et, p a r conséquent, l'acte d e r e t r a i t e q u i l e m o d i f i e
                            ) d o i v e n t c o n t e n i r;</p>
                        <p>Attendu qu'i l n'est d i t n u l l e p a r t e t r i e n n'i m p l i q u
                            e q u e l'acte d e r e t r a i t e d o i t é n o n c e r c e q u i e s t
                            c é d é p a r l'associé q u i s e r e t i r e, n i que les t l e p r i x
                            d e cette c e s s i o n;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que la t r a n s c r i p t i o n d'un acte d e
                            r e t r a i t e n'est p a s s o u m i s e a u p a i e m e n t d e s
                            droit s p r o p o r t i o n n e l s;</p>
                        <p>Attendu que l e demandeur p r é t e n d q u e c'est p a r s i m p l e i n
                            a d v e r t a n c e qu'i l a r e q u i s l a t r a n s c r i p t i o n d
                            e l'a c t e;</p>
                        <p>Mais a t t e n d u q u e s'i l a c o m m i s u n e e r r e u r, il n'a q
                            u ' à s'e n p r e n d r e à lui-même;</p>
                        <p>Attendu que s a p r é t e n t i o n q u e l e G r e f f i e r s e r a i t
                            r e s p o n s a b l e d e l'erreur m a n q u e d e f o n d e m e n t, c
                            a r il n e r e n t r e p a s d a n s l e s attribution s d'un g r e f f
                            i e r d e d o n n e r d e s c o n s u l t a t i o n s;</p>
                        <p>Attendu, d o n c, que la s e u l e question à t r a n c h e r e s t c e l
                            l e d e s avoir s i l a t r a n s c r i p t i o n q u e l e d e m a n d
                            e u r a r e q u i s e e s t s o u m i s e a u p a i e m e n t d e s
                            droit s p r o p o r t i o n n e l s;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 5 7 d ù tarif civil p r e s c r i t q u e</p>
                        <p>« l e s a c t e s n o n p a s s é s d e v a n t l e s G r e f f i e r s d
                            e s</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes s e r o n t s o u m i s à t o u s l e s droit s p r e s
                            c r i t s p a r l e p r é s e n t tarif pour l e s a c t e s de même n a
                            t u r e q u a n d i l s y s e r o n t p r é s e n t é s »</p>
                        <p>( c. à . d . a u G r e f f i e r ) « pour l a t r a n s c r i p t i o n »
                            ;</p>
                        <p>Attendu que, d a n s l'e s p è c e, l'acte e t n o n u n s i m p l e e x
                            t r a i t a été p r é s e n t é pour l a t r a n s c r i p t i o n;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 41 d u tarif c i v i l p r e s c r i t q u e</p>
                        <p>« darts l e s vente s o u c e s s i o n s d e b i e n s m e u b l e s l e
                            droit p r o p o r t i o n n e l à p e r c e v o i r s e r a d e y2 %</p>
                        <p>d u p r i x des choses v e n d u e s o u c é d é e s; »</p>
                        <p>Attendu que d a n s l'acte t r a n s c r i t Youssef H a m a o u i c è d
                            e à Georges H a m a o u i s a q u o t e p a r t d a n s l e s a c t i v
                            i t é s m o b i l i è r e s d e l a société contre p a i e m e n t d u p
                            r i x d e L.E. 11427,267 m / m;</p>
                        <p>. Attendu que % s u r cette s o m m e r e v i e n t a u montant d e L. E.
                            57,136 m / m q u e l e G r e f f e a p e r ç u;</p>
                        <p>Attendu p a r conséquent q u e la demande d e r e m b o u r s e m e n t e
                            s t i n j u s t i f i é e .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>114. - Signification.— Actes d'exécution de nature à y suppléer. —
                            Dispense de notification; effets. — Requête civile;</p>
                        <p>délai.</p>
                        <p>I. - Les actes d'exécution a u x q u e l s une partie s'est prêtée, alors
                            même qu'elle d é clare n e p a s acquiescer a u jugement, équivalent-ils
                            à la signification de celui-ci, en démontrant q u e cette partie e n a e
                            u connaissance, e t peut-on faire courir à partir de leur date le délai
                            d e 3 0 jours prévu par l'art. 4 2 5 C. Proc., et p a s s é lequel la
                            requête civile devient inadmissible</p>
                        <p>? — ( N o n résolu). .</p>
                        <p>II. - U n e d i s p e n s e d e notification, équivalant à la
                            signification, fait nécessairement courir à partir d e s a date le délai
                            d e 3 0 jours f i x é par l'art. 4 2 5 C. Proc., e t p a s s é lequel la
                            requête civile devient inadmissible.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. N. Cambas, 24 Avril 1922. — Alexandre
                            Kitroeff, c. Figli di Ferdinando Panel'i e t autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu, s a n s avoir à rechercher à q u e l l e é p o q u e r e m ó n t
                            e l a connaissance qu'a e u e A l e x a n -</p>
                        <p>d r e Kitroeff d e l'arrêt contre l e q u e l il f o r m e r e q u ê t e
                            . c i v i l e, pour s avoir s'i l y a lieu o u n o n d e f a i r e é t â
                            t d'une jurisprudence q u i n'est b a s é e d'ailleurs q u e s u r u n s
                            e u l arrêt d e cette Cour d é c i d a n t que les a c t e s d'e x é c u
                            t i o n, a u x q u e l s u n e parties ' e s t p r ê t é e, alors même
                            qu'elle d é c l a r e n e p a s a c q u i e s c e r a u jugement, é q u
                            i v a l e n t à la s i g n i f i c a t i o n d e celui-ci, p u i s
                            qu'ils d é m o n t r e n t q u e cette partie e n a e u connaissance, c
                            e q u i suffit pour f a i r e c o u r i r le d é l a i d e 3 0 j o u r s
                            prévu p a r l'art. 4 2 5 après lesquels la requête c i v i l e d e v i e
                            n t i n a d m i s s i b l e, - il y a lieu d e r e l e v e r, en fait, q
                            u e le 19 Février 1922, l'avocat d e</p>
                        <p>A l e x a n d r e Kitroeff s i g n a i t, à la demande d e celui d e M o
                            n f e r r a t o, s u r la g r o s s e même d e l'arrêt du 2 Mars 1921, u
                            n e d i s p e n s e d e signific a t i o n e t que la requête c i v i l
                            e n'a été f o r m é e p a r e x p l o i t, q u e le 23 Mars 1922, s o i
                            t 3 2 j o u r s après;</p>
                        <p>Qu'il e s t v r a i q u e l'avocat d e A l e x a n d r e</p>
                        <p>Kitroeff soutient q u e b i e n q u e d a t é e du 19</p>
                        <p>Février cette d i s p e n s e n'a été s i g n é e q u e le 2 3 e t
                            qu'elle n'a été s i g n é e q u e s o u s r é s e r v e d e c e q u i s
                            e r a s t a t u é s u r requête c i v i l e, au sujet de s intérêts a f
                            f é r e n t s a u x L.E. 1000 a t t r i b u é e s a u</p>
                        <p>F i g l i d i F e r d i n a n d o P a n e l l i, d e u x a f f i r m a t
                            i o n s q u i s o n t c o n t e s t é e s p a r l a d é f e n s e d e P.
                            M o n f e r r a t o q u i a f f i r m e que la d i s p e n s e d e
                            notification a été d o n n é e l e j o u r d e l a d a t e y p o r t é e
                            e t que les parties o n t c o n v e n u d'a t t e n d r e n o n l a s o
                            l u t i o n d e l a r e q u ê t e c i v i l e, l'a u t o r i s a n t a i
                            n s i i m p l i c i t e m e n t, mais l'a c t i o n e n i n t e r p r
                            état i o n e t r e c t i f i c a t i o n p o r t a n t s u r l a même c
                            o n t e s t a t i o n q u i, e l l e, é t a i t déjà e n c o u r s
                            d'instance;</p>
                        <p>Attendu que d e v a n t les termes n o n condition n e l s d e l a d i s
                            p e n s e d e notification q u i n e f o r m u l a i e n t a u c u n e r
                            é s e r v e d e l à n a t u r e d e c e l l e p r é c i s é e p a r l'a
                            v o c a t d'A l e x a n d r e K i t r o e f f, celui-ci d e v a i t f o
                            r m e r d a n s l e d é l a i d e 3 0 j o u r s fixé p a r l'art. 4 2 5,
                            l a r e q u ê t e c i v i l e afin de ne pas s e v o i r o p p o s e r l
                            a f o r c l u s i o n é d i c t é e p a r c e t a r t i c l e;</p>
                        <p>Qu'e n e f f e t u n e d i s p e n s e d e n o t i f i c a t i o n —</p>
                        <p>c o n s e n t i e d a n s les termes g é n é r a u x d a n s lesq u e l s
                            c e l l e p o r t é e s u r l a g r o s s e d e l'arrêt a été d o n n é
                            e — é q u i v a u t à la signification p u i s qu'elle a pour b u t d e
                            d i s p e n s e r d e cette signific a t i o n e t d o i t nécessaire m
                            e n t f a i r e c o u r i r, à p a r t i r d e s a d a t e, l e d é l a
                            i d e 3 0 j o u r s f i x é p a r l'art. 4 2 5 a u d e l à d u q u e l
                            la r e q u ê t e c i v i l e d o i t être d é c l a r é e
                            inadmissible;</p>
                        <p>Qu'il y a lieu dans ces conditions d e r e j e t e r l a r e q u ê t e
                            civile,celle-ci é t a n t inadmissible, e t d e condamner A l e x a n d
                            r e Kitroeff a u x t e r m e s d e l'art. 4 3 1 d u C. Proc. Civ. &amp;
                            C o m m ., à une a m e n d e d e P. T. 4 0 0 .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>115. - S t a t u t personnel . — Examen par les Tribunaux Mixtes de la
                            compétence des Tribunaux du Statut Personnel.— Patriarcats</p>
                        <p>; compétence pour les procès en matière de mariage ou de filiation des
                            chrétiens sujets ottomans; Hatti Houmayoun de 1856; Mekhémehs. —
                            Curateur à une succession nommé par un Tribunal incompétent</p>
                        <p>; nullité des actes accomplis par ou contre lui; adjudication prononcée
                            contre</p>
                        <p>GAZETTE D E S T R I ^UNAUX MIXTES D'EGYPTE un curateur mal nommé;
                            nullité; droits de</p>
                        <p>/'adjudicataire de bonne foi.</p>
                        <p>I. - Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e q u e lorsqu' u n e
                            décision d'un des Tribunaux d e S t a t u t P e r s o n n e l q u i f o
                            n c t i o n n e n t e n Egypte e s t i n v o q u é e d e v a n t l e s T
                            r i b u n a u x Mixte s, c e u x - c i, s a n s p o u v o i r n i e n a
                            p p r é c i e r l e m é r i t e i n t r i n s è q u e n i l a r é f o r
                            m e r, o n t cependant l e droit e t l e d e v o i r d'e x a m i n e r s
                            i l e J u g e dont e l l e é m a n e a a g i e n l a r e n d a n t d a n
                            s l e s l i m i t e s d e s a juridiction .</p>
                        <p>II. - Il n'e n t r e p o i n t dans la s p h è r e d e l a j u r i d i c
                            t i o n d u M e k h é m e h d e s t a t u e r sur les procès e n m a t i
                            è r e d e mariage e t d e f i l i a t i o n i n t é r e s s a n t l e s
                            c h r é t i e n s sujet s o t t o m a n s, question s q u i, r e v ê t a
                            n t u n caractère r e l i g i e u x e t d é p e n d a n t d e s l o i s
                            r e l i g i e u s e s, a p partie n n e n t e x c l u s i v e m e n t a
                            u x</p>
                        <p>P a t r i a r c a t s, a u x q u e l s e l l e s n'ont p a s é t é e n l
                            e v é e s p a r l e H a t t i H o u m a y o u n d e 1856 .</p>
                        <p>III. - L e c u r a t e u r nommé à une succession p a r u n e a u t o r i
                            t é consulaire autre que c e l l e d u d e c u j u s n ' ayant p u a c q
                            u é r i r a u c u n droit d e r e p r é s e n t e r l a succession, t o
                            u t c e q u i a été f a i t p a r lui o u c o n t r e lui e s t r a d i
                            c a l e m e n t n u l : cette nullité s'é t e n d a u x jugement s o b t
                            e n u s, a u x a f f e c t a t i o n s hypothécaire s p r i s e s e t à
                            l'adjudication p r o n o n c é e contre u n t e l c u r a t e u r .</p>
                        <p>Mais lorsque l'e r r e u r c o m m i s e e s t i m p u t a b l e a u d e
                            c u j u s lui-même, q u i s'était a t t r i b u é u n e n a t i o n a l
                            i t é autre que la s i e n n e, l'a d j u d i c a t a i r e d e b o n n
                            e f o i n'est t e n u d e s u b i r l a r e v e n d i c a t i o n d u v
                            é r i t a b l e h é r i t i e r — l e q u e l d o i t r é p o n d r e d
                            e la faute d e s o n a u t e u r, — qu'à la condition d'être r e p l a c
                            é d a n s l'état où i l s e t r o u v a i t a v a n t l'a d j u d i c a
                            t i o n p r o n o n c é e e n s a f a v e u r, e n r e c e v a n t l e r
                            e m b o u r s e m e n t d e t o u s s e s p a i e m e n t s e t d é b o
                            u r s, s o u s d é f a l c a t i o n d e s revenus n e t s r e t i r é s
                            p a r l u i d e l'immeuble .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2e C h . Prés. M. E. Eeman . 13 Avril 1922. - Dame E u p h
                            é m i e G. Z a r p a s c. Habib Rizgallah et autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — 1. e t II. - V. arrêts 2 7 Janvier 1921, Gaz. XI, 111-164, e t 2
                            2 Février 1012, cité p a r l'arrêt rapporté .</p>
                        <p>L'arrêt expose :</p>
                        <p>. . . Attendu, s u r le m é r i t e d e s conclusions p r i s e s p a r l
                            e s i n t e r v e n a n t e s Violette e t S m a r a g d a</p>
                        <p>V o m v a, q u e pour s o u t e n i r qu'elle s a u r a i e n t droit à u
                            n e q u o t e - p a r t d e la succession d e f e u C l é a n -</p>
                        <p>t h e S p a t h a r i s e l l e s s e p r é v a l e n t d'une décision du
                            M e h k é m e h S u p r ê m e e n d a t e du 6 Janvier 1921, r e n d u e
                            d a n s u n e instance qu'elle s a v a i e n t i n t r o d u i t e a u x
                            fins d e s e faire r e c o n n a î t r e filles d u dit d é f u n t,
                            qualité q u e la décision s u s - m e n -</p>
                        <p>t i o n n é e leur a e n effet r e c o n n u e;</p>
                        <p>Attendu qu'il est d e jurisprudence c o n s t a n t e q u e lorsqu'une
                            décision d'un des Tribunaux du</p>
                        <p>Statut P e r s o n n e l q u i f o n c t i o n n e n t e n Egypte e s t i
                            n v o q u é e d e v a n t les T r i b û n a u x Mixte s, ceux-ci, s a n
                            s p o u v o i r n i e n a p p r é c i e r l e mérite i n t r i n s è q u
                            e n i la r é f o r m e r, o n t cependant le droit e t l e d e v o i r
                            d'e x a m i n e r si l e J u g e dont elle é m a n e a agi e n l a r e n
                            d a n t d a n s l e s limites d e s a juridiction</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Attendu que tel n'est pas le c a s en l'e s p è c e;</p>
                        <p>Attendu en effet qu'é t a n t d o n n é q u e, sujet ottom a n d e
                            nationalité, f e u C l é a n t h e S p a t h a r i s était grec d'o r i
                            g i n e e t c h r é t i e n o r t h o d o x e d e religion, la c o n n a
                            i s s a n c e d e l a question des avoir s i l e s</p>
                        <p>D e m o i s e l h s Violette e t S m a r a g d a é t a i e n t o u n o n
                            s e s filles a p p a i t e n a i t e x c l u s i v e m e n t a u P a t r
                            i a r cat</p>
                        <p>G r e c O r t h o d o x e;</p>
                        <p>Attendu qu'on o b j e c t e r a i t e n vain q u e la r e c o n n a i s s
                            a n c e d e s procès e n matière de filiation i n t é r e s s a n t les
                            c h r é t i e n s n'a p á s é t é e x p r e s s é m e n t r é s e r v é
                            e a u x P a t r i a r c a t s p a r l e Hatti H o u m a y o u n d e
                            1856;</p>
                        <p>Attendu qu'a i n s i qu'u n arrêt du 22 Février 1922 l'a retenu à j u s t
                            e r a i s o n, c e qu'i l f a u t c h e r c h e r d a n s le Hatti H o u
                            m a y o u n c e n'est p a s c e qu'il a d o n n é mais c e qu'i l a e n
                            l e v é a u x P a triarcats</p>
                        <p>(Voir Bulletin 24-149);</p>
                        <p>Attendu a u s u r p l u s qu'a u x t e r m e s d e l a lettre explicative
                            d e F o u a d Pacha a n n e x é e a u Hatti H o u m a y o u n l e s p r
                            o c è s qui d é p e n d e n t d e s l o i s relig i e u s e s e t qui d
                            e p a r l e u r n a t u r e n e peuvent i n t é r e s s e r q u e d e s
                            m u s u l m a n s s e r o n t p o r t é s, comme p a r le p a s s é, d e
                            v a n t l a juridiction du</p>
                        <p>Cherei pour l e s musulman s et d e v a n t la juridiction c o m m u n a
                            l e e c c l é s i a s t i q u e pour l e s c h r é t i e n s;</p>
                        <p>O r a t t e n d u q u e selon l a conception musulman e l e s p r o c è s
                            en matière d e mariage e t d e filiation r e v ê t e n t un c a r a c t
                            è r e réligieux e t d é p e n d e n t d e s lois religieuses,à preuve q
                            u e pour l e s musulman s ils s o n t a u j o u r d'h u i e n c o r e p
                            o r t é s d e v a n t l e C a d i aussi b i e n en T u r q u i e qu'e n
                            Egypte;</p>
                        <p>Qu'il en est à p l u s f o r t e raison a i n s i pour l e s c h r é t i
                            e n s sujet s o t t o m a n s pour lesquels l e m a riage religieux, l e
                            seul qu'ils c o n n a i s s e n t, e s t a u n o m b r e d e s s e p t m
                            y s t è r e s;</p>
                        <p>Attendu qu'il r é s u l t e d e s décisions et certificats d u P a t r i
                            a r c a t G r e c O r t h o d o x e, v e r s é s a u dossier, q u e
                            celui-ci a, au contraire, toujours d é n i é et p e r s i s t e à d é n
                            i e r a u x d e m o i s e l l e s Violette e t</p>
                        <p>S m a r a g d a la qualité de filles d e f e u C l é a n t h e</p>
                        <p>S p a t h a r i s, d o n; e l l e s s e p r é v a l e n t;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu dans ces conditions d e l e s d é b o u t e r d e
                            s fins d e l e u r intervention t e n d a n t à se f a i r e r e c o n n
                            a î t r e héritières à c o n c u r r e n c e d e</p>
                        <p>2/3 d e f e u C l é a n t h e S p a t h a r i s, dont la Dame</p>
                        <p>E u p h é m i e Z a r p a s, s o u s r é s e r v e d e c e q u i a été d
                            é c i d é a u profit de la Dame A m é l i e V o m v a, doit être r e c o
                            n n u e s e u l e et u n i q u e propriétaire;</p>
                        <p>Attendu, s u r l e m é r i t e d e l'action de la dite</p>
                        <p>Dame Z a r p a s e n tant q u e dirigée contre l e S i e u r</p>
                        <p>Habib Rizgallah, qu'il é c h e t d'e x p l i q u e r d'abord q u e s e p
                            r é t e n d a n t créancier d e f e u C l é a n t h e S p a tharis, l e
                            nommé Triandafilou P a r a m y t h i s, d é c é d é depuis, a v a i t a
                            s s i g n é s a succession en l a personne d e M a î t r e Stratis
                            Lytsikas, s o n c u r a t e u r p r o v i s o i r e nommé p a r l e C o
                            n s u l a t d e G r è c e, e t avait o b t e n u contre elle à la d a t
                            e du 4 Mars 1912</p>
                        <p>u n jugement d u Tribunal Mixte d e Commerce d'Alexandrie l a c o n d a m
                            n a n t à lui p a y e r la somme de L i v r e s Egyptiennes 270, - e n s
                            e m b l e a u x intér ê t s à 7 % l'an à partir du 3 Janvier 1912; qu'e
                            n vertu d u dit jugement, après avoir le 21 Mars 1912 p r i s u n e
                            affectation hypothécaire s u r le D o m a i n e d e R i z a m a t d e f
                            e u C l é a n t h e S p a t h a r i s c o n s i s t a n t en 5 7
                            feddans, 2 k i r a t s e t 3 s a h m e s, à p r e n d r e p a r i n d i
                            v i s s u r 114 feddans, 4 k i r a t s e t 2 s a h m e s, i l e n avait
                            e x p r o p r i é u n e q u o t e - p a r t indivise d e 3 8 feddans 1
                            kirat e t 10 s a h m e s, l a quelle p a r jugement d e l a C h a m b r
                            e d e s C r i é e s d u Tribunal Mixte d'Alexandrie en date du 4 Mars
                            1913 avait été a d j u g é e, a u p r i x d e 1.300</p>
                        <p>Livres Egyptien n e s, o u t r e l e s f r a i s t a x é s à L i v r e
                            s</p>
                        <p>Egyptien n e s 24 e t 400 mill, a u S i e u r Habib Rizg a l l a h; q u e
                            celui-ci a v a i t d é p o s é à la Caisse d u</p>
                        <p>Tribunal s u r s o n prix d'adjudication la somme de</p>
                        <p>Livres Egyptien n e s 534,775 mill, e n c o m p e n s a n t l e s u r p l
                            u s avec s a c r é a n c e hypothécaire e n v e r s</p>
                        <p>C l é a n t h e S p a t h a r i s r é s u l t a n t d'un acte a u t h e n
                            t i q u e du 31 Juillet 1908; qu'une partie d u p r i x d é p o s é
                            avait à d é s i n t é r e s s e r le S i e u r P a r m y t h i s e t l e
                            s u r p l u s a v a i t été v e r s é s u i v a n t procès-verbal du 16
                            Août 1913, a u S i e u r S t r a t i s L y t z i k a s è s -</p>
                        <p>qualité s;</p>
                        <p>Attendu qu'il est d é s o r mais définitivement acquis a u x débats q u e
                            f e u C l é a n t h e S p a t h a r i s était sujet o t t o m a n ;</p>
                        <p>Attendu que c e l a é t a n t l e C o n s u l a t Général d e</p>
                        <p>G r è c e n'a v a i t a u c u n droit d e s'i m m i s c e r d a n s s a
                            succession e t d e lui n o m m e r u n c u r a t e u r;</p>
                        <p>Attendu que l a nomination d e M a î t r e Lytzika comme t e l, - r a d i
                            c a l e m e n t nulle comme é m a n a n t d'une autorité p r i v é e d e
                            toute juridiction, n'a p u lui c o n f é r e r l e droit d e r e p r é s
                            e n t e r la dite succ e s s i o n;</p>
                        <p>Que tout c e q u i a é l é fait p a r lui ou contre lui e s t d o n c
                            radicalement n u l et n e saurait être o p p o s é a u x h é r i t i e r
                            s S p a t h a r i s e t qu'i l en e s t notamment ainsi d u j u g e m e
                            n t r e n d u p a r l e Tribunal</p>
                        <p>Mixte d e Commerce d'Alexandrie a u profit du 5 9</p>
                        <p>S i e u r T r i a n d a f i l o u P a r a m y t h i s le 4 Mars 1912,de l
                            a p r o c é d u r e d'expropriation poursuivie e n v e r t u d u d i t
                            jugement e t enfin d u jugement d'a d j u d i c a t i o n du 4 Mars 1913
                            a u q u e l cette procédure a a b o u t i;</p>
                        <p>Attendu qu'i l échet d o n c d'accueillir en principe la r e v e n d i c
                            a t i o n d e la Dame E u p h é m i e Z a r p a s à r e n contre d u S i
                            e ù r H a b i b Rizgallah e t d'o r d o n n e r la radiation d'office d
                            e toute s l e s i n s c r i p t i o n s e t t r a n s c r i p t i o n s
                            o p é r é e s s u r l e d o m a i n e r e v e n d i q u é s o i t p a r
                            f e u T r i a n d a f i l o u P a r a m y t h i s soit p a r l e S i e u
                            r Habib Rizgallah, à la s e u l e exception d e s i n s c r i p t i o n
                            s p r i s e s p a r c e d e r n i e r e n vertu d e l'acte d e p r ê t
                            avec c o n s t i t u tion d'hypothèque du 31 Juillet 19Ü8, q u i r e s t
                            e r o n t m a i n t e n u e s e t p r o d u i r o n t t o u s l e u r s
                            e f f e t s;</p>
                        <p>Attendu cependant qu'i l n e f a u d r a i t p a s d'un autre c ô t é p e
                            r d r e d e v u e q u e c'est p a r la f a u t e d e f e u C l é a n t h
                            e S p a t h a r i s q u e l e C o n s u l a t G é n é ral d e G r è c e
                            a v a i t é t é a m e n é à l e c o n s i d é r e r comme sujet h e l l
                            è n e e t à n o m m e r u n c u r a t e u r à s a succession;</p>
                        <p>Attendu en effet, q u e d e s o n v i v a n t, l e dit défunt s'était
                            toujours d o n n é pour sujet h e l l è n e;</p>
                        <p>Qu'a i n s i qu'il r é s u l t e d e s p i è c e s v e r s é e s a u d o
                            s s i e r, il s'était toujours qualifié de tel soit d a n s i e s p r o
                            c è s qu'i l a v a i t e u à s o u t e n i r, s o i t d a n s l e s c o
                            n t r a t s qu'i l a v a i t e u à p a s s e r, durant s a v i e, s o i
                            t enfin d a n s l e procès-verbal d e d é p ô t, en d a t e du 14 Mars
                            1909, d e s o n . t e s t a m e n t a u C o n s u l a t d e G r è c
                            e;</p>
                        <p>Attendu que s o n h é r i t i è r e Dame E u p h é m i e</p>
                        <p>Z a r p a s d o i t r é p o n d r e d e la f a u t e d e s o n a u t e u
                            r, f a u t e qu'elle a a u s u r p l u s a g g r a v é e e n n'i n t e r
                            v e n a n t p a s à temps s i n o n d a n s l e procès P a r a m y t h i
                            s tout au moins d a n s la procédure d'expropriation d e s b i e n s d e
                            la succession poursuivi é p a r c e d e r n i e r q u ' e l l e n'a pas
                            i g n o r é e;</p>
                        <p>Attendu d'autre part q u e la b o n n e f o i du S i e u r</p>
                        <p>Habib Rizgalla e n s e p o r t a n t a d j u d i c a t a i r e d'un i m m
                            e n b l e e n a p p a r e n c e régulière m e n t m i s e n v e n t e n
                            e saurait être e t n'est p a s c o n t e s t é e;</p>
                        <p>Attendu dans ces conditions qu'il est b i e n f o n d é à s o u t e n i r
                            q u e s'i l doit d'une part s u b i r l a revendication d e l a Dame Z a
                            r p a s, il a l e droit d'a u t r e p a r t d'e n s o r t i r i n d e m
                            n e, autrement d i t, d'être r e p l a c é d a n s l'état où il s e t r
                            o u v a i t a v a n t l'a d j u d i c a t i o n p r o n o n c é e e n s
                            a f a v e u r;</p>
                        <p>Attendu, p a r conséquent, q u e la Dame E u p h é m i e Z a r p a s n e
                            saurait p r e n d r e p o s s e s s i o n d e l'i m m e u b l e a d j u
                            g é au Sieur Habib Rizgallah q u e contre p a i e m e n t à celui-ci d e
                            la somme de L i v r e s</p>
                        <p>24,400/000, qu'i l a p a y é e pour f r a i s d'e x p r o p r i a tion e
                            t d e celle d e L i v r e s Egyptien n e s 834,775/000</p>
                        <p>qu'i l a d é p o s é e à la Caisse d u Tribunal à v a l o i r s u r s o u
                            p r i x d'adjudication avec l e u r s a c c e s s o i r e s d e droit,
                            sauf s o n r e c o u r s, l e c a s é c h é a n t, c o n t r e l a
                            succession T r i a n d a f i l o u P a r a m y t h i a e l l e S i e u r
                            S t r a t i s L y t z i k a s;</p>
                        <p>Attendu, s u r l a dernière d e m a n d e d e la Dame</p>
                        <p>E u p h é m i e Z a r p a s à l'e n contre d u S i e u r Habib</p>
                        <p>Rizgallah, qu'il est á c q u i s a u x débats q u e celui -</p>
                        <p>ci a p o s s é d é depuis l'adjudication, comme p r o p r i é t a i r e
                            d'abord et comme séquestre e n s u i t e, l ' immeuble r e v e n d i q u
                            é ;</p>
                        <p>Qu'il doit p a r conséquent à la dame Z a r p a s c o m p t e d e s
                            revenus n e t s qu'i l e n a r e t i r é s, les-, q u e l s d e v r o n
                            t être c o m p e n s é s à d u e c o n c u r r e n c e avec l e s s o m
                            m e s s u s m e n t i o n n é e s m i s e s à charge d e la dite
                            Dame;</p>
                        <p>Attendu que pour cette r e d d i t i o n d e s c o m p t e s il y a lieu
                            d e r e n v o y e r l e s parties d e v a n t u n</p>
                        <p>Conseiller C o m m i s a s s i s t é s'i l l'e s t i m e n é c e s s a i
                            r e d'une x p e r t d e s o n choix;</p>
                        <p>A t t é n d u que les parties ayant r e s p e c t i v e m e n t s u c c o
                            m b é s u r différents c h e f s il y a lieu d e r é p a r t i r e n t r
                            e e l l e s l e s f r a i s comme c i - après .</p>
                        <p>11 6 . - T r a n s p o r t ( C o n t r a t d e ) . —</p>
                        <p>Opérations de débarquement; règles qui les régissent. — Fins de non
                            recevoir des art. 272 et 275 C. Com. Mar.; demande en justice;
                            inopérance d'une demande en</p>
                        <p>Référé.</p>
                        <p>I. - Lorsque l a c h a r g e d e s o p é r a t i o n s d e d é b a r q u
                            e m e n t a été a s s u m é e p a r l e t r a n s p o r t e u r, e l l e
                            f a i t partie i n t é g r a n t e d u c o n t r a t d e t r a n s p o r
                            t e t c e t t e obligation d e -</p>
                        <pb n="60" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>meure par conséquent s o u m i s e a u x r è g l e s qui le r é g i s s e
                            n t .</p>
                        <p>. II. -• U n e action e n Réîéré ne peut être a s s i m i l é e à la d e
                            m a n d e e n j u s t i c e qui d o i t être introduite à p e i n e d e
                            f o r c l u s i o n d a n s l e s 3 1 j o u r s d e la réception des
                            marchandises, a u x t e r m e s d e s art. 2 7 2 et 2 7 5 C.</p>
                        <p>C o m . Mar., et ne peut pas davantage s u s -, p e n d r e le délai l é
                            g a l .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C î v . A l e x, I r e C h ., Prés. M. E. G. d e Herreros,</p>
                        <p>4 Mars 1922. - M. Cohen e t E. Hasson c. Marittima Italiana</p>
                        <p>ë t autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - Comp. Trib. C o m m . Alex.,</p>
                        <p>6 Février 1922, Gaz. XII, 192-333.</p>
                        <p>I et II. - Le jugement expose :</p>
                        <p>La maison de commerce M. Cohen et E.</p>
                        <p>Hasson réclame conjointement et solidairement à la Marittima Italiana, à
                            l'Administration des</p>
                        <p>Douanes Egyptiennes et aux sieurs E. Barber et</p>
                        <p>Son, la somme de L.E. 30058,5/100 à titre d'indemnité pour les dommages
                            dont a été l'objet une cargaison d e 200 caisses d'allumettes que la
                            première assignée était chargée de transporter à Alexandrie par le s/s
                            Egadi, d'où la troisième assignée les a pris en consignation pour les
                            entreposer à la Douane.</p>
                        <p>Pour ce qui concerne l'Administration d e s</p>
                        <p>Douanes, la demanderesse ne justifie nullement des raisons qui l'ont
                            déterminée à la mettre en cause, alors qu'il est constant que, à la
                            réception de la marchandise, le magasinier d e s Douanes fit
                            régulièrement constater, en donnant acte sur son récépissé, que la dite
                            marchandise était avariée.</p>
                        <p>D'ailleurs, la demanderesse elle-même assume que l'avarie a été causée
                            par la pluie, pendant que la marchandise restait sur les quais,
                            c'est-à-</p>
                        <p>dire avant son introduction dans les dépôts d e</p>
                        <p>Ja Douane.</p>
                        <p>Une question de responsabilité ne saurait donc p a s même être posée, à
                            l'encontre d e l'Administration d e s Douanes.</p>
                        <p>Pour ce qui concerne la Marittima Italiana, chargée du transport de la
                            marchandise de Gênes à Alexandrie et la Maison E. Barber &amp; Son, à
                            laquelle la Marittima a confié les opérations de débarquement, il est
                            incontestable que l'action de la demanderesse, destinataire de la dite
                            marchandise, est régie par les art. 274 et 275 du</p>
                        <p>Code de Commerce maritime mixte.</p>
                        <p>La demanderesse affirme en effet une chose inexacte en fait, pour en
                            déduire une conséquence arbitraire en droit, lorsqu'elle prétend que,
                            l'avarie s'étant vérifiée sur les quais après l'accomplissement du
                            voyage, les dispositions exceptionnelles du Code de Commerce maritime
                            réglant les rapports qui découlent du contrat de transport cessent
                            d'être applicables, et c'est l'art. 212 c.c.m. réglant en droit commun
                            les responsabilité extra contractuelle qui doit entrer en vigueur.</p>
                        <p>En fait, la charge des opérations de débarquement avait été stipulée avec
                            le transporteur.</p>
                        <p>Et celui-ci en effet s e conforme à cette obligation, qui faisait partie
                            intégrante du contrat de transport, et par conséquent soumise aux règles
                            qui le régissaient.</p>
                        <p>Tout en ne s e conformant p a s à ces principes, la demanderesse
                            d'ailleurs les reconnaît, puisq u e c'est en vertu du contrat de
                            transport qu'elle exerce son recours contre la Marittima Italianna.</p>
                        <p>En droit, on ne peut que qualifier de bizarre l'invocation des principes
                            d e la responsabilité extra-contractuelle pour la résolution d'une
                            question de responsabilité contractuelle.</p>
                        <p>II est presque superflu d'observer que la jurisprudence est constante en
                            ce sens, ayant été décidé que la disposition de l'art. 274 C. Com.</p>
                        <p>M a r . concerne tout dommage arrivé à la marchandise, tant au cours du
                            trajet que pendant le déchargement jusqu'au moment de livraison</p>
                        <p>(C. A. 13 Déc. 1905 B.XVIII.32).</p>
                        <p>Or, aux termes des a r l . 274 et 275 C. Comm.</p>
                        <p>Mar. l'action de la demanderesse est irrecevable.</p>
                        <p>Même en admettant que la lettre du 4 Décembre 1919, dirigée par la
                            demanderesse à la Marittima</p>
                        <p>Italiana au sujet des dommages qu'elle affirmait avoir constatés le jour
                            précédent, puisse valoir comme une protestation tempestive aux termes de
                            l'art. 275 C. Comm. Mar. toujours est-il que cette protestation aurait
                            dû être suivie d'une demande en Justice dans les 31 jours à partir de la
                            dite date.</p>
                        <p>Et puisqu'il ne saurait être question de"considérer l'acte introductif de
                            la présente instance daté du 13 Novembre 1920, soit postérieur d'un an à
                            la protestation, comme répondant à la prescription de la Loi, il y a
                            lieu d'examiner si l'action en référé, introduite le 20 Décembre 1919 en
                            nomination d'unexpert aux fins d'établir les causes et le montant des
                            dégâts, pourrait être considérée comme une demande en Justice aux termes
                            de l'art. 275 C. Comm. Mar.</p>
                        <p>La réponse ne peut qu'être négative.</p>
                        <p>La compétence du Juge des Référés étant formellement limitée à la
                            connaissance des contestations urgentes sur l'exécution des titres, ou
                            sur les mesures urgentes à prendre jusqu'à ce que la Juridiction du fond
                            ait pu statuer, toute action introduite par devant lui n'a pour objet
                            que de faire statuer sur les dites mesures.</p>
                        <p>Il s'en suit que l'énonciation d'une demande, concernant le fond d'un
                            rapport litigieux, est inadmissible en principe par devant le Juge des d
                            e s Référés, qu'une telle formule introductive rendrait incompétent.</p>
                        <p>C'est pour cela qu'il a été jugé que le demandeur en référé qui, pour la
                            sauvegarde de ses droits, assigne en vue de faire constater l'état de
                            marchandises paraissant avariées et de faire déterminer le cas échéant
                            les causes de l'avarie, n'intente pas une action dont son adversaire
                            puisse par la suite demander le déboutement : il ne fait que provoquer
                            une simple mesure provisoire ne préjudiciant en rien le fond (C.> A. 15
                            Février 1894 B. VI, 15ô).</p>
                        <p>Mais l'art. 275 C. Comm. Mar. exige justement une demande en justice, et
                            le bref délai auquel la recevabilité en est soumise, indique le but
                            manifeste d e considérer la tardivité du recours comme une présomption
                            de renonciation, c'est-à-dire q u e la demande en justice visée par
                            l'art. 275 C. Com. Mar. est, et ne peut qu'être la demande ayant pour
                            objet l'indemnisation des dommages arrivés à la marchandise dont il est
                            mention à l'art. 274.</p>
                        <p>Mais l'action en référé ne peut avoir, et en l'espèce n'avait pas, cet
                            objet.</p>
                        <p>Elle n'a donc pas pu suspendre le délai'de l'art. 275, dont l'expiration
                            rend irrecevable la demande de la Maison Cohen et Hasson.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>117. - Transport (Contrat de). —</p>
                        <p>Transbordement; cas assimilé.—Assurance maritime; police " de terre à
                            terre"; indemnité;</p>
                        <p>détermination; clause du connaissement;</p>
                        <p>profit espéré. — Cas fortuit;</p>
                        <p>force majeure; avaries causées par un risque supplémentaire créé par le
                            transporteur;</p>
                        <p>présomption de faute; charge de la preuve; arrimage insuffisant. &lt;</p>
                        <p>I. - Il y a lieu d'assimiler à un t r a n s bordement, c o u v e r t par
                            u n e a s s u r a n c e d e terre à terre, l e transport d e s m a r c h
                            a n -</p>
                        <p>d i s e s - e f f e c t u é d a n s u n port de relâche, d'une c a l e à
                            un e autre d u même navire, par le m o y e n d e c h a r g e m e n t d a
                            n s u n c h a l a n d arrimé a u navire, s u i v i d e rechargem e n t s
                            u r l e navire, d a n s l'intérêt c o m m u n d e l a c a r g a i s o n
                            et d u navire, pour m a i n tenir celui-ci e n b o n n e s conditions de
                            navigabilité.</p>
                        <p>II. - L'assureur ne saurait i n v o q u e r à s o n profit u n e c l a u
                            s e d u c o n n a i s s e m e n t d u transporteur, a u x t e r m e s d
                            e laquelle l'indemnité d u e est c a l c u l é e d'après l e s factures
                            o r i g i n a l e s, e t n o n s u r le montant d e l'assurance, qui c o
                            m p r e n d g é n é r a l e m e n t le profit e s p é r é .</p>
                        <p>III. - L e transporteur, sauf son propre r e c o u r s contre l'auteur de
                            la f a u l e q u i aurait é t é c o m m i s e et établie, e s t r e s p
                            o n s a b l e ( v i s - à - v i s d e l'assureur, s i celui-ci a i n d e
                            m n i s é le c h a r g e u r ) d e s a v a r i e s o c c a s i o n n é e
                            s a u x m a r c h a n d i s e s n o n par une fortune d e m e r
                            proprement dite, mais à la s u i t e d' u n r i s q u e s u p p l é m e
                            n t a i r e c r é é par lui-même, e t c e à m o i n s d e p r o u v e r
                            l e c a s fortuit o u la force majeure.</p>
                        <p>IV. - L e d é p l a c e m e n t et l'immersion des marchandises d é p o s
                            é e s sur u n c h a l a n d pour un transbordement, à la s u i t e d'un
                            m o u v e m e n t violent i m p r i m é a u c h a l a n d, n e sauraient
                            être c o n s i d é r é s comme p r o v e n a n t d'un c a s fortuit o u
                            d e foi c e m a jeure d é g a g e a n t d e s a responsabilité l e
                            transporteur à q u i e s t imputable l'insuff i s a n c e d e
                            l'arrimage.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Ç h . Prés. M. F. Laloë. —31 Mai 1922. Lloyd
                            Triestino c. S a s s o n B r o t h e r s et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu le jugement en date du 23 Mai 1921, par lequel le Tribunal
                            d'Alexandrie, en déclarant</p>
                        <p>Sasson Brothers mal fondés dans leur action contre la Cox's Shipping
                            Agency, a prononcé à leur profit contre le Lloyd Triestino condamnation
                            au paiement d'une somme d e Lstg. ¡534, avec intérêts àu taux de 7 °/0
                            du jour de la demande, et a condamné L. Savon &amp; Cie à relever le
                            Lloyd de cette condamnation;</p>
                        <p>Vu l'exploit, en date du II Août 1921, par lequel le Lloyd Triestino a
                            relevé appel de cette décision en vue d'être déchargé de cette
                            condamnations</p>
                        <p>Vu un autre exploit, en date du 13 du même mois, par lequel Sasson
                            Brothers ont également relevé appel dans le but d'obtenir la
                            condamnation solidaire de la Cox's Shipping Agency et du</p>
                        <p>Lloyd Triestino en paiement d'une somme de</p>
                        <p>Lstg. 1964;</p>
                        <p>Vu un troisième exploit, du 22 Octobre 1921, par lequel Savon &amp; Cie
                            ont demandé le rejet de la demande de Sasson Brothers et dans tous les
                            cas, l'infirmation du jugement en tant qu'il les a condamnés à relever
                            le Lloyd Triestino de la condamnation prononcée contre lui;</p>
                        <p>En fait.</p>
                        <p>L'action de Sasson Brothers tend au paiement de la somme de Lst. 1964,
                            représentant la différence entre celle d e Lstg. 2575, valeur de quatre
                            balles d e tissus et celle d e Lst. 611, montant de la vente qui en a
                            été faite à Constantinople, p a r suite de la dépréciation qu'elles
                            avaient subie à raison d e leur immersion dans le port de</p>
                        <p>Port-Said.</p>
                        <p>Ces balles avaient été chargées à Alexandrie, à destination d e
                            Constantinople sur le Steamer</p>
                        <p>«Baron Call», et dans la cale No 4, ce navire devant prendre à Port-Said,
                            dans les cales 2 et 3</p>
                        <p>une cargaison d e 2500 tonnes de sel à destination d e Salonique.</p>
                        <p>Mais à Port-Said il fut constaté que pour maintenir le navire dans de
                            bonnes conditions de navigabilité il était nécessaire de mettre aussi
                            une partie de cette marchandise dans la cale</p>
                        <p>N o 4, et, pour éviter que les balles de tissus et les autres
                            marchandises déjà chargées dans cette cale fussent endommagées par le
                            contact du sel, il fut décidé de les transporter dans la cale</p>
                        <p>No. 1.</p>
                        <p>L'opération f u t effectuée en déchargeant sur un chaland, appartenant à
                            Savon &amp; Cie, les bailes et les autres marchandises représentant
                            ensemble un poids d e 26 tonnes: -ce travail fut terminé à 6 heures du
                            soir : à 8 heures, le chaland devait être placé à hauteur du panneau de
                            la cale No 1 pour qu'il fût possible d'y recharger les 26 Tonnes, mais,
                            à ce moment même il coulait en chavirant, comme l'établissent les
                            dépositions de plusieurs témoins appelés pnr le capitaine du «Baron
                            Call« à confirmer son rapport de mer. Les marchandises qui
                            surnageaient</p>
                        <pb n="61" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>furent sauvées, mais avariées et, celles appartenant à Sasson Brothers
                            dépréciées dans la mesure indiquée plus haut.</p>
                        <p>La cause de la submersion du chaland n'a pas été précisée. C'est par
                            erreur que les premiers juges ont cru pouvoir en trouver une dans le
                            rapport que, à tort également, ils attribuent aux</p>
                        <p>Experts du Lloyd Anglais. Cerappprt est l'œuvre de deux officiers d u s/s
                            " H a b s b u r g ", que le Capitaine du "Baron Call" avait chargés de
                            visiter le chaland qui avait c h a v i r é; l'inspecteur du</p>
                        <p>Lloyd Anglais s'est bornéàcertifier exacte la copie qui en a été versee
                            au dossier;</p>
                        <p>Les deux officiers y exposent que, pensant que le chaland avait pu
                            chavirer, soit parcequ'il s'était rempli d'eau, soit parcequ'unfort
                            mouvement de la mer dans le port avait déplacé les marchandises dont il
                            était chargé, ils s e sont livrés à plusieurs'opérations qui leur ont
                            permis de constater seulement, d'un côté une fissure au niveau d u pont
                            et plusieurs fissures d e l'autre côté; ils déclarent en terminant
                            qu'ils considèrent qu'il aurait fallu un long temps pour q u e le
                            chaland s e remplit d'eau à raison d e l'une ou l'autre de ces deux
                            causes; mais ils n'ont pas dit, comme l'indique la décision déférée, que
                            le chaland à sombré à raison d e l'infiltration lente de l'eau p a r les
                            fissures constatées;</p>
                        <p>— Dans les rapports entre Sasson Brothers et la</p>
                        <p>Cox's Shipping Agency.</p>
                        <p>Attendu que la police d e l'Assurance consentie p a r la Cox's Shipping
                            Agency à Sasson Brothers, pour les 6 balles chargées par ces derniers
                            sur le "Baron Call", pour le voyage Alexandrie-</p>
                        <p>Constantinople, stipule qu'elle est faite de terre à terre (from land to
                            land); que, d e plus, il est indiqué qu'elle couvre les risques d'un
                            transbordement possible (during transhipment if any);</p>
                        <p>Attendu que le Lloyd Triestino effectue le voyage</p>
                        <p>Trieste, Alexandrie, Port-Said, Constantinople,</p>
                        <p>Salonique, etc.; qu'il se réserve dans ses connaissements le droit
                            d'opérer d e s transbordements dans les escales sur les navires
                            correspondant à l'itinéraire;</p>
                        <p>Attendu que la circonstance qu'il n'y a p a s eu de transbordement
                            proprement dit, puisqu'il n'y a pas eu transport des marchandises d'un
                            navire sur un autre, mais seulement d'une cale dans une autre cale du
                            même navire, ne saurait modifier la situation des parties, puisque les
                            risques ont été plutôt moindres et q u e, en outre, il est certain q u e
                            le changement de cale a eu lieu pour assurer la navigabilité du navire,
                            c'est-à-dire aussi bien dans l'intérêt d e la cargaison q u e de celui
                            du dit navire;</p>
                        <p>Attendu que la Cour estime que dans c e s conditions l'assurance a
                            couvert le risque couru par les marchandises d e Sasson pendant le
                            transbordement</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'infirmer sur ce point la décision déférée et de
                            dire que la Cox's Shipping</p>
                        <p>Agency doit à Sasson Brothers la réparation de la perte qu'ils ont subie
                            ;</p>
                        <p>Attendu que, pour fixer à Lst. 1534 la valeur des marchandises précitées,
                            au lieu de Lst. 1964</p>
                        <p>comme le demandaient Sasson Brothers, les premiers juges s e sont appuyés
                            sur l'art. 34 du connaissement du Lloyd Triestino, aux termes duquel
                            l'indemnité due est calculée d'après les factures originales, et non sur
                            le montant de l'assurance qui comprend généralement le profit e s p é r
                            é;</p>
                        <p>Mais qu'il faut relever q u e cet article, qui vise l'indemnité due en
                            cas d e perte des marchandises, ne trouve son application q u e dans les
                            rapports entre les chargeurs et l'armement, q u e les premiers juges ont
                            seulement envisagés; qu'il reste s a n s intérêt dans les rapports entre
                            assureur et assuré;</p>
                        <p>Attendu que, tout en plaidant que les marchandises d e Sasson Brothers
                            n'avaient pas la valeur déclarée à la police, la Cox's Shipping Agency
                            n'a p a s discuté les chiffres indiqués par eux;</p>
                        <p>que la Cour estime que ces chiffres qui, dans le système qu'elle adopte,
                            peuvent en effet comprendre le bénéfice espéré, sont suffisamment
                            justifiés par les productions faites et doivent être admis;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a donc lieu de condamner la</p>
                        <p>Cox's Shipping Ager.cy au paiement de la somme d e Lst. 196;</p>
                        <cb/>
                        <p>— Dans les rapports de la Cox's Shipping</p>
                        <p>Agency avec le Lloyd Triestino;</p>
                        <p>Attendu qu'il est exact, à l'égard de ce dernier, que les avaries
                            éprouvées par les marchandises d e Sasson Brothers ne résultent pas
                            d'une fortune de mer proprement dite, mais d'un risque supplémentaire
                            qui a été créé par le Lloyd Triestino et des conséquences duquel, par
                            suite, il doit relever la Cox's Shipping Agency, à moins qu'il ne prouve
                            le cas fortuit ou la force majeure, sauf, s'ils ne sont pas établis et
                            si une faute a été commise, à s e retourner à son tour contre l'auteur
                            de cette faute;</p>
                        <p>Attendu qu'il ne rapporte pas la preuve dont il s'agit;</p>
                        <p>Que, comme il a été exposé plus haul, le chaland employé pour le
                            transbordement n ' a chaviré et coulé que, soit par suite d'une voie
                            d'eau, soit par suite d'un mouvement violent qui lui aurait été imprimé
                            et qui aurait déterminé le déplacement des marchandises qu'il portait
                            :</p>
                        <p>Attendu que la première de ces hypothèses,c'est-</p>
                        <p>à-dire d e l'ouverture imprévue, dans le bordage du chaland, d'une voie
                            d'eau suffisante pour le faire couler rapidement, est exclus par
                            l'examen qui en a été fait par les experts amiables et par leur
                            déclaration qu'ileût fallu un long temps pour que les légères fissures
                            constatées produisissent un accident; qu'il faut retenir en effet que le
                            chaland en bon état à 6 heures a chaviré à 8 heures;</p>
                        <p>Attendu que la seconde hypothèse (mouvement violent) ne peut être
                            considérée comme constituant un cas fortuit ou un cas de force
                            majeure;</p>
                        <p>qu'il est certain, en effet, que bien qu'arrimées à titre provisoire sur
                            le chaland, les marchandises devaient l'être cependant d'une façon
                            suffisante pour n e pas être déplacées par le remous causé par le
                            passage rapide d'un remorqueur, qui a été allégué;</p>
                        <p>Que l'insuffisance de l'arrimage constitue une faute qui entraîne la
                            responsabilité du Lloyd</p>
                        <p>Triestino puisque c'est par ses soins qu'il a eu lieu;</p>
                        <p>Qu'il doit donc relever la Cox's Shipping A-</p>
                        <p>gency de la condamnation prononcée contre elle;</p>
                        <p>— Dans les rapports entre le Lloyd Triestino et</p>
                        <p>L. Savon et Cie;</p>
                        <p>Attendu que, comme il vient d'être dit, il n'est pas établi que, au
                            moment où il a été remis par</p>
                        <p>L. Savon &amp; Cie au Lloyd Triestino, le chaland eût une voie d'eau qui
                            ne lui permît p a s d e servir a u transbordement des marchandises;</p>
                        <p>Qu'en l'absence de cette preuve on ne peut considérer comme engagée la
                            responsabilité d e</p>
                        <p>Savon &lt;&amp; Cie;</p>
                        <p>Qu'il ne sauraient en effet répondre du vice d'arrimage auquel a été
                            attribué le fait que l e chaland a chaviré.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>118. - Tribunal correctionnel. —</p>
                        <p>Condamnation pénale par défaut. — Opposition</p>
                        <p>; délai; point de départ.</p>
                        <p>L e délai de trois j o u r s imparti, e n m a tière p é n a l e, par l e
                            s art. 161 et 1 3 5 C.I.C.</p>
                        <p>pour l'opposition à un jugement de défaut n e c o u r t ni d u procès - v
                            e r b a l d'opposition a u Parquet n i d e l'arrestation d u c o n d a m
                            n é, m a i s d e la signification d u jugement qui s e u l e d o n n e a
                            u p r é v e n u connaissance d e l a s e n t e n c e p r o n o n c é e
                            contre lui e t d e s e s motifs.</p>
                        <p>C e principe doit d'autant p l u s être a d m i s qu'e n matière p é n a
                            l e u n e interprétation stricte s'i m p o s e surtout lorqu'il s'agit
                            d'une d é c h é a n c e d u p r é v e n u .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Correct. Caire, Prés. M. E. SandstroHm. 29 Août 1922. — Georges
                            Eliadis c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>119. - Tribunal de commerce. —</p>
                        <p>Compétence ratione m a t e r i a; r e n o n c i a t i o n;</p>
                        <p>pluralité de défendeurs. — Tribunal civil;</p>
                        <p>caractère de sa compétence.—Billels à ordre souscrit par des femmes et
                            d'autres débiteurs</p>
                        <p>; tribunal compétent.</p>
                        <p>I. - La d i s p o s i t i o n d e l'art. 3 5, 1° C.</p>
                        <p>Proc., qui permet, s'il y a plusieurs défendeur s, d e l e s citer t o u
                            s d e v a n t le T r i bunal d u domicile d e l'u n d'e u x, n'est
                            applicable q u e lorsqu'il s'agit d e c h o i s i r entre p l u s i e u
                            r s circonscriptions territoriales, mais n e p e r m e t p a s
                            d'assigner un défendeur d e v a n t u n Tribunal a p p a r t e n a n t à
                            une autre juridiction q u e c e l l e dont il r e l è v e e n
                            principe."</p>
                        <p>IL - A u c u n e d i s p o s i t i o n d e la loi m i x t e n'attribue a
                            u T r i b u n a l Civil une juridiction g é n é r a l e c o m p o r t a
                            n t la faculté d e j u g e r ie c a s é c h é a n t aussi l e s affaires
                            comme r c i a l e s .</p>
                        <p>III. - Le fait qu'uneffet de comme r c e aurait é t é s i g n é e n même
                            t e m p s par u n e f e m m e n o n comme r ç a n t e e t par d'a u t r
                            e s d é b i t e u r s n e permet p a s d'assigner t o u s l e s débiteur
                            s d e v a n t l e Tribunal Civil, s e u l c o m p é t e n t p o u r la f
                            e m m e, o u le T r i bunal d e Commerce, s e u l c o m p é t e n t pour
                            l e s autres.</p>
                        <p>IV. - L e s parties ne peuvent ni e x p r e s s é m e n t ni tacitement
                            renoncer à la compétence ratione materiœ d é c o u l a n t d e l'e s s e
                            n c e même d e l a c a u s e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah, 3me C h ., Prés. Baron de Nor- denskjold. 30 Mars
                            1922. — J. &amp; A. Levy Gaiboua c. E l Hag Ahmed Mohamed Ahmed Souelem
                            et cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — IV. - V. Code Comm. Annoté, sub. Art. 1er N o s . 1 à 5 .</p>
                        <p>I. à IV. - Le jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que la demande tend à obtenir paie-, *</p>
                        <p>ment d e P. T. 85000 en vertu d'un billet à ordre en date du 4 Mars 1921
                            souscrit solidairement par Ahmed Mohamed Ahmed Souelem et l a</p>
                        <p>Dame Fatma Mohaled Ahmed Souelem à titre de débiteurs principaux et par
                            Ibrahim Abdel Ali</p>
                        <p>Souelem comme garant;</p>
                        <p>Attendu que Ahmed Mohamed Ahmed Souelem excipe de l'incompétence de c e
                            Tribunal pour l e motif que, l e billet s u s visé constituant à s o n
                            égard un effet de commerce, il est justiciable du Tribunal de
                            Commerce;</p>
                        <p>Attendu que cette exception est bien fondée;</p>
                        <p>Qu'en effet il est de jurisprudence constante q u e les billels à ordre
                            sont réputés actes de commerce avec la seule exception qui résulte de
                            l'article 114 du Code de Commerce au profit, entre autres, des femmes
                            non commerçantes ;</p>
                        <p>Que, suivant l'article 33 du Code de Procédure et l'article I du Code de
                            Commerce, le Tribunal de Commerce connaîtra, en première instance, de
                            toutes les contestations relatives aux actes de commerce autres que
                            celles déférées au T r i bunal de Justice Sommaire;</p>
                        <p>Qu'il est de principe que les règles de compétence édictées à raison de
                            la matière s o n t d'ordre public et doivent être observées même
                            d'office;</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit que l'on ne saurait déroger aux articles prémentionnés
                            sans u n e disposition f o r melle de la loi;</p>
                        <p>Que sur c e point, il échet de faire observer q u e l'article 35 alinéa I
                            du Code de Procédure, disposant dans sa seconde partie q u e, s'il y a
                            plusieurs défendeurs, ils seront tous cités devant •</p>
                        <p>le Tribunal du domicile d e l'un d'eux, n'est évidemment applicable q u e
                            lorsqu'il s'agit de choisir entre plusieurs circonscriptions
                            territo-</p>
                        <p>toriales et ne saurait permettre d'assigner un défendeur devant un
                            Tribunal appartenant à une autre juridiction que celle dont il relève en
                            principe ;</p>
                        <p>Que cela résulte,—outre de la place du susdit article dans un chapitre
                            qui, suivant sa rubrique, a pour but de régler la compétence à raison du
                            siège du Tribunal,—de la règle générale q u e toute exception au droit
                            commun—en l'espèce le principe q u e l'on ne doit p a s être soustrait à
                            s e s juges naturels — est de stricte interprétation;</p>
                        <p>Que, d'autre part, il n'existe pas. non plus une disposition de la loi
                            attribuant au Tribunal</p>
                        <p>Civil une juridiction générale comportant l a</p>
                        <pb n="62" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' È Q Y P T E"/>
                        <p>faculté de juger, le cas échéant, aussi les affaires commerciales;</p>
                        <p>Qu'à ce sujet, il est intéressant de relever qu'e n droit Mixte la
                            composition du Tribunal d e Commerce est faite d'une façon comportant a
                            u moins autant d e garanties que celle du Tribunal</p>
                        <p>Civil, pour une bonne administration de la justice, et qu'il parait donc
                            q u e le législateur égyptien n'a pas voulu donner au Tribunal de
                            Commerce le caractère d'une juridiction purement exceptionnelle</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Qu'enfin le fait par les défendeurs d'avoir signé le billet litigieux
                            ensemble avec la d a m e défenderesse qui incontestablement relève
                            exclusivement du Tribunal Civil, ne saurait être interprété comme une
                            renonciation de la part d e s défendeurs au bénéfice de la compétence
                            commerciale, renonciation qui d'ailleurs aurait été inopérante en vertu
                            des principes ci-haut exposés, comportant que les parties ne peuvent ni
                            expressément ni tacitement renoncer à la compétence, ratione materiae
                            découlant d e l'e s sence même de la cause;</p>
                        <p>Que s'il est vrai q u e l'application de ces principes peut occasionner
                            contrariété de jugements rendus sur le même objet, il n'en est pas moins
                            vrai qu'il incombe au législateur et non pas au juge de remédier à cet
                            inconvénient,Te juge ne pouvant avoir recours aux règles d e l'équité q
                            u e lorsque la loi est muette, insuffisante ou obscure (Voir l'article
                            11 du Code Civil);</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte de tout ce qui précède q u e le Tribunal doit s e
                            déclarer incompétent e n c e qui concerne Ahmed Mohamed Ahmed Soue-</p>
                        <p>lem et Ibrahim Abdel Ali Souelem;</p>
                        <p>Que, quant à la d a m e Fatma Mohamed Ahmed</p>
                        <p>Souelem, laquelle, bien q u e régulièrement assignée, a fait défaut, la
                            demande est amplement justifiée par le billet litigieux.</p>
                        <p>120,-Tribunal sommaire . — Compétence.—Chose jugée; motifs.</p>
                        <p>Q u o i qu'ils o i t a d m i s q u e l e J u g e S o m m a i r e a q u e
                            l q u e f o i s l e droit d e d i s c u t e r d e s question s s o r t a
                            n t e n principe d u c e r c l e d e s a compétence, il n'e n e s t p a
                            s m o i n s v r a i cependant q u e c e droit ne lui e s t c o n f é r é
                            q u e d a n s l e c a s où l a question e s t d é b a t t u e à titre
                            d'a c c e s s o i r e e t n o n à'</p>
                        <p>titre principal pour en tirer l'u n i q u e a p p u i d e la s o l u t i
                            o n à d o n n e r a u litige.</p>
                        <p>C e c i d é c o u l e d u principe a d m i s que la f o r c e d e l a c h
                            o s e j u g é e s'a t t a c h e n o n seulement a u d i s p o s i t i f
                            d u jugement, mais aussi a u x motifs e s s e n t i e l s e t s a n s
                            lesquels il ne peut s e s o u t e n i r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah. Prés. ' M. Jonkheer van Asch V a n W y c k . —
                            Nicolas Eliopoulo èsq. c. Spiro Boriello).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>, 1 2 1 . - T u t e l l e . — Mai n t i e n delà tutelle.</p>
                        <p>— Défaut de publication de la sentence décidant ce maintien : pas de
                            nullité. —</p>
                        <p>Sort des actes accomplis dans l'intervalle écoulé entre l'avènement de la
                            majorité et la date de la remise sous tutelle.</p>
                        <p>I. - L'art. 1 8 d e l'arrêté du 2 6 Janvier 1917 portant r è g l e m e n
                            t pour l'exécution d u d é c r e t r é o r g a n i s a n t l e s M e g l
                            i S El H a s b i, a u x t e r m e s d u q u e l « l e s s e n t e n c e
                            s d'i n t e r d i c t i o n e t celles q u i p r o n o n c e n t l e</p>
                        <p>« m a i n t i e n d e l a tutelle a u d e l à d e 1 8 a n s</p>
                        <p>« s e r o n t p o r t é e s à la connaissance d u p u -</p>
                        <p>« b l i c p a r leur i n s e r t i o n a u Journal Officiel</p>
                        <p>« p a r l e s s o i n s d u curateur o u d u tuteur », n e prescrit p o i
                            n t cette f o r m a l i t é k p e i n e d e nullité, e t partant l a s e
                            u l e s a n c t i o n d e s o n o m i s s i o n e s t . l a
                            responsabilité d u t u teur o u d u curateur n é g l i g e n t .</p>
                        <p>II. - S ' a g i s s a n t d'un acte a c c o m p l i p a r u n e p e r s o
                            n n e d a n s l'intervalle c o m p r i s entre l e j o u r où e l l e a
                            v a i t atteint s a m a jorité e t l e j o u r où e l l e a été r e m i
                            s e s o u s tutelle, il y a lieu, pour déterminer l a v a lidité d u d i
                            t a c t e, d e f a i r e application de la jurisprudence d e l a Cour e
                            n matière d'interdiction.</p>
                        <p>" S i la r e m i s e s o u s tutelle e s t m o t i v é e p a r l a p r o
                            d i g a l i t é, l e s a c t e s a c c o m p l i s d a n s ledit
                            intervalle s o n t i n a t t a q u a b l e s; s i e l l e e s t m o t i
                            v é e p a r la f a i b l e s s e d'e s p r i t o u l'imbécillité, c e s
                            a c t e s peuvent être d é c l a r é s n u l s s i c e t état m e n t a
                            l é t a i t n o t o i r e ou bien caractérisé d e f a ç o n q u e
                            l'autre partie p û t a i s é m e n t s'e n r e n d r e c o m p t e, c e
                            q u i e s t u n e question de fait.</p>
                        <p>Cette s o l u t i o n d o i t être a d m i s e à l'égard de toute p e r s
                            o n n e s a n s tenir c o m p t e d u s t a t u t personnel d e l ' i n
                            c a p a b l e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 3me C h ., Prés. M. Molostvoff. 1er Juin 1922.—Abdel
                            Maksoud Hassan c. Paolo Khala).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - L e tribunal indigène d e Béni-</p>
                        <p>S o u e f, d a n s cette même affaire, avait d é c i d é q u e t o u s l
                            e s a c t e s a c c o m p l i s d a n s l'inter-, valle en question sont
                            indistinctement nuls, justifiant l'effet rétroactif ainsi attribué au
                            rétablissement de la tutelle par cette opinion d e d e u x disciples d e
                            l'Imam Chaféi : « pour</p>
                        <p>« que l e s vente s consenties par un prodigue</p>
                        <p>« soient annulées, s o n interdiction n'a pas</p>
                        <p>« b e s o i n d'être prononcée..., il suffit q u e</p>
                        <p>« l e s conditions de cette interdiction e x i s -</p>
                        <p>« tent ». Le tribunal mixte a estimé que cette doctrine ne pouvait s e
                            concilier avec l'art. 8 du Décret du 19 Novembre 1896</p>
                        <p>qui e x i g e q u e la remise s o u s tutelle soit prononcée. La Cour a
                            d'ailleurs, s e l o n l e s distinctions de la loi française, établi,- e
                            n matière d'interdiction, u n e distinction qu'il n'y a aucune raison
                            pour n e p a s appliquer a u c a s qui n o u s o c c u p e . L e
                            tribunal n'a pas manqué d e noter que cette solution s'i m p o s e à
                            l'égard de tout l e m o n d e et quel q u e soit le statut personnel d e
                            l'incapable, car il y a un intérêt d'ordre public à c e q u e l'on s a c
                            h e quelle e s t la règle g é nérale qui régit la question. E n décider
                            autrement serait apporter une confusion d e p l u s dans un domaine où
                            déjà l'on a.toutes l e s p e i n e s du m o n d e à voir clair.</p>
                        <p>N o u s extrayons d e c e t intéressant jugement l e s p a s s a g e s
                            essentiels relatifs à la question:</p>
                        <p>... Attendu qu'un jugement d u Tribunal Indig è n e d e Béni Souef a
                            déclaré nulles huit ventes portant sur un total d e 7 feddans, 2 3
                            kirats et 14</p>
                        <p>salîmes consenties par Abdel Sallam Farag à autant d'acheteurs en 1916,
                            1917, 1918, 1919, c'est-à-dire même celles d'entr'elles qui avaient été
                            conclues d a n s l'intervalle compris entre la-</p>
                        <p>date de la majorité que le Tribunal fixe en Mars 1918 (et non en Avril
                            comme le Meglis Hasbij et celle de la nomination de son tuteur :</p>
                        <p>Attendu que pour justifier cette sorte d'effet rétroactif qu'il attribue
                            a u rétablissement de la tutelle, le Tribunal d e Béni Souef fait
                            application d e la solution adoptée p a r les d e u x disciples d e
                            l'Imam: Chafei d'a p r è s lesquels « pour q u e les</p>
                        <p>« ventes consenties par un prodigue soient an-</p>
                        <p>« nulées, son interdiction n'a pas besoin d'être</p>
                        <p>« prononcée... il suffit q u e les conditions de cette</p>
                        <p>« interdiction existent».</p>
                        <p>(Omissis)</p>
                        <p>... Attendu que le Tribunal ne saurait admettre l'interprétation très
                            douteuse et contestée que le jugement précité du Tribunal d e Béni</p>
                        <p>Souef a donné à la doctrine du droit Islamique et qui ne lui semble p a s
                            conciliable avec l'article 8 du décret du 19 Novembre 1896;</p>
                        <p>Attendu que même d a n s l'hypothèse, contraire semble-t-il à la réalité,
                            où cette doctrine rendrait annulables les actes accomplis par un
                            prodigue non interdit, même lorsqu'ils ont été faits antérieurement à
                            son interdiction, il conviendrait d'écarter cette solution pour
                            appliquer une jurisprudence que la Cour d'Appel a établie, en matière
                            d'interdiction, mais dont la raison existe également lorsque, comme dans
                            l'espèce, un mineur devenu majeur a été remis en tutelle;</p>
                        <p>Attendu que là Cour distingue, conformément à la Loi Française, quant à
                            leur effet, les jugements d'interdiction suivant qu'ils sont prononc é s
                            pour causé d e prodigalité ou pour cause de démence on
                            d'imbécillité;</p>
                        <p>Dans le premier cas, le jugement ne porte aucune atteinte aux actes
                            antérieurs à l'interdict i o n; dans le second « c e s actes peuvent
                            être</p>
                        <p>«déclarés nuls si la cause de l'interdiction était</p>
                        <p>« notoire » ou même « si la faiblesse d'esprit ou</p>
                        <p>« l'état mental étaient bien caractérisés de façon</p>
                        <p>« que l'autre partie pût aisément s'en rendre compte, c e qui est une
                            question de fait » (20 Juin 1911, Bull.XXIII, 383, 24 Janvier 1918,
                            Bull. XXX p . 174, 28 Janvier 1919, Bull. XXI. p . 139;</p>
                        <p>art. 503 C. Civ. français, Baudry Lacanlinerie et</p>
                        <p>Cheneaux, Des personnes IV, 2e édit.Nos 897 et</p>
                        <p>9 1 2; Collin et Capitant, Droit Civil, p . 381.);</p>
                        <p>Attendu que cette distinction entre l'interdiction prononcée pour c a u s
                            e de prodigalité ou pour cause de démence o u imbécillité s e justifie
                            aisément par cette considération q u e si les tiers sont à même de s e
                            rendre compte d e l'état menta!</p>
                        <p>d'un aliéné ou d'un faible d'esprit, il leur est d'ordinaire difficile de
                            savoir s i celui avec lequel ils contractent dépense plus q u e s e s
                            ressources et dilapide son patrimoine;</p>
                        <p>Attendu que la Cour a admis cette solution à l'égard de toute personne
                            sans tenir compte du statut personnel de la partie dont la capacité
                            était en c a u s e; estimant s a n s doute qu'il s'agissait d'une
                            question d'ordre public qui devait, être résolue par u n e règle
                            générale dans l'intérêt du crédit et de la sécurité des
                            transactions.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>122. - V e n t e . — Acheteur évincé; droit personnel sur le prix de la
                            chose. — Con-, cordât préventif; inexistence d'un patrimoine de la
                            masse. — Saisie-arrêt; elle ne comporte aucune privilège sur la somme
                            saisie.</p>
                        <p>I. - L e principe " p r e t i u m i n l o c u m reí"</p>
                        <p>s u p p o s e q u e l'ayant droit ait un droit précisément s u r la c h o
                            s e, e n s o r t e q u e si la chose périt l e p r i x e n t i e n n e
                            lieu : tel, n'e s p a s le c a s pour l e p r i x q u e le v e n d e u r
                            a été c o n d a m n é à p a y e r à l'acheteur é v i n c é, cette s o m
                            m e é t a n t u n e c r é a n c e à demander par action personne l l e,
                            e t n o n u n e c h o s e '</p>
                        <p>à r e v e n d i q u e r par action réelle.</p>
                        <p>II. - E n matière de concordat p r é v e n t i f, il n'e x i s t e p o i
                            n t, comme e n c a s d e faillite, d e patrimoine d e l a m a s s e : l
                            e débiteur, c o n s e r v a n t s o n actif e t p ayant e n m o n n a i
                            e d e concordat l e s c r é a n c e s n o n p r i v i l é g i é e s
                            .</p>
                        <p>III. - L a s a i s i e - arrêt p r a t i q u é e e n vertu d'un j u g e m
                            e n t p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j u g é e n e jouit, dans la
                            loi m i x t e, d'a u c u n p r i v i l è g e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour (VAppel, 2 m e Ch Prés. M. E. Eeman, 4 Mai 1922. — Anis Stkaiy c.
                            Edmond Malhamé et autres). B</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — III. - La question des effets de la saisie-arrêt, e n droit
                            mixte, e s t l'une d e celles qui o n t fait l'objet, d a n s notre
                            jurisprudence, d e décisions divergentes.</p>
                        <p>En d e u x é t u d e s s u c c e s s i v e s, parues dans c e s c o l o n
                            n e s , M. Jean A s s a a d analysait déjà, u n e première f o i s en
                            Février-Mars 1913</p>
                        <p>(Gaz., 111, o p . 5 9 et 81), puis e n Décembre 1916 (Gaz. VII, p . 16),
                            les arrêts jusqu'alors rendus, en d e s s e n s différents. Et il c o n
                            cluait en constatant l a nécessité d'une d é cision d e principe e n
                            Chambres Réunies.</p>
                        <p>Malheureusement, l a procédure prévue par l'art. 4 1 6 b i s n'a pas é t
                            é suivie e n l a matière : d e sorte q u e, tandis q u e d e s arrêts d
                            e 2 8 Novembre 1916 et 2 4 Janvier 1917</p>
                        <p>(Gaz. VII, 71-217) o n t a c c o r d é depuis u n</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> caractère attributif à la saisie-arrêt exécution, u n arrêt p l u s
                            récent d u 19 Décembre 1917</p>
                        <p>(Gaz. VIII, 82-2í&lt;4) était déjà m o i n s affirmai t, et, enfin,
                            l'arrêt rapporté d é n i e nettement l e áro'üáe privilège o u de
                            preference que l'arrêt précité du 2 8 Novembre 191Ö r e c o n n a i s s
                            a i t a u créancier s a i s i s s a n t « e n vertu d'un jugement</p>
                        <p>« p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j u g é e ».</p>
                        <p>C o m m e o n l e v o i t, l a question reste plus que jamais c o n t r o
                            v e r s é e : et, reprenant en 1923 l a conclusion qui était déjà, e n
                            1913</p>
                        <p>e t e n 1916, a v a n t ' l e s derniers arrêts, c e l l e d e M. Jean A
                            s s a a d, n o u s souhaiterons, d a n s l'intérêt supérieur de la
                            justice, qu'une décision de principe de la Cour Plénière v i e n n e, à
                            la p l u s p r o c h a i n e o c c a s i o n, mettre fin à une
                            contrariété de jurisprudence aussi certaine q u e regrettable.</p>
                        <p>1 z III. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le sieur E d m o n d M a l h a m é constituait en 1915 une
                            société avec la Dame Rebecca</p>
                        <p>D y k e pour la construction et l'exploitation d'un</p>
                        <p>" c i n é m a "; mais ensuite, s e prétendant propriétaire exclusif d e c
                            e f o n d s de commerce, il en vendait la moitié au s i e u r Anis
                            Sekali pour le p r i x d e L.E. 350 et associait l'acheteur d a n s l'e
                            n t r e p r i s e;</p>
                        <p>Attendu que p a r exploit du 12-13 juin 1917 le dit Malliamé assignait p
                            a r devant le Tribunal d e</p>
                        <p>Commerce du Caire, tant la Dame Dyke q u e le sieur Sekali,-en
                            décluration de cessation des deux sociétéset en condamnation aux
                            dommages-intérêts-, tandis q u e les défendeurs, reconventiounellement,
                            demandaient la résiliation de la société aux torts et griefs du d e m a
                            n d e u r;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal du Caire, après une expertise, qui fixait à L- E
                            . 18 p a r j o u r les bénéfices de la Société Malhamé-Dyke,
                            déboutait</p>
                        <p>M a l h a m é, et, faisant droit aux demandes reconventionnelles,
                            déclarait résiliés, ' p a r la f a u t e d e</p>
                        <p>M a l h a m é, les d e u x contrats d'association, ordonnait la
                            liquidation d e la société M a l h a m é -</p>
                        <p>Dyke, condamnait M a l h a m é à p a y e r à la Dame</p>
                        <p>Dyke, pour sa part dans l'association, I i somme de L.E. 352,785 avec
                            intérêt:-, et à Sekali la somme de L.E. 350, à titre de restitution de
                            prix e t L.E.</p>
                        <p>300 à titre de dommages, avec intérêts (jugement du 17 Mai 1919) ;</p>
                        <p>• Attendu que le liquidateur Finchendjian, ayant réalisé la somme de L.E.
                            700 et retenu L.E. 100</p>
                        <p>pour f r a i s, a p a y é L.E. 300 à la Dame D y k e, e t, quant à la s o
                            m m e restante d e L.E. 300, l'a d é -</p>
                        <p>p o s é e à la Caisse, étant d o n n é q u e, entre temps,</p>
                        <p>M a l h a m é venait d e d é p o s e r son bilan et d'o b t e n i r un
                            concordat préventif a u taux d e 2 5 %;</p>
                        <p>Attendu que la s o m m e, ainsi d é p o s é e, à é t é saisie p a r la D
                            a m e D y k e, p a r Finchendjian e t p a r le même Sekali;</p>
                        <p>Que Sekali, p a r exploit du 23 Octobre 192!, a assigné M a l h a m é e t
                            les autres:parties intéressées en revendication de la d i t e s o m m e
                            et e n nullité des saisies sur el le p r a t i q u é e s, tandis q u e M
                            a l h a m é a excipé qu'elle revient à lui et'constitue la 1 garantie c
                            o m m u n e d e ses créanciers concordataires,'</p>
                        <p>y c o m p r i s Sekali;</p>
                        <p>Que le Tribunal du Caire, p a r jugement du 9 Janvier 1922, a d é b o u t
                            é Sekali d e s a d e m a n d e;</p>
                        <p>Que Sekali a interjeté; appel principal, q u e</p>
                        <p>Mai h a m é a l'ait a p p e l incident, dem. n d a n t L.E^</p>
                        <p>100 pour action vexatoire, e t qu'esUkiïssi i ñ t e r ^</p>
                        <p>venu le S r Mirza, cessionnaire d e Sékaii;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant principal prétend : •</p>
                        <p>d) q u e la s o m m e d é p o s é e e s t s a propriété, parce qu'elle r
                            e p r é s e n t e sa part dans la-Société dissoute Malhamé-Sékali; '</p>
                        <p>b) qu'e n admettant même qu'elle représente le prix de la vente annulée,
                            il a s u r elle un droit de privilège, parce^que ie droit qu'i l avait s
                            u r ia chose, s'e s t transporté s u r le p r i x (pretium suc-</p>
                        <p>cedit in locum reij, et la m a s s e concordataire ne saurait, s a n s
                            injustice, retenir la chose e t s e r e fuser à en restituer le prix;
                            *'"• i c) q u e, en t o u s cas, la saisie p a r . l u i faite, e n
                            yertu d'un jugement p a s s é en force de chose jugée, doit primer les
                            autres saisies^;</p>
                        <p>.Attendu qu'aucune d e s e s prétentions n'est fondée; '</p>
                        <p>Attendu que le jugement du 17 Mai 1919, malg r é quelques impropriétés
                            d'expression, a évid e m m e n t entendu annuler la vente d e la moitié
                            d u cinéma, faite p a r M a l h a m é à Sékaii, comme portant s u r la
                            chose d'autrui, cette moitié a p p a r tenant à M a d a m e D y k e; et
                            l a nullité d e l à vente a a m e n é, à son tour, la nullité (et n o n
                            p a s l a résiliation, ainsi q u e, improprement, l'a dit le</p>
                        <p>Tribunal) d e la société Malhamé-Sekali faute d'apport. Cela e s t si v r
                            a i, que le Tribunal a c o n d a m n é M a l h a m é à p a y e r à
                            Sekali, n o n p a s c e qui lui pouvait revenir s u r la liquidation de
                            la Société (comme pour M a d a m e Dyke), mais exactement L.E. 350 à
                            litre de restitution du prix.</p>
                        <p>Dans c e s conditions, il e s t impossible de retenir qu'une société ait
                            existé entre M a l h a m é et Sekali, e t q u e la s o m m e dont il e s
                            t question represente la part de Sekali dans la société; N o n, elle
                            représente le p r i x q u e le v e n d e u r devait à l'a cheteur
                            évincé, c e n'est donc pas une c h o s e à revendiquer p a r action
                            réelle, mais une créance à demander p a r action personnelle;</p>
                        <p>Attendu que le principe invoqué "pretium sac-</p>
                        <p>ce dit in locum rei", s u p p o s e que l'ayant-droit ait un droit
                            précisément s u r la c h o s e, en s o r t e que si la c h o s e p é r i
                            t le p r i x en tienne lieu . Mais l'annulation de la vente exclut q u e
                            Sékaii ait un droit s u r le cinéma. Comment d o n c pourrait-il exercer
                            sur le prix un droit d e revendication qu'il n'a u r a i t p a s sur la
                            chose ? Quant à l'argument q u ' o n tire d u d o u b l e et injuste
                            profit de la m a s s e concordataire, il suffit de remarquer q u e d a n
                            s le concordat il n'y a p a s u n patrimoine d e la m a s s e, comme
                            dans la faillite, il y a seulement un débiteur, d a n s l'espèce
                            Malíiatné, qui ne retient pas la chose, p a r c e ' q u e celle-ci a p p
                            a r tenait déjà à la Dame Dyke, e t paye à Sékaii évincé le prix, e n m
                            o n n a i e d e concordat, parce q u e cette créance n ' e s t p a s
                            privilégiée;</p>
                        <p>Attendu que la saisie pratiquée, en v e r t u d'un jugement p a s s é en
                            f o r c e de c h o s e j u g é e, ¡ p e jouit, d a n s la loi mixte,
                            d'aucun privilège;</p>
                        <p>Attendu que, en tout c a s, si même un privilège e û t existé, Sékaii
                            l'aurait p e r d u, ayant participé et voté au concordat d e M a l h a m
                            é ;,,</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu d'accueillir la d e m a n d e en d o m m a
                            g e s pour action vexatoire faite p a r a p p e l incident; •</p>
                        <p>.</p>
                        <p>Attendu que l'intervention en a p p e l du S r Mirza e s t admissible é t
                            a n t d o n n é sa qualité de cessionnaire postérieur à l'introduction d
                            e l'instance, e t qu'il échet aussi de faire droit à s a d e m a n d e
                            .</p>
                        <p>12 3 . - V e n t e . — Action en diminution du prix; prescription annale;
                            inappïicabi-</p>
                        <p>• lité en cas de défaut de consignation d'une</p>
                        <p>. parcelle. — Clause de non garantie; vali-</p>
                        <p>] dite quand l'éviction provient d'un fait imputable à l'acheteur
                            lui-même, auteur de</p>
                        <p>! son propre vendeur.</p>
                        <p>\ I, - L a p r e s c r i p t i o n a n n a l e d e l'a c t i o n e n d i
                            m i n u t i o n d u p r i x d e vente, é t a b l i e</p>
                        <p>; p a r l'Art. 3 7 0 C. G i v ., s'a p p l i q u e e n c a s</p>
                        <p>: d e défaut . d e c o n t e n a n c e, mais n o n e n c a s</p>
                        <p>' d e n o n c o n s i g n a t i o n d'une p a r c e l l e v e n d u e . .
                            E u pareil cas, " il, ne peut y avoir lieu qu'à- l a p r e s c r i p t i
                            o n o r d i n a i r e d e q u i n z e a n s d e l'a c t i o n, e n
                            exécution e t c o n s i g n a t i o n d u b i e n v e n d u { prévue . p
                            a r l'Art. 3 4 9 C. Civ. ) .</p>
                        <p>II. - L'art. 3 7 7 C. Civ. n'é d i c t e l a n u i -,</p>
                        <p>Mité d e / : I a c l a u s e d e n o n g a r a n t i e q u e s i l'é v i
                            c t i o n p r o v i e n t . d'un f a i t d é t e r m i n a j i f</p>
                        <p>; i m p u t a b l e a u v e n d e u r . Mai.s cette nullité i n e s a u r
                            a i t être i n v o q u é e p a r l'a c h e t e u r</p>
                        <p>I q u i a v a i t p r é c é d e m m e n t hypothéqué à s o n v e n d e u
                            r u n immeuble dont il n'était p a s i propriétaire, e t q u e sort c r
                            é a n c i e r, après</p>
                        <p>• e n être d e v e n u a d j u d i c a t a i r e,, lui a r e v e n -</p>
                        <p>I d u e n s t i p u l a n t à b o n droit u n e c l a u s e a b s o l u e
                            d e n o n g a r a n t i e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2 m e Ch. P r ¿ s . Aï. E. Eeman, 9 Mai 1922. — Aly Farag
                            Hussein c. Hoirs de feu-Alexis Athanassakis)'.</p>
                        <p>6 3</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — 1 . - V. l e s arrêts d e s 1 4 N o v e m bre</p>
                        <p>1907, 2 7 Décembre 1907, 2 4 Avril 1913, 15 Mai 1913, 17 Décembre 1913, c
                            i t é s par l'arrêt rapporté.</p>
                        <p>II. - L'arrêt rapporté dit, s u r c e p o i n t :</p>
                        <p>. . Attendu que dans les circonstances qui'</p>
                        <p>viennent d'être e x p o s é e s l'éviction dont s e plaint l'appelant
                            n'est q u e la conséquence de sa faute e t d e la faute d e f e u s o n
                            frère M o h a m e d, tous l e s deux ayant constitué en hypothèque une
                            parcelle qui n'était p a s leur propriété, et de iaquelle feu A.
                            Athanassakis n ' a pu d e v e n i r v a lablement adjudicataire,ne p o u
                            v a n t p a s n o n p l u s la transmettre valablement à l'appelant p a
                            r |</p>
                        <p>l'acte de vente du 2 9 Décembre 1915;</p>
                        <p>C'est donc en vain que d a n s l'occurrence'</p>
                        <p>l'appelant invoque l'article 377 du Code Civil qui p r é s u p p o s e,
                            ainsi qu'i l r e s s o r t de sa source, l'article 1528 du Code Civil
                            français, dont la'</p>
                        <p>disposition s e trouve aussi à l'article 1484 d u '</p>
                        <p>Code Civil Italien, un fait déterminatif d e l'éviction, imputable au v e
                            n d e u r;</p>
                        <p>11 serait vraiment inique qu'une dispositon'</p>
                        <p>légale destinée à r é p a r e r le d o m m a g e causé p a r -</p>
                        <p>celui qui de mauvaise foi ou agissant à la légère, aurait vendu la même
                            chose à plus d'une personne, puisse s e retourner c o n t r é le v e n d
                            e u r q u i a v e n d u sa c h o s e à un seul acheteur et s e r a i t
                            ensuite la victime d e s agissements d e s e s débiteurs qui la lui
                            vendraient s a n s l'avoir j a mais légitimement acquise; 1</p>
                        <p>Attendu que c'est d o n c à b o n droit que l e s intimés invoquent la
                            clause d e non garantie p o r tée à l'article b de l'acte de vente du 2
                            9 Décemb r e 1915, l'appelant l'ayant acceptée dans s a '</p>
                        <p>plus a m p l e étendue, puisqu'il déclarait a c h e t e r</p>
                        <p>' à s e s risques et périls et a s s u m e r toute r e s p o n sabilité
                            eu c a s d'éviction totale ou partielle.</p>
                        <p>- 1 2 4 - V e n t e . — Danger d'éviction; rétention dit prix; action en
                            garantie; condi-, fions. — Vente de la chose d'autrui; nullité;</p>
                        <p>conséquences.—Partage; droits des créanciers personnels des
                            co-partageants; oppo--</p>
                        <p>sition nécessaire; expropriation d'une pari indivise malgré uti partage
                            transcrit; nullité.</p>
                        <p>I. - L e d a n g e r d'é v i c t i o n a u t o r i s e l'a c h e -;</p>
                        <p>t e u r à r e t e n i r le p r i x ( A r t . 4 1 1 C. Civ. ) .</p>
                        <p>mais n o n p a s à a g i r e n g a r a n t i e pour s a -</p>
                        <p>r e s t i t u t i o n . P o u r a g i r e n g a r a n t i e contre;, l e
                            v e n d e u r, l a connaissance q u e l'a c h e - j t e u r a u r a i t
                            acquise d e l'e x i s t e n c e d e droit s »</p>
                        <p>r é e l s au profit de tiers, n e s u f f i t p a s; if f a u t l e t r o
                            u b l e effectif a c t u e l, c'est-à-dire '</p>
                        <p>qu'i l f a u t que les t i e r s, ayant des droit s '</p>
                        <p>r é e l s s u r la chose v e n d u e, a i e n t déjà</p>
                        <p>: i n t e n t é l e u r a c t i o n .;</p>
                        <p>II. - L a nullité é d i c t é e p a r l'A r t . 3 3 3 C. '</p>
                        <p>Civ. a u t o r i s e l'a c h e t e u r d e la chose d'a u - :</p>
                        <p>trui à a g i r a v a n t même d'avoir é t é t r o u b l é e</p>
                        <p>! III. - E n droit m i x t e comme en droit '</p>
                        <p>: f f a n ç a i s e t i t a l i e n, l e droit d e s créancier s . '</p>
                        <p>personnel s d e s c o - partage a n t s à. a t t a q u e r '</p>
                        <p>i l e partage e s t s u b o r d o n n é à " l a condition, -</p>
                        <p>; d'une opposition p r é a l a b l e, f a u t e d e l a - -</p>
                        <p>q u e l l e c e s créancier s n e s o n t p l u s f o n d é s 1</p>
                        <p>à - a t t a q u e r . u n partage c o n s o m m é, e t, e n, c a s d'e x
                            p r o p r i a t i o n, n e peuvent f a i r e p o r ter l e s pour s u i
                            t e s q u e s u r la q u o t e - p a r t '</p>
                        <p>d i v i s e d e l e u r débiteur . Dès l o r s l'a d j u d i c a t a i r
                            e d'une q u o t e - p a r t i n d i v i s e, s u r e x - '</p>
                        <p>I p r o p r i a t i o n poursuivie malgré l'e x i s t e n c e .</p>
                        <p>! d'un partage transcrit, ne peut o p p o s e r -</p>
                        <p>' s o n titre . a u c o - partage a n t d u débiteur1</p>
                        <p>e x p r o p r i é . ' :</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2me C h . Prés. M. E. Eenian. 11 Mai 1922.'</p>
                        <p>— Guirguîs Hanna. c. Land Bank o f Egypt et autres •</p>
                        <p>•.</p>
                        <pb n="64" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u'ÉGYPTE"/>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — III. - V. cep. arrêts des 18 Février 1916, Gaz. V, 72-184, et v .
                            aussi arrêt du 6 Avril 1920, Gaz. X, 157-223.</p>
                        <p>I. à III. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Guirguis Hanna, adjudicataire d'une parcelle de 54
                            feddans et fractions, expropriée par la Land Bank à rencontre du</p>
                        <p>Sieur Mohamed Bey Moustaphï, a relevé appel du jugement du 17 Janvier
                            1922, par lequel le</p>
                        <p>Tribunal du Caire l'a débouté de la demande par lui formée contre la
                            Banque en annulation de la dite expropriation et adjudication;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant fonde son action sur ce que l'objet de cette
                            expropriation et adjudication a été un bien divis (parcelle concrètement
                            délimitée) tandis que ce bien fait partie d'un domaine encore indivis,
                            et dont un tiers pro indiviso, avait été déjà exprorié par le Sieur
                            Prieux à l'encontre du copropriétaire Mohamed Bey Ko-</p>
                        <p>loussi et adjugé au Sieur Achour;</p>
                        <p>Atiendu que de cette situation l'appelant tire, tantôt un moyen de
                            résiliation (en tant que Achour a le droit de lui revendiquer, du moins,
                            un tiers pro indiviso de sa parcelled tantôt, un moyen de nullité (en
                            tant que la Banque lui a vendu, du moins pour ce tiers pro indiviso, la
                            chose d'autrui);</p>
                        <p>Attendu que le moyen tiré du danger d'éviction autorise l'acheteur à
                            retenir lé prix (Article 411</p>
                        <p>Code Civil) non pas à agir en garantie pour sa restitution, ainsi que
                            Guirguis Hanna le demande;</p>
                        <p>pour agir en garantie contre le vendeur il nesuffit pas la connaissance,
                            que l'acheteur ait acquise de l'existence de droits réels au profit de
                            tiers, mais il faut le trouble effectif actuel; c'est-à-dire que les
                            tiers, ayant ces droits réels sur la chose vendue, aient déjà intenté
                            leur action;</p>
                        <p>Attendu que donc il ne resterait à l'appelant que l'autre moyen, parce
                            que la nullité édictée par l'article 333 C.C est de nature à autoriser
                            l'acheteur de la chose d'antruî à agir avant même d'avoir été
                            troublé;</p>
                        <p>Attendu que toute la question consiste à savoir si, effectivement, il y a
                            des tiers, qui aient un droit de propriété - partielle ou totale, divise
                            ou indivise - sur la parcelle de 54 feddans, adjugés à Guirguis
                            Hanna;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu d'écarter, d'abord, les anciens copropriétaires,
                            Koloussi et Morcos, parce que, en date du 1er Juillet 1916, ils ont
                            stipulé, d'accord avec Mohamed Bey Moustapha, un acte de partage, qui a
                            été dûment transcrit, et qué le lot exproprié par la Banque et adjugé à
                            Guirguis</p>
                        <p>Hanna est précisément celui qui a été attribué à Moustapha par le dit
                            acte; et la circonstance alléguée par l'appelant, qu'en fait la domaine
                            se trouve encore en l'état d'indivision, n'a pas d'importance, parce que
                            Guirguis Hanna, en vertu du jugement d'adjudication et de l'acte de
                            partage, peut se faire mettre en possession et faire ainsi cesser cet
                            état de fait qui n'est pas conforme au droit;</p>
                        <p>Attendu qu'on est amené à là même conclusion à l'égard du Sieur Achour;
                            il est vrai qu'il est porteur d'un jugement d'adjudication, qui le
                            déclare propriétaire du tiers pro indiviso de tout l'ancien domaine et,
                            par conséquent aussi, de la parcelle litigieuse de 54 feddans, mais il
                            n'est pas prouvé que le Sieur Prieux, créancier du co-</p>
                        <p>partageant Koloussi, ait fait opposition au partage et que le partage ait
                            eu lieu, en son absence, malgré la dite opposition;</p>
                        <p>Il est à peine besoin de rappeler que la disposition rudimentaire
                            contenue à ce sujet dans le Code Civil Mixte (Article 58; n'autorise pas
                            un système différent de celui qui est adopté par la loi française
                            (Article882 C.N.)et italienne (Article 680 C.C.) suivant laquelle le
                            droit des créanciers personnels des copartageants à attaquer le partage
                            est subordonné à la condition d'une préalable opposition, faute de
                            laquelle les créanciers ne sont plus fondés à attaquer un partage
                            consommé. Dans ces conditions le partage,transcrit, d u 1er Juillet 1916
                            était et est opposable au</p>
                        <p>Sieur Prieux et celui-ci a eu tort d'entamer l'expropriation de la quote
                            part indivise, au lieu que du lot divis de son débiteur Coloussi; il
                            s'ensuit que c'est le jugement d'adjudication de Achour qui n'est pas
                            opposable à Guirguis Hanna, comme ayant cause du copartageant Moustapha
                            par l'intermédiaire de la Land Bank of Egypt et que par conséquent le
                            droit réel du Sieur Achour sur la parcelle de Guirguis Hanna d'où
                            découlerait la nullité de l'adjudication de celle-ci, comme portant sur
                            la chose d'autrtii - n'est pas établi.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>125.-Vérification d'écriture. — Inutilité</p>
                        <p>; pouvoirs du juge. — Désistement;</p>
                        <p>forme.</p>
                        <p>I. - Lorsque le Tribunal peut constater q u e la signature déniée est
                            absolument e n t o u s points manifestement identique à d'autres n o n
                            déniées a p p o s é e s sur d'autres pièces produites aux débats, il est
                            inutile d'ordonner une vérification d'écriture et il échet de déclarer
                            authentique la signature déniée.</p>
                        <p>II.-Si, a u x termes d e l'art. 3 4 2 C. Proc.</p>
                        <p>Mixte, " l a renonciation volontaire, signi-</p>
                        <p>« fiée par huissier o u consignée d a n s d e s</p>
                        <p>« conclusions, entraîne la nullité de la procédure", cet article, n e
                            portant p a s que cette forme de renonciation volontaire sera observée "
                            s o u s peine d e nullité", n'a pas prohibé de donner le désistement s o
                            u s une autre forme, car les nullités n e s e présument pas. Il est
                            admis, au surplus, en principe et en jurisprudence, q u e le désistement
                            peut être donné s o u s toute autre forme q u e par exploit d'huissier o
                            u conclusions et qu'il peut être valablement d o n n é notamment par
                            lettre missive, par acte authentique o u s o u s s e i n g privé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib.Civ. Caire, Ire. Ch. Prés. M.F. Giraud 13Février 1922. — Mohamed
                            Chahine c./ Jean Gallios e t Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>126. - Wakf . — Clauses portant atteinte à la validité de la Wakfieh;
                            incompétence des Tribunaux Mixtes sur cette question-</p>
                        <p>Défaut de transcription de la Vvakfleh au</p>
                        <p>Mehkémeh; inopposabilité aux créanciers étrangers; Règlement du 17 Juin
                            1889 et</p>
                        <p>Décret du 27 Mai 1897.</p>
                        <p>I. - La question de savoir si telle clause o u condition insérée dans une
                            Wakfieh altère o u non sa validité e s t une question qui touche à la
                            constitution même d u wakf et ne rentre p a s d a n s la compétence d e
                            s</p>
                        <p>TribunauxMixtes.qui ne peuvent s e prononcer ni principalement ni
                            accessoirement sur la validité intrimsèque d'une wakfieh.</p>
                        <p>C'est au juge d u statut personnel seul qu'il appartient de décider s i
                            un acte, e n raison des clauses qui y sont insérées, constitue o u non u
                            n e wakfieh.</p>
                        <p>II. - Néanmoins, l e s Tribunaux Mixtes, gardiens des intérêts étrangers,
                            ont l e droit de déclarer une wakfieh n o n transcrite, inopposable a u
                            x créanciers ayant pris inscription sur l'immeuble prétendûment érigé e
                            n w a k f .</p>
                        <p>La transcription doit être opérée sur les registres d'un d e s M e h k é
                            m é s Chariehs, comme l e prescrit l e Règlement du 17 Juin 1880,
                            règlement corroboré par l e Décret du 2 7 Mai 1897; et la transcription
                            opérée dans un Patriarcat ne saurait suppléer à Ma transcription sur l e
                            registre d e Mehkémeh : s'agissant d'une disposition promulguée d a n s
                            u n intérêt général et d'ordre public, u n n e -saurait y contrevenir
                            par des extensions o u interprétations.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M a c Barnet. 20 Juin 1922 —Aziz
                            Barhouma c . Mortgage C y . of Egypt Lt&lt;J. et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — II. - Voir, sur la question de la transcription des Wakfiehs, la
                            note publiée par le Bulletin de Législation et de Jurisprudence</p>
                        <p>(XXVIII, 108) au bas d'un arrêt du 18 Janvier 1916.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>127. - Wakf. — Fin. de non recevoir pour inaction pendant 33 ans.</p>
                        <p>Le détenteur d'un bien wakf, à quelque titre q u e soit sa détention,
                            peut opposer à l'action du nazir l'ejccuption d'irrecevabilité pour
                            inaction pendant trente trois ans. Cette fin de non recevoir est a d m i
                            s e par t o u s les auteurs de droit musulman, tant en matière de
                            succession qu'en matière d e wakf, et la jurisprudence mixte en a
                            toujours fait l'application.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson. 23 Mai 1922,—Hosni bey Ghali
                            c. Ali eff. Moheb e t Sayed e f f . Hussein è s q . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. not. arrêts du 1er Février 1917, Gaz., VII, 69-204, 6 Février
                            1917,</p>
                        <p>Gaz., VII, 76-231, 2 7 Mars 1917, Gaz.,</p>
                        <p>VII, 129-395, 19 Février 1918, Gaz., VIII,</p>
                        <p>238-280.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que par exploit en dates des 25, 26 et</p>
                        <p>28 Novembre 1896, les co-nazirs du Wakf El</p>
                        <p>Cadi Ahmed El Noubi assignaient la dame Latifa</p>
                        <p>Ghali et Consorts, pris en lenr qualité d'héritiers de feu Escarous Eff.
                            Boutros Cassis, par devant le tribunal mixte de Ire instance du Caire,
                            pour s'entendre comdamner à consigner une parcelle de terrain dépendant
                            du Wakf El</p>
                        <p>Noubi que leur auteur avait pris en location en</p>
                        <p>1268 de l'hégire, et à payer au wakf la valeur locative jusqu'à parfaite
                            consignation;</p>
                        <p>(Omissis)</p>
                        <p>...Attendu qu'il résulte du contrat intervenu en</p>
                        <p>1274 que c'est en vue de consolider sa possession sur le terrain Wakf,
                            qu'il possédait en qualité de locataire, et la rendre perpétuelle, que
                            l'auteur de l'appelante, feu Escarous, proposa à la Nazirah de
                            transformer son bail en hekr;</p>
                        <p>Qu'en fait depuis 1274 Escarous Cassis et ses héritiers après lui, ont
                            possédé le terrain comme tel, possession qui n'a été interrompue que
                            de-></p>
                        <p>puis la demande en justice introduite en 1896;</p>
                        <p>Que depuis 1274 ou 1858 d'après le calendrier</p>
                        <p>Grégorien jusqu'en 1896, date de l'introduction de l'instance, ii s'est
                            écoulé trente huit ans durant lesquels te Wakf n'a pas bougé;
                            l'appelante est par conséquent fondée à lui opposer l'irrecevabilité de
                            son action;</p>
                        <p>Qu'en effet, le détenteur d'un bien wakf, à quelque titre que soit sa
                            détention, peut opposer à l'action du Nazir l'exception d'irrecevabilité
                            pour inaction pendant 33 ans;</p>
                        <p>Que cette fin de non recevoir est admise par tous les auteurs de droit
                            musulman, tant en matière de succession qu'en matière de Wakf, et la
                            jurisprudence mixte en a toujours fait l'application.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Etrangère.</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>3. - Courtage. — Retrait du mandat de vendre, avant réalisation de
                        l'opération</p>
                    <p>; droit du courtier.</p>
                    <p>L'intermédiaire, chargé de trouver un acquéreur pour un immeuble, et q u e le
                        vendeur prie de ne pas continuer s e s d é marches, a droit, sinon à une
                        commission, la vente n'étant pas réalisée, du m o i n s à une rémunération
                        équitable pour s e s pein e s et soins, ainsi q u e pour s e s frais d e
                        publicité et de correspondance.</p>
                    <p>(Cour d'Appel Lyon, Prés. M. Hoqueney, 4 Mars 1921. —</p>
                    <p>Prieur c. Duchamp — Gaz. Jud. et Comm. de Lyon,</p>
                    <p>XI, 289).</p>
                    <p>13a"1 ANNÉE (48me Annee /udiciaire). DIRECTION,</p>
                    <p>RÉDACTION,</p>
                    <p>ADMINISTRATION</p>
                    <p>Alexandrie,</p>
                    <p>9, R u e Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                    <p>T é l . 12-44.</p>
                    <p>Bureaux au Caire,</p>
                    <p>5, R u e Elfi b e y .</p>
                    <p>T é l . 86.</p>
                    <p>à Mansoara'i,</p>
                    <p>R u e H u s s e n i e h .</p>
                    <p>Tél. 2-07</p>
                    <p>Questions de Jurisprudence.</p>
                    <p>De la saisie coBsemtoire i a r le Borteur â'un effet ûe commerce
                        uroiesté.</p>
                    <p>Le porteur d'une lettre de change ou d'un billet à ordre protesté faute de
                        paiement à l'échéance peut, a u x termes des articles 180 du Code de
                        Commerce et 7 6 4 du Code de Procédure Mixtes, saisir con-</p>
                    <p>servatoirement, avec permission du juge, les meubles et marchandises de son d
                        é biteur commerçant, tireur, accepteur ou endosseur, pourvu q u e le protêt
                        ait été signifié ou dénoncé a u saisi.</p>
                    <p>T o u t le monde s'accorde à reconnaître q u e la saisie conservatoire peut
                        être p r a tiquée contre tontes les personnes tenues en vertu de la traite o
                        u du billet à ordre et seulement contre celles-ci. Cette saisie est donc
                        possible contre les donneurs d'aval, malgré, le silence de l o i; au
                        contraire elle ne saurait être admise contre le tiré non accepteur. ( '
                        )</p>
                    <p>Mais, ainsi q u e le constatait tout récemment un collaborateur de la "
                        Gazette des Tribunaux Mixtes "(2), la jurisprudence des juges de service n'a
                        pu encore s e fixer s u r la question de savoir si la saisie conservatoire
                        peut être ordonnée dans le cas de protêt tardif.</p>
                    <p>Cette question, malgré son grand intérêt pratique, n'a jamais é t é, portée
                        devant la</p>
                    <p>Cour d'Appel, et n'a été q u e très rarement soumise a u x Tribunaux de
                        première instance.</p>
                    <p>Quant à la jurisprudence française, elle est absolument muette sur la
                        matière.</p>
                    <p>Le collaborateur de la "Gazette" a u quel il vient d'être fait allusion,
                        estimant qu'u n protêt tardif n'est pas un protêt a u sens légal du mot, se
                        déclare partisan d e l'interprétation restrictive d e s -textes p r é cités,
                        et refuse en conséquence a u porteur le droit de saisir conservatoirenient
                        lorsq u e le protêt n'a pas été dressé dans le délai fixé par l'article 169
                        du Code de</p>
                    <p>Commerce Mixte.(3 ) (x) P l u s i e u r s ordonnance s d u j u g e d e
                        service d'Alexandtie o n t reconnu îe droit de saisir conservatoirement a u
                        p o r t e u r d'un chèque p r o t e s t é .</p>
                    <p>(ä ) V, Gazette X U m e année, p a g e 159.</p>
                    <p>Le juge de service p r è s l e Tribunal Mixte d'Alexand r i e . r o m p a n t
                        avec l a juiisprudence précédemment suivie p a r ce Tribunal ( V. jugement
                        26 Juin 1916, Gazette, Vlme année p . ïSe, N o . 563), vient d e s e rallier
                        à cette opinion</p>
                    <p>\ V. Ordonnance 2 3 Décembre 1922 ci-après p . 78, § 155).</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
