<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0004-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1914-08-10">August 10, 1914</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 46</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>4ME ANNÉE (39me Année Judiciaire). N ° 4 6 . 1 0 A O Û T 1914</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>' 9, Rue Mahmoud Pacha el-Palaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>'15, Rue El Aladabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Les Tribunaux Mixtes et la Guerre</head>
                <p>Des conséquences de l'état de guerre en Europe sur l'organisation judiciaire
                    mixte.</p>
                <p>' Les Tribunaux Mixtes o n t é t é établi s e n Egypte en vertu d e s t r a i t é
                    s i n t e r v e n u e e n t r e c e pays e t l e s Puissances . Il s'agit d e s
                    avoir s i c e s t r a i t é s c o n s t i t u e n t u n e conventions y n a l l
                    a g m a t i q u e où l e s parties c o n t r a c t a n t e s s o n t r e p r é s
                    e n t é e s d'une part p a r l'Egypte e t d'autre part p a r l'e n s e m b l e d
                    e s Puissances q u i o n t a d h é r é à l a R é f o r m e, ou bien s i cette c
                    o n v e n t i o n d o i t être c o n s i d é r é e n o n seulement comme u n
                    contrat q u i e n g a g e l ' Egypte e n v e r s l e s</p>
                <p>Puissances e t r é c i p r o q u e m e n t, mais aussi comme un lien d e droit q
                    u i o b l i g e l e s</p>
                <p>Puissances e n t r e e l l e s; e t s'il e.n e s t a i n s i, il f a u t r e c h
                    e r c h e r s i e n l'état a c t u e l des choses p o l i t i q u e s, l e s t r
                    a i t é s q u i o n t c r é é l e s Tribunaux M i x t e s peuvent encore s u b s
                    i s t e r . E t d'abord, c e s t r a i t é s lient-ils e n t r e e l l e s l e s
                    Puissances q u i o n t a d h é r é a u r é g i m e d e l a R é f o r m e ?</p>
                <p>Il s u f f i t d e lire l e Règlement d'O r g a n i s a t i o n J u d i c i a i r
                    e pour s'e n c o n v a i n c r e .</p>
                <p>L'article 9 d e c e règlement é d i c t é e n e f f e t que les « Tribunaux
                    Mixtes c o n n a î t r o n t s e u l s des contestations e n matière c i v i l e
                    e t commerciale e n t r e indigènes e t é t r a n g è r e s e t entre étrangers
                    de nationalité différente...</p>
                <p>» e t p l u s l o i n « Ils c o n n a î t r o n t seulement d e s a c t i o n s r
                    é e l l e s immobilière s e n t r e indigènes e t é t r a n g e r s o u entre
                    étrangère de même nationalité ou de nationalité différente » . Il s u i t d e c
                    e q u i p r é c è d e que les parties c o n t r a c t a n t e s o n t v o u l u
                    r é g l e m e n t e r n o n s e u l e m e n t l e s rapports d e l e u r s sujet
                    s r e s p e c t i f s a v e c l e s indigènes, m a i s aussi c e u x d e l e u r
                    s c o - n a t i o n a u x e n t r e e u x e t l e s rapports d e c e u x - c i a
                    v e c l e s autres étrangers . Cette d e r n i è r e d i s p o s i t i o n a été
                    u n e d é r o g a t i o n à l'u s a g e établi e n Egypte, avant l'i n s t i t u
                    t i o n d e l a Réforme, u s a g e b a s é s u r r è g l e « A c t o r s e q u i
                    t u r f o r u m r e i » . O r p a r e i l l e d é r o g a t i o n n e pouvait
                    être s t i p u l é e q u e d u c o m m u n a c c o r d e n t r e e l l e d e s
                    Puissances i n t é r e s s é e s .</p>
                <p>N o u s d e v o n s donc c o n c l u r e que les t r a i t é s e n q u e s t i o
                    n lient n o n seulement l'Egypte e n v e r s l e s P u i s s a n c e s c o n t r
                    a c t a n t e s, mais aussi c e s P u i s s a n c e s entre e l l e s . Que l l
                    e e s t a l o r s la situation des Tribunaux</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL :</p>
                <p>ÉGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>D E S</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>P i x d u numo. 2 Fr. 5 .0.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>S'adresse à l'Administration.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A
                    L O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE Mixte s q u a n
                    d l e s Puissances q u i o n t a d h é r é, o u quelques u n e s d'e l l e s, s
                    o n t e n état d e guerre ? Il est de p r i n c i p e e n matière de droit i n t
                    e r n a t i o n a l public que la g u e r r e é c l a t a n t e n t r e l e s
                    Etat s peut m e t t r e fin à l e u r s conventions o u l e s s u s p e n d r e,
                    mais qu'elle s n'y m e t p a s toujours fin; c'est - à - d i r e q u e c e r t a
                    i n e s conventions peuvent e t doivent même s u b s i s t e r malgré l'état d e
                    guerre . C ' e s t a i n s i que les t r a i t é s q u i o n t pour o b j e t l
                    a r é g l e m e n t a t i o n d e s r e l a t i o n s juridiques d e s
                    particuliers e t q u i n e s o n t p a s i n c o m p a t i b l e s avec l e s h
                    o s tilités doivent être m a i n t e n u s; o r l e s t r a i t é s r e l a t i
                    f s a u x Tribunaux Mixtes s o n t précisément d e c e u x - l à . D'où ' il s u
                    i t q u e c'est à b o n droit q u e c e s j u r i d i c t i o n s c o n t i n u
                    e n t à f o n c t i o n n e r malgré l'état d e guerre e x i s t a n t entre la
                    p l u p a r t d e s Puissances e u r o p é e n n e s, malgré aussi l a
                    déclaration du Gouvernement É g y p t i e n a u sujet s d e l'atti t u d e qu' i
                    l a c r u d e v o i r p rendre à l'égard d'une d e s P u i s s a n c e s b e l l
                    i g é r a n t e s, a t t i t u d e qu'e x p l i q u e s a situation p a r t i c
                    u l i è r e v i s -</p>
                <p>à - v i s d e l a P u i s s a n c e o c c u p a n t l e pays .</p>
                <p>S o u t e n i r l e c o n t r a i r e, c e serait v o u l o i r établi r l'a n a
                    r c h i e e t l'a r b i t r a i r e a u p l u s g r a n d d é t r i m e n t d e
                    s droit s d e s j u s t i c i a b l e s . Il est c e r t a i n e n effet q u e l
                    e créancier s e r a à la m e r c i d e s o n débiteur, s'i l ne peut o b t e n i
                    r j u s t i c e e n s'a d r e s s a n t aux Tribunaux Mixtes . C o m m e n t
                    pourrait - i l a g i r autrement ? E n s u i v a n t la procédure e n v i g u e
                    u r avant l a c r é a t i o n d e l a R é f o r m e . Mais cette procédure e l l
                    e - même n'avait f o r c e d e loi qu'en v e r t u d e s C a p i t u l a t i o n
                    s q u i n'é t a i e n t e x é c u t o i r e s qu'en v e r t u d e s t r a i t é
                    s y r e l a t i f s . E t v o i l à l'o b j e c t i o n q u i r e n a î t .</p>
                <p>E t p u i s, d'autre part e s t - i l, j u s t e que les Puissances q u i o n t a
                    d h é r é a u x Juridiction s Mixte s e t q u i n e s o n t p a s b e l l i g é
                    r a n t e s s u b i s s e n t l e s conséquences d e s c o n f l i t s q u i é c
                    l a t e n t e n t r e l e s autres Puissances ?</p>
                <p>Mais n o u s a l l o n s p l u s l o i n e t n o u s d i s o n s qu'a u c a s
                    même où toute s l e s</p>
                <p>Puissances à t r a i t é s e r a i e n t e n état d e guerre, l e s T r i b u n a
                    u x mixtes d e v r o n t toujours s u b s i s t e r, p a r c e qu'ils o n t é t
                    é établi s en vertu d e t r a i t é s q u i o n t e u pour o b j e t n o n p a s
                    l e s rapports d'Etat à Etat, mais l e s r e l a t i o n s'é c o n o m i q u e s
                    e t j u r i d i q u e s d e s particuliers .</p>
                <p>RAGHEB BEY GHALI</p>
                <p>Juge a u x Tribunaux Mixtes.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons compte ou faisons mention de tous ouvrages intéressants qui nous
                    sont adressés en double exemplaire.</p>
                <p>H. e t G. ORFANELLI. — Le Code Spécial des Huissiers. — Alexandrie 1914.</p>
                <p>. L e d e u x i è m e v o l u m e d u « Code S p é c i a l d e s Huissiers » d o
                    n t n o u s a v o n s déjà e n t r e t e n u n o s lecteurs ( G a z e t t e IV,
                    N° 3 9, p . 34), vient de paraître. C e s e c o n d v o l u m e excellemment
                    édité p a r l'Imprimerie Nouvelle, c o m p l è t e f o r t h e u r e u s e m e n
                    t le premier e t s e r a particulièrement a p p r é c i é .</p>
                <p>Il contient, e n effet, d e d e h o r s d'une t a b l e d e s matières très c o m
                    p l è t e, un d i c tionnaire d e s d é l a i s constituant à lui s e u l u n
                    répertoire précieux pour tout l e m o n d e e t n o n p a s seulement p o u r
                    les huissiers à qui l'o u v r a g e e s t spécialement d e s t i n é . L e s d i
                    v e r s e s dispositions d e s c o d e s mixtes relatives a u x délais s o n t e
                    n effet d i s s é m i n é e s et d i s p e r s é e s d e telle f a ç o n qu'il
                    est toujours e x t r ê m e m e n t difficile d e l e s recherc h e r; elles s o
                    n t même quelque fois c o n t r a dictoires.</p>
                <p>Il suffira d é s o r mais de reporter a u d i c tionnaire très p r a t i q u e d
                    e M e s s i e u r s H. e t</p>
                <p>G. Orfanelli pour t r o u v e r s a n s peine l e s d é l a i s applicables a c h
                    a q u e c a s particulier.</p>
                <p>Le v o l u m e p a r u contient é g a l e m e n t u n e liste c h r o n o l o g i
                    q u e d e s circulaires dont il est question d a n s l e « Code de s Huissiers »
                    circulaires q u e le public avait c e r t a i n e m e n t l e tort — mais n o n
                    m o i n s certainement l'e x c u s e — d'i g n o r e r .</p>
                <p>D é s o r mais les r e c h e r c h e s s e r o n t g r a n d e m e n t
                    facilitées.</p>
                <p>Le s a u t e u r s d e c e t o u v r a g e, e n l e c o m p l é t a n t d e si h
                    e u r e u s e f a ç o n, o u r o n t a c c o m p l i u n e œ u v r e
                    véritablement utile.</p>
                <p>M. P.</p>
                <p>G. A. W A T H E L E T e t R. G. B R U N T O N. —</p>
                <p>Codes Egyptiens et Lois Usuelles en vigueur en Egypte.</p>
                <p>O n n o u s a n n o n c e pour Octobre 1914 u n recueil de législation é g y p t
                    i e n n e q u i v i e n d r a f o r t à p r o p o s remplacer l e s éditions d e
                    p u i s l o n g t e m p s é p u i s é e s des Codes Mixte s, e t toujours
                    incomplètes.</p>
                <p>II faut féliciter M M. W a t h e l e t et B r u n t o n d'avoir s o n g é à
                    réunir en un s e u l o u v r a g e, a i s é m e n t maniable, les lois, d é c r
                    e t s e t règ l e m e n t s d e p o l i c e en v i g u e u r e n Egypte e t
                    qu'il n'était jusqu'i c i p o s s i b l e d e retrouver qu'a u p r i x d e l o n
                    g u e s e t l a b o r i e u s e s rec h e r c h e s .</p>
            </div>
            <pb n="178" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <div type="case">
                    <head>428. - Aveu e x t r a judiciaire. — Indivisibilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L'aveu extrajudiciaire, une fois reconnu sérieux par le juge, doit au
                            point de vue juridique, être assimilé à l'aveu judiciaire et par
                            conséquent ne peut être divisé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher. 23 Mai 1914. — Aziz
                            Bahari et Cts c. Hermann Hornstein).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.— Cet arrêt, préférant en !a matière l'opinion de Laurent (V. 20, p.
                            249) et de</p>
                        <p>Baudry Lacantinerie (T. 13, 2° partie, p. 999 et suivants), expressément
                            consacrée par le législateur italien de 1865, reconnaît cependant que la
                            majeure partie de la doctrine repousse l'assimilation de l'aveu
                            extrajudiciaire à l'aveu judiciaire, et admet en matière d'aveu
                            extrajudiciaire la liberté pour le juge soit de se conformer au principe
                            de l'indivisibilité, soit de s'en écarter.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>429. - Cautionnement. — Caractère civil. — Solidarité. — Non-commerçant. —
                        Tribunal de Commerce. — Compétence.'</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le cautionnement, qui est de sa nature un contrat civil, conserve ce
                            caractère alors même que la dette garantie est commerciale</p>
                        <p>; il n'en est différemment que lorsque la caution a un intérêt personnel
                            dans l'affaire dans laquelle elle est intervenue.</p>
                        <p>La solidarité, lorsqu'elle est prévue au contrat de cautionnement, n'a
                            pas pour effet de donner un caractère commercial à la dette civile
                            assumée par la caution, ni, surtout, de confondre tous les débiteurs en
                            un seul; d'ailleurs, en règle générale, la caution solidaire ne devient
                            pas codébiteur solidaire, mais reste toujours caution et débiteur
                            subsidiaire.</p>
                        <p>La caution solidaire non commerçante ne peut donc être poursuivie devant
                            le Tribunal de commerce.</p>
                        <p>La jurisprudence mixte, à la différence de la jurisprudence française qui
                            s'y refuse, a admis une seule exception à cette règle dans le cas où la
                            caution est, en vertu du principe que l'accessoire suit le principal,
                            comprise dans la poursuite dirigée contre le commerçant, débiteur
                            principal, devant le Tribunal de Commerce.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Courd'Appel 1" Ch. Prés. M. C. Gescher 10Juin 1914.— Banque Impériale
                            Ottomane c. Doss Barsoum).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>430. - C e r t i f i c a t d e naissance. — Acte authentique.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Un certificat extrait du registre des naissances est un acte authentique
                            qui fait foi de son contenu jusqu'à inscription de faux.</p>
                        <p>Le retard dans la déclaration de naissance étant une infraction
                            punissable, il est à présumer, lorsqu'il n'est pas établi qu'il y ait eu
                            des poursuites, qu'il n'y a pas eu de relard.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'A p i e l 2™ C i . Prés. M. A. d e Souza Larcher 13 Mai 1914. —
                            Dame Saveda ben! Ahmed El Azab Chalabi c. Agricultural Bank of Egypt et
                            autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>431. - Commerçant. — Acte de commerce. — Exploitation d'une carrière de
                        sable; — d'une plâtrière. — Prêt hypothécaire.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - N'est pas commerçant celui qui exploite une carrière de sable, sans
                            faire subir aucune transformation à ce produit du sol (arrêts du 11
                            Décembre 1907,</p>
                        <p>§ XX, 2 7; 14 Juin 1911, § XXIII, 363).</p>
                        <p>II. - N'est pas davantage commerçant celui qui, exploitant une plâtrière,
                            ne fait pas subir toutefois au plâtre une véritable transformation,
                            quelle que soit la perfection tecnique des moyens employés dans l'usine,
                            mais une simple appropriation destinée à lui donner une valeur
                            marchande, sans transformer le plâtre en un produit industriel
                            nouveau.</p>
                        <p>Quid si le plâtre était transformé en un produit industriel nouveau?
                            (Non-résolu).</p>
                        <p>II. - U n prêt hypothécaire contracté par un commerçant, mais qui ne s e
                            rattache pas directement et immédiatement à son entreprise commerciale,
                            ne peut être considéré comme une opération de commerce, par application
                            de la règle dite de l'accessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Pereira e Cunlia 22 Juin 1914. — J. H. Perez
                            et Co c. Emin Karam).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici ce jugement in-extenso :</p>
                        <p>Attendu que les demandeurs r é c l a m e n t l a somme de Lst. 8875 q u i
                            l e u r serait d û e à t i t r e d u c o u r t a g e a u t a u x d e 2
                            34 % pour avoir p r o c u r é a u défendeur u n p r ê t h y p o t h é c
                            a i r e d e</p>
                        <p>L s t . 335,000;</p>
                        <p>Attendu que l e défendeur s o u l è v e l'exception d'i n compétence d u
                            Tribunal d e Commerce e n s o u t e n a n t q u e l e m a n d a t p a r
                            lui confié aux demandeur s n'a pas u n caractère commercial p u i s
                            -</p>
                        <p>qu'il avait pour, o b j e t u n p r ê t hypothécaire d e s t i n é à é t
                            e i n d r e des dettes hypothécaire s a c t u e l l e s d u défendeur en
                            leur s u b s t i t u a n t u n e s e u l e d e t t e hypothécaire avec
                            diminution d u t a u x d e l'intérêt ;</p>
                        <p>Attendu que les demandeurs soutiennent q u e l e d é f e n d e u r é t a
                            n t commerçant, l e différend e n t r e p a r t i e s r e l è v e d e l
                            a compétence d u Tribunal de Commerce ( Code C o m m . art. 1
                            alinéa);</p>
                        <p>Qu'il s a l l è g u e n t q u e l e défendeur e s t p r o p r i é t a i r
                            e d'une c a r r i è r e d e s a b l e qu'il exploit e e n v e n d a n t
                            l e s a b l e avec un bénéfice a n n u e l d e</p>
                        <p>L s t . 2000 d'après s e s d i r e s;</p>
                        <p>Qu'il s a l l è g u e n t encore q u e l e défendeur e s t e n o u t r e
                            propriétaire a u M a r i o u t d'une p l â t r i è r e d'une é t e n d u
                            e d e 1000 feddans é v a l u é e p a r l e d é f e n d e u r à Lst.
                            90.000 e t qu'il exploit e cette p l â t r i è r e e n f a i s a n t s u
                            b i r a u minerai u n e l o n g u e p r é p a r a t i o n d a n s u n e
                            u s i n e m u n i e d'un outillage très p e r f e c t i o n n é e t e n
                            retirant de cette e n t r e p r i s e u n r e v e n u n e t a n n u e l
                            d e Lst. 6000 ;</p>
                        <p>Attendu e n c e q u i c o n c e r n e l a c a r r i è r e d e s a b l e,
                            q u e s ' a g i s s a n t d'une exploitation d'un p r o duit d u s o l f
                            a i t e p a r le propriétaires a n s q u e c e p r o d u i t a i t s u b
                            i a u c u n e t r a n s f o r m a t i o n, o n n e saurait ' a t t r i b
                            u e r à cette vente le caractère d'un acte d e commerce (arrêts 11
                            Décembre 1907,</p>
                        <p>B. XX, 27; - 14 Juin 1911, B. XXIII, 363);</p>
                        <p>Attendu en c e qui c o n c e r n e la p l â t r i è r e, que les d e m a
                            n d e u r s n e précisent pas la n a t u r e d u p r o d u i t q u e l e
                            d é f e n d e u r v e n d après la p r é p a r a tion d u p l â t r e, d
                            a n s s o n usine, e t s'i l s'agit d'une s i m p l e d é s h y d r a t
                            a t i o n d u p l â t r e p a r la calcination afin de le rendre
                            pulvérulent e t f a r i n e u x, e t d e quelque o p é r a t i o n c o m
                            p l é m e n t a i r e d e d é p u ration, l e p l â t r e n e s u b i t
                            p a s u n e véritable t r a n s f o r m a t i o n q u i en fait u n p r
                            o d u i t industriel nouveau , quelquesoit l a perfection t e c h n i q
                            u e d e s m o y e n s e m p l o y é s d a n s l'u s i n e, e t s a p r é
                            p a r a t i o n c o n s t i t u e u n e s i m p l e a p p r o p r i a t
                            i o n destinée à lui d o n n e r u n e v a l e u r marchand e, laquelle
                            n'a pas l e caractère d'une e n t r e p r i s e commerciale ( P a n
                            -</p>
                        <p>d e c t e s français e s, V o Actes de commerce, N ° 130);</p>
                        <p>Que s'i l s'agit d'une t r a n s f o r m a t i o n d u p l â t r e e n u
                            n p r o d u i t industriel nouveau, l e s a v i s d e l a d o c t r i n
                            e e t d e la jurisprudence s o n t s u r c e p o i n t d i v i s é s
                            :</p>
                        <p>U n e première opinion soutient q u e la t r a n s f o r m a t i o n d u
                            m i n e r a i c o n s t i t u e u n e e n t r e p r i s e d e m a n u f
                            a c t u r e à laquelle la loi a t t r i b u e u n caractère c o m m e r
                            c i a l (Cod. C o m m . Mixte, art. 2, a f i n . 2, C o d . C o m m . f
                            r a n ç a i s, art. 632, a l i n . 2 );</p>
                        <p>U n e s e c o n d e opinion, f a i s a n t application d u p r i n c i p
                            e doctrinaire q u e l e commerce a pour fonction de faire circuler l e s
                            p r o d u i t s, et q u e l e commerçant e s t u n i n t e r m é d i a i
                            r e, soutient, s a n s s'a t t a c h e r littéralement a u m o t
                            manufactures, q u e 1' exploitation p a r l e propriétaire d e s p r o d
                            u i t s d e s a p r o p r i é t é, r e s t e toujours régie p a r la loi
                            civile, sauf s i l'exploit a t i o n p o r t e s i m u l t a n é m e n t
                            s u r d'a u t r e s p r o d u i t s s e m b l a b l e s a c h e t é s à
                            des tiers ( P a n d e c t e s f r a n ç a i s e s, V o Acte s d e</p>
                        <p>Commerce N° 129 e t 130; T h aller, T r a i t é E l é m .</p>
                        <p>d e Droit C o m m e r c i a l, N ° 20);</p>
                        <p>Attendu, q u o i qu'il en s o i t, q u e d a n s l e patrimoine d u
                            défendeur la p l â t r i è r e dont question n'e n c o n s t i t u e q u
                            e l e d i x i è m e; e t d e s d i r e s des parties, il a p p e r t
                            clairement q u e l'e m p r u n t o b j et du m a n d a t confié aux
                            demandeur s, n e s e r a t t a c h e p a s d i r e c t e m e n t e t i m
                            m é d i a t e m e n t à l'e x ploitation de la plâtrière, e t n'est pas
                            déterminé p a r l e s b e s o i n s d e cette exploitation, d e s o r t
                            e qu'on n e saurait l e c o n s i d é r e r comme u n e o p é ration
                            commerciale p a r application d e l a r è g l e dite « d e l'a c c e s s
                            o i r e »;</p>
                        <p>Que cette o p é r a t i o n n'est e n s o m m e qu'u n a c t e d e p r u
                            d e n t e administration, t e n d a n t à d i m i n u e r l e s c h a r
                            g e s qui g r è v e n t l e s t e r r a i n s d u défendeur, c e q u i
                            n'a a u c u n caractère commercial;</p>
                        <p>Que d'ailleurs, d a n s les contrats où il figure pour l ' é v e n t u e
                            l l e réalisation d u p r ê t, il n e s'e s t jamais qualifié de comme r
                            ç a n t, e t il est d é s i g n é p a r l a d é n o m i n a t i o n d e
                            propriétaire agricole</p>
                        <p>(landed p r o p r i e t o r );</p>
                        <p>Attendu que s i les obligations c o n t r a c t é e s p a r u n comme r ç
                            a n t s o n t p r é s u m é e s d e n a t u r e c o m merciale, cette p
                            r é s o m p t i o n d é d u i t e d e la p r o f e s s i o n d e celui q
                            u i s'o b l i g e e s t susceptible d'être infirmée p a r la p r e u v e
                            d u c o n t r a i r e (Cod. C o m .</p>
                        <p>art. 7 e t 8; )</p>
                        <p>Qu'e n a d m e t t a n t p a r hypothèse q u e l e défendeur s o i t
                            commerçant, il est s u f f i s a m m e n t établi q u e l ' o p é r a t
                            i o n dont question n e s e r a t t a c h e p a s à la b r a n c h e d e
                            commerce p r é t e n d û m e n t exploit é e p a r lui.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>432. - Concordat P r é v e n t i f. — Radiation par suite de l'adhésion
                        unanime des créanciers. — Admissibilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>On ne saurait contester au débiteur qui, au cours d e l'instruction
                            préalable à la formation d'un concordat préventif, a pu obtenir
                            l'adhésion unanime de s e s créanciers à s e s propositions
                            d'arrangement, le droit de demander la radiation d'une procédure mise en
                            mouvement sur sa requête.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire Prés. M. Halton, 24 Juin 1914. — Conc. prév. kufa'il
                            Harari).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>433. - Employés. — Divulgation de secrets.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>D e s employés d'une maison de commerce, et qui auraient été
                            primitivement attachés à une maison concurrente, ne peuvent être
                            actionnés par cette dernière pour divulgation de secrets dont aurait</p>
                        <pb n="179" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>profité, même pour faire une concurrence déloyale, leur nouveau
                            patron.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha 11 Mai 1914. — D m e M a
                            r i e, f i l l e d e f e u C h r i s t o C a r a v o p o u loc. société
                            G. e t J. C a r a v o p o u l o et Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>434. - Effets de Commerce. — Endossement en blanc. — Tiers porteur de
                        bonne foi. — Exception.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L'endossement en blanc correspond à une opération réelle et est causé par
                            une provision en garantie d'avances. Il a les mêmes effets qu'un
                            endossement régulier translatif de propriété et confère au dernier
                            bénéficiaire la qualité de tiers porteur de bonne foi à l'abri de toute
                            exception opposable au premier bénéficiaire, s'il n'est p a s à présumer
                            qu'il ait eu connaissance de ces exceptions (Code de</p>
                        <p>Com. art. 82 et 142).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. P r é s M. Pereira e Cunha 2 5 Mai 1914. — V i c t
                            o r I s r a ë l c. Osman S a k r et Cts . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>435. - Effets de commerce. — Valeur fournie « en garantie ».</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L'énonciation « valeur en garantie » précise sufisamment la cause des
                            effets de commerce et répond au vœu de la loi, qui, sur la valeur
                            fournie, se borne à exiger l'énonciation d'une cause réelle.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha 15 Juin 1 9 l ¿. — Banque
                            d'A t h è n e s c. M. L a u s s a c d e L a g a r e n n e .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici les principaux attendus du jugement :</p>
                        <p>Attendu que l e s effets litigieux sont causés</p>
                        <p>« valeur en garantie », et cette énonciation, à l'instar de l'énonciation
                            «valeur en compte», précise suffisamment la cause des effets et répond
                            au v œ u d e la loi;</p>
                        <p>Que les art. 110 e t 188 du Code de Commerce français, en exigeant que
                            les lettres de change e t l e s billets à ordre énoncent la valeur
                            fournie, déclarent que cette fourniture peut être faite en espèces, en
                            marchandise, en compte ou de toute autre manière;</p>
                        <p>Que le Code de Commerce mixte, dans l e s art. 110 et 166, tout en
                            exigeant comme la loi française, la spécification de la valeur
                            fournie</p>
                        <p>(arrêt du 21 Avvil 1909, B. XXI, 312), s e bornent à exiger l'énonciation
                            d'une cause réelle, qui en l'espèce n'est pas contestée, justifiant la v
                            a leur de l'effet lors de sa création; qu'il échet donc de retenir comme
                            véritables billets à ordre l e s effets litigieux;</p>
                        <p>Attendu que la banque demanderesse est bénéficiaire des billets litigieux
                            e n vertu d'endossements réguliers, portant date antérieure à l'échéance
                            et causés valeur en garantie;</p>
                        <p>Que l'endossement causé valeur en garantie implique le transport de la
                            propriété d e l'effet sur la tête du nouveau porteur, qui e s t à l'abri
                            de toute exception opposable à son endosseur</p>
                        <p>(Codede Commerce,art.82,arrêt du 2 2 D é c. 1909,</p>
                        <p>B. XXII, 6 9 );</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>436. - E x p e r t i s e. — Clôture avant terme.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Si au cours d'une mesure d'instruction, telle que vérification par expert
                            de livres de commerce, il est reconnu q u e celle-ci ne pourrait
                            apporter aucun élément utile pour éclairer la religion du Tribunal, rien
                            ne pourrait empêcher qu'une telle mesure fût clôturée avant son
                            terme.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 11 Mai 1914. — S a a d
                            Bey A l a s r i c. L i e t o S a i a m a et Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>437. - Faillite . - Affectation hypothécaire. — Nullité. — Acte
                        constitutif. — Ordonnance présidentielle. — Créancier.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - C'est par suite d'une simple omission matérielle que l'art. 239 C.
                            Com.</p>
                        <p>n'énonce pas, à côté de l'hypothèque conventionnelle, l'hypothèque
                            judiciaire, depuis remplacée par l'affectation hypothécaire; il
                            s'applique à celle-ci comme à celle-là.</p>
                        <p>II. - En matière d'affectation hypothécaire, l'acte constitutif visé p a
                            r l'art. 239 C. Com. ne peut être que le jugement, et non l'ordonnance
                            d'affectation; en effet c'est le premier qui donne naissance au droit,
                            puisque l'affectation ne peut être prise qu'en vertu d'un jugement, et
                            que l'ordonnance n'est qu'une formalité édictée dans l'intérêt du
                            débiteur et dans le but d'empêcher le créancier d'abuser de ses droits
                            en restreignant éventuellement l'affectation à la partie des immeubles
                            suffisants pour le garantir.</p>
                        <p>P a r voie de conséquence, c'est à la date du jugement et non à celle de
                            l'ordonnance que l'on doit s'arrêter quand il s'agit de rechercher si le
                            délai de 15 jours entre la date du titre et celle de l'inscription,
                            prévu p a r l'art. 239, a été non dépassé.</p>
                        <p>III. - Il n'importe peu, pour l'application des dispositions du dit
                            article, q u e l e créancier prétende avoir ignoré le dérangement des
                            affaires du failli, puisque la seule condition qu'il édicté pour
                            l'annulation des inscriptions est l'accomplissement du délai
                            précité.</p>
                        <p>IV. - L'homologation du concordat faisant rentrer le failli en possession
                            d e l'universalité de ses biens (art. 339 C. Com.) ses créanciers ne
                            peuvent prétendre qu'au dividende promis et aux échéances fixées et,
                            jusque-là, c'est au failli concordataire et non à ses créanciers
                            chirographaires que doivent être remis les deniers restant libres sur le
                            prix d'un de ses immeubles, après la collocation des créanciers
                            hypothécaires.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l™ C h . Prés. M. C. G e s c h e r, 17 Juin 1914. — M i l l
                            i a d e P s i c b a c. Ahmed El Sayed Soliman e t a u t r e s ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé par confirm, d'un jug. Trib. Civ. Alex. 5 Mai 1914,
                            rendu en matière d'ordre. Voir ég. le jugement rendu le 30 Mars 1914 par
                            le Trib. Comm.</p>
                        <p>Alex, sur la même question, surgie entre le débiteur concordataire et le
                            créancier.</p>
                        <p>(Gaz. IV, 124-300); ce jugement ayant, en outre retenu, conformément à la
                            jurisprudence antérieure de la Cour, le droit pour le débiteur
                            concordataire d'invoquer la nullité de l'art 239 C. Com., question qui
                            vient d'être tranchée en sens contraire par un nouvel arrêt (ci après §
                            439, et note).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>438. - Faillite. — Etat de faillite à l'etranger. — Expropriation
                        immobilière. — Notification du dépôt du cahier des charges. — Droit du
                        syndic étranger. — Conversion de la procédure.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Du fait qu'un débiteur a été déclaré en faillite à l'étranger, il ne
                            s'ensuit p a s nécessairement que cet état de faillite doive être
                            reconnu absolument en Egypte et surtout que les affaires immobilières de
                            ce débiteur doivent en être plus ou moins dépendantes.</p>
                        <p>L'expropriant qui agit en vertu d'un privilège de vendeur étant dans une
                            s i tuation qui ne dépend en aucun cas des éventualités de la faillite
                            n'est donc p a s tenu, aucune disposition légale n'existant quant à ce,
                            d'aller signifier le dépôt d u cahier des charges à un syndic de
                            faillite à l'étranger, alors même qu'il eût connu l'état de faillite
                            quand il a signifié le même dépôt au débiteur. Le syr.dic n'a qu'à
                            intervenir et à demander la conversion de la procédure (arrêt 2 3
                            Février 1911).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2a" C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher . 18 Juin 1914. —
                            R i c h a r d P r e e c e W i l l i a m s e t P. B o y l e - G i l r o y
                            e s q . c. C a s i m i r C y o n ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt rapporté a appliqué à l'espèce qui lui était soumise les
                            principes qu'avait posés la Couren Chambres Réunies, par son arrêt du 5
                            Juin 1912 (Gaz. II, p. 179, § Faillite), en ces termes:</p>
                        <p>« La doctrine de l'unité et de l'univer-</p>
                        <p>« salité de la faillite n'ayant pas reçu une</p>
                        <p>« sanction internationale par respect de la</p>
                        <p>« souveraineté de chaque état et de l'indé-</p>
                        <p>« pendance de juridiction respective, la</p>
                        <p>« faillite d'une société en Egypte peut léga-</p>
                        <p>« iement co-exister avec la liquidation de la</p>
                        <p>« même société dans le pays de sa natio-</p>
                        <p>« nalité; il appartient à l'autorité judiciaire</p>
                        <p>« de chaque pays, appelée à connaître des « contestations, de concilier,
                            dans )a mesure</p>
                        <p>« du possible, l'application de ses propres</p>
                        <p>« lois et des décisions de ses propres au-</p>
                        <p>« torités avec celles des autres pays inté-</p>
                        <p>« réssés, sauf donner la préférence à la</p>
                        <p>« Loi et à l'autorité territoriales lorsque la</p>
                        <p>« conciliation des différentes législations ou</p>
                        <p>« décisions est impossible ».</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>439. - Faillite . —- Nullités établies en faveur de la masse. — Concordat.
                        — Affectation hypothécaire. — Période suspectet</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Les nullités établies par les art. 235,</p>
                        <p>236, 239 C. Com. en vue de l'égalité entre les créanciers, ne peuvent
                            être demandées qu' autant qu'il existe une masse des créanciers. En cas
                            de concordat simple, le failli concordataire qui n'a pas entièrement
                            exécuté son concordat n'a pas le droit de se prévaloir de ces nullités,
                            que pourra seulement invoquer, à la place de la masse disparue, et s'il
                            y a intérêt, chaque créancier individuellement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2™ C h . Prés. M. A d e Souza Larcher . 12 Mai 1914. — C h
                            o u k r a l l a h U e a h e l &amp; C» c. Mohamed A h m e d El C h e i c
                            k ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet arrêt, rappelant les opinions diverses soutenues sur la
                            question, finit par opter pour une solution contraire à celle qu'avait
                            adoptée un autre arrêt cependant assez récent, en date du 22 Février
                            1912</p>
                        <p>(Gaz. II, p . 84, % Affectation hypothécaire, II).</p>
                        <p>Voici le développement de cette nouvelle jurisprudence :</p>
                        <p>Attendu que la raison sociale Choukralla Gea-</p>
                        <p>bel et Co relève appel d'un jugement du Tribunal d e Mansourah, soutenant
                            qu'à tort l e s premiers juges ont annulé l'affectation hypothécaire
                            ainsi que le jugement en vertu duquel le commandement immobilier a été
                            notifié, puisque l e s nullités prévues par l'art. 239 C. Com. n'ont été
                            établies que dans l'intérêt de la masse des créanciers, qui seule a le
                            droit de s'e n prévaloir;</p>
                        <p>que d'autre part c e s nullités ne pourraient être soulevées que tant que
                            la faillite dure et en</p>
                        <pb n="180" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE."/>
                        <p>l'espèce l e concordat intervenu e n t r e l'intimé e t s e s créanciers
                            a é t é homologué le 28 Octobre 1913, b i e n antérieurement à la d a t
                            e d e la notification d u c o m m a n d e m e n t dont opposition;</p>
                        <p>Attendu que, e n matière de faillite, la loi v e u t q u e t o u s l e s
                            créanciers, sauf ceux q u i avaient acquis d e s garanties s p é c i a l
                            e s avant l'é p o q u e s u s p e c t e, soient t r a i t é s s u r le
                            même p i e d d'égalité;</p>
                        <p>Qu'il n e f a u t p a s, en présence de la faillite, que les créanciers
                            qui s o n t p r é s e n t s s e c r é e n t, g r â c e à l'affectation
                            hypothécaire, u n droit d e p r é f é r e n c e au préjudice des
                            créanciers éloignés, e n o b t e n a n t contre le débiteur c o m m u n
                            u n j u g e m e n t d e condamnation durant la dite p é r i o d e;</p>
                        <p>o n pourrait du reste craindre une collusion par suite de laquelle u n
                            débiteur qui ne peut pas constituer d'hypothèque conventionnelle
                            valable, s e laisserait pour s u i v r e en justice, afin d e p e r m e
                            t t r e à un créancier d'o b t e n i r u n e affectation
                            hypothécaire;</p>
                        <p>Que l e s art. 235, 238, 239 Code C o m . établiss e n t d e s nullités
                            relativement à la m a s s e d e s créanciers d a n s l e b u t d'établi
                            r l'égalité voulue entre l e s créanciers;</p>
                        <p>Que p a r cela même qu'une m a s s e doit exister pour q u e nullités
                            puissent être d e m a n d é e s, elles ne peuvent plus i'ctre q u a n d
                            la m a s s e d e s créanciers e s t dissoute et ainsi, q u a n d la
                            faillite e s t définitivement close, et en c a s d'union et de concordat
                            p a r a b a n d o n d'actif, o n ne peut p l u s s e prévaloir des
                            nullités dont s'a g i t;</p>
                        <p>Toutefois,, d e s difficultés spéciales s'é l è v e n t s u r le point d
                            e s a v o i r si après le concordat sinir p i e les dites nullités
                            peuvent encore être invo q u é e s; d e s opinions d i v e r s e s s o n
                            t s o u t e n u e s s u r cette importante question. Dans une première
                            doctrine, o n décide qu'après le concordat s i m p l e l e s nullités
                            des art. 446 à 449 Code Corn, f r . (art 235 à 239 Code C o m . mixte) n
                            e peuvent p l u s être invoquées d u t o u t . Eile ne peuvent p l u s
                            l'ê t r e, dit-on, p a r l e s créanciers, p a r c e qu'ils n e f o r m
                            e n t p l u s u n e m a s s e e t q u e c e s nullités s o n t établies
                            exclusivement d a n s l'intérêt d e la m a s s e; elles ne peuvent pas
                            non p l u s l'ê t r e p a r le failli, car il est certain qu'à s o n é g
                            a r d l e s actes f r a p p é s d e nullité, subsistent. O n a toutefois
                            p r o p o s é d e reconnaître a u failli concordat a i r e le droit d e
                            s e prévaloir des nullités d e s art. 446 à 4 4 0 d a n s d e s c a s d
                            i v e r s; l e s u n s le lui accordent q u a n d c e droit lui a été c
                            é d é p a r le concordat; les autres p r é t e n d e n t qu'en l'absence
                            même d e t o u t e cession, le failli c o n cordataire a c e droit tant
                            qu'il n'a pas exécuté complètement son concordat, autrement, dit-on, e n
                            rendant peut-être impossible l'exécution d u concordat, les actes
                            atteints p a r l e s art. 446 à 449 nuiraient aux créanciers d a n s
                            l'intérêt d e s q u e l s ils s o n t annulés. L e s dispositions d e c
                            e s articles ne devraient être é c a r t é e s, selon cette doctrine, q
                            u e lorsque l e failli et les personne s ayant fait avec lui les actes
                            prévu s p a r l e s même s articles s e trouvent s e u l s en présence
                            :</p>
                        <p>« 11 paraît p l u s conforme aux principes g é n é r a u x (disent
                            Lyon-Caen e t Renault), d e r e f u s e r absolument a u failli
                            concordataire le droit d e s e prévaloir des nullités, e n l'accordant à
                            chaque créancier individuellement; d'un côté, d'après cette doctrine, c
                            e s nullités n e s o n t p a s faites pour l e failli; d'un autre côté,
                            il est n a t u r e l, ' q u a n d la m a s s e disparait p a r suite d u
                            coucordat, d e reconnaître à titre individuel à chaque créancier l e s
                            droit s collectifs dont elle jouissait p r é c é d e m ment.</p>
                        <p>C'est là du reste c e qui a d m i s p a r u n e disposition formelle du
                            Code français pour l'hypothèque légale de la m a s s e qui,* après le
                            concordat simple, peut étre exercée p a r chaque créancier »;</p>
                        <p>Attendu que c'est cette opinion qui paraît p r é valoir, c a r elle s a u
                            v e g a r d e l e s intérêts des créanciers a u profit d e s q u e l s
                            les nullités dont</p>
                        <p>S'agit o n t é t é établies;</p>
                        <p>Qu'il faudrait r e f u s e r a i ) failli concordataire l e droit d e s e
                            prévaloir de la nullité en question, pour n e l'accorder qu'à chaque
                            créancier individuellement;</p>
                        <p>Qu'e n l'espèce d'ailleurs rien n e d é m o n t r e que les créanciers du
                            concordadaire auraient vraiment intérêt à faire annuler l'inscription
                            hypothécaire dont s'a g i t, c e qu'ils seront toujours en droit d e
                            poursuivre comme ils aviseront.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>440. - Faillite. — Vérification et admission. — Créanciers hypothécaires
                        non remplis. — Failli concordataire. — Ordre. — Appel incident. —
                        Transcription du jugement déclaratif de faillite. — Inscription du jugement
                        d'homologation du concordat. — Négligence du syndic. — Créanciers. —
                        Affectations particulières.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Les règles ordinaires d e l'appel reçoivent exception en matière
                            d'ordre; ainsi appel incident p e u t être f o r m é d'intimé à intimé,
                            et même, indépendamment de tout appel incident et en vertu d e l'effet d
                            é v olutif d e l'appel, les intimés peuvent r e prendre leurs
                            conclusions de première instance s u r l'ensemble des contredits; à plus
                            forte raison, l'une d e s parties à l'instance peut s e joindre aux
                            conclusions prises par une autre contre un adversaire commun.</p>
                        <p>II. - L'obligation de la vérification e t d e l'affirmation des créances
                            concerne t o u s les créanciers, quelle q u e soit la nature de leur
                            titre, mais n e s e réfère qu'à la période antérieure à la formation d u
                            concordat ou à la répartition d e l'actif.</p>
                        <p>A p r è s l'homologation d u concordat, les créanciers hypothécaires non
                            vérifiés et non entièrement remplis p a r la vente des immeubles à e u x
                            hypothéqués n e peuvent s'adresser q u e directement au failli lequel ne
                            peut pas leur opposer une déchéance, qui n'est nulle part écrite dans la
                            loi, mais seulement vérifier contradictoirement avec e u x l'importance
                            actuelle de leur créance devenue chirographaire.</p>
                        <p>Dans le c a s o u u n créancier chirographaire a saisi et fait vendre u n
                            immeuble d u failli pour obtenir le paiement d u dividende
                            concordataire, le créancier h y p o thécaire non rempli qui n'a fait ni
                            vérifier ni affirmer s a créance, est en droit d e d e mander sa
                            collocation chirographaire d a n s l'ordre pour le dividende promis; les
                            autres créanciers ne peuvent lui o p p o s e r ni le j u g e lui
                            appliquer une déchéance q u e la loi ne prévoit p a s; mais il d e v r a
                            établir le q u a n t u m d e s a créance d e v a n t le Juge-commis aux
                            ordres, pour permettre aux intéressés de la contester, et obtenir une
                            décision contradictoire à cet égard.</p>
                        <p>III. - A la différence d e l'art. 4 9 0 C. Com, Fr., l'art. 295 C. Com.
                            mixte ne prévoit p a s u n e «inscription» s u r les i m meubles d u
                            failli, mais u n e «transcript i o n », q u i n e p e u t avoir effet d
                            e «créer» u n e hypothèque au profit de la m a s s e :</p>
                        <p>p a r suite l'inscription prise p a r le syndic en vertu d e l'art. 3 3 8
                            C. Com. «crée» l'hypothèque, l'expression « conserve » étant
                            inexacte.</p>
                        <p>IV. - Dans le c a s où u n créancier prendrait une inscription à son nom
                            avant q u e le syndic n'ait rempli l'obligation q u e lui i m p o s e
                            l'art. 3 3 8 C. Com., cette inscription serait inopérante au regard de
                            cette prise p a r le syndic simultanément pour t o u s les autres
                            créanciers, qui doivent être traités s u r pied d'égalilé.</p>
                        <p>E t d a n s l e c a s d e négligence d u s y n d i c e t d'o u b l i c o
                            m p l e t d e l'obligation q u i lui était imposée, l'affectation prise
                            p a r l'un seul des créanciers, q u i lui permet de poursuivre
                            l'expropriation d'un immeuble d u failli pour avoir paiement d u
                            dividende promis, profite à t o u s les créanciers concordataires, q u i
                            doivent avoir un traitement égal a u sien et venir a u même r a n g q u
                            e lui.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel I r a C h . Prés. M. C. G e s c h e r, 17 Juin 19Î4.' — 0 .
                            Stagni e figli c. Abdel F a t t a h Aliniaoui et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le développement de cet.</p>
                        <p>important arrêt:</p>
                        <p>Sur l'appel principal de Stagni et jils:</p>
                        <p>Il t e n d à f a i r e dire, contrairement à la décision d é f é r é e, q
                            u e l e créancier hypothécaire d'un failli concordataire n'est pas tenu
                            de faire vérifier e t d'affirmer sa créance pour obtenir le d i v i d e
                            n d e p r o m i s p a r le concordat;</p>
                        <p>Cette decision s'a p p u i e sur les art. 275, 317,</p>
                        <p>319 et suivants e t 381 du Code de Commerce;</p>
                        <p>L'article 296, qui commence le paragraphe-</p>
                        <p>relatif à la vérification des créances, d i s p o s e e n effet q u e «
                            les créanciers, même ceux qui sont privilégiés, hypothécaires, ou
                            gagistes» doivent remettre leurs titres avec un b o r d e r e a u
                            indicatif d e s s o m m e s p a r eux réclamées. L'o n p e u t d i r e q
                            u e la législation mixte a p o s é e n principe q u e t o u s l e s
                            créanciers, quelle q u e soit la nature d e leur titre, s o n t s o u m
                            i s à l'obligation d e l a v é r i fication et d e l'affirmation d e s c
                            r é a n c e s; c'est c e q u e décide également la jurisprudence de
                            la.</p>
                        <p>Cour. Enfin, il est certain qu'u n créancier h y p o thécaire ou
                            privilégié ne peut demander à v e n i r e n concours avec des créanciers
                            ehirographaires,.</p>
                        <p>s u r les deniers d é p e n d a n t d e la m a s s e chirograp h a i r e,
                            qu' après s'être s o u m i s comme e u x à la formalité d e
                            l'affirmation e t d e la vérification de leur créance;</p>
                        <p>Cette vérification p e u t avoir lieu en d e h o r s d e s délais de
                            production, jusqu'a u j o u r où la liquidation de la faillite e s t
                            terminée, mais a l o r s p a r voie d'opposition entre les m a i n s du
                            syndic, avec citalion devant le Tribunal, d e manière à suppléer par un
                            débat contradictoire, a u contrat judiciaire, q u e constitue la
                            procédure de vérification e t d'affirmation, e t à la c h o s e jugée
                            qui-</p>
                        <p>en r é s u l t e;</p>
                        <p>Mais, après avoir r appel é c e s articles, les premiers j u g e s ont p
                            e r d u d e v u e que les différentes dispositions qu'ils contiennent s
                            e réfèrent à la période antérieure à la formation d u concord a t ou à
                            la répartition d e l'actif mobilier o u immobilier de la faillite e t q
                            u ' e l l e s n e peuvent p l u s recevoir d'application d è s q u e l e
                            concordat a été homologué, puisque l e jugement d'h o m o l o gation m e
                            t fin aux fonctions d u syndic q u i r e m e t a u failli l'universalité
                            d e s e s b i e n s; il n'y a d'exception q u e d a n s l e s c a s d e
                            concordat p a r a b a n d o n d'a c t i f;</p>
                        <p>Cette homologation r e n d l e concordat o b l i g a t o i r e même p o u
                            r les créanciers n o n vérifiés, q u i, par contre, s o n t en droit d'e
                            n réclamer le b é n é fice;</p>
                        <p>l e s créanciers hypothécaires peuvent donc prétendre a u dividende p r o
                            m i s pour la partie de leur créance dont ils n e s o n t p a s remplis
                            p a r l a vente des immeuble s à e u x hypothéqué s . C e n ' e s t plus
                            au syndic, dont les fonctions o n t cessé, qu'ils doivent l e réclamer,
                            m a i s directement a u failli, replacé à la tête d e s e s affaires.
                            Celui-ci ne peut pas leur o p p o s e r u n e déchéance, q u i n'est
                            nulle p a r t écrite d a n s la loi, mais s e u l e ment vérifier
                            contradictoirement avec e u x l'imp o r t a n c e acluelle de leur
                            créance d e v e n u e chirog r a p h a i r e;</p>
                        <p>T o u t e fois, il paraît certain q u e le législateur n'a pas prévu le c
                            a s d e l'espèce, c'est-à-dire celui où, après l'homologation d u
                            concordat, u n créancier chirographaire a saisi e t f a i t v e n d r e
                            u n immeuble d u failli, pour obtenir l'exécution d u concordat,
                            c'est-à-dire le p a i e m e n t d u d i v i d e n d e, et où u n o r d r
                            e e s t ouvert pour l a distrib u t i o n d u p r i x . Cette omission s
                            e c o m p r e n d d'ailleurs, puisque, envisageant l'hypothèse d e
                            l'inexécution des conditions d u concordat, l e législateur a décidé
                            qu'il y aurait lieu de pour suivre la résolution d e c e traité et de
                            réouvrir l a faillite;</p>
                        <pb n="181" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> Le créancier, qui n'a pas fait vérifier ni affirm e r s a créance, est
                            cependant en droit de dem a n d e r s a collocation dans cet ordre pour
                            le dividende promis;</p>
                        <p>Les autres créanciers ne peuvent lui opposer ni le juge lui appliquer une
                            déchéance que la loi ne prévoit p a s; mais ce dernier doit, en
                            s'inspirant d e s principes généraux du droit, d e s règles de l'équité
                            et spécialement d e celle qui domine la matière de la faillité,
                            c'est-à-dire l'égalité entre les créanciers, l'obliger à établir
                            l'existence et l'importance d e s a créance d e manière à permettre au
                            failli concordataire e x proprié, s'il l e désire, et, dans tous les
                            cas, aux</p>
                        <p>-autres créanciers de contredire sa prétention et de suppléer ainsi à la
                            formalité de la vérification des créances;</p>
                        <p>Ce débat contradictoire est particulièrement nécessaire lorsqu'il s'agit
                            d'un créancier ayant</p>
                        <p>-eu hypothèque inscrite sur d'autres immeubles du failli, qui, par suite,
                            n'a droit au dividende concordataire que pour la partie de sa créance
                            dont il n'a pas été rempli par le prix des immeubles qu'il a expropriés.
                            Dans la cause actuelle,</p>
                        <p>Stagni et fils ont produit pour la totalité de leur créance hypothécaire,
                            soit en principal</p>
                        <p>Lst. 301G, cependant ils ont reçu-Lst. 666 à la suite de l'ordre El
                            Mouafi dans lequel ils ont été seuls à produire et à être colloqués;</p>
                        <p>Il y a donc lieu de réformer la décision des premiers juges et de dire
                            que Stagni et fils ont le droit d'être colloqués à titre chirographaire
                            sur l e prix d e l'immeuble en distribution, pour le dividende
                            concordataire de 3 0 %, calculé sur la somme dont ils ne sont remplis,
                            mais qu'ils devront établir cette somme devant le juge aux ordres pour
                            permettre aux autres créanciers de la contester et pour obtenir une
                            décision contradictoire à cet égard.</p>
                        <p>Sur l'appel incident de Miniaoui:</p>
                        <p>Il tend à obtenir ce que le. créancier avait demandé dans son contredit,
                            collocation pour le prix d'une vente à réméré annulée, pour des créances
                            admises au passif et à lui endossées, et à faire dire que tous les
                            créanciers du failli concordataire doivent être colloqués au même rang
                            ou, en cas d'insuffisance des derniers, au marc le franc;</p>
                        <p>Omissis</p>
                        <p>Le dernier contredit vise la collocation d e</p>
                        <p>J. V. Sachs et de Khedri faite par le juge aux ordres et maintenue par la
                            décision déférée, à titre hypothécaire et au rang de l'affectation
                            qu'ils ont prise le 9 juillet 1911 en leur nom personnel et en vertu du
                            jugement d'homologation du concordat. Il tend à faire dire que tous les
                            créanciers concordataires doivent être colloqués au même rang. Les
                            premiers juges ont repoussé cette thèse par le motif que l'art. 338 du
                            code de commerce n'accorde d'hypothèque à ces créanciers que lorsque le
                            jugement d'homologation est inscrit à leur nom, et ils ont décidé que J.
                            V. Sachs et el Khédri seuls ayant</p>
                        <p>;pris affectation pouvaient seuls prétendre à une collocation
                            hypothécaire.</p>
                        <p>On a pu soutenir que le paragraphe 2 d e l'art. 338 contient une faute
                            d'impression et qu'il a voulu dire, comme l'art. 517 du code com. f r
                            .,</p>
                        <p>qu'il reproduit, q u e l'homologation conserve à chaque créancier non p a
                            s « une hypothèque », mais « l'hypothèque » résultant de la
                            transcription du jugement déclaratif de faillite fart. 295i. Cette
                            manière de voir conduirait à dire, comme en droit français, que tous les
                            créanciers concordataires bénéficieraient au même rang d e l'hypothèque
                            résultant de la transcription du jugé-</p>
                        <p>ment déclaratif.</p>
                        <p>Toutefois la Cour a décidé, ¿plusieurs reprises, que, à la différence de
                            l'art. 490 du Code Fr., l'art. 295 du Code Mixte ne prévoit pas une
                            «ins-</p>
                        <p>«cription « mais une «transcription » qui ne peut avoir pour effet «
                            créer » une hypothèque au profit de la masse; que, par suite,
                            l'expression</p>
                        <p>« conserve » de l'art. 338 est inexacte et que, en réalité
                            l'inscription'prisepar le syndic «crée» l'hypothèque (arrêts 22 Avril
                            1903, B. XV, 246;</p>
                        <p>29 Mai 1912, B. XXIV, 565).</p>
                        <p>La question est donc de savoir si les créanc i e r s concordataires
                            viennent à la distribution à •des rangs différents suivant la date à
                            laquelle inscription a été prise en leur nom. Il faut remarquer tout
                            d'abord que par cet art. 538 la loi a réservé au syndic le soin de
                            prendre l'inscription a u nom de chaque créancier et il est bien évident
                            qu'elle lui a fait par là-même l'obligation de la prendre simultanément.
                            Le législateur a ainsi assuré le respect des principes d'égalité au
                            profit des créanciers éloignés, en empêchant ceux se trouvant sur les
                            lieux de s'assurer facilement une cause de préférence.</p>
                        <p>En présence de cette disposition, on pput affirmer que, dans le cas où
                            l'un d e ceux-ci prendrait une inscription à son nom, avant que le
                            syndic n'eût rempli l'obligation que lui impose le dit article, il ne
                            saurait se procurer p a r sa précipitation cette cause de préférence;
                            son inscription serait évidemment inopérante au regard de celle prise
                            par le syndic pour tous les autres créanciers.</p>
                        <p>Ce principe étant certain il faut en déduire que la négligence du syndic
                            et l'oubli complet de l'obligation qui lui était imposée ne peuvent pas
                            davantage faciliter ultérieurement cette cause de préférence.
                            L'affectation prise alors par l'un des créanciers qui lui permet de
                            poursuivre l'expropriation d'un immeuble du failli pour avoir paiement
                            du dividende promis, profite à tous les autres créanciers
                            concordataires; ils doivent avoir un traitement égal au sien et venir au
                            même rang que lui;</p>
                        <p>Il y a donc lieu de réformer la décision déférée, ainsi que le règlement
                            provisoire, et de dire que tous les créanciers concordataires de</p>
                        <p>Mouafi doivent venir au même rang, dans l'ordre ouvert sur leur débiteur,
                            pour le dividende d e 30 % sur le montant de leur créance, et, dans le
                            cas d'insuffisance des deniers, les voir répartir entre eux au marc le
                            franc.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>441. - Mesures d'instructions. — Délai fixé par le jugement. —
                        Dècheance.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L a partie q u i n'a pas fait d i l i g e n c e pour d o n n e r s u i t
                            e à une mesure d'instruction dans le délai imparti par l e jugement d o
                            i t être d é c l a r é e d é c h u e d u droit d'y procéder après
                            l'expiration d u délai fixé, e t c e conformément à l'art. 1 6 9 nouveau
                            d u C. Proc.</p>
                        <p>Il appartient toute fois au Tribunal de relever une partie d e l a d é c
                            h é a n c e e n c o u r u e s'il résulte des circonstances q u e l e
                            retard n'est p a s i m p u t a b l e à la faute de celle-ci.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire . Prés. M. K r a f t . 2me Ch. 26 Mai 1914. — Habib
                            Elias c. A w a d fils d e Issa).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement s'exprime ainsi;</p>
                        <p>Attendue que par son interlocutoire précité du 27 janvier 1914, le
                            Tribunal avait admis l'une et l'autre mesure d'instruction et avait fixé
                            un un délai d e 60 jours dans lesquels ces deux mesures d'instruction
                            devraient être terminées;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur soutient actuellement que le délai est expiré et
                            que les défendeurs n'ont fait aucune diligence et p a r suite et
                            conformément à l'art 169 C. Proc. modifié, il conclut à ce que les
                            défendeurs soient déclarés déchus du bénéfice du susdit jugement;</p>
                        <p>Attendu que les défendeurs soutiennent avoir payé à la Caisse du Tribunal
                            le montant du dépôt nécessaire pour l'enquête et ne disent rien à propos
                            de la provision fixée par le jugement pour l'expertise;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des pièces du dossier que les défendeurs ont
                            présenté au Greffe à la date du 11 Mars 1912 c'est-à-dire un mois et
                            demi après le jugement, leur requête pour demander la fixation d'un jour
                            pour l'enquête;</p>
                        <p>Qu'il est vrai q u e le dépôt n'a été effectué que plus tard et à la date
                            du 29 avril, c'est à dire après le délai fixé, mais rien ne prouve au
                            procès que ce retard soit imputable aux défendeurs;</p>
                        <p>Que cependant le Tribunal trouve qu'il a lieu</p>
                        <p>' d e les relever de la déchéance encourue à prop o s de l'énquête;</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne l'expertise, qu'il est constant et incontesté
                            que les défendeurs</p>
                        <cb/>
                        <p>n'ont pas payé jusqu'aujourd'hui la provision fixée p a r le jugement et
                            par conséquent, il y a lieu de les déclarer déchus quant à cette mesure
                            d'instruction.</p>
                        <p>La déchéance, lorsqu'elle est prononcée, met souvent le Tribunal lui-même
                            dans l'embarras: comment, en effet, le j u g e qui estime opportune une
                            mesure d'instruction dans l'intérêt primordial de la recherche de la
                            vérité, plutôt que dans l'intérêt spécial d e l'une des parties,
                            statuera-il, désormais, s'il refuse aux parties le m o y e n d'établir l
                            e s faits de la c a u s e ? Souvent aussi l e s mesures ordonnées sont
                            nécessaires aux deux parties: quelle sera, e n c e c a s, la sanction de
                            leur négligence c o m m u n e ? Le nouvel art. 169 est muet sur c e
                            point.</p>
                        <p>Par contre, il est fort clair quand il édicté que le Tribunal fixera un
                            délai «dans lequel» la mesure d'instruction « devra être terminée »,</p>
                        <p>On s e souviendra q u e le texte originaire, proposé par l e
                            Gouvernement, portait l e s termes: « un délai dans lequel il devra y
                            être procédé », et q u e c'est sur l e s justes observations d u Conseil
                            d e l'Ordre d e s</p>
                        <p>A v o c a t s (v. Gaz. Ill, p. î0 8 ) que l'Assemblée</p>
                        <p>Législative a précisé et resserré l e s expressions d u texte
                            définitif.</p>
                        <p>Néanmoins, bien des magistrats prépos é s a u x mesures d'instruction
                            estiment suffisant de rendre seulement leur requête dans l e délai et
                            croient pouvoir fixer même le commencement des opérations à une date
                            postérieure au terme fixé par le Tribunal.</p>
                        <p>C e -n'est certes là déférer ni à la lettre ni à l'intention de la
                            loi.</p>
                        <p>C e s v i c e s d'application auraient bien moins d'occasions d e s e
                            produire si le texte définitif avait disposé — comme n o u s le
                            suggérions ( V. Gaz. ibid.), — q u e le Tribunal devra fixer d'avance l
                            e s lieu, jour et heure d e s opérations, « c e qui supprimerait</p>
                        <p>« heureusement les frais frustatoires et l e s</p>
                        <p>« lenteurs des requêtes, ordonnance, etc. »,</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>442. - Préemption. — Suspension. — Interruption. — Jugement
                        d'incompétence. — Délais de distance. — Dies a quo. — Dies ad quem.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e délai d e 6 m o i s à c o m p t e r d e l a transcription d e
                            l'acte, p a s s é l e q u e l l e propriétaire limitrophe e s t d é c h
                            u d e l'ex e r c i c e d e s o n droit de préempteur, n'est p a s s u s
                            c e p t i b l e d e s u s p e n s i o n, mais p e u t être valablement
                            interrompu par d e s actes régulièrement s i g n i f i é s établissant
                            l'intention très nette d e préempter. U n e citation d e v a n t l e s
                            Tribunaux Indigènes, même s i elle e s t s u i v i e d'un jugement d'i n
                            c o m p é tence, interrompt ainsi la prescription é d i c tée p a r
                            l'art. 2 2 d u d é c r et du 2 6 Mars 1900 .</p>
                        <p>II. - E n pareil c a s, le délai d e 3 0 j o u r s d a n s lequel doit
                            être intentée l'action en préemption, q u i e s t édicté par l'art. 1 5
                            d u décret du 2 6 Mars 1900, court depuis l e j o u r d u p r o n o n c
                            é d e la d é c i s i o n d'i n compétence et n o n depuis celui d e s a
                            s i g n i f i c a t i o n .</p>
                        <p>III. - Il résulte d e s t e r m e s e m p l o y é s p a r l'art. 1 9 C.
                            Proc. que les d é l a i s d e d i s t a n c e n e doivent ê l r e c a l
                            c u l é s q u e lorsque l a partie s i g n i f i é e e s t s o m m é e
                            d'agir d a n s l'intérêt d e s o n a d v e r s a i r e, comme il en est
                            d u délai d e q u i n z e j o u r s a c c o r d é a u p r é e m p teur
                            pour manifester s o n intention, e t n o n p o i n t lorsque celle-ci
                            ayant d é j à p r é c i s é</p>
                        <pb n="182" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>s a v o l o n t é d'e x e r c e r u n droit q u i l u i a p partie n t ,
                            d o i t a g i r s p o n t a n é m e n t dans son p r o p r e intérêt,
                            comme il en est d u d é l a i d e t r e n t e j o u r s d a n s l e q u
                            e l l e p r é e m p t e u r d o i t i n t r o d u i r e s o n a c t i o
                            n .</p>
                        <p>IV. - S i . dans la législation mixte, l e d i e s a q u o n ' e s t p a
                            s c o m p r i s d a n s l e c a l c u l d u d é l a i, l e d i e s a d q
                            u e m d o i t au contraire y être c o m p r i s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. M. G. Paulucci, 3 0 Alai 1914. — Amin M e
                            s s e d et Cts . c. G a b r e Iskinazi et Cts,</p>
                        <p>R a g h e b Ibrahim S a t o u r et Cts . )</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V o i c i l e t e x t e d u jugement :</p>
                        <p>Attendu que les c o n s o r t s S a t o u r, a c h e t e u r s d'une
                            parcelle d e terrain d'une c o n t e n a n c e d e 4 feddans s i s a u
                            village d e N o s f a w a i Bichbiclii, s o u l è v e n t à la demande
                            en p r é e m p t i o n f o r m u l é e p a r l e s s i e u r s Amin M e
                            s s e d et Cts ., u n e d o u b l e exception de prescription e t d e d
                            é c h é a n c e;</p>
                        <p>Qu'il s i n v o q u e n t e n 1er lieu les termes i m p é r a t i f s d e
                            l'art. 2 2 d u d é c r et du 2 6 Mars 1900, suivant l e s q u e l s le
                            droit d e p r é e m p t i o n e s t p r e s c r i t à l'expiration d u
                            délai d e 6 m o i s à partir du j o u r d e la t r a n s c r i p t i o n
                            d e l'acte d e vente;</p>
                        <p>Que d è s l o r s, l'acte d e vente ayant é t é t r a n s crit le 21
                            Décembre 1912, e t l'instance actuelle n'ayant é t é introduite q u e le
                            28 Mars 1914, l'action e s t s e l o n e u x p r e s c r i t e;</p>
                        <p>Attendu pour c e qui c o n c e r n e cette première exception qu'e l l e
                            d o i t être é c a r t é e, c a r s i la prescription é d i c t é e p a
                            r l'art. 2 2 d u d é c r e t p r é cité ne souffre a u c u n s u s p e n
                            s i o n, il n e s'e n s u i t n u l l e m e n t qu'elle n e p u i s s e
                            être i n t e r r o m p u e p a r d e s actes régulière m e n t
                            signifiés, e t il est c o n s t a n t que les demandeur s o n t f o r m
                            e l l e m e n t d é c l a r é t a n t a u x a c h e t e u r s q u ' a u
                            v e n d e u r, à la d a t e du 2 2 Mars 1913, donc avant l ' e x p i r a
                            t i o n d u délai d e 6 m o i s, l e u r intention d e p r é e m p t e r
                            l e s t e r r a i n s dont il s'agit e t l e s o n t a s s i g n é s d e
                            v a n t le Tribunal Indigène e n v a l i d a t i o n d e l a p r é e m p
                            t i o n;</p>
                        <p>Qu'il est de principe q u e la citation d e v a n t u n</p>
                        <p>Tribunal i n c o m p é t e n t i n t e r r o m p t l a p r e s c r i p t
                            i o n;</p>
                        <p>q u e d è s l o r s les demandeurs ayant s u f f i s a m m e n t m a n i
                            f e s t é l e u r intention d'e x e r c e r l e u r droit, n e s a u r a
                            i e n t e n être privés p a r u n jugement d'i n c o m p é t e n c e, c
                            a r autrement le principe a i n s i é n o n c é n ' a u r a i t p a s s
                            a r a i s o n d'être;</p>
                        <p>Qu'il p a r a î t d'ailleurs être d a n s c e s e n s q u e la Cour s'e s
                            t p r o n o n c é e p a r u n arrêt du 3 Avril 1913</p>
                        <p>(G.L.J. XXV, p . 281) où elle a a d m i s q u e l e d é lai d e 3 0 j o u
                            r s prévu p a r l'a r t 15 d u d é c r e t, c o u r t d u p r o n o n c
                            é d e l'arrêt d'i n compétence t e r m i n a n t u n e instance e n p r
                            é e m p t i o n i n t r o d u i t e d e v a n t d e s T i b r u n a u x
                            indigène s;</p>
                        <p>Attendu qu'en s e c o n d lieu l e s c o n s o r t s S a t o u r s o u t
                            i e n n e n t qu'i n d é p e n d a m m e n t d e l'exception d e p r e s
                            c r i p t i o n, les demandeurs s o n t d é c h u s d'e x e r c e r leur
                            droit d e p r é e m p t i o n, c a r suivant l'art. 15, la demande e n p
                            r é e m p t i o n d o i t à p e i n e d e . d é c h é a n c e être
                            introduite d a n s l e d é l a i d e 3 0 j o u r s à p a r t i r d e la
                            signification d e l'acte prévu à l ' a r t . 14 e t s i suivant l a
                            jurisprudence citée, c e d é l a i d o i t être calculé, a u c a s d'un
                            arrêt d'i n c o m p é t e n c e indigène, d e p u i s l e p r o n o n c
                            é d e l'arrêt e t n o n d e s a signification, il est c o n s t a n t q
                            u e l e Tribunal Indigène s t a t u a n t e n d e g r é d'appel a r e n
                            d u s a décision le 24 Février 1914, d e s o r t e q u e l e d e r n i e
                            r d é l a i pour assigner d e v a n t l a juridiction mixteserait le 26
                            Mars 1914;</p>
                        <p>A t j e n d u que les demandeur s r é p o n d e n t q u e, e n a j o u t
                            a n t les d é l a i s d e d i s t a n c e a u x q u e l s i l s o n t d
                            r o i t e n l'espèce, e t e n t e n a n t c o m p t e d e c e q u e le
                            27 M a r à était u n j o u r f é r i é, l'action s e t r o u v e être
                            introduite dans le d é l a i v o u l u, e t s i l'art. 15 e s t m u e t
                            s u r l e s d é l a i s d e d i s t a n c e, ceux-ci s o n t d e droit p
                            o n r e u x , conformément a u x r è g l e s du Code de Procédure ;</p>
                        <p>Attendu qu'il est de principe e t r é s u l t e d e s t e r m e s e m p l
                            o y é s à l'art. 19 Code Proc. C. C.</p>
                        <p>q u e lorsqu'ils'agit d'un délai d a n s l e q u e l l a p a r t i e e s
                            t s o m m é e d'agir d a n s l'intérêt d e s o n a d v e r s a i r e, o
                            n d o i t avoir é g a r d à la d i s t a n c e q u i s é p a r e s o n
                            domicile d u lieu où e l l e doit s e rendre pour a c c o m p l i r l '
                            a c t e qu'elle e s t s o m m é e d'e x é c u t e r, o u pour c o m p a
                            r a î t r e, c a r autrement l e délai légal pourrait e n c e r t a i n
                            e s circonstances s e t r o u v e r d e fait a b r é g é a u p r é j u d
                            i c e d e la parties o m m é e : q u e c'est donc en vertu d e c ç
                            principe q u e le législateur a p r i s soin d'indiquer d a n s l'a l i
                            n é a 2 d e l'art. 19 d é la loi s u r l a p r é e m p t i o n q u e l e
                            d é l a i d e 15 j o u r s y prévu s e r a a u g m e n t é d u d é l a i
                            d e d i s t a n c e, c a r, m i s e u d e m e u r e d'e x e r c e r s o
                            n droit d a n s c e c o u r t d é l a i, celui qui voudrait p r é e m p
                            t e r pourrait être d e f a i t p r i v é d'une partie d u t e m p s o u
                            e la loi lui a c c o r d e pour l a r é f l e x i o n; que tel cependant
                            n'est p £ s l e c a s pour celui qui ayant déjà d é c l a r é s o n
                            intention d'e x e r c e r l e droit d e p r é e m p t i o n, a, e n v e
                            r t u d e l'art. 15 d e la loi, u n d é l a i d e 3 0 j o u r s d a n s
                            l e q u e l, à p e i n e d e d é c h é a n c e, il doit i n t r o d u i
                            r e s a d e m a n d e d e v a n t le Tribunal, c a r il s'agit a l o r s
                            n o n d'un délai d a n s l e q u e l l a partie e s t s o m m é e d'agir
                            d a n s l'intérêt d e s o n a d v e r s a i r e, mais d'un d é l a i d a
                            n s lequel e l l e d o i t agir s p o n t a n é m e n t dans son p r o p
                            r e intérêt; qu'ilsuffit d'ailleurs d e lire l e s art. 1 à 2 5</p>
                        <p>Code Proc. C. C. pour s e c o n v a i n c r e que les d é l a i s d e d i
                            s t a n c e dont le principe e s t établi à l'art. 19 n e s e r é f è r
                            e n t qu'a u x actes signifiés e t n e s o n t é d i c t é s q u e d a n
                            s l'i n t é r ê t d e s parties à q u i l a signification e s t f a i t
                            e;</p>
                        <p>A i t e n d u qu'il r é s u l t e d e s art. 18 e t 2 0 du Code Proc. C.
                            C. q u é l e législateur égyptien n'a pas a d m i s l e système d e f r
                            a n c h i s e c o n s a c r é p a r l'art. 1033 d u Code de Proc. F r .,
                            c'est-à-dire l e système p a r lequel l e s 2 j o u r s d e l a
                            signification e t d e l'é c h é a n c e n e s o n t p a s c o m p t é s
                            d a n s l e d é l a i; que s i donc l e j o u r d e la signific a t i o
                            n n'est p a s c o m p r i s d a n s l e calcul d u d é lai, le j o u r a
                            d q u e m d o i t y être au- contraire c o m p r i s;</p>
                        <p>Attendu qu'il r é s u l t e d e c e q u i p r é c è d e que les d e m a n
                            d e u r s a v a i e n t jusqu'a u 2 6 Mars pour i n t r o d u i r e l e
                            u r action d e v a n t c e Tribunal; que c e d é l a i avait déjà e x p
                            i r é le 27; d e s o r t e qu'il e û t é t é déjà t r o p t a r d pour a
                            g i r, l o r s même q u e c e j o u r n'a u r a i t p a s é t é férié;
                            que d è s l o r s e n a t t e n d a n t jusqu'a u 2 8 Mars, ils o n t
                            laissé p a s s e r l e d é l a i prévu p a r la loi e t doivent être d é
                            c l a r é s p a r conséquent d é c h u s d e l e u r droit .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>443. — P r e n e u r. — Action personnelle. — Action réelle. — Action en
                        délaissement.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le p r e n e u r n'a pas d'a c t i o n r é e l l e e n d é l a i s s e m
                            e n t contre u n t i e r s q u i d é t i e n t l e b i e n à l u i l o u
                            é, p a r c e qu'il n'a lui-même qu'u n droit p r é c a i r e e t q u ' i
                            l ne peut r e v e n d i q u e r n i d é f e n d r e e n u n e a c t i o
                            n e n r e v e n d i c a t i o n . Mais, pour f a i r e a n n u l e r e n
                            j u s t i c e l e s actes q u i v i e n d r a i e n t à p a r a l y s e
                            r les droits personnel s p a r l u i acquisen vertu d u c o n t r a t d
                            e b a i l, il a u n e a c t i o n personnelle c o n t r e toute personne
                            q u i d é t i e n d r a i t a b u s i v e m e n t la chose l o u é e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. I™ C h . Prés. V. a . Paulucci . 30 Mai 1914. — Mohamed
                            eff. El Kholi c. Moustapha eff.</p>
                        <p>Nasser et Cts . )</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. jugement :</p>
                        <p>— V o i c i l e s p r i n c i p a u x motifs du Attendu qu'il est certain
                            qu'il est de principe q u e l e locataire n'a pas d'a c t i o n e n d é
                            l a i s s e m e n t à r e n c o n t r e d'un t i e r s q u i d é t i e n
                            t l e b i e n l o u é d u même b a i l l e u r o u à un a u t r e titre,
                            e t qu'il n'a d'a u t r e r e c o u r s q u e celui d'a c t i o n n e r
                            s o n propriétaire;</p>
                        <p>Mais a t t e n d u q u e l e p r e n e u r comme t o n t e personne a l e
                            droit d e s a u v e g a r d e r s e s intérêts e t d'a s s u r e r
                            l'exécution d é s e n g a g e m e n t s q u i o n t é t é c o n s e n t
                            i s en s a f à v e u r p a r t o u s les moyens qu'il juge c o n v e n a
                            b l e s e t q u i n e s o n t p a s i n c o m p a t i b l e s avec s e s
                            droit s personnel s;</p>
                        <p>Attendu que s i le p r e n e u r n'est p a s recevable à e n g a g e r u
                            n e action r é e l l e à r e n contre d'un t i e r s q u i p r é t e n d
                            à un droit s u r la c h o s e l o u é e, parce que lui-même n ' a qu'u n
                            droit p r é c a i r e e t qu'il ne peut efficacement ni r e v e n d i q
                            u e r ni d é f e n d r e e n u n e action e n r e v e n d e a t i o n, c
                            e p r e n e u r a cependant l e droit d'a t t a q u e r e n justice l e
                            s actes q u i s e r a i e n t fait pour p a r a l y s e r s e s droit s
                            personnel s q u i lui o n t é t é c o n f é r é s p a r l e c o n t r a
                            t qu'il d é t i e n t : qu'il n e s'agit p l u s a l o r s d'un droit r
                            é e l, c'est-à-dire d'un droit i n h é r e n t à la propriété f o n c i
                            è r e, mais d'un droit q u i a p partie n t e n p r o p r e a u p r e n
                            e u r et qu'il est r e c e v a b l e à d é l e n d r e contre toute
                            personne q u i d é t i e n d r a i t a b u s i v e m e n t la chose l o
                            u é e ;</p>
                        <p>Attendu que pareille a c t i o n n'est c e r t a i n e m e n t, p a s u n
                            e action réelle, e l l e n'est p a s n o n p l u s u n e action e n d é
                            l a i s s e m e n t, parce que t elle a c t i o n s u p p o s e l a d é
                            t e n t i o n d e la chose l o u é e p a r u n e personne q u i p r é t
                            e n d d é t e n i r l'o b j e t litigieux à litre d e p r o p r i é t a
                            i r e o u q u i p r é t e n d l e d é t e n i r d u vrai p r o p r i é t
                            a i r e . Elle s u p p o s e encore une contestation e n t r e p r e n e
                            u r e t bailleur. C e q u i r e v i e n t à d i r e q u e l'action e n d
                            é l a i s s e m e n t c o n s t i t u e u n e action r é e l l e q u i
                            ne peut c o m p é t e r qu'a u bailleur. O r l'a c t i o n q u i t e n d
                            à f a i r e déclarer fictif, s i m u l é, o u i n e x i s t a n t le
                            contrat d e location dont s e p r é v a u t u n p r é t e n d u
                            détenteur d e s t e r r a i n s o b j et du litige, o u q u i tend à f a
                            i r e déclarer nul l e contrat d u p r é t e n d u détenteur, comme a y
                            a n t é t é c o n s e n t i p a r u n bailleur s a n s qualité, n'est p
                            a s l ' a c t i o n e n u n m o t q u i t e n d à f a i r e p r o c l a
                            m e r les droits personnel s d u demandeur à r e n contre d e ceux qui l
                            e s lui c o n t e s t e n t, mais une action purement personne l l e q u
                            i peut étre e x e r c é e d i r e c t e m e n t p a r le p r e n e u r
                            contre ceux q u i c h e r c h e n t à p o r t e u r a t t e i n t e à s
                            e s droit s .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>444. - P r ê t d'a r g e n t. — Commerçants. — Gage commercial.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - T o u t e n g a g e m e n t pour p r ê t d'a r g e n t e n t r e c o
                            m m e r ç a n t s e s t r é p u t é avoir l e caractère commercial .</p>
                        <p>II. - L e g a g e commerciale s t a f f r a n c h i d e s f o r m a l i t
                            é s é d i c t é e s p a r l'art. 6 7 2 C. C.</p>
                        <p>q u i t e n d e n t à rendre l e g a g e c i v i l v a l a b l e à l'é g
                            a r d des tiers .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. d e Commerce Prés. M. Pereira e Cunha, 22 Juin 1914. — Di n e L a
                            b i b a é p o u s e Abou Heii c. Ar^il e t S a l a m a e t syndic de la
                            faillite Abou Heiî).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>445. - Société. — Contestation entre associés. — Prescription. —
                        Actionnaires — Souscripteur. — Loi française du 24 Juillet 1864.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. — L'a c t i o n i n t e n t é e p a r l a société contre d e s a c t i
                            o n n a i r e s e t t e n d a n t u n i q u e m e n t à l'exécution p a
                            r c e u x - c i des obligations qu'ils o n t a s s u m é e s e n s o u s
                            c r i v a n t, e s t u n e contestation entre associés, à la q u e l l e
                            n'est p a s applicable l a p r e s c r i p t i o n, d e l'art. 7 1 C.
                            Com., l e q u e l v i s e l e s a c t i o n s i n t e n t é e s contre l
                            a société e t l e s associés par des tiers.</p>
                        <p>II. — L a d i s p o s i t i o n d e l'art. 3 d e la loi français e du 2 4
                            Juillet 1867, d é g a g e a n t l a responsabilité d u s o u s c r i p t
                            e u r o u a c t i o n n a i r e d e u x a n s après l a c e s s i o n p
                            a r l u i d e s o n t i t r e, n'a pas é t é r e p r o d u i t e d a n s
                            l e s</p>
                        <p>Code s Mixte s e t n e saurait être i n v o q u é e s a n s t e x t e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m, Alex. Prés. M. E. G. d e H e r r e r o s 20 Juin 1914. —
                            Société d e s T e r r a i n s G h o r b a l c. D. G. Phiiippidis).-</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>446. - Vente. — Eviction consommée. — Action en garantie. — Inscriptions
                        hypothécaires. — Contrats synallagmatiques.. — Conditions résolutoire
                        sous-entendue. — Mise en demeure. — Concordat.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le fait d e l'existe n c e d'inscriptions h y p o t h é c a i r e s
                            sur les t e r r a i n s v e n d u s n e c o n s t i t u e q u ' u n d a
                            n g e r d'é v i c t i o n p e r m e t t a n t à l'a c h e t e u r, s'i l
                            n'a pas encore p a y é son prix, d'e n s u s p e n d r e l e p a i e m e
                            n t, mais, n e saurait être a s s i m i l é e à l'é v i c t i o n c o n
                            s o m m é e d o n n a n t ouverture à l ' a c t i o n e n g a r a n t i
                            e, p u i s qu'il est p o s s i b l e que les c r é a n c i e r s d u v e
                            n d e u r n'u s e n t jamais c o n t r e l'a c h e t e u r d e l e u r
                            droit hypothécaire .,</p>
                        <p>II. - Il est de principe incontestable q u e d a n s les contrats s y n a
                            l l a g m a t i q u e s l a c o n -</p>
                        <pb n="183" rendition="GAZETTE D Ç S TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>dition résolutoire est sous-entendue pour le c a s où l'une des parties n
                            e satisferait p a s à s e s engagements.</p>
                        <p>III, — E n matière de condition résolutoire sous-entendue d'un contrat s
                            y n a l -</p>
                        <p>Iagmatique, point n'est besoin pour le créancier de signifier un acte
                            extrajudiciaire au débiteur préalablement à la formation de la d e m a n
                            d e (Baudry-Lacan-</p>
                        <p>tinerie, XII, § 928, p. 113).</p>
                        <p>D u reste, d'après les principes généraux, l a mise en demeure s'opère
                            soit p a r u n e s o m m a t i o n, soit p a r u n commandement, soit p
                            a r u n e assignation en justice.</p>
                        <p>IV. - Si la condition résolutoire proprem e n t dite, d è s qu'elle
                            s'accomplit, annule ipso facto le contrat à l'égard de toute s les
                            parties, il n'en est p a s de même de la condition sous-entendue, q u i
                            n e d o n n e naissance à la créance de la partie qui en u s e qu'à
                            partir d u j o u rr où cette partie o p t e pour la résolution d u
                            contrat au lieu d'e n exiger l'exécution.</p>
                        <p>En conséquence la créance dérivant d'une action introduite contre le
                            débiteur postérieurement au concordat obtenu p a r c e dernier et à son
                            homologation, n'est pas soumise a u dividende concordataire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M. A d e Souza Larcher . 30 Mai 1914 — Selim
                            Dimitri Boulad c. D e Naiissa Hanem bent</p>
                        <p>Abdel Rahman et autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>447. - Vente. — Eviction partielle. -- Inexistence de servitude active —
                        Enclave. — Vice caché.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Il est de doctrine et de jurisprudence constantes q u e les dispositions
                            d e s art. 3 8 4 à 3 8 6 C. Civ. — correspondant aux art 1636 à 1638 C.
                            N a p. — bien q u e n e s'occupant q u e d e s servitudes p a s s i v e
                            s g r e v a n t l'immeuble vendu, doivent aussi être appliquées aux
                            servitudes actives s u r lesquelles l'acheteur était en droit de compter
                            à la suite d'une garantie tacite o u formelle d e s o n vendeur, qu'il
                            avait d û prendre en considération pour la fixation d u prix, et d e
                            l'exercice desquelles il s e trouverait d a n s la suite privé.</p>
                        <p>M ê m e lorsqu'un immeuble n'est pas complètement enclavé, la privation
                            d'un e voie d'accès beaucoup p l u s courte et beaucoup p l u s c o m m
                            o d e n'e n constitue pas moins pour l'acheteur une éviction partielle
                            en t a n t qu'elle lui enlève un d e s avant a g e s essentiels d e
                            l'immeuble acheté.</p>
                        <p>L'existence d'une servitude passive ou l'inexistence d'une servitude
                            active n e s o n t p a s considérées p a r le Code Mixte comme des vices
                            c a c h é s : la place qu'o c cupent dans le code Mixte l e s art. 3 8 4
                            à 386 suffit à le prouver.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'A p o e l 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher . 23 Mai 1914 —
                            Pierre G u z e l c. C t s Zahlama).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>448. - Vente sur échantillon. — Vice caché. — Déchéance de
                        l'action.—Non-conformité de la marchandise. — Qualité substantielle. —
                        Erreur sur la substance.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Les déchéances édictées par les art. 4 0 2 et 4 0 3 C. Civ. à l'égard de
                            toute action en garantie non intentée dans la huitaine qui a suivi la
                            découverte du vice caché, ou lorsque l'acquéreur a disposé de l'objet
                            ayant le vice rédhibitoire, ne s'appliquent p a s à l'action basée, n o
                            n p a s s u r l'existence constatée d'un vice ou d'un défaut découvert
                            dans la marchandise v e n d u e, mais s u r la non-conformité d e la m a
                            r chandise avec l'échantillon s u r lequel la vente a été conclue. U n e
                            pareille action est motivée en effet p a r l'absence dans la marchandise
                            v e n d u e d e certaines qualités substantielles q u e l'échantillon s
                            o u m i s y aurait laissé croire, absence d e qualité constituant
                            l'erreur s u r la substance de nature à vicier le consentement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'appel 1 " Ch. Prés. M. C. Gescher. 13 Mai 1914.— L a m b e r t o
                            Aledinadc C° c. B r o t h e r s S t r o s s et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>449. - Wakf. — Constitution. — Exécution. — Certificat hypothécaire.—
                        Omission. — Greffier en chef. — Moudirieh. — Markaz. — Mehkémeh
                        Chatieh.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L a partie q u i à à s e plaindre d'une omission d a n s u n
                            certificat hypothécaire assigne avec raison le Greffier en chef du
                            Tribunal dont é m a n e le certificat et n o n le Ministre d e l a
                            Justice.</p>
                        <p>II. - Quand toutes les formalités voulues p a r la loi pour la
                            constitution d'u n Wakf ont été accomplies, le Tribunal ne peut d é
                            clarer ce Wakf nul pour défaut d'exécution.</p>
                        <p>III. - Lorsque la requête pour l'obtention d'un certificat a été adressée
                            a u Mehkémeh Charieh d'une moudirieh et n o n à celui du markaz dont
                            seulement les regist r e s contenaient l'annotation de la c o n s
                            titution en wakf d'une propriété, o n ne saurait tenir responsable le
                            greffier d u fait d e l'absence d e toute mention dans le certificat
                            indiquant la constitution d u dit wakf .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trîb. Civ. Caire. 3m e Ch. Prés. M. Nyholm. 12 Mai 1914.—</p>
                        <p>Nessim Ibrahim Chehata c. M o r t a g e C y . of Egypt Ltd. )</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici ce jugement duquel il résulte que la recherche de la
                            propriété en Egypte s e trouve environnée d'embûches presque insurmontables, et qui
                            fait ressortir l'urgence de la réforme sur le bureau unique de
                            publicité:</p>
                        <p>Attendu que l e demandeur,adjudicataire suivant jugement du Tribunal
                            Mixte du Caire en date du 18 décembre 1912 d e 2 4 fed. 14 kir. et 12 s
                            .</p>
                        <p>a u village d e Zéribah, Moudirieh d e Béni-Souef, expropriés par la
                            Mortgage Cy. àl'encontre des hoirs Gadallah Salib,a introduit la
                            présente instance e n alléguant qu'il vient d'apprendre que l e s biens
                            par lui achetés sont constitués en wakfs et par conséquent inaliénables
                            et qu'il conclut partant :</p>
                        <p>I° à la nullité d e l'adjudication;</p>
                        <p>2° à la restitution par l e Greffier en Chef du Tribunal Mixte du Caire d
                            e s L.Eg. 200 et 3 2 5 m.</p>
                        <p>déposées à la suite de l'adjudication;</p>
                        <p>3° à la condamnation de la poursuivante la Mortgage Cy. au paiement des
                            intérêts sur le dit dépôt;</p>
                        <p>Attendu que la Mortgage Cy., tout en ne faisant aucune objection quant à
                            la prétention de constitution en wakfs des biens en question, s e
                            retourne subsidiairement contre l e Greffier en</p>
                        <p>Chef du Grand Mehkémeh du Caire, le Greffier en Chef du Mehkémeh d e
                            Béni-Souef et l e Greffier en Chef du Tribunal Mixte du Caire, en
                            soutenant qu'avant dé consentir l e prêt a u débiteur</p>
                        <p>Gadallah Salib elle a requis et reçu d e c e s trois greffiers des
                            certificats hypothécaires qui ne révèlent point que l e s terrains du
                            débiteur étaient constitués en wakf, et que dès lors les dits greffiers
                            doivent être responsables, l e cas échéant, d u montant prêté à Gadallah
                            Salib avec l e s accessoires;</p>
                        <p>Attendu que l'exception d'irrecevabilité soulevée par les trois greffiers
                            e s t tout d'abord s a n s fondement;</p>
                        <p>Qu'en effet ils ne sauraient prétendre avec raison que l'action aurait dû
                            être dirigée contre l e Ministre de la Justice puisqu'il s'agit d'une
                            action en responsabilité d'un acte perpétré par l e s dits greffiers et
                            dont ils doivent répondre en leur qualité devant l e s Tribunaux;</p>
                        <p>Attendu quant au fond qu'il pouvait bien exister un doute sur l e fait si
                            les biens sont réelle-, ment constitués en Wakfs;</p>
                        <p>Qu'en effet non seulement le constituant ne s'est point investi des
                            fonctions d e Nazir, qu'il n'a non plus communiqué quoique c e soit à
                            son fils Nazir après lui, que l e s terrains paraissent avoir été
                            divisés et qu'ils sont cultivés par les différents héritiers séparément
                            selon leurs déclarations à l'audience.</p>
                        <p>Qu'en outre le débiteur constituant du Wakf, a hypothéqué, par un acte
                            alors évidemment frauduleux, l e s biens Wakfs à la Mortgage Cy. et que
                            même il parait résulter du Dossier d e s D i s tributions</p>
                        <p>Rg. 254/38" Aj. que le débiteur aurait vendu à s e s fils 12 feddans par
                            indivis dans l e s biens mentionnés dans la Wakfieli et que d è s lors
                            au moment de la rédaction de la Wakfieli, il ne possédait qu'en partie l
                            e s biens qu'il entendait immobiliser;</p>
                        <p>Attendu que l e s susdites circonstances pouvaient faire croire que le
                            constituant n'avait pas persévéré dans sa pensée d'immobilisation (Voir
                            arrêt, Bull XII p. 22(1);</p>
                        <p>Mais attendu que d'autre part il paraît incontestable que toutes les
                            formalités voulues par la loi pour la constitution d'un Wakf ont été
                            accomplies et que le Tribunal ne saurait donc déclarer nul ce Wakf faute
                            d'exécution, puisqu'il serait difficile ou plutôt impossible d'indiquer
                            dans quelles conditions un Wakf régulièrement constitué serait devenu
                            nul;</p>
                        <p>Attendu que partant il échet de retenir l e</p>
                        <p>Wakf pour valable, d'accueillir la demande de l'adjudicataire qui se
                            trouve justifiée et d'examiner la demande subsidaire de la Mortgage
                            vis-à-vis des trois greffiers;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que l e s certificats délivrés par le Greffier
                            en Chef du Grand Mehkemeh</p>
                        <p>Charieh du Caire et le Greffier en Chef du T ribunal Mixte ne contienent
                            rien qui ne soit pas exact;</p>
                        <p>Attendu que la discussion roule sur le certificat délivré par le Greffier
                            e n Chef du Mehkemé</p>
                        <p>Charieh de la Moudirieh de BeniSouei constatant que l e s biens en litige
                            s o n t libres;</p>
                        <p>Attendu qu'à c e sujet le Greffier fait valoir que la requête faite par
                            la Mortgage Cy est adressée au Mehkemeh Charieh de la Moudirieh d e
                            Beni</p>
                        <p>S o u e f e t que les registres de c e Mehkemeh ne contiennent rien de la
                            constitution du wakf, tan-</p>
                        <p>disque l e s registres du Mehkemeh Charieh du Markaz d e Beni Souef sont
                            ceux qui contiennent l'annotation du Wakf puisque l e s biens sont s i
                            tués dans la circonscription du Markaz;</p>
                        <p>Attendu que s'il est vrai q u e facilement l e s particuliers peuvent
                            être induits en erreur en adressant leurs requêtes au Mehkemeh de l
                            a</p>
                        <p>Moudirieh sans faire mention du Markaz d e Beni</p>
                        <p>Souef s e basant sur le fait que c e Markaz fait partie de la Moudirieh,
                            d'autre part force e s t de r e connaître au point de v u e
                            administratif que l e susdit raisonnement du Greffier en Chef du M e h
                            kemeh</p>
                        <p>Charieh de la Moudirieh de Beni Souef et fondé;</p>
                        <p>Attendu d è s lors que la Mortgage n'ayant pas fait une requête au
                            Mehkemeh du Markaz ne saurait être admise en sa demande de relèvement
                            vis-à-vis du dit Greffier dont l e s assertions dans le certificat s o n
                            t conformes aux registres par lui tenus.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>450. - Wakf. — Nazir. — Pouvoirs d'administration. — Aliénation des
                        revenus.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le nazir d'un Wakf est un simple a d ministrateur et n'a pas le droit
                            d'aliéner les revenus du Wakf et moins encore de céder la gestion dont
                            il est investi, à m o i n s que c e ne soit par autorité de justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, ]n Ch. Prés. M. C. G e s c h e r . 27 Mai 1914.</p>
                        <p>— Ahmed eff. K a m e l et A s m a Hanem c. Nazla fille Ahmed</p>
                        <p>Selim).</p>
                        <p>184 </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>Le Journal Officiel du 5 Août 1914 a publié un décret d e S.E. le Régent
                    édic-</p>
                <p>ta nt un moratorium jusqu'au 1er Novembre prochain, pour les effets de commerce
                    et les valeurs négociables.</p>
                <p>Et, les circonstances s e faisant p l u s impérieuses, l'Officiel du 10 Août a
                    publié un second décret établissant, jusqu'au 15</p>
                <p>Septembre prochain, lin moratorium général en matière commerciale.</p>
                <p>N o u s publions p l us loin le texte de ces deux décrets.</p>
                <p>En l'état d e l'organisation politique et judiciaire d e l'Egypte, il est évident
                    q u e ces décrets ne sauraient être applicables aux étrangers; il faudrait, pour
                    qu'il p u s sent l'être, une loi régulièrement votée par l'Assemblée
                    législative, et promulguée a -</p>
                <p>p r è s l'expiration des délais prévus a u nouvel article 12 du Code Civil.</p>
                <p>Mais s e trouvera-t-il quelqu'un pour soulever l'illégalité de mesures q u e tout
                    le monde considère comme devant régir uniformément les relations commerciales de
                    tous les habitants du territoire é g y p tien</p>
                <p>?</p>
                <p>Il serait téméraire de le penser: aussi M. -</p>
                <p>Hanssop., président p.i. d e la Cour d'Appel, et à qui s o n t dévolues en t e m
                    p s d e vacations les attributionsde la Cour entière, n'a-</p>
                <p>t-il pas hésité à prendre les mesures nécessitées par les circonstances: par
                    circulaires présidentielles, les protêts sont suspendus jusqu'à nouvel ordre et
                    toutes instructions nécessaires ont été données a u x Greffes et Bureaux des
                    Huissiers intéressés, marquant que les Tribunaux mixtes s e considèrent
                    eux-mêmes comme pleinement visés par les dispositions législatives q u e la
                    situation d u pays commandait impérieusement.</p>
                <p>Le cas échéant, l'Assemblée</p>
                <p>Législative Mixte, q uand elle pourra s e réunir, sera appelée aussi bien à
                    ratifier ces décisions qu'à-voter elle-même, avec effet rétroactif, la loi d e
                    salut public, promulguée p a r le Gouvernement Egyptien dans les limites d e ses
                    pouvoirs.</p>
                <p>Quant aux affaires judiciaires civiles courantes, elles doivent naturellement s e
                    poursuivre : mais il v a s a n s dire q u e la p l u s grande bienveillance
                    présidera aux exécutions de toutes sortes.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Monsieur le Président de la Cour d'A p pel Mixte vient de recevoir la réponse d
                    e</p>
                <p>S.E. le Ministre de la Justice à la lettre q u i lui avait été adressée a u sujet
                    des mesures à prendre d'urgence pour l'expédition des affaires et l'épuisement d
                    e l'arriéré, lettre dont nous a v o n s rapporté la teneur d a n s notre dernier
                    numéro.</p>
                <p>Le Gouvernement Egyptien, dit S.E.</p>
                <p>S a r w a t Pacha, a pris en sérieuse considération les justes suggestions de la
                    Cour, e t a mis toutes les questions signalées</p>
                <p>. p a r elle, à l'étude, en même temps q u e plusieurs autres qui devront être
                    solutionnées à l'occasion d u renouvellement de la</p>
                <pb n="187" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>prochaine période quinquennale des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>Ce n'est donc p a s à la rentrée prochaine, mais a u plus tôt le 1er Février 1915
                    q u e l'augmentation du nombre des magistrats, ainsi q u e celle d e s Chambres
                    de la Cour, pourra être réalisée.</p>
                <p>T o u t cela est soumis bien entendu à une entente entre les Puissances : mais à
                    l'heure actuelle on ne pourrait évidemment s a n s ironie envisager la
                    réalisation d'une semblable condition, et, ce q u e les T r i bunaux Mixtes
                    seront en 1915, ce qu'ils pourront être même a u début de la prochaine année
                    judiciaire, comment le G o u vernement</p>
                <p>Egyptien lui-même le saurait-il?</p>
                <p>II faut donc attendre, et cette incertitude est pénible à tous.</p>
                <p>* *</p>
                <p>O n a eu l'occasion d e s e plaindre de divers côtés de ce q u e le Bureau des
                    Huissiers rayait la date d'audience indiquée p a r les parties s u r certains
                    actes, et la remplaçait p a r u n e date ultérieure, retardant ainsi la citation
                    à comparaître d'un mois et même davantage.</p>
                <p>Informations prises, il s'agit, paraît-il, d'un ordre de service concernant la
                    première chambre civile du Tribunal d'Alexandrie, et donnant instructions a u x
                    huissiers de limiter les affaires nouvelles à un chiffre restreint pour chacune
                    des audiences de rentrée. Monsieur le Président</p>
                <p>Hansson, saisi de quelques protestations, y a naturellement fait droit,
                    restreignant ainsi l'application d e l'ordre de service invoqué aux affaires non
                    urgentes et pour lesquelles les parties n'insisteraient pas, en invoquant leur
                    droit absolu dérivant d u Règlement de service d u Tribunal, approuvé par la
                    Cour.</p>
                <p>N o u s estimons, pour notre part, qu'u n d e s plus sérieux inconvénients d e
                    l'ordre de service critiqué est celui de fausser la statistique, en reportant à
                    la 40e année judiciaire l'introduction de nombre d'affaires nouvelles qui
                    auraient d û s a n s cela figurer normalement dans le stock de la 39e année.</p>
                <p>Il est certain q u e la statistique des Tribunaux devrait logiquement être
                    dressée a u 3 0 Juin, et non au 31 Octobre de chaque année. Mais c'est p a r une
                    réforme générale et non par des mesures partielles qu'on pourrait remédier à cet
                    état de choses.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets et Règlements</head>
                <p>Décret prorogeant le remboursement des effets de commerce</p>
                <p>Sur la proposition de notre ministre de la Justice et l'avis conforme de Notre
                    Conseil d e s</p>
                <p>Ministres;</p>
                <p>Art. 1. — Sont prorogés jusqu'au ^""Novembre 1914 l e s délais dans lesquels
                    doivent être faits l e s protêts et tous actes concernant l e s recours, pour
                    toutes valeurs négociables.</p>
                <p>Le remboursement ne pourra être demandé aux endosseurs et autres obligés pendant
                    l e s délais de prorogation.</p>
                <p>Les intérêts sont dus depuis l'échéance jusqu'au paiement.</p>
                <p>Art. 2. — Notre ministre de la Justice est chargé d e l'exécution du présent
                    décret, qui entrera en vigueur d è s s a publication au Journal</p>
                <p>Officiel.</p>
                <p>Fait à Alexandrie le 13 Ramadan 1332 (4 Août 1914).</p>
                <p>Pour l e Khédive :</p>
                <p>HUSSEIN ROUCHDY.</p>
                <p>Décret prononçant un moratorium en matière commerciale Nous, Khédive
                    d'Egypte,</p>
                <p>Vu notre décret du 4 août 1914; considérant que les circonstances ne permettent
                    plus de s'en tenir aux seules mesures moratoires prescrites par ce décret, e t
                    qu'il est devenu indispensable d'étendre uniformément la remise à toutes l e s
                    affaires commerciales actuellement en cours;</p>
                <p>Considérant qu'il y aurait péril en la demeure;</p>
                <p>Sur la proposition de notre Ministère de la Justice, e t l'avis conforme de notre
                    Conseil d e s</p>
                <p>Ministres :</p>
                <p>Décrétons:</p>
                <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                <p>Sont suspendues jusqu'au 15 septembre 1914, toutes exigibilités et obligations o
                    u payements o u autres prestations résultant ou pouvant résulter d'opérations,
                    contrats o u autres actes c o m merciaux généralement quelconques.</p>
                <p>Pendant ce délai les intérêts dûs continuent à courir.</p>
                <p>Nonobstant cette suspension, l e s Banques e t</p>
                <p>Etablissements de Crédit demeurent tenus de rembourser les déposants sur leurs
                    demandes respectives jusqu'à concurrence du 5% d e leur dépôt exigible, s a n s
                    que toutefois l e maximum du remboursement puisse excéder L.E. trois mille pour
                    chacun d'eux.</p>
                <p>A R T. 2 .</p>
                <p>Sont pareillement suspendus pendant le même délai, e t devant toutes l e s
                    juridictions, toutes procédures, poursuites et exécutions judiciaires, du chef d
                    e s opérations, contrats et actes commerciaux sus-visés, ainsi que l e s
                    jugements qui en résulteraient.</p>
                <p>A R T. 3 .</p>
                <p>Aucune prescription, péremption, annulation, résiliatiou d'échéance o u
                    forclosion légale, judiciaire o u conventionnelle ne sera encourue p e n dant c
                    e même délai du chef des opérations, contrats, ou jugements commerciaux
                    suspendus</p>
                <p>; t o u s les droits des intéressés demeurant respectivement et intégralement
                    réservés.</p>
                <p>ART. 4 .</p>
                <p>Les dispositions d e s 3 articles précédents ne s'appliquent ni aux jugements,
                    d'ores et déjà définitifs o u exécutoires par provision, ni aux mesures purement
                    provisoires, conservatoires à prendre dans l'intérêt d e s créanciers : ni
                    d'autre part aux tractations commerciales qui auraient lieu postérieurement à la
                    publication du présent décret.</p>
                <p>A R T. 5 .</p>
                <p>Les dispositions des articles 1 e t 3 ci-dessus ne s'appliquent pas aux loyers,
                    traitements, salaires et autres frais courants d'exploitations commerciales qui
                    demeurent régis de même que les obligationspurement civiles parles droits
                    commerciaux en vigueur.</p>
                <p>A R T. 6 .</p>
                <p>Notre ministre de la Justice est chargé d e l'exécution du présent Décret, qni
                    entrera en vigueur d è s sa publication au Journal Officiel.</p>
                <p>Fait au Caire le 17 Ramadan 1332 (9 Août 1914).</p>
                <p>Pour l e Khédive</p>
                <p>H. RUCHDY.</p>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>Fumez les cigarettes " SALONICA "</p>
                <p>Meilleures marques: Elmas, Melek, Mes</p>
                <p>Délices.</p>
            </div>
            <pb n="185" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Juillet 1914.</p>
                <p>N. d . 1. Fi. — Bien que nous veillions avec u n e a t t e n t i o n s c r u p u
                    l e u s e à d o n n e r d a n s cette r u b r i que les i n f o r m a t i o n s
                    l e s p l u s c o m p l è t e s e t les p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o
                    n s r é p o n d r e d e s e r r e u r s ou d e s o m i s s i o n s involontaires
                    particulièrement d a n s la c o m p o s i t i o n t y p o g r a p h i q u e
                    .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Ju^e-Commissaire M. M. HANSSON^.</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Rais. Soc. Hassan Mohamed E I B i a l i e t Co, de nationalité locale ayant
                        siège à Alexandrie, rue Bab El Akhdar, N. 68 et rue Sähet Bakir N. 37, ainsi
                        que les sieurs Hassan Mohamed El biali,</p>
                    <p>Abdel Halim Alohamed Yehia et Hag Aly Habib, membres la composant, négociants
                        locaux, domiciliés à Alexandrie. Jug. décl. 14.7.14,23.6.14 date de la
                        cessation des payements. Hanna Sa-</p>
                    <p>maan syndic. Séance syndicat déf. 18.7.14 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Abdel G h a n i Mohamed El Sombati, nég., sujet local à Tantah. Cone, homol.
                        par jug.</p>
                    <p>en date du 14.7.14, 35 % payable en 6 termes trim, à 3, 6, 9, 1215 et 18 mois
                        après l'homol.</p>
                    <p>garanti solidairement par Mohamed Mohamed</p>
                    <p>Él Sombati, nég. local à Tantah.</p>
                    <p>S e l i m Z e i n, local à Alexandrie, rue Abou</p>
                    <p>Dardar. Cone. jud. hom. par jug. du Tribunal Mixte de Com. en date du
                        14.7.14. 30 % au comptant 15 jours après l'hom., garanti par</p>
                    <p>Amin Fab an, nég. local à Tantah.</p>
                    <p>Mohamed El F a b l a o u i, local à Mehalla El</p>
                    <p>Kebir (Syndic BaksbeyjBadrEl Dine).Jug. 14.7.14 clôture pour manque
                        d'actif.</p>
                    <p>Hassan Aly El H a m a m i, nég. en tarbouches, local, domicilié à Alexandrie,
                        Rue Neuve,</p>
                    <p>N. 41 (Syndic A. Beranger). Jug. 14.7.14 clôture pour manque d'actif.</p>
                    <p>F a t h a l l a Y o u n è s F a r k o u h, local à Tantah</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey Badr El Dine) 21.7.14. P. V.</p>
                    <p>diss, état d'union. 11 existe une somme d e</p>
                    <p>P. T. 404 qui servira pour les frais du dossier.</p>
                    <p>Rien à répartir.</p>
                    <p>Abdel Halim F a d e l, à Méhalla El Kebire</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey Badr El Dine) 21.7.14. P. V.</p>
                    <p>diss, état d'union: une somme de L.E. 40 s : i0 /ooo sera, après frais du
                        dossier, répartie entre les créanciers.</p>
                    <p>H a m e d Mohamed El T a w i l, local à Mehalla El Kobra (Syndic Bakr bey
                        Badr El Dine) 21.7.14.</p>
                    <p>P. V. diss, état d'union, une somme de P.T. 2456 sera répartie, sous
                        déduction des frais.</p>
                    <p>Mohamed Aboul N a s r, local, domicilié à Tantah (Syndic Bakr bey Badr El
                        Dine), 21.7.14.</p>
                    <p>P.V. diss, état d'union. II existe une somme de</p>
                    <p>P. T. 3630 qui, après déduction des frais sera distribuée aux créanciers.</p>
                    <p>Sotiri D u v o p o u l o, marchand de spiritueux, hellène, jadis domicilié à
                        Alexandrie, rue Atta-</p>
                    <p>rine, N. 32, actuellement en Grèce, (Syndic Béranger) 21.7.14. P.V. diss,
                        état d'union. Il existe une somme de Lst. 162 S53/Ooo Qu' sera répartie aux
                        créanciers après déduction des frais.</p>
                    <p>R. Soc. R e i c h e n s t e i n (modes), ayant siège à Alexandrie, ainsi que
                        : 1. le sieur Eugène d e</p>
                    <p>Reichenstein et 2. D m e Gabrielle de Reichenstein, citoyens Français à
                        Alexandrie, Rue Porte Rosette,</p>
                    <p>N. 17 (Syndic A. Béranger) 21.7.14. P.V.</p>
                    <p>diss, état d'union. La somme de L.E. 69 2 u5 /ooo sera répartie aux
                        créanciers sous déduction des frais.</p>
                    <p>Mahmoud Osman, local, à Alexandrie, rue Mosqué Attarine, N. 8 (Syndic Tabet)
                        21.7.14.</p>
                    <p>P.V. diss, état d'union la somme de L.E. 190 sera répartie aux créanciers
                        après déduction des frais.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>S i m o n T e l y a n, nég. marc, tailleur, sujet ottoman domicilié à
                        Alexandrie, rue Nabi Daniel,</p>
                    <p>N. 20. Date du dépôt d e bilan 14.5.14. Jug. hom.</p>
                    <p>du conc. 14.7.14. 35 % payable en quatre termes semestriels égaux le premier
                        payement aussitôt l'hom. et ce moyennant la souscription de nouvelles
                        acceptations. Garanti par Mibran Felyan.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>Hassan Youssef Ahmed (Syndic Samaan</p>
                    <p>Hanna). Ord. 3.7.14 autorisant Mr le Greffier en</p>
                    <p>Chef à payer sur les fonds déposés à la Caisse de ce Tribunal pour compte de
                        la faillite une somme de L.Eg. 319. 220,000 sur la base d'un dividende de 17
                        %.</p>
                    <p>A. P a n a y o t t i d i s (Syndic Berninzone). Ord.</p>
                    <p>7.7.14 autorisant le syndic à faire vendre aux enchères publiques et par
                        Ministère de Mr Sgolia commissaire-priseur les marchandises et meubles
                        garnissant le magasin occupé par le sieur Haïcalopoulo.</p>
                    <p>H e r m a n n S c h w a r t z (Syndic Busic). Ord.</p>
                    <p>8.7.14 autorisant Mr le Greffier en Chef à payer sur les fonds déposés à la
                        Caisse de ce Tribunal pour compte de la faillite une somme globale d e</p>
                    <p>L.Eg. 600. 273/CCO aux créanciers.</p>
                    <p>L u i g i Sbragia (Syndic Busic). Ord. 8.7.14 autorisant Mr le Greffier en
                        Chef à payer sur les fonds déposés à la Caisse de ce Tribunal pour compte de
                        ¡a faillite à divers créanciers une somme globale de L.Eg. 603. 484/000.</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Ibrahim Mohamed E t t e c h e (Syndic Badred-</p>
                    <p>dine). Ord. 15.7.14 autorise le syndic à provoquer des offres pour la vente
                        amiable du remorqueur et ce au moyen d'insertions dans les journaux des
                        annonces judiciaires.</p>
                    <p>C. G. Zervudachi et fils (Syndics Luzzato et</p>
                    <p>Berninzone). Ord. 15.7.14 autorise les liquidateurs à vendre au sieur Aly bey
                        Menzalaoui pour L.Eg. 50 le coffre-fort formant partie d e l'actif de la
                        faillite. Ord. 15.7.14 autorise les liquidateurs à payer à la Société du
                        Béhéra, la somme de L.Eg. 1090. 987/000 pour solde d e l'annuité échue le
                        31.12.13 valeur au 15.7.14.</p>
                    <p>Le v y e t D a y a n (Syndic Auritano). Ordon.</p>
                    <p>18.7.14 aut. Mr le Greffier en chef à payer sur les fonds déposés à la Caisse
                        de ce Tribunal pour compte de la faillite une somme globale d e</p>
                    <p>L.Eg. 42, 808/000 — 8,558 % répartition définitive.</p>
                    <p>Georges Zervudachi (Méguerditchian, Cons-</p>
                    <p>tantinidis syndics). Ord. 29.7.14 aut. les syndics à déposer le cahier des
                        charges pour parvenir à la vente aux enchères publiques après
                        accomplissement de toutes les formalités édictées par la loi, des deux lots
                        de terrain sis à Ibrahimieh faisant partie de l'actif de la faillite et ce,
                        sur la mise à prix de P.T. 50 le pic.</p>
                    <p>Hassan Mohamed El B i d l i &amp; Co (Syndic H. Samaan). Ord. 29.7.14 aut. le
                        syndic à remettre au sieur Hassan Aly El Hadari contre payement de la somme
                        de P. T. 2783,5 les march, inventoriées dans son magasin et par lui
                        revendiquées.</p>
                    <p>Ord. 18.7.14 aut. exploit, prov. sous surv. du syndic.</p>
                    <p>Rais. Soc. S. Mavridis &amp; fils, de nat. mixte ayant siège à Alexandrie rue
                        Debbane N. 1</p>
                    <p>(Syndics Hanna Samaan et B. J. Anastassiades).</p>
                    <p>Par suite du retard dans la réception de la volumineuse comptabilité il est
                        impossible de dresser un bilan tout-à-fait exact. Les syndics se réservent
                        de dresser un rapport détaillé aussitôt qu'ils auront terminé le
                        dépouillement et la vérification des écritures, situation comptable:</p>
                    <p>Passif: L.Eg. 54582«Vooo! Actif: L.Eg. 51337^;0(l0;</p>
                    <p>Déficit: L.Eg. 3244'J¡</p>
                    <p>-</p>
                    <p>i/(i:->0, convocation des créanciers pour vérif, créances 18.8.14, à 9 h.% a
                        . m .</p>
                    <p>Ord. 1.7.14 aut. les syndics à retirer des créanc.</p>
                    <p>gagistes, contre paiem., des lots de tabac pour les besoins du fonds de
                        commerce. Ord. 13.7.14 autorisant les syndics à conserver L.g. 150 par
                        divers eux pour les dépenses.</p>
                    <p>Rais. Soc. D. e t B. Serapian, ayant siège à Alexandrie renvoyée au 18.8.14 à
                        10 h. ¡ 4 a- "il pour vérif. et conc. (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Mohamed El Madani, local à El Atf vBéhéra)</p>
                    <p>renvoyée au 18.8.14 à 10 h. 34 a. m. pour vérif.</p>
                    <p>et conc. (Syndic Béranger). t</p>
                    <p>Abdel Rahman B a g a b Mourad, local à Alexandrie, rue Attarine N. S3 (Syndic
                        Béranger).</p>
                    <p>7.7.14 lect. rapp. Réouverture fa i 1 i. pour inexécution conc. Situation
                        actuelle: Actif: L.Eg. 5 2;</p>
                    <p>Passif: L.Eg. 918,J's:'/ono. Concl. banq. simple.</p>
                    <p>23.7.14, vendu aux enchères publiques les marchandises inventoriées pour L.
                        Eg. 37, s o : VUGO\</p>
                    <p>Convocation créanc. pour vérif. des cr. le 18.8.14 à 9 h. % a. m.</p>
                    <p>M e g u i b A s s o u a d, Jean P a t s i f a s, France s</p>
                    <p>N i c o l i a et A g o s t i n o Sinadino, tous comm.</p>
                    <p>(laiterie) (Syndic Béranger). 7.7.14 lect. rapp.</p>
                    <p>N. Assouad ex remisier à la Bourse, s'occuda du co:n;;i. des laits depuis le
                        début da l'année 1912, en Août 1912 il acquit la laiterie El Hayat</p>
                    <p>Dairy de la Soc. E. Eid et Cie. Deux mois après n'ayant pu tenir s e s
                        engagements il signa des effets pour le montant de sa dette. Le 24 Octobre
                        1912 il signa un contrat avec les sieurs</p>
                    <p>Sinadino et «F. Nicolia en prenant à sa charge l'actif et le passif qui
                        étaient de L.Eg. 1209. Peu de temps après le sieur Assouad abandonna cette
                        affaire. Le 31 Janvier 1914 il vendait sa clientèle pour L. Eg. 60. Il s e
                        retira et vendit l e s activités de la Société pour L Eg. 120. Le sieur
                        Patsifas est en Grèce depuis la guerre gréco-'</p>
                    <p>turque il n'a laissé aucun bien en Egypte. Le syndic se réserve d'examiner
                        divers points de cette affaire assez compliquée à établir par un autre
                        rapport s'il est nécessaire et de demander au besoin le report de la date de
                        cess. paiem.</p>
                    <p>du sieur Assouad. Comptabilité: le sieur N.</p>
                    <p>Assouad n'a pu présenter que quelques cahiers informes qui ne rappellent pas
                        même de loin l e s apparences d'une comptabilité. Les sieurs A.</p>
                    <p>Sinadino, Patsifas et Nicolia sont tombés en état de faillite parce qu'en
                        vendant leur laiterie ils ne firent pas connaître à leurs créanciers leur
                        acheteur Assouad qui ne paya plus. Conclusion pour: A P. Patsifas, Nicolia
                        banq. simple. Pour</p>
                    <p>Assouad: banq. simple sous réserve.</p>
                    <p>R a m a d a n IChargaouieh, local à Kelichan</p>
                    <p>(Feh El Baroud) (Béhéra). Renv. au 15.9.14 à 9 h.</p>
                    <p>a.m. pour vote du concordat. (Syndic Bakr bey</p>
                    <p>Badr El Dine).</p>
                    <p>Jean P. Bollas, tanneur hellène à Alexandrie, rue du Mex, renvoi au 15.9.14 à
                        9 h. a.m. pour vérification et concordat (Syndic Constantinidisj.</p>
                    <p>Aly Mohamed F a r g h a l i, nég. en céréales, local, à Alexandrie rue El
                        Saya N° 4, renvoi au 15.9.14 à 9 h. y; a.m. pour vérification et
                        concordat</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey Badr EI Dine).</p>
                    <p>E. H. I s i d o r e, français à Alexandrie, rue Rosette</p>
                    <p>No s 22 et 24, renvoi au 1.12.14 à 9 )4 h. a.m.</p>
                    <p>pour vér. et conc. (Syndic Béranger).</p>
                    <p>V a s s i i i M a s c h a s, nég. en coton, he.'Iène d o micilié à Kafr El
                        Zayat renvoi au 18.8.14 pour vér. et conc. (Syndic constantinidis).</p>
                    <p>Société Georges M e d a w a r et A u g u s t e Zer-</p>
                    <p>l e n d i de nationalité mixte, renvoyé au 18.8.14 pour vér. et conc. Ord.
                        15.7.14 autor. Zerlendi à, s'absenter d'Egypte jusqu'au 1.10.14 (Syndic d
                        e</p>
                    <p>Beaupuis'. . .</p>
                    <pb n="186" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Abdel A z i z Hassan El K a b a n i, nég. local en manufact. à Alexandrie, r
                        u e Abdel Moneirn</p>
                    <p>Haret El Farachdi, 21.7.14. Procès-verbal a u t o risation vente des créances
                        actives de la faillite pour P. T. 400, au sieur Mohamed Metwalli</p>
                    <p>Kahnazi (Syndic Auritano).</p>
                    <p>Mohamed Abou D a h e r, nég. local, propriétaire de barques domicilié à
                        Damànhour, renvoyé a u 18.8.14 à 11 h . a . m . pour concordat (Syndic</p>
                    <p>Bakr bey Badr El Din).</p>
                    <p>El H a g Aly El K a n a f a n i, nég. sujet local domicilié à Rosette
                        (Béhéra), 21.7.14 Procès-</p>
                    <p>verbal au;, le syndic à vendre à l'amiable pour</p>
                    <p>Lst. 55 au sieur El Sayed Abou Amer deux maisonnettes sises à Rosette. (Busic
                        syndic).</p>
                    <p>A n t o n i o F e l i c e, entrepreneur italien à Alexandrie, rue Port-Est
                        (Brasserie-Britannia), renvoy é au 4.9.14 pour homologation du conc. voté le
                        21.7.14. (Auritano syndic).</p>
                    <p>Mohamed S o m b a e t i e t Abdel M e g u i d</p>
                    <p>S o m b a e t i, locaux à Samanoud (Gharbieh), renv o y é au 15 Septembre
                        1914 à 9 h : % a . m . pour v é r . et conc. (Bakr bey Badr El Din
                        Syndic).</p>
                    <p>M. M o n t e f l o r e, armateur italien à Alexandrie r u e Cléopatra N° 2,
                        renvoyé a u 26.10.14 à 9 h .</p>
                    <p>pour contestation créance F. Esposito. iAuritano syndic).</p>
                    <p>Mohamed El I r a k i, boulanger local à Tantah à D a r b Saïdi Marzouk,
                        renvoyé au 18.8.14 à 11 h .</p>
                    <p>y 2 a.m. pour vote conc. (Auritano syndic).</p>
                    <p>Société S a l e h H a m m o u d a e t Amin C h e h a y e b d e nationalité
                        mixte, ayant siège à Alexandrie</p>
                    <p>Soug El Kheit (Syndic Hanna Samaan). Rapp. du 21.7.14. La soc. en faillite
                        date de plus d e 25 a n s et avait pour objet le commerce en articles de
                        mercerie. En 1912 la société s e trouvant d a n s l'impossibilité de faire
                        face à s e s engagement déposa son bilan. Ils s'engagèrent à payer le 100 %
                        s a n s intérêts exigible trois mois après l'homologation du concordat et en
                        12 trimestria-</p>
                    <p>lités. tin février 1913 les associés d'un commun accord décidèrent la
                        dissolution d e la société.</p>
                    <p>Amin Chehayeb s'installa seul pour son compte et continua le même commerce s
                        o u s son propre nom; Ahmed Saleh Hammouda et son frère</p>
                    <p>Ibrahim formèrent un second groupe et continuèrent le même commerce s o u s
                        la firme sociale Ahmed Saleh Hammouda et Cie. Les débiteurs touten payant
                        les termes concordataires qui venaient à échéance contractèrent chacun pour
                        l e s besoins d e son propre commerce de nouvelles dettes. Au8m o terme,
                        exigible en Avril 1914 l a gêne était excessive et l'impossibilité d e p a y
                        e r manifeste. Ils entrèrent alors en pourparlers avec leurs créanciers pour
                        la prorogation d e s échéances. Les délégués des créanc i e r s d a n s leur
                        rapport 16.4.12 exposèrent aux créanciers une situation excellente avec un
                        excédent d'actif d e Lstg. 8214, bilan ne reflétant nullement la situation
                        réelle et véritable d e la société. La situation d'alors présentait un
                        déficit d e L.E.8005, soit un actif d e L.E.5650 contre un passif d e L.E'
                        13668. La déconfiture remonte à 1912. Banqueroute simple. Renvoyée a u
                        15.9.14 pour vérification.</p>
                    <p>Rais. Soc. Ahmed S a l e h H a m m o u d a e t C i e d e nationalité
                        française, ayant siège à Alexandrie</p>
                    <p>Soug El Kheit. Renvoyée au 15 Septembre pour vérification. (Hanna Samaan
                        syndic). Rapp. du 21.7.14. Les membres de cette société faisaient partie
                        avec d'autres de la raison de commerce</p>
                    <p>Saleh Hammouda et Amin Chehayet, lorsqu'au mois de février 1913 les associés
                        d e cette d e r nière décidèrent sa dissolution et d'un commun accord, ils
                        partagèrent les marchandises existantes en deux p a r t s égales, dont l'une
                        échut à Amin Chehayeb et l'autre à Ahmed et Ibrahim</p>
                    <p>Hammouda qui s e consütuirent en société sous la firme sociale Ahmed Saleh
                        Hammouda et Cie.</p>
                    <p>Cette société agonisait d è s s a naissance, s a part d a n s l e s activités
                        était bien au-dessous d e s a charge dans le passif d e l'ancienne société.
                        Dès l e début ils contractèrent de nouvelles dettes, c e qui leur permettait
                        d e faire face aux échéances concordataires. Situation. Passif L.Eg.
                        6.200;</p>
                    <p>Actif L.Eg. 2761; Déficit L.Eg. 3470. Le syndic croit d è s maintenant à
                        l'éventualité d'une fusion entre cette faillite et celle d e Amin Chehayeb
                        lesquelles devront être confondues avec celle d e l'ancienne société Saleh
                        Hammouda et Amin</p>
                    <p>Chehayeb. Conclusion: Banq. simple.</p>
                    <p>A m e n C h e h a y e b, local à Alexandrie, rue Soug El Kheit, renvoyé au
                        15.9.14 pour vérification</p>
                    <p>(SyndicS, Hanna). Rapp. du 21.7.14, Amin</p>
                    <p>Chehayeb etaiï membre collectif de la société</p>
                    <p>Saleh Hammouda et Amin Chehayeb laquelle a obtenu un concordat en Mars 1912 d
                        e 100 %</p>
                    <p>payable en 12 trimestrialités, homologué le 22.4.12. Quelques mois après,
                        d'accord avec s e s associés, il décida la dissolution de la société et
                        s'établit pour son propre compte. Il débuta d a n s d e s conditions on ne
                        peut plus défavorables, l'actif s'élevant à L.E. 3571 contre L.E. 7500 d e
                        passif. La même réflexion pour la Société Ahmed</p>
                    <p>Saleh Hammouda et Cie s'applique à lui. Situation</p>
                    <p>: Passif L.E. 2005, actif L.E. 1150. Conclus i o n s : banqueroute
                        simple.</p>
                    <p>Rais. Soc. C. e t C. C h i u s s i, société en nom collectif composée des
                        deux frères Christo et</p>
                    <p>Constantin, associés depuis 1902 exploitant une épicerie, rue Nubar Pacha.
                        Rapp. du 21.7.14. Ils ont commencé le commerce avec un capital d e</p>
                    <p>L.E. 800. Au 30.3.09 ils ont acheté un café, rue Nubar Pacha, en assumant
                        l'actif et le passif pour P. C. 50700 qu'ils ont payé a u mois d e</p>
                    <p>Juin 1909 et l'on exploita jusqu'au 30.6.12. Cette gestion a été malheureuse
                        et leur a procuré une perte d e P. C. 61589. En Octobre 1910 ils ont ouvert
                        au bazar Ratib Pacha un magasin d'épicerie qu'ils ont confié à leur frère
                        Léonidas jusqu'au 13.11.13 et leur a procuré une perte d e</p>
                    <p>P. C. 103955,6. Comptabilité : Régulièrement tenue en partie double et donne
                        une idée claire d u roulement des affaires. Les prélèvements des faillis ont
                        été pour chacun d'environ L.E. 9 p a r mois. La situation actuelle
                        correspond au 15 %</p>
                    <p>environ du passif chirographaire. Les principales causes de la déconfiture
                        sont dues aux pertes occasionnées p a r l'exploitation du café et du m a
                        gasin du Bazar Ratib, à l'irrecouvrement des créances actives, et au peu de
                        bénéfices qui ne suffisaient p a s à couvrir les frais. La faillite présente
                        le caractère d e banqueroute simple.</p>
                    <p>Joseph H e l o u e t fils (Syndics L. Meguerdit-</p>
                    <p>chian et F-, Busic). Le 5.8.14. Vente aux enchères publiques, en un seul lot,
                        sur la mise à prix fixée sur baisse à L.Eg. 416 d e s immeubles
                        suivants:</p>
                    <p>Io ) 2 fed., 12 k . d e terrains sis a u village d e</p>
                    <p>Balkina (markaz M e halla El Kobra). 2°) U n e maison d'h a b . sisé a u même
                        village d e Balkina s u p . env. 300 p . c. 3°) 1 fed. et 11 k . d e terr.
                        sis au village d e Balkina. 4°) Une maison sise a u même village d e Balkina
                        au hod Abou Nobala de la s u p . 400 p . env. 5°) 3 k. d e terr. sis a u
                        village d e Balkina. 6°) 2 fed. sis a u village d e Balkina, au Hod el
                        Abbac. 7°^ Une maison sise a u village d e Balkina, a u hod Abou Nobala.</p>
                    <p>Rais. Soc. K a r a m e t N e m r ainsi q u e d e</p>
                    <p>Georges K a r a m et Joseph N e m r (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). Le 5.8.14 vente aux enchères publiques en un lot : Une
                        parcelle d e terr. s i s à Zahrieh, Ramleh, a u hod El Aoud, s u p . 5274 p
                        . c. sur la mise à prix d e L.Eg. 272.</p>
                    <p>Abdel M e g u i d Khalil'El A c h m a o u i, (Syndic</p>
                    <p>G. Constantinidis). Le 5.8.14, vente aux en chères publiques en un seul lot:
                        le quart p a r indivis dans un immeuble sis à Alexandrie, rue Sayadin,
                        ruelle el Heddeui (Ras el Tin) compr.</p>
                    <p>u n terr. et une maison comp, d e 4 ét. portant le</p>
                    <p>N° 19 d e la dite r u e, s u p . d'eux. 192 m. c. s u r la mise à prix d e
                        L.E. 35.</p>
                    <p>S a a d B a d a o u i (Syndic L. Meguerditchian). Le 2.9.14 vente aux
                        enchères publiques en un seul lot des biens suivants: 5 fed. 18 k . e t 3 s
                        . indivis d a n s 11 fed. d e terr. sis au village d e Mit S o u d a n
                        (Gharbieh) divisés comme s u i t : A) 6 fed.</p>
                    <p>21 k . et 10 s . a u hod El Warite. B) 6 k . a u h o d</p>
                    <p>Baballa. C) 2 3 k . a u hod Sakr. D) 1 fed. 1 k . et 16 s . a u h o d el
                        Damati. G.) 13 k . 10 s . au h o d el</p>
                    <p>Guindi, s u r la mise à prix d e L.Eg. 1000.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>I s a a c M. S a i g (Auritano liquidateur). Ord.</p>
                    <p>13.7.14 autorise Mr le Greffier e n Chef à p a y e r sur les fonds déposés à
                        la Caisse de c e T r i b u nal pour compte du concordat préventif Isaac M
                        .</p>
                    <p>Saig aux créanciers mentionnés en la requête, la somme d e P. T. 44987 5 / i
                        o . répartition partielle</p>
                    <p>M a x R e i n h a r d t, brasseur allemand, propriétaire de la Brasserie
                        Germania N° 5 rue de l'a n cienne</p>
                    <p>Bourse, renvoyé a u 4.8.14 pour déclaration d'office en faillite. (Busic
                        syndic). Il a commencé l'exploitation de la brasserie en Novemb r e 1906 en
                        société avec le sieur Schmidt avec un capital d e L.Eg. 400, d e u x cents
                        chacun.</p>
                    <p>Spécula en Bourse et perdit d'après s e s déclarations</p>
                    <p>L.Eg. 800, continua l'entreprise jusqu'à fin 1909. En Janvier 1910 Schmidt s
                        e retira et Reinhardt lui paya a u comptant L.Eg. 1.300 et assum a un passif
                        d e L.Eg. 800. Il assumait ainsi à cette date un passif de L.Eg. 2100 contre
                        un actif d e L.Eg. 100U. Comptabilité. Elle parait être faite dernièrement
                        et commence avec un déficit d e</p>
                    <p>L.Eg. 2836 a u 1.1.14, soit Passif L.Eg. 3.709 contre Actif L.Eg. 883.
                        Conclusions. Il est de bonne foi mais n'est p a s malheureux.</p>
                    <p>P a n a y o t t i P. B o l l a s, nég. hellène domicilié à Alexandrie. A
                        déposé son Bilan le 31.5.14 indiquant le 16.5.14 comme date de la cessation
                        d e s e s paiements et sollicitant le bénéfice d'un concordat préventif. La
                        comptabilité en partie double est régulièrement tenue et le bilan déposé y
                        est conforme. Situation: Actif P. T. 207149.75;</p>
                    <p>Passif P. T. 391564.20. L'actif représenterait l e s 50 % environ d u Passif.
                        Le débiteur e s t d e bonn e foi.</p>
                    <p>D. K. M a e r i, nég. hellène en confections,</p>
                    <p>Place d e s Consuls. Renv. au 18.8.14 à 10 h . %</p>
                    <p>pour vote du concordat. (Constantinides expert).</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire M. ALY BEY GALAL).</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>H a m e d Amin, nég. en ferronneries, sujet local, demeur. au Caire
                        «Citadelle»; jug. décl.</p>
                    <p>du 21.7.14, syndic E. Fréville, cess. p . 25.11.13.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>Ahmed Salem Aly, nég. en manuf. sujet local, dem. au Caire «Choubra»; jug.
                        décl. du 21.7.14, syndic P. Caloyanni, cess. p . le 7.2.14, faill. décl. à
                        la requête du P. M. Nom. syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>S a l e h B e k h i t, nég. en manuf. sujet local, dem. à S a h a g
                        «Guergua»; jug. décl. du 21.7.14, syndic P. Caloyanni, cess. p . le 7.5.14.
                        Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>G a b r R o p h a ï l, nég. en manuf. sujet local, demeur. à Sohag « G u e r
                        g u a », jug. décl. 21.7.14-, syndic P. Caloyanni, cess. paiem. le
                        7.5.14.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>L a m h i G a b r a, nég. en manuf., sujet local, demeur. à T a h t a
                        «Guerga»; jug. décl. du 21.7.14, syndic P. Schwab, cess. p . le 14.2.14.
                        Nomin.</p>
                    <p>syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>S a l a m a &amp; H e m s y, raison sociale, administrée locale ayant siège a
                        u Caire; jug. décl. du 21.7.14, syndic A. Piromaly, cess. paiem. le
                        21.10.13.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>B o u l o s R a p h a ï l, nég. en manuf. sujet local, demeur. à Armant «
                        Kena»; jug. décl. du 21.7.14, syndic Schwab, cess. p . le 8.7.13. Nom.
                        syndic déf. le 5.8.14.</p>
                    <p>D É P Ô T S D E BILANS</p>
                    <p>Ahmad Aboul S é o u d, nég. en ferronnerie et peintures, sujet local, demeur.
                        au Caire « G a -</p>
                    <p>m e h el Banat»; bilan déposé le 3.7.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 99867; P a s s i f : P. T. 86206. Cess. p . l e 28.6.14. Surveillant
                        délégué M. E. Fréville. Dépôt d u rapport le 12.8.14.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> R a v i d e et T r i n e h i e r a, rais. s o c. composé e d e s s i e u r s
                        Antonio Ravide et Fortunato T r i n ehiera, e n t r e p r . e n menuiserie,
                        sujet s italiens, dem. au Caire, bilan déposé le 11.7.14. Actf:</p>
                    <p>P. T. 206716; P a s s i f : P. T. 114008. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 29.6.14. S u r v . délégué M. A. P i r o m a l y . Dépôt du rapp. le
                        12.8.14.</p>
                    <p>Abdalla h Abdel G h a n i e t I s m a ï l Abdel</p>
                    <p>G h a n i, nég. en m a n u f . sujet s locaux f a i s a n t le commerce au
                        Caire et à Guergua, bilan déposé le 11.7.14. Actif: P. T. 74553; P a s s i f
                        : P. T. 111620.</p>
                    <p>Cess. paiem. le 6.7.15. S u r v . délégué M. E d .</p>
                    <p>P a p a s i a n . Audience du 11.8.14 pour l a décl. faill.</p>
                    <p>Hassan Mohamed Abdel K a f l, boulanger, sujet local, dem. au Caire, « B o u
                        l a q »; bilan déposé le 30.7.14. Actif: P. T . 66249; P a s s i f :</p>
                    <p>P. T. 72959. Cess. paiem. le 27.7.14. S u r v . dél.</p>
                    <p>M. P. C a l o y a n n i . Nom. créanc. délégué s 12.8.14.</p>
                    <p>Ibrahim B a d a o u i, nég. en manuf. sujet local, dem. au Caire «Gamalieh».
                        Bilan déposé 28.7.14.</p>
                    <p>Actif: P. T. 531447; Passif: P. T. 517335. Cess. p .</p>
                    <p>le 28.7.14. S u r v . délégué M. S c h w a b . Nom. cr.</p>
                    <p>délégué s le 12.8.14.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Mohamed Moustafa e l B o g h d a d i et Cie., faill. c l ô t . p . insuff.
                        d'actif. Jug. du 21.7.14.</p>
                    <p>M. L. G r u n s p a n n, h o m . conc. jud. Jug. du 21.7.14. 1 5 % a u
                        comptant; g a r a n t : G. Cohen .</p>
                    <p>Société d e s V e r r e r i e s e t C r i s t aller i e s « J.</p>
                    <p>Y o n a », faill. clôt. p . insuff. d'actif. Jug. du 21.7.14.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>D e r B o g h o s s i a n frères, h o m . conc. prév. p .</p>
                    <p>jug. du 11.7.14. 3 0 % en 6 t e r m e s trimestriels, g a r a n t s : G h a z
                        a r i a n e t Varteressian.</p>
                    <p>E l h a g Osman Aboul D a h a b, h o m . conc.</p>
                    <p>prév. p . jug. du 21.7.14. 5 0 % soit le 10 % p a y a b le 21.8.14 e t le 40
                        % e n 5 versement s s e m e s triels, le premier payable le 21.1.14; g a r a
                        n t Mohamed bey Osman el B a n n a n i .</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>Emmanuel R o u s s o s (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>R a p p . du 30.4.14. L e débiteur avait déposé en 1912 s o n bilan, mais
                        l'affaire f u t r a y é e après e n g a g e m e n t d e s a m è r e d e p a
                        y e r le 6 0 % . La faill.</p>
                    <p>a été p r o n o n c é e le 16.5.14. Le failli p r é t e n d q u e l e magasin
                        d e D a r b el B a r a b r a n e lui appartient p a s, prétextant l'avoir v
                        e n d u à s a m è r e qui d e s o n côté l'a v e n d u à d e u x autres
                        tiers, n o n o b s t a n t cela l e s scellés y o n t é t é o p p o s é s .
                        L e failli n e fournit aucun renseignement e t r e f u s e d e r e m e t t r
                        e s a comptabilité.</p>
                    <p>G h a l i Abdel H o u r (Syndic Carallil. R a p p . du 8.7.14. L e failli
                        s'occupait de commerce d e m a n u f a c t u r e s à A s s o u a n . S o n
                        magasin fut incendié il y a 18 mois. Il n e reçut q u é L.Eg. 120 d e l
                        a</p>
                    <p>C i e d'Assurance p r è s laquelle il s'était a s s u r é .</p>
                    <p>Banq. simple.</p>
                    <p>C h a y a H a r a r i et Cie. (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>R a p p . du 15.6.14. L a société faillie s'o c c u p e d u commerce d e s d
                        r a p s . E l l e a été f o r m é e e n Mars 1911 a u c a p . d e P. T.
                        35000. Le concordat lui f u t r e f u s é p a r s e s créanciers qui lui
                        reprochèrent s a m a u v a i s e foi. Passif P. T . 213770; Actif P. T.
                        168765.</p>
                    <p>Mohamed R i z k e t R i z k Mohamed (Syndic Barocas). Rapp. du 17.6.14. Les
                        faillis exerçaient l e commerce d e matériaux d e construction d a n s u n
                        magasin de la Rue Boulac. Il n'existe aucun contrat de société. Comptabilité
                        difficile à é t a blir, il f a u d r a tout u n travail de
                        reconstitution.</p>
                    <p>L a situation a p p a r a n t e d e la faillite ressort ainsi:</p>
                    <p>Actif: P. T. 61259 dont P. T. 59680 en c r . Passif:</p>
                    <p>P. T. 51394. P a s d'actif immobilier selon le failli cependant l'immeuble d
                        e Boulac, p r é t e n d u e propriété de son fils mineur, peut bien lui a p
                        p a r t e nir.</p>
                    <p>C e point e s t à examiner. Cont. v é r . cr. le 19.7.14.</p>
                    <p>Ahmed e l . K o r a c h i Youssef e l H a g a g u i</p>
                    <p>(Syndic S c h w a b ) . R a p p . p r o v . du 15.6.14. Les marchand i s e s
                        inventoriées o n t é t é é v a l u é e s à P. T. 15974. L'o m d e h d e
                        Luxor déclare q u e le failli n e p o s s è d e aucun autre actif. Cont. v é
                        r . c r .</p>
                    <p>e t conc. le 12.7.14.</p>
                    <p>E. L e i b o v i c i e t C i e (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>R a p p . du 22.6.14. Le failli exploite le commerce d e s f a r i n e s
                        depuis 20 a n s . 11 travailla d'abord seul et prit en 1904 c o m m e
                        commanditaire le D r</p>
                    <p>J. Kohn. En 1911 la société obtint un concordat prév. à 1 0 0 % p a y a b l e
                        e n 12 a n s y2. L a v a l e u r d e s f a r i n e s inventoriées r e s s o
                        r t à P. T. 38477.</p>
                    <p>Cont. v é r . c r . le 19.7.14.</p>
                    <p>N é g u i b e t K a m e l A d l i (Syndic A. D o s s V</p>
                    <p>R a p p . du 22.6.14. La situation actuelle, e n tenant compte d e s
                        dépréciations, e s t la suivant e :</p>
                    <p>M a r c h, e n c a s d e liquidation P. T. 611700.</p>
                    <p>Créances r e c o u v r a b l e s P. T. 15000. Agencement et e s p è c e s P.
                        T. 37200, soit au t o t a l P. T. 663900.</p>
                    <p>D e cette s o m m e il y aurait lieu d e d é d u i r e d e s créances
                        privilégiées q u i réduiront l'actif à P. T. 642600. Passif Chirogr.: P. T.
                        1780000, soit donc le 3 5 % . Comptabilité régulière. Banq. s i m p l e p .
                        i m p r é v o y a n c e . Cont. v é r . c r . le 12.7.14.</p>
                    <p>A m i r a y a n B r o t h e r s e t C i e (Syndic Caralli).</p>
                    <p>R a p p . du 22.6.14. Cette faillite a cic déclarée par suite du r e j e t d
                        u conc. prév. d e m a n d é p a r les débiteurs . L a situation estimative e
                        x p o s é e d a n s le rapport d e M r B a r o c a s indiquait un actif d e
                        P. T. 745687. Actuellement elle e s t modifiée c o m m e s u i t : T o t a l
                        p r o b a b l . recouvrable P. T. 193000, le passif restant le même . Si
                        l'actif s e réalise dans le p l u s bref délai, dividende p r o b a ble 2 5
                        % . Cont. v é r . c r . le 12.7.14.</p>
                    <p>M i l a d Guirguis (Syndic D é m a n g e t ) . R a p p .</p>
                    <p>du 22.6.14. L e failli e s t nég. d e b o i s à G a m r a h,</p>
                    <p>Caire. Comptabilité d'a p p a r e n c e récente p . l e s b e s o i n s d e l
                        a cause. Situation actuelle : Actif tout en créances P. T. 4964. Passif P .
                        T. 47404 d'où déficit P. T. 42440. Banq. simple. V é r . crie 12.7.14.</p>
                    <p>Mohamed Aly Khalil (SyndicSchwab). R a p p .</p>
                    <p>du 8.7.14. L'actif inventorié indique u n e v a l e u r d e P. T. 45156 d o n
                        t P. T. 27056 e n marchandises et le reste en céréales et bestiaux. C o m p
                        t a b .</p>
                    <p>régulièrement t e n u e e n langue a r a b e . Passif</p>
                    <p>P. T. 727024 d û à 66 créances. V é r . cr. le 12.7.14.</p>
                    <p>S. C e s a n a T a w i l e t C i e (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>R a p p . du 8.7.14. Sit. actuelle : Actif P. T. 180097.</p>
                    <p>Passif P. T. 4846, soit environ 37 % b r u t . C e p e n d a n t en c a s d e
                        réalisation forcée, le d i v i d e n d e d e v r a être r é d u i t d e P .
                        T. 25000 e t e n t e n a n t c o m p t e aussi d e s f r a i s judie, e t
                        extrajudiciaires, le dividende s e tiendra d a n s l e s e n v i r o n s d u
                        2 5 % . Cont. v é r . créances le 12.7.14.</p>
                    <p>S t a v r o M é h a s (Syndic Caloyanni;. R a p p . du 8.7.14. Le failli n e
                        p o s s è d e aucun actif. Il exploit, d a n s le t e m p s u n café-bar au
                        Caire. Vérif. c r .</p>
                    <p>le 12.7.14.</p>
                    <p>G n i r g u i s B a s k a l i s (Syndic Fréville). R a p p .</p>
                    <p>du 8.7.14. C o m p t a b . incomplète, irrégul. Actif</p>
                    <p>P. T. 648595. Passif P. T. 516300. P r o p . conc.</p>
                    <p>100 % . Vér. créances le 12.7.14.</p>
                    <p>Mohamed Soliman e l Z a k z o u k i (Syndic D o s s ) . Rapp. du 8.7.14. C o
                        m p t a b . fait défaut, sauf d e u x c a r n e t s . Sit. actuelle : Passif
                        P. T. 27200.</p>
                    <p>Actif P. T. 5300. Banq. simple, vérif. créance s le 12.7.14.</p>
                    <p>M i e h r i k i M o r c o s e l B a n n a (Syndic D e m a n get).</p>
                    <p>R a p p . du 8.7.14. Le failli n'exercerait p l u s le commerce . S e s
                        march, ont é t é saisies et v e n d u e s p a r voie d'huissier d e p u i s
                        6 m o i s . P a s d'a u t r e actif. L a comptabilité n'a pas encore é t é r
                        é m i s e a u syndic, vérif. créance s le 12.7.14.</p>
                    <p>Behor e t V i t a C o c h t i (Syndic Barocas). R a p p .</p>
                    <p>du 15.7.14. Cette faillite a été p r o n o n c é e à la requête d u M i n .
                        Public, et l e s faillis incarcérés p . b a n q u e r o u t e frauduleuse. L
                        a situation actuelle e s t l a suiv. : Actif P. T. 95256. Passif P. T.
                        257833.</p>
                    <p>Cont. v é r . créance s le 19.7.14.</p>
                    <p>N. S. A n h o u r y (Syndic D e m a n g e t ) . Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 12.8.14.</p>
                    <p>Georges N. B o u l a d (Syndic Fréville). C o n t .</p>
                    <p>vérif. créanc. 12.8.14.</p>
                    <cb/>
                    <p>Hanna bey Abdel Sayed (Syndic P a p a s i a n ) .</p>
                    <p>P o u r consulter les créanc. s u r l'appel à interjeter contre le jug. du 24
                        Juin 1914. 12.8.14.</p>
                    <p>Ibrahim Khalil El G a m i l i (Syndic Moussa</p>
                    <p>M e n a h e m ) . C o n t . vérif. créanc. et conc. o u état d'un i o n .
                        12.8.14.</p>
                    <p>E a r è s K h o u z a m &amp; Cie (Syndic Caralli). V é r .</p>
                    <p>créanc. 12.8.14.</p>
                    <p>Nessim El M a n d a r a o u i (Syndic Fréville).</p>
                    <p>C o n t . vérif. créanc 12.8.14.</p>
                    <p>L. S t a v r o e t A. G e o r g i a d i s (Syndic P i r o m a l y ) .</p>
                    <p>Vérif. créanc. 12.8.14.</p>
                    <p>B a s i l i E e o n o m i d i s (Syndic S c h w a b ) . C o n t i n .</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 12.8.14.</p>
                    <p>S a a d El D i n A b m e d Z a y e d (Syndic Caralli).</p>
                    <p>C o n t . vérif c r . et conc. ou état d'un i o n 19.8.14.</p>
                    <p>G a r s o n J. "Weiss (Syndic Caralli). R e d d .</p>
                    <p>C o m p t e s 19.8.14.</p>
                    <p>M o r d o s G h o b r i a l &amp; C i a (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et la résiliation succursale Deirout 19.8.14.</p>
                    <p>H a f c s Mahmoud e t R. M a l l o u k (Syndic Anis). R e d d . C o m p t e s
                        . 19.8.14.</p>
                    <p>R o b e r t P e t r u e e i (Syndic Anis). D i s s, d'un i o n .</p>
                    <p>19.8.14.</p>
                    <p>T h e B r i t i s h W o l l e n C y (Syndic Anis). D i s s, d'un i o n .
                        19.8.14.</p>
                    <p>Moustapha Hassan (Syndic Demanget). D i s s, d'un i o n . 19.8.14.</p>
                    <p>Habib M a l l a k h (Syndic Caloyanni). D i s s o l .</p>
                    <p>d'un i o n . 19.8.14.</p>
                    <p>Mahmoud K h a d r (Syndic P i r o m a l y ) . - C o n t .</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. 19.8.14.</p>
                    <p>Mohamed A f l f l (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 19.8.14.</p>
                    <p>Georges Mikhaïl G h o b r i a l ( Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 19.8.14.</p>
                    <p>S a ï d Mohamed (Syndic Schwab). C o n t i n .</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 19.8.14.</p>
                    <p>Neghib I s k a n d a r E b e i d e t R a h h e b I s k a n d a r</p>
                    <p>E b e i d (Syndic Schwab). Contin. v é r i f . créanc.</p>
                    <p>e t conc. 19.8.14.</p>
                    <p>J a c q u e s H a r m a l i n (Syndic Anis). Cont. v é r .</p>
                    <p>créanc. e t conc. 2.9.14.</p>
                    <p>Sayed Hassan W a h i b (Syndic Demanget).</p>
                    <p>R e d d, c o m p t e s . 2.9.14.</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim El C h é r i f (Syndic F r é ville).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 2.9.14.</p>
                    <p>Youssef Mohamed Abou Bakr (Syndic C a loyanni!.</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. e t conc. 2.9.14.</p>
                    <p>A. B i l l i s &amp; Cie (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'un i o n . 9.9.14.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Abdel Halim Mohamed . R a p p . du 15.7.14 d u c r . délég. F r . O t t . Le
                        débiteur, d e s o n m é t i e r cordonnier, s ' e s t établi marchand d e
                        cuirs en 1907. Sa comptabilité date du 4.12.11 seulement .</p>
                    <p>S o n capital s'élevait à P. T. 22500. Il s e m b l e q u e s e s livres o n
                        t é t é nouvellement refaits. R a p p .</p>
                    <p>du 8.7.14 d e l'expert délégué D o s s . M o n t a n t d e s m a r c h, v e n
                        d u e s P. T. 3743, recouvrement P. T. 110, total P. T. 3853. D é p e n s e
                        s et p r é l è v e m e n t s d u débiteur P. T. 3383. S o l d e P. T.
                        470,</p>
                    <p>A n t o i n e N. B e s t a w r o s s u c e . R a p p . du 15.7.14 d e s c r .
                        délégué s : A c t i f : P. T. 719712 dont P. T. 235756 en t e r r a i n s;
                        P. T. 325395 e n march, e t l e r e s t e en créances. Passif : P. T.
                        413794. P r o p, conc. 100 % . Les créanc. d é l é g . s o n t d'a v i s q u
                        e le concordat ne doit être accepté qu'a u x c o n d i -</p>
                    <p>suivant e s : 1) Les héritiers de la succession d e</p>
                    <p>B e s t a w r o s renoncent à tout droit s u r l e u r s q u o t e s p a r t
                        s d'héritage avant le désintéressement c o m plet d e s c r é a n c i e r s;
                        2) ils s e portent g a r a n t s s o lidaires d u passif; 3) ils consentent
                        à d o n n e r e n hypothèque les parcelles de terrain figurant comme actif
                        sur les registres etc.</p>
                    <pb n="188" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>H a g Chérif Mirza Hassan K h o r a s s a n e t fils, p . le rapp. le
                        12.8.14.</p>
                    <p>Salama Ahmed Halabi, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>Darwiche Moustafa El Soueü e t fils, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El Missrati, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>Heraclis Peteio, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>Mohamed R a e h e d e t Mohamed Nour, p. le rapp. le 12.8.14.</p>
                    <p>Nicolas Polymeri, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>Nicolas Cardous, nom. cr. dél. le 12.8.14.</p>
                    <p>Abdel Salam F a r g h a l, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>F a h m i e t G h a t t a s Matta, p. le conc. le 12.8.14.</p>
                    <p>Mahmoud El Souefi, p. le conc. le 19.8.14.</p>
                    <p>Ahmed Chalabi, p. le conc. le 19.8.14.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: Z A K I B E Y B A R Z I )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Khalil Soliman, nég. indig. à Zagazig décl.</p>
                    <p>le 28 Juillet 1914 (Syndic P. Landi), date cess. p.</p>
                    <p>le 7.3.14; nom. syndic déf. au 13.8.14 à 11 h. a.m.</p>
                    <p>Eleezer Maatouk, nég. indig. à Zagazig, décl.</p>
                    <p>le 28.7.14 (Syndic H. Razzouk) date cess. paiem.</p>
                    <p>le 23.3.14, nom. syndicdéf. au 13.8.14à 11 h. a.m.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES.</p>
                    <p>Mohamed eff. H a m e d, marchand de coton indig. à Mansourah (Syndic Elie
                        Sidaoui). Jug.</p>
                    <p>clôt, faillite pour insuff. d'actif le 28 Juillet 1914.</p>
                    <p>Mouvsi El Sayed Moussa, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. domicilié à El Bagalat. (Syndic G. Ma-</p>
                    <p>bardi). Jug. homol. conc. le 28.7,14, 25%, payable en deux termes venant à
                        échéance fin Novembre 1914 et fin Novembre 1915.</p>
                    <p>Dame I d a O m Lachina nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>à Abou Zekri (Syndic G. Mabardi). Jug. homol.</p>
                    <p>conc. le 28.7.14 la faillie s'engage de payer à son créancier le sieur El
                        HadideHassan la somme de P.T. 2017,5 seule créance admise, en deux termes
                        égaux, le 1. échéant fin Novembre 1914 et le 2. le 15 Novembre 1915 et ce
                        avec la gar.</p>
                    <p>solidaire du sieur El Hadidi Hassan.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Mais, de Comm. Ibrahim Chehata e t Moham e d Ahmad, épiciers, sujets locaux,
                        dom. à Zagazig (H. Zazat, E. Gamad et Léon Boulad, délégués des créanciers!.
                        Rapp. déposé au Greffe le 28.7.14. Actif: Lstg. 4420; Passif:</p>
                    <p>Lstg. 6016. Les délégués concluent qu'après un profond examen de la compt. et
                        une étude minutieuse de la correspondance et des opérations de la maison,
                        ils n'hésitent pas à affirmer que les sieurs Ibrahim Chehata et Mohamed
                        Ahmad sont malheureux et de bonne foi, les propositions concordataires des
                        débiteurs sont les suivantes:</p>
                    <p>6 0 % en 4 termes semes, avec une gar. Cette garantie leurs semble
                        insuffisante et ils croient que les déb. présenteront une gar. meilleure et
                        s'il est impossible d'obtenir un pourcentage plus élevé, ils croient pouvoir
                        émettre l'avis que ces propositions soient acceptées.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p> (Publications effectuées pendant l e m o i s d e Juin 1914)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>O a o u d H a m a o u l e t S i e . Const, d'une Soc.</p>
                    <p>en command, entre Daoud Hamaoui et deux command. Siège: Milan. Succursale
                        Tantah.</p>
                    <p>Objet: Commission et spécial, l'achat et la vente des produits de
                        manufactures d'Angleterre et d'Italie. Gest. et sign, appart. à Daoud
                        Hamaoui.</p>
                    <p>Cap. Lst. 2600. Durée 2 années à p. du 1.6.14 renouv. d'année en année faute
                        de dédit 3 mois avant expirât. (Contr. 30.4.14).</p>
                    <p>P. B a u s s a n et Cie. Diss, de la Soc. en nom collectif ayant existé entre
                        Fernand Baussan et Henri Gueiraud et ayant eu l'objet de l'exploit.</p>
                    <p>d'un fonds de commerce de vins, liqueurs etc. et ce à partir du 9.6.14.
                        (Contr. du 10.6.14).</p>
                    <p>H o f f m a n n, B e h a r e t S i e . Transformation de la Soc. en nom
                        collectif Anglo-Egyptian Supply</p>
                    <p>Stores Hoffmann et Béhar const, entre Oscar</p>
                    <p>Hoffmann et Vita Behar, en Soc. en command, par l'adjonct. d'un assoc.
                        command, lequel a apporté à la Soc. L. 1200. Objet: Commerce d'épicerie.
                        Signât, appart. à Oscar Hoffmann et</p>
                    <p>Vita Behar. Durée: 5 ans et 8 mois à p. du 1.5.14 renouv. de deux années en 2
                        années faute de dédit 6 mois avant expirât. (Contr. 25.5.14).</p>
                    <p>R a p h a ë l E b b o et Cie. Diss, de la Soc.</p>
                    <p>ayant existé entre Raphaël Ebbo et la Dame Dolsa Wahiche, cette dernière a
                        assumé l'actif et le passif de la Soc.,dissoute. (Contr. 30.4.14).</p>
                    <p>IV. Z i m b o u k ï s e t E i e . Diss, de la Soc.</p>
                    <p>formée par acte du 1.4.11 entre Nicolas Zimbbu-</p>
                    <p>kis et un command, et reconst. par contr. du 25.5.14 de la dite Soc. sous la
                        même Rais. Soc.</p>
                    <p>entre N. Zimboukis et ttn autre command. Objet :</p>
                    <p>Opérât, d'achats et vente de cotons et graines de cotons et d'autres prod,
                        ainsi que de titres ou valeurs. Cap. L.Eg. 6000. Gérance et signât, appart.
                        à Mr Nicolas Zimboukis. Durée: 3 années à p. 1.6.14 renouv, tacit, pour une
                        autre période de 3 années.</p>
                    <p>i l . B e n L a s s i n et Cie. Diss, de la Soc.</p>
                    <p>ayant existé suivant acte du 29.8.10 et sa mise en liquid. Abramino Ben
                        Lassin, Pacifico Colo-</p>
                    <p>nimos et César Vais ont été chargés de la liquidation.</p>
                    <p>La sign. conj. de deux liquateurs est né-</p>
                    <p>cessoire pour engagement valablement la liquidation.</p>
                    <p>(Contr. 10.6.14;.</p>
                    <p>î l l b e r t B e n z a k e i n e t © ï e . Diss, de la Soc.</p>
                    <p>ayant existé suiv. contr. du 1.3.907, le sieur Albert Benzakein a été
                        complét. désintéressé, la Maison Samuel Benzakein et fils a pris pour son
                        compte l'actif et le passif de la Soc. dissoute.</p>
                    <p>(Contr. 30.4.14).</p>
                    <p>ß . eSianiotäs e t, Frères . Const, d'une Soc. en nom collectif entre
                        Constantin Chaniotis,</p>
                    <p>Jean Chaniotis et Stylianos Chaniotis. Siège :</p>
                    <p>Alexandrie. Objet: Commerce des denrées coloniales.</p>
                    <p>Sign. app. aux trois associés. Durée: 3 ans à p. du 9.3.14 renouv. tacit,
                        faute de dédit six mois avant expirât. (Contr. 25.5.14).</p>
                    <p>S. n . S a s s o o n et Cie. Const, d'une Soc.</p>
                    <p>en command, entre Selim Sassoon et un command.</p>
                    <p>Objet: Commerce d'import. et d'export.</p>
                    <p>et la commis. Cap. L.Eg. 500. Gest. et sign. opp.</p>
                    <p>à Selim Sassoon. Durée: 5 ans à p. du 1.6.14.</p>
                    <p>(Contr. 6.6.14).</p>
                    <p>G r a s s o e t &lt;2ie. Const, d'une Soc. en command.</p>
                    <p>entre Oscar Grasso et un command.</p>
                    <p>Siège: Alexandrie. Objet: Commis représent, de maison de dédouanage et
                        transit. Cap. Lst.</p>
                    <p>1000. Gérance et sign. app. exclus à Oscar</p>
                    <p>Grasso. Durée: 3 ans à p. du 15.4.14 renouv.</p>
                    <p>pour une année faute*de préavis 3 mois avant expirât. (Contr. 15.4.14).</p>
                    <p>R a m a d a n Z a y a n et fils . Const, d'une Soc. en command, entre Mahmoud
                        Ramadan</p>
                    <p>Zayan El Hag Ahmed Ramadan Zayan et Ramadan</p>
                    <p>Ramadan Zayan et de commanditaires. Objet:</p>
                    <p>Commerce, beurre, riz et autres comestibles.</p>
                    <p>Siège: Alexandrie. Cap. P. T. 256.386, la sign, appart. à Mahmoud Ramadan
                        Zayan et El Hag</p>
                    <p>Ahmed Ramadan Zayan. Durée: 10 années.</p>
                    <p>(Contr. 19.5.14).</p>
                    <p>T h e Egyptian B o n e M i l l s C a s s i r ' e t</p>
                    <p>P a n e l l i - Const, d'une Soc. en nom collectif</p>
                    <p>MM. Nasri Cassir, Michel Cassir, Ferdinand</p>
                    <p>Panelli et Scîpion Panelli. Siège: Alexandrie.</p>
                    <p>Cap. L.Eg. 2750, sign, appart. à chacun des assoc. conjoint, avec un autre
                        assoc. mais pour engager la Soc. il faud. que l'obligat. porte deux sign, à
                        des membres différents. Durée: 10 ans renouv. par toute reconduction.
                        (Contr. 28.5.14).</p>
                    <p>E r n e s t G o e n S u l l a l e t n i d o Hanna u .</p>
                    <p>piss, de la Soc. formée par acte.du 27.8.13, la liquid, est confiée à Ernest
                        Coen Sullal. (Contr. 5.6.14).</p>
                    <p>N. H a t z o p o u l o s e t 6 i e . Const. Soc. en comm. entre Nicolas
                        Hatzopoulos, boulanger hellène, et un Command. Siège: Alexandrie!</p>
                    <p>Objet: exploit. «London Bakery». Cap. L. Eg. 300. Durée: 3 ans. Gest. et
                        sign, à N. Hatzopoulos.</p>
                    <p>(Contr. 29.5.14, Tr. 20.6.14, N» 2151).</p>
                    <p>F. B a u s s a y e t 6 î e . Fixation au 30.6.14 du dernier délai aux
                        créanciers pour produire.</p>
                    <p>G. F o r m e n t o n e f i g l i o . Diss. Soc. de fait entre Alexandre,
                        Spiridion et Georges Formenton.</p>
                    <p>Actif et passif assumés par ce dernier</p>
                    <p>(Contr. 26.8.13 et 28.1.14).</p>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t le m o i s d e Juillet 1914)</p>
                    <p>M a r c e l i n L o u i s e Maire. Diss, de la soc.</p>
                    <p>ayant existé entre parties suivant acte dont extrait a été déposé le 8.8.13
                        sub N. 1979 et reconstitution entre le sieur Marcellin Serre et le sieur
                        Emile Wulleman, sous la dénonciation</p>
                    <p>«Marcellin et Emile» avec toutes les clauses et conditions du contrat 1.
                        Juiilet 1913 relative à la société dissoute, le sieur E. Wulleman a pris
                        entièrenemt les lieux et place de la De,Ie Louise</p>
                    <p>Maire et ainsi que sa part, tant dans le passif que dans l'actif.</p>
                    <p>S. Burning et Cie. Le sieur Ed. H. Laferla devient seul propriétaire
                        responsable de la dite raison sociale.</p>
                    <p>J. Tfi. P a n t e l i d è s Se Co. Le sieur Nicolas</p>
                    <p>Argiris a cédé sa part au sieur J. N. Pantelidis qui assume tout le passif,
                        et continuera les affaires au nom social J. N. Pantelidès (acte s. s. p.
                        3.7.14).</p>
                    <p>Dimitri e t Stefano Y a s s i l a r o . Const, d'un société en nom collectif
                        entre les sieurs</p>
                    <p>Stefano et Dimitri G. Vassilaro: siège Alexandrie, objet: exploitation des
                        charbons."Gest. et sign, à chacun des ass. Capital: Lstg. 4000 durée 5
                        années du 1. Juillet 1914 au 30 Juin 1919 (acte s. s. p. 1.7.14).</p>
                    <p>N. G u e s s a r i a n et Cie. Const, d'une soc.</p>
                    <p>entre N. Guessarian comme ass. responsable et 2 ass. command, pour l'expl.
                        d'un Cinéma et toutes affaires pouvant s'y rattacher, avec siège à
                        Alexandrie. Cap. L.E. 1500 fourni par les comm. Sign, et direct, confiées au
                        sieur Nercesse</p>
                    <p>Guessarian, durée: 3 ans jusqu'au 31.5.17, renouv. pr. une année et ainsi de
                        suite faute de préavis de2mois avant expir. (acte s.s.p. 1.6.14).</p>
                    <p>Nicolas e t Pierre D e b b a s . Const, d'une Société en nom collectif formée
                        à Jaffa (Syrie)</p>
                    <p>devant le notaire du Trib. deJaffa sub. N.857-823 en date du 20.1.1329 (1914)
                        et enreg. à Alex, en date du 4.7.14, sub. N. 2163, Vol. 20 entre Nicolas</p>
                    <p>Debbas etPierreDebbas. Objet: le comm.</p>
                    <p>des huiles et la fabric, du savon. Cap. 4000 frs.</p>
                    <p>fourni par N. Debbas, durée 3 années à partir dn 1.1.14 prolong, d'accord des
                        ass. pour une autre période triennale. Sign, et gest. aux deux ass. soit
                        coll. soit sép. (acte s.s.p. 1.1.14).</p>
                    <p>F r i t z F e i n s t e i n e t C o . Diss, de la Soc.</p>
                    <p>ayant existé entre Fritz Feinstein et Jos M.</p>
                    <p>Aichtenstern dont extrait a été déposé ou Greffe le 6.7.14, sub. N. 2156,
                        vol. 20, p. 54. Le sieur</p>
                    <p>F. Feinstein a assumé tant le passif que l'actif de la Société.</p>
                    <p>R a f f o u l, e h o u c r i e t N a s s r a l l a Nasser .</p>
                    <p>Const, d'une Soc. en nom ^collectif entre parties pour toutes opérations
                        financières de change, de banque, de prêts et autres, sauf de spéculation,
                        siège : Tantah, durée 3 ans prorogée du 27 Octobre 1913 au 27.10.16. Cap.
                        14000. Adm.</p>
                    <p>par les 3 ass. sign, sépar. (acte s.s.p. 28.10.10).</p>
                    <p>R a o u l B o t t o n e t C o . Diss, de la Soc. à partir du 1.4.14, entre
                        Raoul Botton et les comm.</p>
                    <p>dès. dans l'acte s.s.p. du 14.7.10. Sig. confiée à M. Henri Guéran (acte
                        diss. s.s. p . 30.5.14 date cert. 13.7.14, N. 7070). .</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
