<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0031-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1941-08-10">August 10, 1941</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 370</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>31“* A nnée (66me Année Judiciaire). N' 370 d ir e c t io n,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>HBIEE m in uns</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>. 3, Rue de la Gare du Caire,</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>Tél. 25924</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>.35, Rue Kasr El Nil, Tél. sm i à Mansourah,</p>
                <p>‘Sue Albert-Fadel, Tél. J57»</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'E gypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s i M « M A XIM E P U P I K O P E B e t L E O N PANGALO , A v o
                    c a ts à U Cour</p>
                <p>Directeur : M* M A XIM E P U F I K O F E B, A v o c a t à la C o u t, â o m l t ë
                    d e R é d a c t i o n e t d * H d m l n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M M L. PANGALO e t B. 8 C H E M E IL (-Directeurs au Cairej</p>
                <p>M** E. D E G IA B D E e t L U C IE N B A E D A (Secrétaires de la rédaction).</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>Rue Aboul Feda, Tél. 216</p>
                <p>M» P. B B A U N</p>
                <p>M 1 A. FADEL (Directeur à Mansourah), | ( Correspondante è Parie).</p>
                <p>Me J. L A Ç A T</p>
                <p>AOUT 1941.</p>
                <p>ABO NNEM ENTS</p>
                <p>— à la Gazette (ua au). P.T. 150</p>
                <p>— au Journal;</p>
                <p>— Un a n ....................... 150</p>
                <p>— Six m o is............... 85</p>
                <p>— T rois m ois............. » 50</p>
                <p>— aux deux publications réunies (un a n ) » 259</p>
                <p>A dm inistrateur-G érant :</p>
                <p>JOSEPH A. DEGIARDE.</p>
                <p>Pour la P ublicité:</p>
                <p>S'adresser k l'Admlnlstratloa</p>
                <p>3,RuedelaGare du Caire, Alexaadrla</p>
                <p>Téléphone: 25924</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>La nécessité de faire place à une documentation législative devenue
                    particulièrement copieuse par suite des circonstanccs exceptionnelles de
                    l'heure, et de tenir compte en même temps des restrictions provoquées par la
                    pénurie de papier, tout en laissant à la jurisprudence la place qui lui est
                    indispensable, nous contraint, jusqu'à nouvel ordre, à supprimer la partie
                    doctrinale dans un certain nombre de fascicules.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE.</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>230. Action possessoire. - Complainte; condition de recevabilité;
                            possession annale; preuve.</p>
                        <p>L'action en complainte même basée sur un trouble de droit, suppose, pour
                            être recevable, une possession annale antérieure au trouble.</p>
                        <p>En matière d'irrigation, la preuve de cette possession ne saurait
                            résulter. de la seule existence d'une rigole dont la propriété est
                            également en contestation, mais de l'utilisation de fait d'une telle
                            rigole.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere, 27 Mai 1937. Marie Veuve
                            Lysandro Riso c. Cheikh Gad Ahmed Enani.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>ARRÊT (EXTRAITS).</p>
                        <p>... Attendu qu'à la date du 10 Décembre 1934 l'intimé a fait remblayer
                            sur un parcours de 96 kassabas une rigole d'irrigation se trouvant à la
                            limite de sa propriété et de celle des Consorts Riso et dont ceux-ci et
                            lui-même se contestent la propriété et la possession;</p>
                        <p>Attendu que, dès le 20 Décembre 1934, les Consorts Riso introduisaient la
                            présente action possessoire qui est à la fois une action en
                            réintégrande, en tant qu'elle tend à remettre les lieux en état, et une
                            action en complainte, en tant qu'elle tend à faire cesser le trouble de
                            droit résultant du refus de l'intimé de laisser les appelants continuer
                            à user de la rigole pour l'irrigation d'une partie de leur domaine;</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>... Attendu que les appelantes font remar- quer, au point de vue de
                            l'action en complainte, que si l'intimé a déblayé la rigole de façon à
                            rendre possible l'irrigation, il leur conteste le droit de continuer à
                            se ser-</p>
                        <p>vir de la rigole comme elles l'avaient toujours fait jusqu'au jour où
                            elle a été comblée;</p>
                        <p>Attendu que l'action en complainte, même basée sur un trouble de droit,
                            suppose, pour être recevable, une possession annale antérieure au
                            trouble; que les appelantes veulent voir la preuve de leur possession
                            dans l'existence même de la rigole qu'elles prétendent se trouver
                            incluse dans leur propriété; mais c'est l'utilisation de fait de la
                            rigole, pour les besoins de leur domaine, qu'elles doivent établir,
                            puisque tant la propriété que la possession de la rigole sont contestées
                            entre parties; elles demandent du reste, subsidiairement, à prouver par
                            témoins qu'elles ont utilisé la rigole durant les années qui ont précédé
                            l'introduction de leur demande en justice...</p>


                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">


                        <p>231, Action possessoire. - Incorporation en fait de rues dans la voirie
                            publique; perte de possession privant le propriétaire de l'action en
                            complainte; cas de l'occupant d'un lot en bordure d'une impasse en vue
                            de faire fermer une porte ouverte par un autre propriétaire sur la même
                            impasse.</p>
                        <p>Lorsqu'une parcelle de terrain a été incorporée en fait à la voirie
                            publique, le propriétaire lui-même n'en conserve pas une possession lui
                            ouvrant l'action en complainte.</p>
                        <p>Est à plus forte raison irrecevable à exercer cette action, l'occupant
                            d'un lot en bordure d'une impasse faisant partie d'un système de rues et
                            ruelles non incorporées au domaine public mais en fait ouvertes à la
                            circulation publique, en vue de faire fermer une porte ouverte par un
                            autre propriétaire riverain sur la même impasse.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.E. Yussouf Zulficar pacha, 24 Février
                            1938. Marie Bissara c. Alexandre Elias.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>ARRÊT.</p>
                        <p>La Dame Marie Bissara a régulièrement relevé appel du jugement rendu en
                            matière possessoire par le Tribunal Sommaire du Caire en date du 4 Mai
                            1936 qui l'a déboutée de son action tendant à la condamnation du Sieur
                            Alexandre Elias à fermer une porte par lui pratiquée dans le mur de la
                            propriété de ce dernier pour avoir accès à une impasse (cul-de-sac)
                            qu'elle prétend privée.</p>
                        <p>Il s'agit d'une impasse qui fait partie d'un système de rues et ruelles
                            créé il y a plus de 30 ans, à Choubrah, au Caire, par Rossano,
                            propriétaire de terrains qu'il a lotis pour en vendre les lots.</p>
                        <p>Ces rues et ruelles n'ont pas été incorporées par le Gouvernement au
                            domaine public, inais elles se comportent depuis la création du
                            lotissement, et surtout depuis que les lots ont été construits,
                            exactement comme les rues décrétées d'utilité publique c'est-à-dire
                            qu'elles sont ouvertes à la circulation, au passage des véhicules etc.
                            sans aucune restriction.</p>
                        <p>La Dame Bissara est devenue propriétaire d'un lot limité à l'Ouest en
                            partie par l'impasse litigieuse.</p>
                        <p>Elle ne prétend pas à la propriété de cette impasse, mais elle soutient
                            qu'elle ne servait en fait qu'à sa maison et à celle des Hoirs Moustafa
                            Abou Zeid, voisins d'en face qui y ont une porte.</p>
                        <p>Elle prétend empêcher le Sieur Alexandre Elias, voisin dont la propriété
                            ferme le cul-de-sac, d'y ouvrir une porte et lui imposer la fermeture de
                            celle qu'il a pratiquée dans son propre mur.</p>
                        <p>Elle voit dans ce fait un trouble à sa propre possession qu'elle demande
                            de faire cesser par l'action en complainte.</p>
                        <p>Cette action est irrecevable, car l'action possessoire suppose une
                            possession de la part de celui qui l'intente.</p>
                        <p>Or, la Dame Bissara ne peut être considérée comme ayant la possession de
                            cet- te impasse par le fait qu'elle en use com- me elle use d'ailleurs,
                            à l'instar de tous les habitants du lotissement et du public en général
                            du système de ruelles créé par le Sieur Rossano.</p>
                        <p>Lorsqu'une parcelle de terrain a été incorporée en fait à la voirie
                            publique, le propriétaire lui-même n'en conserve pas une possession lui
                            ouvrant l'action en complainte (arrêt du 27 Décembre 1934, Bull. XLVII,
                            80).</p>
                        <p>Est à plus forte raison irrecevable à exercer cette action l'occupant
                            d'un lot en bordure, ce qui est le cas de la Dame Marie Bissara.</p>
                        <p>La condamnation de la dite Dame à L.E. 10 de dommages-intérêts pour
                            action vexa- toire est maintenue et l'appel incident du Sieur Elias
                            tendant à la porter à L.E. 50 est rejeté, cette majoration n'étant pas
                            justifiée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>232. Action possessoire. - Juridiction Mixte; dépossession d'un
                            adjudicataire mixte; compétence des Tribunaux Mixtes à connaitre de
                            l'action en réintégration.</p>
                        <p>Quelle que soit la nationalité des parties en cause, l'action en
                            réintégrande d'un fonds dont la partie qui en avait pris possession en
                            vertu d'un jugement mixte d'adjudication, se trouve dépossédée d'une
                            manière quelconque, rentre, même sous le régime du nouveau</p>
                        <pb n="298" rendition="Gazelte des Tribunaux Mixtes."/>
                        <p>R èglem ent d'O rganisation judiciaire, dan s la com pétence exclusive
                            des J u r idictions</p>
                        <p>Mixtes, afin d'éviter q u 'un ju g em en t définitif d'adjudication ren d
                            u p a r ces T rib u n a u x puisse être m is en échec par une décision
                            des T rib u n a u x</p>
                        <p>Nationaux.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.B. Yussouf Zul-</p>
                        <p>ficar pacha, 2 Décembre 1937. — Abdel Latif</p>
                        <p>Mohamed El Chimi c. Sayed Kotb Ramadan et autre.</p>
                        <p>A r r êt (E xtra it).</p>
                        <p>Vu l'exploit du 2 Janvier 1937 par lequel le Cheikh Abdel Latif Mohamed
                            El Chimi relevait appel du jugement, non encore signifié, rendu à son
                            encontre p ar le Tribunal</p>
                        <p>Sommaire Mixte du Caire, le 7 Décembre</p>
                        <p>193G;</p>
                        <p>Attendu que le Cheikh Abdel Latif Mohamed</p>
                        <p>El Chiini était m is en possession par procès-verbal do l'huissier
                            Tarrazi du 22</p>
                        <p>Juillet 1935, des 7 l'eddans et 7 kirats de terrains, sis ou village de
                            Hour (Mallaoui- Assiout), dont, le 18 Mai de la môme an née, il avait
                            été déclaré adjudicataire dans l 'expropriation que la Société des
                            Sucreries poursuivait, par devant le Tribunal Mixte du Caire, contre Hag
                            Abdel Baki Abou Zeid</p>
                        <p>N assar, en vertu de l'hypothèque prise en</p>
                        <p>1920;</p>
                        <p>Huit mois environ après et plus précisém ent le 2 Avril 1936, l
                            'adjudicataire, s 'affirm ant violemment dépossédé, p ar les</p>
                        <p>Sieurs Sayed et Mohamed Kotb Ramadan, d'une parcelle de 16 kirats et 20
                            sahmes, comprise parm i les terres à lui adjugées, les assignait en
                            réintégrande, en exposant que les défendeurs, tiers détenteurs de ladite
                            parcelle, pour l'avoir achetée du débiteur poursuivi par acte sous seing
                            privé transcrit le 28 Lévrier 1923, postérieur de presque trois ans à
                            l'hypothèque qui la grevait, avaient été, p ar exploit du 8 Décembre de
                            la même année, régulièrement somm és d'avoir à payer ou délaisser l'im m
                            euble, en conformité à l'art. 697 C. C. M.</p>
                        <p>P a r jugement du 7 Décembre 1936, le</p>
                        <p>Tribunal Sommaire Mixte du Caire, saisi de cette instance, qui, rayée du
                            rôle le 25 Mai de la même année, avait été reprise su r avenir du 10
                            Juin suivant, se déclarait incompétent, pour défaut de juridiction, sur
                            la seule considération que tout intérêt m ixte faisait défaut, les deux
                            parties en cause étant de nationalité égyptienne; et l'action en
                            réintégrande, de nature «essentiellement personnelle», ne pouvant pas
                            être considérée accessoire à la procédure mixte d'expropriation et nu
                            subséquent jugement d'adjudication, en vertu duquel le dem andeur avait
                            été mis en possession du terrain litigieux.</p>
                        <p>Le Cheikh Abdel Latif Mohamed El Chimi, sans même attendre que cette
                            décision lui fût signifiée, y formait le présent appel.</p>
                        <p>Aitendu que c'est manifestement à tort que le jugement déféré a déclaré d
                            'office le défaut de juridiction des Tribunaux Mixtes à connaître de
                            l'action possessoirc introduite p ar le Cheikh Abdel Latif Mohamed</p>
                        <p>El Chimi, en méconnaissant que la compétence mixte était certaine et
                            exclusive si, comme le dem andeur l'affirmait, les Consorts</p>
                        <p>Kotb R am adan se trouvaient en possession, p ar violence ou p ar
                            surprise, du m êm e terrain dont ledit Cheikh avait été mis en
                            possession, par ministère d'huissier, le 22 Juillet 1935, en sa qualité
                            d'adjudicataire;</p>
                        <p>En effet, la Cour par son arrêt, toutes</p>
                        <p>Chambre Réunies, du 23 Mai 1925 (Bull. XXXVII, 445), a décidé que
                            l'action immobilière en réintégrande d'un fonds dont la partie qui en
                            avait pris possession en vertu d'un jugement mixte d'adjudication, se
                            trouve dépossédée d'une manière quelconque, rentre dans la compétence
                            exclusive des Juridictions Mixtes, n 'étant admissible que sur l'action
                            née de l'atteinte à la possession ayant cette origine, puisse être
                            appelé à statuer un ordre juridictionnel autre que celui duquel ém ane
                            le titre où le dépossédé puise son droit à la possession et
                            conséquemment à sa réintégration.</p>
                        <p>L a règle ainsi posée, et qui ne trouve aucun obstacle dans les articles
                            26 et 37 du nouveau Règ. d'Org. Jud. s 'inspire de la nécessité
                            juridique d 'éviter q u 'un jugement définitif d'adjudication rendu p a
                            r les Tribunaux</p>
                        <p>Mixtes puisse être mis en échec par une décision des Tribunaux Nationaux,
                            qui pourraient refuser à l'adjudicataire dépossédé la réintégration dans
                            la possession à laquelle lui donne droit l'adjudication prononcée à son
                            profit p ar la seule autorité qui en avait la compétence.</p>
                        <p>Attendu que les considérations qui précèdent am ènent nécessairement à
                            l'infirma-</p>
                        <p>tion du jugement déféré, qui n 'a statué que su r la question de la
                            compétence, sans toucher au fond, que la Cour peut évoquer, étant donné
                            que la cause est en état...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>233. - Action possessoirc. — Objet; but; c o n d it io ns d'exercice.</p>
                        <p>I. - L 'action possessoire n 'a po u r objet que la protection d'u n état
                            de fait, quels que soient les droits des parties, d an s le but d'em
                            pêcher ces dernières de se faire justice à elles-mêmes.</p>
                        <p>Elle lend à m ain ten ir et au besoin rétab lir la situation résultant de
                            la possession, les intéressés restan t libres de recourir aux voies
                            légales p o u r l'aire p roclam er les droits q u 'ils invoquent.</p>
                        <p>II. - La dépossession, qui n 'im plique pas nécessairem ent une agression
                            contre les personnes, peut résulter d'une en trep rise su r le fonds
                            contre le gré de celui qui le détient, ce qui donne ouv ertu re à
                            l'action possessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.E. Yussouf Zul-</p>
                        <p>ficar pacha, 4 Novembre 1937. — Lieto Farrag</p>
                        <p>M assouda c. Hakim R izgalla et autres.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>231. - Action possessoire. — P o s s e s sion; preuve par en qu ê te; cas
                            d'i n a d m iss ibilité .</p>
                        <p>Bie'n que la preuve de la possession p a r enquête soit n o rm alem en t
                            adm ise en m atière d'action possessoire, il en est au trem en t lorsque
                            ce m oyen n 'a été invoqué à l'appui d'une action en ré in tégrande q u
                            'en d ernier lieu, après des dem andes successives d'expertise et de m
                            esu rag e nécessitant l'application de titres et q u 'il n 'existe au cu
                            ne sérieuse présom ption d'u ne possession certaine et non équivoque au
                            m o m en t de la dépossession.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer bey,</p>
                        <p>12 Juin 1941. — Mahmoud Hefnaoui Zayed c. Crédit</p>
                        <p>Foncier Egyptien.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>235. - Action possessoire. — Réi nté -</p>
                        <p>gran de; con di tio n s d'exercice; d é p o s se ssion en ex éc uti on
                            d'u n e décision de justice.</p>
                        <p>11 suffit à celui qui a été dépossédé p a r l'exécution d'une décision de
                            ju stice à laquelle il n 'a pas clé partie, de ra p p o rte r la preuve
                            d'u n e possession effective au m o m ent de la dépossession pour
                            pouvoir d em an d er à se remettre en possession par la voie de l'action
                            possessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.E. Yussouf Zul-</p>
                        <p>fiear pacha, 1er Décembre 1938. — A ly Youssef</p>
                        <p>El Dardiri Aboul Leil c. Aziz Bahari et autres.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>236. - Action possessoire. — Réinté-</p>
                        <p>gr and e; con d it io ns d'exercice; déposse ssion en ex éc ut io n d'une
                            décision de justice.</p>
                        <p>Aux fins de l 'action en réintégrande, la validité ou la nullité du litre
                            du dem a n d e u r n 'a aucune im portance, étant de règle que, pour
                            justifier celle action, il suffit de la preuve de la possession
                            effective du bien litigieux, au mom e n t de la dépossession du
                            détenteur, m êm e si la dépossession a lieu en exécution d'une décision
                            de justice inopposable au détenteur qui n 'y a pas été partie.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer bey,.</p>
                        <p>20 Octobre 1939. — Yasson Georgiadls c. El Hag</p>
                        <p>A ly Sayed El Abbassi et Cts.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>237. - Action possessoire. — Réinlé-</p>
                        <p>g ran dc; con ditions d'exercice; possession; a n im u s domini.</p>
                        <p>Le possesseur qui a été l'objet d'uiie dépossession, m êm e m om entanée,
                            sans avoir accom pli p ar la suite aucun aelo-</p>
                        <p>positif im p liq u an t une reprise de possession, de telle sorte q u 'au
                            nioineiiL</p>
                        <p>d'une nouvelle prise de possession par un tiers le terrain a u rait été
                            sans possesseur effectif, ne peut pas se prévaloir de l'a n i m u s d o
                            m i n i qui ne suffit pas à rem p lacer la possession effective et im m
                            édiate nécessaire pour justifiée l'action en réintégrande.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.E. Yussouf Zul-</p>
                        <p>fiear pacha, 6 Janvier 1938. — Marie Veuve Per-</p>
                        <p>rin c. H oirs Asma Hanem Halim et Cts.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que la Dame Veuve Marie Per-</p>
                        <p>rin est propriétaire d'une parcelle de^ terrain de 324 m ètres carrés,
                            sise à Port-Said, sur la plage, en vertu d'un acte de vente légalisé et
                            transcrit à Zagazig, le 26 Mm 1929; q u 'elle a pris possession de ce
                            tei-</p>
                        <p>rain et y a fait placer un écriteau avec l'indication terrain à vendre et
                            son nom.</p>
                        <p>que, p a r la suite, le 22 Juin 1932, le mandataire de la Dame A sm a
                            Hanem Han,n</p>
                        <p>Veuve W assif pacha s 'est mis en possession du même terrain et a fait
                            élever un m u r de clôture en maçonnerie; que la Dam e P errin s 'est
                            plainte à la police; que.</p>
                        <p>postérieurement, le même mandataire lu écrivait, le 27 Octobre, en lui
                            enjoignan de restituer à l'amiable les terrains qu cite détenait; q u
                            'enfin, en Avril 1933, la P.aIP.</p>
                        <p>Perrin assignait la Dame Asma en grande devant le Tribunal Sommaire a</p>
                        <p>Port-Saïd; que, p ar jugement du 23</p>
                        <p>1935, après deux interlocutoires, ce Trio1</p>
                        <p>nal déboutait la demanderesse;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Perrin a fait reg lièrement appel de cette
                            décision;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Asma étant ue'T*</p>
                        <p>dée, après l'appel, ses héritiers ont reprj»</p>
                        <p>l'instance; qu'ils ont fait appel incident</p>
                        <p>.réclament L.E. 100 de dom m agcs-intérêts pour appel vexatoire;</p>
                        <p>Attendu que les intim és contestent que la Dame P errin fût en possession
                            au m oment où ils ont eux-m éines repris le te rrain pour diverses
                            raisons qui seront exam inées ci-après; qu'ils soutiennent que la</p>
                        <p>Dame A sm a en ôtait propriétaire, son</p>
                        <p>époux W assif pacha l 'ayant acquis, en lyOO, p a r adjudication, a
                            l'audience des criées du T ribunal Consulaire de F rance, ensuite de la
                            vente à laquelle procédaient les H oirs A nastasia; q u 'ils produisent
                            les jugem ents d'adjudication, comme la Dame</p>
                        <p>Perrin produit son acte de vente;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte de l'exposé de faits des intim és, que l'ensem ble
                            des terrain s qui leur appartiennent, sur la plage de</p>
                        <p>Port-Saïd, ont été, en effet, acquis p ar feu</p>
                        <p>W assif pacha en 1900; q u 'il ne p arait pas qu'après cette acquisition,
                            l'acheteur ait accordé une grande attention à ces te rrains;</p>
                        <p>q u 'après son décès, ses héritiers lu rent longtem ps en procès et que
                            les actes d'achat, aussi bien que les te rrain s eux-</p>
                        <p>mêmes, dem eurèrent hors des préoccupations de ces héritiers; que ce ne
                            fut q u 'en</p>
                        <p>1927 ou 1928 que la Dam e A sm a — ou sa</p>
                        <p>Daïra — com m ença à s 'y intéresser (et encore su r une réclam ation de
                            la M unicipalité</p>
                        <p>de Port-Saïd) et qu'elle chargea divers m andataires successifs d'en
                            préciser les limites, de les clore et, en définitive, d'en prendre, pour
                            la prem ière fois, réellem ent possession;</p>
                        <p>Attendu que, dans cet intervalle d'une trentaine d'années, diverses
                            personnes avaient — p ar des procédés v ariés — occulté certains de ces
                            terrains; que le m an d ataire de la Dam e Asma, en 1930, s 'est donc
                            trouvé en présence de ces occupants et qu'il a tente de récupérer les
                            parcelles occupées;</p>
                        <p>que la Cour a été ou est saisie de plusieurs procès ensuite de cette
                            reprise;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce, le prem ier juge a estim é que la possession de
                            fa Dame Per-</p>
                        <p>rin, au mois de Juin 1932, n 'était pas suffisam m ent établie par ce
                            fait q u 'antérieurem ent à la dépossession opérée p ar la Dame</p>
                        <p>Asma, la Dame P errin aurait été déjà dépossédée, en 1931, p ar les H
                            oirs A nustas-</p>
                        <p>tsia;</p>
                        <p>Attendu que les tém oins de l'enquête ont fait connaître q u 'après avoir
                            acheté le te rrain, en Mai ly.29, la Dam e P errin l'a fait entourer
                            d'une clôture, et y a planté un écriteau portant son nom; qu'ainsi il
                            apparaît comme suffisam m ent établi qu'elle a exercé son droit de
                            possession à ce mo-</p>
                        <p>ment-là, de m anière indubitable;</p>
                        <p>Attendu que les tém oins de la contre-</p>
                        <p>enquête ont confirm é les dires de la Dame</p>
                        <p>Asma, à savoir qu'en 1931 les H oirs Anas-</p>
                        <p>tassia avaient fait clôturer le m êm e te rrain et y avaient planté, à
                            leur tour, un poteau sur lequel on pouvait lire «Propriété</p>
                        <p>A nastassia»; que, si singulière que puisse p araître cette réapparition
                            des H oirs</p>
                        <p>A nastassia qui avaient vendu le m êm e te rrain en 1900, il n 'est pas
                            possible de douter qu'ils en aient pris possession, de cette m anière;
                            que la déposition du tém oin Tur-</p>
                        <p>kel, qui a fait poser la b arrière pour le compte des dits Hoirs, ne peut
                            laisser au cun doute;</p>
                        <p>Attendu que la Dame P errin déclare n 'a-</p>
                        <p>"voir pas ignoré cette prise de possession,</p>
                        <p>îhais soutient q u 'elle était soit le résultat d'une erreur, soit dénuée
                            d 'intérêt, puisque, en définitive, les Hoirs A nastassia n'ont donné
                            aucune suite à ce qui p a ra issait être leur intention; que la b
                            arrière a été rapidem ent détruite p ar des tiers et que les choses sont
                            revenues peu de tem ps nprès en l'état;</p>
                        <pb n="299" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                        <p>Attendu, cependant, que la Dam e P errin a été effectivem ent dépossédée
                            p ar les</p>
                        <p>H oirs A nastassia et qu'eile n 'a soulevé au cune protestation contre
                            eux; que, p ar la suite, elle n 'a fait aucun acte positif, qui perm
                            ette d 'apprécier qu'elle ait repris possession après les H oirs A
                            nastassia; q u 'ainsi, le te rrain se trouvait, à la veille de la prise
                            de possession de la Dame Asma, sans possesseur effectif;</p>
                        <p>Attendu que c'est en vain que la Dame</p>
                        <p>P errin soutient avoir conservé l'animas domini, sans aucune
                            interruption, depuis son achat ju sq u 'au 22 Juin 1932, et qu elle l'a
                            prouvé p ar sa protestation à la police;</p>
                        <p>que cette prétention est aussi légitim e que vraisem blable, m ais que
                            l'animas domini ne suffit p as à rem placer la possession effective et
                            im m édiate qui est nécessaire pour justifier l'action en
                            réintégrande;</p>
                        <p>Attendu, enfin, que la Dam e P errin produit une lettre du 27 Octobre
                            dont les te rm es sont trop vagues pour q u 'on puisse ten ir pour
                            certain q u 'elle s 'applique uniquem ent au terrain litigieux en la
                            présente in stance et non à d'au tres terrain s égalem ent litigieux
                            entre les mômes parties;</p>
                        <p>Attendu, dans ces conditions, q u 'il convient de confirm er le jugem ent
                            attaqué;</p>
                        <p>que, cependant, il n 'y a pas lieu de faire droit aux conclusions des
                            intim és tendant à obtenir des dom m ages-intérêts pour appel vexatoire,
                            rien ne p erm ettant de retenir que la Dam e P errin, titulaire d'un
                            acte de vente su r la validité duquel il n 'a pas encore été statué, ait
                            agi de m auvaise foi.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>238. - Action possessoire. — R é i n t é gra nde; con d it io ns
                            d'exercice; p o s s e s sion; p re u v e .</p>
                        <p>La seule preuve à charge du demandeur en réintégrande qui se plaint d'a
                            voir été dépossédé, est le seul fait m a tériel de sa possession
                            antérieure à sa dépossession violente, et le juge du possessoire n 'est
                            appelé q u 'à vérifier si le demandeur avait la possession, et s 'il a
                            léhé dépossédé, et non à rech erch er si cette possession correspond à
                            un droit et à quel droit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.E. Yussouf Zul-</p>
                        <p>ficar pacha, 6 Novembre 1938. — Tancred Bon-</p>
                        <p>nici c. H oirs Asma Hanem Halim.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>239. - Action possessoire. — R é i n t é grande</p>
                        <p>; cond it ion s d'exercice; p o s s e s sion; p re u ve; actes de pr o cé
                            d u re; titres de propriété; porté e en m ati èr e p o s s e s
                            soire.</p>
                        <p>I. - Les actes de procédure, tels que des saisies imm obilières, ne
                            constituent pas à l'égard de celui contre lequel ils sont dirigés, des
                            actes de possession pouvant être invoqués à l'appui d'une dem ande en
                            réintégrande.</p>
                        <p>II. - La base principale de l'action en ré in tég ran d e n 'étant ni la
                            propriété réelle, ni le droit de possession, m ais le fait m atériel de
                            possession, certaine et actuelle au m o m ent de la spoliation, il s
                            'ensuit que si au cours d'une action possessoire les litres de propriété
                            p e u vent quelquefois être utilisés dans la preuve de la possession,
                            ils ne peuvent jam ais l'épuiser.</p>
                        <p>Cour d*Appel, 2me Ch., Prés. Scandar Azer bey,</p>
                        <p>5 Juin 1941. — Abdallah Michel Sabbagh et autres c. Mohamed Taha.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>240. - Action possessoire. — R é i n t é g ra n d e; cond it ion s
                            d'exercice; p o s s e s sion; preuve; ivirds d'i m p ô t s cl contrat de
                            bail; ins u ff isa nc e.</p>
                        <p>Ni les w ird s d'impôts, ni les contrais de bail ne sont u ne preuve
                            suffisante de possession effective pouvant servir de base à une action
                            possessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. S.E. Y ussouf Zul-</p>
                        <p>ficar pacha, 9 Décembre 1937. — Hoirs Youssef</p>
                        <p>Fahm y c. Charilaos G. Charalambos.</p>
                        <p>Jurisprudence Nationale</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>17. - Action possessoire. — P o s s e s sion; p re u ve; po ss e ss io n
                            m a t é r i e l l e; p o s se ss io n ju ri d iq u e; distinction; cas
                            où la p o s s e s s io n ju r i d iq u e est su ff isa nt e pour
                            l'exercice de l'action pos sessoire.</p>
                        <p>Si, lo rs q u 'il s'agit de biens pour lesquels la possession crée la
                            propriété, soit q u 'ils n 'aient jam ais élé l'objet d'un droit de
                            propriété ou q u 'ils aient eu jadis un propriétaire, l'exercice de
                            l'action possessoire exige la preuve d'actes ap p a re n ts et p e rm a
                            n e n ts de possession matérielle, il en est au trem en t lo rs q u 'il
                            s'agit d'u n bien tra n sm is p a r son p ro priétaire en vertu d'un
                            titre légal; en pareil cas il suffit d'établir la possession juridique,
                            qui dérive de la mise du bien à la disposition de l'acquéreur.</p>
                        <p>La preuve de la possession jurid iq u e est, en ce cas, suffisam m ent
                            rapportée, po u r un terrain vague, p a r des visites périodiques depuis
                            l'acquisition, dont résulte la jouissance paisible ju s q u 'au trouble
                            d o n n an t lieu à l'exercice de l 'action possessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cass. Nat. Ch. Civ. et Comm., Prés. Mohamed</p>
                        <p>Fahm y H ussein bey, 11 Mai 1939. — E lias K atit et autre c. Mahmoud
                            Mohamed Moustafa. — A l</p>
                        <p>M oham at, Septembre 1939, N° 28.</p>
                        <p>A m u iï (TiiAbcexiüXj.</p>
                        <p>Attendu que les pourvoyants reprochent au tribunal d'appel d'avoir adm
                            is, en infirm a n t le jugem ent som m aire, que la loi exigeait en
                            pareil cas une possession m atérielle du terrain vague litigieux; q u
                            'une possession établie pur le passage m ensuel de leur m andataire ne
                            suffisait pas, car il ne s 'agissait pas d'une route, m ais d'un te
                            rrain a construction qui au rait dû être au m oins enclos. Les
                            pourvoyants relèvent dans cette thèse une confusion entre la possession
                            et la jouissance: ils soutiennent que la loi n 'interdit pas la
                            possession d'un terrain à construction sans jouissance, possession
                            établie p a r le bornage, l'inspection, le paiem ent des im pôts et
                            l'absence de contestation. En outre, la loi n 'im pose pas la clôture
                            d'un terrain vaste destiné a la construction;</p>
                        <p>Attendu q u 'en principe la possession n 'est prise en considération que
                            pur rapport à celui qui possède effectivem ent pour son propre compte et
                            dans l'intention de deven ir propriétaire. La possession, en droit, est
                            la m ise d'un bien à la disposition du possesseur, qui en dispose en
                            fait de toutes façons conform es à sa nature. Si le bien est de la
                            catégorie de ceux dont l'occupation crée la propriété (ne la transm et p
                            as), soit q u 'il n 'ait jam ais été l 'objet d'un.</p>
                        <pb n="300" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                        <p>d ro it de p ro p rié té ou q u 'il a it eu ja d is un p ro p rié ta ire,
                            la sim ple m ise à la disposition de l 'o ccu p an t n e suffit pas en d
                            ro it po u r fo nder sa po ssessio n : il fa u t encore que, p a r des
                            disp o sitio n s a p p a re n te s et p e rm a n en te s, il étab lisse
                            q u 'il a occupé ce bien d a n s l 'in te n tio n de se l 'ap p ro p rie
                            r p a r la p o ssessio n légale. E n outre, cette catégorie de b ien s n
                            'e st pas ju rid iq u e m e n t possédée p a r la sim ple clô tu re ou l
                            'inspection. M ais s 'il s 'ag it d'u n b ien tra n s m is p a r son p
                            ro p rié ta ire p a r titre légal, la p o ssessio n de l 'a c q u é re u
                            r se ré a lis e ra a lo rs du fait de la d éliv ran ce du b ien en l 'é
                            ta t où il est; la d éliv ran ce se fait p a r la m ise du b ien à la d
                            isp o sitio n de l'a c q u é re u r, de so rte que ce de rn ie r p u
                            isse e n p re n d re p o ssessio n et en jo u ir sa n s aucunem pêchem
                            ent, m êm e s 'il 11e le fa it p a s effectivem ent. C ette so rte de p
                            o ssessio n su ffit à l'a cq u éreu r, ta n t que p erso n n e 11e la
                            tro u b le ou ne l 'en dépouille s a n s réactio n de sa p a rt dans les
                            délais;</p>
                        <p>A tten d u que le T rib u n a l S o m m aire a é ta bli que la p o
                            ssessio n d u d éfen d eu r était une sim ple p o ssessio n m atérielle,
                            occasionnelle, qui a to u tes les ap p aren ces du vol et qui, en to u t
                            cas, n 'a p a s d ép assé quelques jo u rs... Par contre, la p ro p rié
                            té d es a u te u rs su ccessifs des d em an d e u rs e st é ta blie.</p>
                        <p>Le ju g e m e n t so m m aire ajoute:</p>
                        <p>« A tten d u que le défen d eu r so u tien t que les demandeurs, et a v a
                            n t eux, leu r a u te u r</p>
                        <p>(leur m ère) ont p e rd u la p o ssessio n a p p a re n te, p u isqu'ils
                            n 'o n t p a s enclos le te rra in ni désigné u n g ard ien, n i c o n
                            stru it ou cultivé.</p>
                        <p>M ais que le trib u n a l estim e que la p o ssessio n en d roit, et m êm
                            e q u a n t aux ap p a re n c e s de la p o ssessio n d'u n p ro p rié
                            ta ire, éta it su ffisa m m e n t réalisée p a r l 'in sp ection du
                            frère des d em an d e u rs ou d'un a u tre vo isin m a n d a té p a r eu
                            x . L a p o sse ssio n m atérielle n 'e st p a s u n élém ent de la p o
                            ssessio n ju rid iq u e ».</p>
                        <p>Il re s s o rt du ju g e m e n t so m m aire que le te rra in litig ieu x
                            n 'é ta it p as un bien v acan t;</p>
                        <p>que s a p o ssessio n n 'a v a it donc pas beso in d'acte s de jo u issan
                            ce ou de p o sse ssion m atérielle ap p aren te, d u rab le et
                            incontestée;</p>
                        <p>q u 'il s 'ag it d'u n b ien ayant p a ssé p a r les m a in s de p lu sie
                            u rs p ro p rié ta ire s su ccessifs. A ussi le ju g e m e n t
                            conclut-il en d isa n t:</p>
                        <p>«Les demandeurs ont donc ra iso n d an s le u r action, p uisque le u r p
                            o ssessio n et celle de le u rs a u te u rs su ccessifs est établie com
                            m e a y a n t été du rab le, évidente et in co n testée, ju s q u 'a u
                            tro u b le ap p o rté p a r le d éfen d eu r m oins de 2 m ois a v a n t
                            le u r action.</p>
                        <p>Il échet donc d'accueillir leu r d e m a n de, de le u r faire re s titu
                            e r la. p o ssessio n et d'in te rd ire au défen d eu r de la tro u b
                            ler, etc...».</p>
                        <p>A tten d u que le trib u n a l d'appel ne s 'est é c a rté de la p
                            osition du p re m ie r ju g e q u 'en ce qui concerne la qualificatio n
                            de la po ssessio n litigieuse; q u 'il a décidé que la loi ex ig eait d
                            a n s l'action p o ssesso ire que le dem a n d e u r a it la p o ssessio
                            n m atérielle, d u ra b le et ap p a re n te de l'im m euble; et q u
                            'elle</p>
                        <p>11e c o n n a issa it que cette p o ssessio n m a té rielle;</p>
                        <p>que si le te r ra in litig ieu x é ta it un te rra in v ag u e d estin é
                            à la co n stru ctio n, sa sim ple in spection ne p eut ré a lise r la
                            possessio n, c a r il fau t a u m oins la clô tu re du te rra in; que
                            cette opinion s 'écarte de la règle ju rid iq u e applicable à ces so
                            rtes d'actio n s, c a r le te rra in litigieux e st de la catég o rie de
                            biens dont la p o ssessio n se tra n sm e t d'u n p ro p rié ta ire à l
                            'a u tre, possessio n qui e st su ffisa m m e n t établie en l
                            'espèce.</p>
                        <p>A tten d u qu'il échet de c a s s e r la décision d'appel et de co n firm
                            e r le p re m ie r ju g e m en t.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Lois, Décrets et Règlements</head>
                <div type="item">
                    <p>Office of the Mililary Governor,</p>
                    <p>Canal Zone, Ismailia.</p>
                    <p>Arrêté IV 12/1911.</p>
                    <p>(Jo u rn a l Officiel N° 97 du 21 Juillet 1941).</p>
                    <p>(DÉCLARANT ZONE PR O H IB ÉE AUX ÉQUIPAGES ET</p>
                    <p>PASSAGERS DE BATEAUX ÉTRANGERS LA PA RTIE</p>
                    <p>DE LA VILLE DE P O R T -S A ÏD SITU ÉE A L 'O U E S T</p>
                    <p>d e l a r u e Mohamed Aly e t d e l a r u e E l</p>
                    <p>M a h r o u s s a ).</p>
                    <p>I, B ayoum i Ali Nassar bey, M ilitary Go-</p>
                    <p>v e m o r, C an al Zone,</p>
                    <p>B y v irtu e of th e p o w ers v ested in m e u n d e r M artial L aw a n d P
                        ro clam atio n N°</p>
                    <p>138, of M ay 17, 1941,</p>
                    <p>Do h e r e b y o r d e r a s f o l l o w s :</p>
                    <p>1. — U ntil fu rth e r notice, th e p a rt of</p>
                    <p>P o rt-S aid T ow n situ a te d w estrv ard s of</p>
                    <p>S h a ria M oham ed A li a n d S h a ria El-M ali-</p>
                    <p>ro u ssa, is liereb y placed o u t of b o u n d s to ail foreign sh ip s'
                        crew s a n d p a sse n g e rs.</p>
                    <p>2. — In frin g e m e n t to tliis A rrêté, w h ich sh a ll corne into force
                        as îro m th e d ate of its p u b licatio n in th e « Journal Officiel », w
                        ill be p u n ish ab le b y im p riso n m en t fo r a te rn i not exceeding
                        th re e m o n th s an d a fine up to L.E. 10, or b y e ith e r p en alty
                        .</p>
                    <p>Ism ailia, G am âd A k h ar 22, 1360 (July 17, 1941).</p>
                    <p>(s.): B ayoum i Ali N a ssa r.</p>
                    <p>Loi i\° 38 de 19-41</p>
                    <p>sur les établissements publics.</p>
                    <p>(.Journal Officiel A'° 98 du 24 Juillet 19-41).</p>
                    <p>N ous, F a ro u k 1er, R oi d'E gypte,</p>
                    <p>Le S én at et la C ham bre des D éputés ont adopté;</p>
                    <p>N ous av o n s san ctio n n é et p ro m u lg u o n s la loi dont la te n e u
                        r su it:</p>
                    <p>C h a p i t r e premier .</p>
                    <p>Dispositions générales.</p>
                    <p>Art. 1er. — A ux fin s de la p ré se n te loi, les étab lissem en ts publics
                        so n t d ivisés en deux catégories:</p>
                    <p>L a p re m iè re co m p ren d les re s ta u ra n ts, cafés, déb its de b isso
                        n s de to u tes so rte s et, en g én éral, les étab lissem en ts estim és à
                        la ven te de com estibles e t b o isso n s à consom m e r su r place.</p>
                    <p>L a deuxièm e catégorie co m p ren d les h ô tels</p>
                    <p>» w ik a le h s », p en sio n s, m aiso n s g a rn ie s et a u tre s é ta b
                        lisse m e n ts sim ila ire s o ffran t le logem ent a u public.</p>
                    <p>Art. 2. — Ne pouro n t o u v rir n i exploite r au c u n é ta b lisse m e n t
                        public, en le u r nom p erso n n el ou p a r p erso n n e in terp o sée, ni
                        être em ployés com m e d irecteu rs ou géra n ts :</p>
                    <p>1.) L es m in e u rs et les in terd its.</p>
                    <p>T outefois l'étab lissem en t dévolu p a r h é rita g e à un m in e u r ou a
                        p p a rte n a n t à un in te rd it au m o m en t d u prononcé de l 'in te rd
                        ic tio n pourra être exploité p a r le tu te u r ou le c u ra te u r d û m
                        en t au to risé à cet effet p a r l'a u to rité com pétente.</p>
                    <p>2.) L es p erso n n es qui o n t su b i u n e cond am n atio n à une pein e
                        crim inelle, lo rsq u e l'e x p iratio n de la peine rem o n te à m o in s
                        de dix ans.</p>
                    <p>3.) Les p e rso n n e s qui o n t été co ndam nées pour im p o rtatio n, d
                        étention, ven te ou u sag e de stu p é fia n ts, lo rsq u e l 'e x p iratio
                        n de la peine rem o n te à m o in s de dix a n s.</p>
                    <p>4.) L es p e rso n n e s qui o n t été condam nées à une pein e d'em p riso n
                        n em en t pour vol, déto u rn e m e n t de fonds p ublics, recel, faux, u
                        sag e de faux, escroquerie, a b u s de co n fian ce, b a n q u ero u te frau
                        d u leu se, recel de m alfa ite u rs, a tte n ta t à la p u d e u r, o u tra
                        g e à la p u d eu r, ex citatio n de m in e u rs à la débauche, ten u e d
                        'une m aiso n de jeu, ven te de-</p>
                    <p>m arc lia n d ise s prohibées, falsifiées ou nuisib les à la san té, lo rsq u
                        e cette condam nation rem o n te à m o in s de cinq ans.</p>
                    <p>5.) L es ten an c iei's de m a iso n s de tolérance et les p ro stitu é e s,
                        a in s i que les personnes qui o n t été co n d am n ées pour a v o ir tenu
                        u n e m aiso n considérée com m e lieu de prostitu tio n clan d estin e, lo
                        rsq u e cette condam n a tio n rem o n te à m o in s de cinq an s.</p>
                    <p>6.) L es an cien s e x p lo itan ts d'établissem en ts pu b lics ou d'étab
                        lissem en ts de divertisse m e n ts publics, qui o n t été condam nés a la
                        fe rm e tu re de le u r éta b lisse m e n t pour une-</p>
                    <p>d u rée de tro is m ois, ain si que les personnes q u i d irig eaien t ou g é
                        ra ie n t ledit établissem e n t a u m o m en t où l'in fractio n pour
                        laquelle il a été ferm é a été com m ise, lorsque cette co n d am n atio n
                        rem o n te à m oins de trois-</p>
                    <p>an s.</p>
                    <p>Art. 3. — L es co n d am n atio n s m entionn é e s a u x p a ra g ra p h e s
                        2, 3, 4 e t 5 de l'article p récédent, p ro n o n cées contre une perso n n
                        e qui est, à la date du ju g em en t, exploita n t, d irecteu r ou g é ra n
                        t d'u n établissem e n t public, e x tra in e ro n t de p lein droit l'in te
                        rd ic tio n pour le condam né de contin u e r l'exploitation, la d irectio n
                        ou la géra n c e de to u t é ta b lisse m e n t public, poui>-</p>
                    <p>les m êm es pério d es p rév u es a u x d its parag rap h es, à p a rtir d u
                        jo u r où les condam natio n s se ro n t d ev en u es définitives.</p>
                    <p>L e ju g em en t o rd o n n a n t la ferm etu re d'un, é ta b lisse m e n t p
                        u b lic pour une durée de-</p>
                    <p>tro is m ois en tra în e ra dé p lein d ro it l'interdiction pour l 'ex p lo
                        itan t, le d irecteu r et le-</p>
                    <p>g é ra n t de cet é ta b lisse m e n t de continuer, pour la période p ré v u
                        e a u p a ra g ra p h e 6 de l 'article p récéd en t, l'exploitation, la
                        directio n ou la g éran ce de to u t a u tre établissem e n t de m ôm e g en
                        re que celui dont il est d éjà ex ploitant, d ire c te u r ou g éran t.</p>
                    <p>Art. 4. — T oute p erso n n e qui se propose d'o u v rir u n é ta b lisse m e
                        n t public e st tenue d'en faire la d écla ratio n p a r écrit au Gou-</p>
                    <p>v e rn o ra t ou à la M ou dirieh tre n te jours au.</p>
                    <p>m o in s à l 'avance.</p>
                    <p>T outefois, une a u to risa tio n du Gouvern e u r ou M oudir e st n
                        écessaire s 'il s 'agit de l 'o u v e rtu re d'u n étab lissem en t dans le
                        local d'u n a u tre é ta b lisse m e n t dont la ferm e tu re a u ra été
                        ordonnée conform ém ent aux disp o sitio n s de la p ré se n te loi.</p>
                    <p>Art. 5. — L a d é c la ra tio n p rév u e à l'a rticle p récéd en t d e v ra
                        co n ten ir les indications su iv a n te s:</p>
                    <p>(1) L es nom, p rén o m s, âge, lieu de naissan ce, p rofession, dom icile e
                        t nationalité du d é c la ra n t et du d ire c te u r ou g éran t.</p>
                    <p>(2) Le g en re ou l 'affectation spéciale de-</p>
                    <p>l'éta b lisse m e n t et le lieu où il se ra situe.</p>
                    <p>(3) L es nom, p rén o m s, dom icile et natio n alité d u p ro p rié ta ire
                        de l'im m euble.</p>
                    <p>L a d écla ratio n d ev ra ê tre accom pagnée d'u n e x tra it du c a sie r
                        ju d iciaire du déclar a n t et du d ire c te u r ou g é ra n t. S 'il s
                        'agn d'é tra n g e rs, elle s e r a accom pagnée, en outre</p>
                    <p>, d'u n e x tra it du c a sie r judiciaire du p a y s d u q u el ils relèv en
                        t.</p>
                    <p>A rt, C. •— L 'o u v e rtu re de l 'établissem ent pourra a v o ir lieu le
                        tre n te et u nièm e/ovn ù p a rtir de la d écla ratio n p rév u e à 1
                        aru-</p>
                    <p>cle 4, à m o in s que le G o u v ern eu r ou d ir n 'ait, d a n s l 'in terv
                        alle, notifié p a r lettre reco m m an d ée son opposition. C ette oppositio
                        n d e v ra être m otivée et fondée sun t®</p>
                    <p>disp o sitio n s des artic le s 2 et 24 de la pr&lt;-*</p>
                    <p>sen te l o i ou s u r le no n a c c o m p l i s s e n i e n d es p re sc rip
                        tio n s d es a rtic le s 5 et 11.</p>
                    <p>Art. 7. — T o u t ch an g em en t d'exploit®1}</p>
                    <p>d'un é ta b lisse m e n t public d ev ra être n „</p>
                    <p>a u G o u v ern o rat ou à la M oudirieh, dans u délai de dix jours, p ar le
                        nouvel exploitant, qui est tenu de produire dans ledit délai le ou les
                        extraits de son casier judiciaire.</p>
                    <p>Si le changem ent d'exploitant a eu lieu après un jugem ent p o rtan t ferm
                        eture de l 'établissem ent, le nouvel exploitant devra se conform er aux
                        dispositions de l'alinéa 2</p>
                    <p>de l 'article 4.</p>
                    <p>L'exploitant d'un établissem ent public devra, dans le délai prévu à l
                        'alinéa p remier, notifier tout changem ent du directeur ou g éran t ^et
                        produire le ou les extraits du casier judiciaire du nouveau directeur ou
                        gérant.</p>
                    <p>Art. 8. — Le tran sfe rt d'u n établissem ent public d'un lieu à un autre,
                        ainsi que tout changem ent, m êm e tem poraire, du genre ou de l
                        'affectation spéciale de l'établissem ent indiqué dans la prem ière
                        déclaration, devra être notifié pan l'exploitant, trente jo u is au m oins à
                        l'avance.</p>
                    <p>L'ouverture du nouvel établissem ent ou te changem ent pourra être effectue
                        le trente et unièm e jour, à m oins que, dans l'in tervalle, le G ouverneur
                        ou M oudir n 'ait notifié</p>
                    <p>.par lettre recom m andée son opposition fondée su r les dispositions de
                        l'article 24.</p>
                    <p>Art. 9. —■ Les déclarations et notifications concernant l'ouverture ou le tra
                        n sfert d'un établissem ent ou le changem ent de son genre ou de son
                        affectation, au x quelles l 'intéressé n 'a u ra pas donné suite dans les
                        six mois de la date de leur p résentation, seront considérées comme
                        péri-</p>
                    <p>.mées.</p>
                    <p>L'établissem ent qui, pendant, un an, sera resté ferm é ou a u ra été affecté
                        à un usage autre que celui qui av ait été indiqué dans la déclaration, ne p
                        o u rra être réouvert ou réexploité qu'en vertu d'une nouvelle déclaration
                        ou notification.</p>
                    <p>Art. 10. — P a r dérogation aux dispositions de l'article 4-, alinéa prem
                        ier, les p ersonnes qui, à l'occasion d'une foire, d'une fête, ou autre
                        circonstance analogue, voudraient établir provisoirem ent un établissem ent
                        public, devront en obtenir l 'autorisation préalable du G ouverneur ou
                        Moudir, faute de quoi l'établissem ent sera fermé p a r la police, sans
                        préjudice des poursuites pénales.</p>
                    <p>Art. 11. — Le M inistre de l'Intérieur p ren dra un arrêté indiquant les
                        prescriptions et m esures qui devront être prises darrs les établissem ents
                        publics, dans l'intérêt de r'hygièrre et de la sécurité publiques.</p>
                    <p>Le G ouverneur ou M oudir pourra, p ar</p>
                    <p>arrêté, rendre applicables en tout ou en par tie ces prescriptions et m
                        esures dans le</p>
                    <p>Gouvernorat ou la Moudirieli.</p>
                    <p>Les exploitants des établissem ents publics devront se conform er auxdites p
                        rescriptions et m esures,</p>
                    <p>Art. 12. — Les exploitants des établissem ents publics seront assujettis au
                        paiem ent des frais annuels d'inspection qui seront fixés par- arrêté du M
                        inistre de l'In térieur.</p>
                    <p>Art. 13. — Tout établissem ent public devra avoir, au-dessus de son entrée
                        principale, une enseigne en langue arabe p o rtan t l'indication de son
                        genre et, au-dessus de chaque porte, une lam pe qui devra être allumée
                        depuis le coucher du soleil ju sq u 'au m om ent de la ferm eture.</p>
                    <p>Art. 14. — Il est interdit de débiter des boissons alcooliques ou ferm entées
                        dans les établissem ents publics, à m oins que l'exploitant ne soit m uni
                        d'une licence spéciale délivrée pan le M inistère de l 'Intérieur.</p>
                    <p>Cette licence ne pourra être délivrée pour les établissem ents publics situés
                        darrs les villages.</p>
                    <p>La licence de débit de boissons est personnelle à l'exploitant y inscrit et
                        elle n 'est</p>
                    <pb n="301" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>valable q u e-pour l'établissem ent pour lequel elle a été délivrée.</p>
                    <p>Le M inistère de l'Intérieur a le droit de délivrer ladite licence ou de la r
                        efuser», d'en lim iter la durée ou de la soum ettre à toutes les conditions
                        q u 'il jugera nécessaires.</p>
                    <p>Art. 15. — Le G ouverneur ou M oudir pourra, p a r arrêté r endu avec l
                        'approbation du M inistre de l 'intnéieur, ordonner q u 'il ire soit délivré
                        aucune licence aux établissem ents publics situés dans certains q u a rtiers
                        d'une ville ou à une catégorie déterm inée d'établissem ents.</p>
                    <p>11 pourra, dans les m êm es conditions et dans les m êm es form es, fixer un
                        horaire spécial pour le débit de boissons alcooliques ou ferrnentées. 11
                        pourra égalem ent suspendre provisoirem ent l'effet des licences pendant la
                        durtée des élections, des foires, des fêtes ou des circonstances a n
                        alogues.</p>
                    <p>Art. 10. — Sont interdits, darrs les éta blissem ents publics, les spectacles
                        et divertissem ents contraires aux bonnes m œ urs, ainsi que les réunions
                        contraires à la m orale ou à l'ordre public.</p>
                    <p>Art. 17. — Il est interdit, dans les éta blissem ents publics, de perm ettre
                        ou de tolérer des actes d'outnage à la pudeur ou des actes de débauche.</p>
                    <p>Art. 18. — Il est interdit, dans les établissem ents publics, à quelque titre
                        que ce soit, de vendre, délivrer ou céder des substances stupéfiantes, de
                        perm ettre de les consom m er ou d'en faire usage, ou d'en gard er des
                        quantités en contravention aux dispositions de la Loi N° 21 de 1928 réglem
                        en tan t le com m erce et l'emploi des stu péfiants.</p>
                    <p>Art. 19. — Il est interdit, dans les établissem ent publics, de laisser jouer
                        aux jeux de h asard de quelque n atu re q u 'ils soient, tels que baccarat,
                        chem in de fer, lansquenet, trente-et-un, trente-et-quarante, pharaon,
                        poker, roulette, boule, petits-chc-</p>
                    <p>vaux, councan et autres jeux sim ilaires.</p>
                    <p>Il est égalem ent interdit d'y laisser jouer à tous jeux constituant un
                        danger pour les intérêts du public, tels que les appareils m écaniques
                        connus sous le nom de « jeux am éricains », ou d'y installer des appareils
                        pour lesdits jeux.</p>
                    <p>Le M inistre de l 'Intérieur pourra p a r a rrêté déclarer q u 'un jeu déterm
                        iné constitue un jeu de h asard ou un jeu dangereux pour les intérêts du
                        public.</p>
                    <p>Art. 20. — En cas de contravention aux dispositions des deux articles
                        précédents, les appareils, enjeux, stupéfiants et autres ubjels ayant servi
                        à com m ettre l'infraction seront saisis et confisqués.</p>
                    <p>Art. 21. — Au cas où il ap p a raîtra it que l'établissem ent public est une
                        source d'inconvénients graves pour la sécurité ou l 'hygiène publiques, l
                        'exploitant sera tenu de se conform er, pour le mode d'exploitation, aux
                        précautions qui seraient prescrites p ar l'au to rité com pétente et
                        sanctionnées p ar arrêté m inistériel.</p>
                    <p>Art. 22. — Sans préjudice des poursuites pénales, la police po u rra ferm er
                        im m édiatem ent tout établissem ent public débitant des boissons
                        alcooliques ou ferrnentées en contravention des dispositions des articles
                        14, 15, alinéa 2, et 20, alinéa prem ier, ainsi que tout établissem ent où
                        se com m et une infraction aux dispositions des articles 18</p>
                    <p>et 25.</p>
                    <p>D ans ce cas, le tribunal sta tu e ra d'u rg en ce sur la contravention, dans
                        le délai d'une sem aine à p a rtir de la date de la contravention.</p>
                    <p>D ans les cas de contravention aux dispo-</p>
                    <p>positions des articles 15, alinéa 2, 18, 25 et</p>
                    <p>20, alinéa prem ier, il est interdit de débite r les dites boissons ou de ro
                        u v rir l'établissem ent sauf d u ran t l'horaire autorisé ou à l
                        'expiration de la période de suspension, selon les cas.</p>
                    <p>Art. 23. — En cas de contravention aux dispositions de l'article 10,
                        l'établissem ent pourra, au besoin, être évacué p a r les soins d'un
                        officier de police, qui a u ra égalem ent le droit de le ferm er av an t
                        l'heure réglem entaire.</p>
                    <p>Ces m esures ne feront pas obstacle à l'entrée ou à la sortie des personnes a
                        tta chées à l 'établissem ent ou y logeant, ni à l'entrée et è la sortie des
                        voyageurs s 'il s 'agit d'un établissem ent de la deuxièm e catégorie.</p>
                    <p>Si des désordres se répètent dans un établissem ent public, le G ouverneur ou
                        Moudir pourra ordonner que l'établissem ent soit ferm é pour une période q u
                        'il fixera et qui ne pourra dépasser un mois.</p>
                    <p>Le G ouverneur ou M oudir pourra égalem ent ordonner la ferm eture de tout
                        établissem ent où n 'auront pas été prises, dans le délai prescrit, les m
                        esures de précautions prévues à l'article 21 et ce ju sq u 'à l'exécution
                        desdites précautions.</p>
                    <p>C h a p i t r e II.</p>
                    <p>Dispositions spéciales aux établissements de la première catégorie.</p>
                    <p>Art. 24. — Les établissem ents publics de la prem ière catégorie ne po u rro
                        n t être o u v erts dans les villes que dans les q u artiers qui seront
                        désignés p ar arrêté du Gouvern eu r ou M oudir rendu avec l'approbation du
                        M inistre de l'Intérieur. D ans les villages, ils ne peuvent être ouverts
                        que dans les villages désignés p a r arrêté du M inistre de l'interieur,
                        tenant compte du nom bre des habitants, des circonstances de chaque village
                        et du nom bre des établissem ents publics qui s 'y trouvent.</p>
                    <p>Ils ne pourront, en tout cas, être ouverts dans les endroits insalubres ou
                        dans le voisinage des prisons, ni p rès des lieux consacrés aux cuites, des
                        cim etières ou des tom beaux vénérés.</p>
                    <p>S 'ils débitent des boissons alcooliques, ils ne pourront égalem ent être
                        ouverts près des écoles, des hôpitaux, des dispensaires ou des casernes.</p>
                    <p>Art. 25. — D ans les villes, l'ouverture des dits établissem ents ne peut
                        avoir lieu av a n t six heures du m atin et après m inuit, du 15 Octobre au
                        14 Avril, ni av an t cinq heures du m atin et après une heure du m atin, du
                        15 Avril au 14 Octobre.</p>
                    <p>D ans les villages, les établissem ents devro n t être ferm és, pendant la
                        prem ière p ériode, à 9 heures du soir, et pendant la deuxièm e période, à
                        10 heures du soir.</p>
                    <p>Le G ouverneur ou M oudir pourra, p ar a rrêté rendu avec l'approbation du M
                        inistre de l 'Intérieur, prolonger les dits horaires dans un ou plusieurs q
                        u artiers d'une ville ou accorder des autorisations spéciales à certains
                        établissem ents de reste r ouverts au delà des heures réglem entaires.</p>
                    <p>Il pourra, dans les villages, réduire les horaires fixés.</p>
                    <p>Art. 26. — Il est interdit dans les dits établissem ents:</p>
                    <p>(11 de vendre des boissons alcooliques ou ferm entées avant 11 h. a.m . ou
                        après m inuit;</p>
                    <p>(2) de recevoir ou de gard er des personnes, de donner à boire ou à m anger
                        en dehors des horaires fixés;</p>
                    <p>(3) de recevoir des personnes en état d'ivresse m anifeste;</p>
                    <p>(4) de détenir de l'alcool éthylique ou mé-</p>
                    <p>thylique.</p>
                    <p>Art. 27. — Il est égalem ent interdit:</p>
                    <p>(1) de donner des boissons alcooliques ou ferm entées à des personnes âgées
                        de m oins</p>
                    <pb n="302" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>de '21 a n s rév o lu s ou à des p e rso n n e s en é ta t d'iv re sse m an
                        ifeste;</p>
                    <p>(2) d'em p lo y er d es fem m es âg ées de m o in s de 21 a n s rév o lu s ou
                        d es fem m es ayant été co n d am n é es pour délits d'a tte n ta t au x m œ
                        u rs ou pour o u tra g e à la p u d eu r, à m o in s que la c o n d am n a
                        tio n n e r e m o n te à cinq a n s a u m o in s en cas de crim e ou de
                        délit, ou à une an n ée a u m o in s en c a s de c o n trav en tio n;</p>
                    <p>; (3) d'em p lo y er d es fem m es à la v en te ou a u serv ice d es b o isso
                        n s alcooliques ou fe rm en tées.</p>
                    <p>Art. 28. — Il e st in te rd it, d a n s les é ta b lisse m e n ts p u b lics,
                        de jo u e r ou de la isse r jo u e r de la m u siq u e de quelque m a n iè
                        re q u e ce soit, de d é te n ir u n p o ste récepteur»</p>
                    <p>ra d io électrique, d'ex écu ter ou de la isse r e x é c u te r d es d a n se
                        s ou des ch a n ts, sa n s u n e licence spéciale d u G o u v ern eu r ou
                        Mou-</p>
                    <p>d ir.</p>
                    <p>C ette licence d é te rm in e ra les p re s c rip tio n s au x q u elles se
                        ro n t soum is ces d iv ertisse m e n ts et fix era, s u iv a n t les sa iso
                        n s de l 'an n ée et les conditions locales, les h e u re s où ils se ro n t
                        a u to risé s. L a licence s e ra accordée pour une période n e d é p a ss a
                        n t p a s u n e an n ée et elle e st ren o u v elab le.</p>
                    <p>Art. 29. — L es e x p lo itan ts d e v ro n t affic h e r, en lan g u e a ra
                        b e , d a n s u n en d ro it v isible a u public et en c a ra c tè re s
                        lisibles, le tex te de l 'article 14, alin éa p re m ie r, des a r
                        ticles</p>
                    <p>16 à 23 et d es a rticles 25 à 28.</p>
                    <p>Ch a p it r e III.</p>
                    <p>Dispositions spéciales aux établissements de la deu xiè me catégorie.</p>
                    <p>Art. 30. — L es ex p lo itan ts des é ta b lisse m e n ts de la d euxièm e
                        catég o rie d ev ro n t te n ir un re g istre conform e a u m odèle a p p ro
                        u v é p a r le M in istre de l'In té rie u r et p o rta n t, s u r ch acu n
                        e de ses feuilles, le cac h e t du G o u v ern o rat ou de la M
                        oudirieh.</p>
                    <p>Ils d e v ro n t y in s c rire su ccessiv em en t, s a n s b lan c, n i ra tu
                        re ni su rc h a rg e, le jo u r m êm e de so n a rriv é e, les n o m e t p
                        rén o m s de toute p erso n n e q u 'ils lo g ero n t, ain si que s a n atio
                        n alité, s a p ro fessio n, son dom icile o u s a résid en ce en Egypte ou à
                        l 'E tra n g e r, a in s i que le lieu d'où elle vient. Ils so n t te n u s
                        ég ale m en t d'y in s c rire s a n s re ta rd le jo u r de so n d é p a rt
                        de l 'étab lissem en t. Ils d e v ro n t p ré s e n te r ce re g istre pour
                        v érific ation à to u t officier de la police ju d iciaire d ésig n é à cet
                        effet p a r le G o u v ern o rat ou la M oudirieh.</p>
                    <p>Ils d ev ro n t, en o u tre, fo u rn ir à la police to u s les re n se ig n e
                        m e n ts qui lui se ra ie n t u tiles.</p>
                    <p>Art. 31. — L es ex p lo itan ts des d its éta b lisse m e n ts d ev ro n t re
                        m e ttre, tous les m a tin s, à la police, u n é ta t d es p e rso n n e s
                        ayant p ris lo g em en t d a n s le u r éta b lisse m e n t ou l 'ayant q u
                        itté p e n d a n t les de rn iè re s 24 h e u re s.</p>
                    <p>C et é ta t d e v ra co n ten ir les m êm es in d icatio n s que celles d u
                        re g istre .</p>
                    <p>Art. 32. — L es officiers de la police pourro n t p é n é tre r d a n s ces
                        éta b lisse m e n ts pour v é rifie r les re g istre s p ré v u s à
                        l'article 30 e t s 'a s s u re r a u p rè s du p e rso n n e l de l'ex
                        actitu de des in sc rip tio n s y co n ten u es et, en g én éral, pour p re
                        n d re to u t re n se ig n e m e n t n é c e ssa ire à la police. L es sim
                        ples ag en ts pourro n t y p é n é tre r pour re tire r l'é ta t m e n
                        tionné à l 'article p récéd en t.</p>
                    <p>Art. 33. — Le G o u v ern eu r ou M oudir fix era, pour ch aq u e éta b lisse
                        m e n t, le n om b re des p e rso n n e s qui pourro n t être logées.</p>
                    <p>Ce n o m b re ne pourra être d ép assé q u 'avec so n ap p ro b atio n .</p>
                    <p>Art. 34. — L o rsq u 'u n éta b lisse m e n t de la deuxièm e catég o rie com
                        prend u n é ta b lisse m e n t de la p re m iè re catég o rie, les d isp o
                        sitio n s du ch ap itre II se ro n t applicables à •ce de rn ie r. - • ■ -'1
                        ■'1 ■ ■ ■</p>
                    <p>C h a p it r e IV.</p>
                    <p>D ispositions pénales.</p>
                    <p>Art. 35. — T oute in fra c tio n au x d isp o sitio n s de la p résen te loi
                        à l'exception de celles des a rticles é n u m é ré s a u x d eu x alin é a s
                        su iv a n ts, se ra p u n ie d'u n em p riso n n em e n t ne d é p a ss a n
                        t p a s quinze jo u rs et d'u n e am en d e n 'ex céd an t p a s L.E. 5 ou
                        de l'u n e de ces deux p e in e s seu lem en t.</p>
                    <p>T oute in fractio n a u x d isp o sitio n s d es a r ticles</p>
                    <p>13, 25, 26 (alin éas 2, 3 et 4) et 28 à 33, s e r a p u n ie d'une am en d e
                        n 'ex éd an t p a s</p>
                    <p>L.E. 5. T outefois si l 'inculpé a subi, depuis m o in s d'u n an, une co n d
                        am n a tio n du chef d'u n e in fractio n à l 'u n des a rtic le s p
                        récités, la peine applicable s e r a celle p ré v u e à l 'a lin é a p récéd
                        en t.</p>
                    <p>S a n s p réju d ice de l 'applicatio n des p ein es p lu s sé v è re s p ré
                        v u e s p a r to u te a u tre loi, to u te in fractio n au x d isp o sitio n
                        s des a rticles</p>
                    <p>14 à 19, 26 (alin éa p re m ie r) e t 27, s e r a p u n ie d'u n em p riso n
                        n e m e n t n e d é p a ss a n t p as tro is m ois et d'une am en d e n 'ex
                        céd an t p a s</p>
                    <p>L.E : 10 ou de l 'une de ces d eu x p ein es seu lem en t.</p>
                    <p>Art. 36. — L 'exploitant, le d ire c te u r ou g é ra n t d'u n éta b lisse m
                        e n t public se ro n t conjo in te m e n t re sp o n sa b le s de toute in
                        fractio n à la p ré se n te loi.</p>
                    <p>D ans les cas des a rticles 17 à 19, 26 et</p>
                    <p>27, se ro n t ég ale m en t re sp o n sa b le s les p e rso n n es affectées
                        à l'é ta b lisse m e n t q u i a u ro n t com m is l 'in fractio n .</p>
                    <p>Art. 37. — D ans le cas de co n d am n a tio n pour in fra c tio n a u x
                        artic le s 2, 4 à 10, 21 et</p>
                    <p>24, le ju g e d e v ra o rd o n n e r la fe rm e tu re de ré ta b lis s e m e
                        n t.</p>
                    <p>Art. 38. — L a fe rm e tu re de l 'é ta b lisse m e n t s e ra ordonnée pour
                        u n e période n 'exc é d a n t p a s deux m ois, en c a s de c o n d am n a
                        tio n pour in fractio n a u x articles 14 à 19</p>
                    <p>e t 26 (a lin é a p re m ie r).</p>
                    <p>L a fe rm e tu re pour une du rée de tro is m o is d e v ra être ordonnée si
                        l 'inculpé a su bi, d epuis m o in s de deux an s, une condom -</p>
                    <p>n a tio n pour l 'u n de ces m êm es fa its.</p>
                    <p>Art. 39. — Le ju g e pourra o rd o n n e r la fe rm e tu re de l 'éta b lisse
                        m e n t pour u n e p ériode n 'ex céd an t p a s u n m ois, en c a s d 'in
                        fractio n a u x articles 11, 26 (a lin é a s 2, 3 et</p>
                    <p>4) et 27, si l 'inculpé a subi, depuis m oins d'u n an, u n e c o n d am n a
                        tio n pour l 'u n de ces m êm es faits.</p>
                    <p>Art. 40. — E n cas de c o n d am n a tio n à la fe rm e tu re, le juge p o u
                        rra o rd o n n e r l 'exécution p ro v iso ire im m éd iate, n o n o b sta n
                        t toute opposition ou appel.</p>
                    <p>Art. 41. — E n cas de co n d am n a tio n définitive à la ferm etu re d'u n
                        étab lissem en t public ou de co n d am n a tio n avec exécution p ro v iso
                        ire, le G o u v ern eu r ou M oudir pourr a em p êch er p a r la force, au
                        besoin, l'o u v e rtu re d'u n éta b lisse m e n t public dans le d it
                        local, p o u r la d u rée de la fe rm e tu re ou ju s q u 'à la cessatio n
                        de l'é ta t de c o n tra v e n tion selon les cas.</p>
                    <p>Il le pourra to u jo u rs, s 'il s 'ag it d'une in fractio n au x disp o
                        sitio n s de l 'article 24.</p>
                    <p>Art. 42. —■ S an s p réju d ice d es disp o sitio n s d es a rtic le s 4 et
                        7, le ju g e m e n t de fe rm e tu re se ra exécuté n o n o b sta n t l
                        'opposition du p ro p rié ta ire du local, de to u t o ccu p an t ou de to u
                        t cessio n n aire.</p>
                    <p>Art. 43. — E n c a s de poursu ite pour une in fractio n, com m ise d a n s u
                        n é ta b lisse m e n t public, p ré v u e p a r le code p én al ou p a r des
                        lois spéciales, e t relativ e à la falsification d es p ro d u its a lim e n
                        ta ire s ou à la détention,, u sa g e ou v en te des su b s ta n c e s stu p
                        éfian tes, les règ les de resp o n sab ilité p ré v u e s à l 'a r ticle</p>
                    <p>36 se ro n t applicables, ain si que la pein e de la ferm etu re p rév u e à
                        l'a rtic le 38.</p>
                    <p>Art. 44. — A ux fins de l 'ap p lication des a rtic le s 18, 19 et 28, les é
                        ta b lisse m e n ts accessib les a u public se ro n t co n sid érés comm e
                        éta b lisse m e n t publics.</p>
                    <p>C h a p it r e V.</p>
                    <p>Dispositions transitoires.</p>
                    <p>Art. 45. — A l 'exception de l 'article 2, les-</p>
                    <p>d isp o sitio n s de la p ré se n te loi so n t applicab les a u x é ta b
                        lisse m e n ts pu b lics d é jà exista n ts à la date de son en tré e en
                        vigueur.</p>
                    <p>L es ex p lo itan ts d e v ro n t se co n fo rm er à ses d isp o sitio n s d
                        a n s le délai d'u n a n à p a rtir de s a p u b licatio n d a n s le s
                        villes et de six.</p>
                    <p>m o is dans les v illag es.</p>
                    <p>T outefois, les d isp o sitio n s de cet article-</p>
                    <p>s e ro n t ap p licab les a u x d its établissem ents en cas de c h an g em
                        en t d'exp lo itan t, pour cau se de décès o u pour to u te a u tre
                        cause.</p>
                    <p>Art. 4-6. — Le M in istre de l 'In té rie u r pourra</p>
                    <p>, p a r a rrê té ap p ro u v é p a r le C onseil des</p>
                    <p>M in istres, d é te rm in e r le n o m b re m axim um d es é ta b lisse m e n
                        ts d é b ita n t des boissons alcooliques ou fe rm en té e s qui pourro n t
                        être-</p>
                    <p>a u to risé s d an s les v illes et les cen tres de v illé g ia tu re ou d'h
                        iv e rn a g e .</p>
                    <p>C ette lim itatio n pourra être établie pour une ville ou u n q u a rtie r de
                        ville et porter,, so it s u r les é ta b lisse m e n ts publics de la p rem
                        ière et de la deuxièm e catégories, soit s u r ceux de l 'u n e de ces catég
                        o ries seulem e n t.</p>
                    <p>L 'a rrê té p ré v u à l'alinô p re m ie r établira les règ les d
                        'application n é c e ssa ire s aux fins de ré a lise r, d an s les délais ap
                        p ro p riés, cette lim ita tio n a in si que la fe rm e tu re des déb its de
                        b o isso n s alcooliques ou ferm entées dans les v illag es ou les q u a
                        rtie rs, ou la catégorie d es é ta b lisse m e n ts p ré v u s à l'article
                        15.</p>
                    <p>Art. 47. — S o n t ra p p o rté e s la Loi N° 1</p>
                    <p>de 1904 p o rta n t rè g le m e n t s u r les établissem en ts publics, a in
                        si que to u tes a u tre s lois q ui l 'o n t m odifiée ou com plétée, et l
                        'article 44 de la Loi N° 21 de 1928 rég lem en tan t le com m erce et l'em
                        ploi d es stu p éfian ts.</p>
                    <p>Art. 4-8. — N os M in istre de l 'In té rie u r et de la Ju stic e so n t c h
                        arg és, ch acu n en ce q ui concerne, de l 'exécution de la présente loi,
                        qui en tr e ra en v ig u e u r dès s a publicatio n a u « Journal Officiel
                        ».</p>
                    <p>Le M in istre de l 'In té rie u r p re n d ra à cet effet le sa rrê té s n é
                        c e ssa ire s.</p>
                    <p>N ous o rd o n n o n s que la p ré se n te loi soit rev êtu e d u sc e a u de
                        l 'E tat, publiée au</p>
                    <p>» Journal Officiel » et exécutée com m e loi da-</p>
                    <p>l 'E tat.</p>
                    <p>F a it a u P a la is d'A bdine, le 26 G am al Tant</p>
                    <p>1360 (21 Ju illet 1941).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>Le Président d u Conseil des M i n i s t r e s *</p>
                    <p>H u ssein S irry . L e Ministre de l'I n t é r i e u r *</p>
                    <p>H u ssein S irry. Le Ministre de l a Justice,</p>
                    <p>M oham ed H elm i Issa.</p>
                    <p>Loi i\° 39 de 1941 portant modification de certaines dispositions de la l
                        oi</p>
                    <p>IV> 14 de 1939 établissant lin impôt sur les revenus des capitaux mobiliers,
                        sur les bénéfices commerciaux et industriels et sur le revenu du travail
                        (*).</p>
                    <p>(J o u r n a l Officiel i\° 98 du 24 Juillet 19*1,.</p>
                    <p>N ous, F a ro u k 1er, R oi d'Egypte,</p>
                    <p>Le S é n a t et l a C ham bre des D é p u té s ont a d o p té; .</p>
                    <p>N ous av o n s san ctio n n é et p r o m u l g u o n s la loi dont la te n e
                        u r suit:</p>
                    <p>Art. 1er. — L 'article 3, a lin é a 2, de</p>
                    <p>Loi N° 14 de 1939 est abrogé.</p>
                    <p>(*) V. la N ote E xplicative de cette loi au</p>
                    <p>F isc. P rat. E g.f L 'Im p ô t su r les R e v e n u s », édit., p p . 549 et
                        suiv., ainsi que le R a p p o r t la Com m ission du Conseil Econom ique,
                        ibtu.,</p>
                    <p>562 e t suiv.</p>
                    <p>Art. 2. — Les articles 1er (3), 11, 15 alinéa</p>
                    <p> 3, 40 (3), 43, 48 et 85 alinéa 1er de la Loi</p>
                    <p>.N° 14 de 1939 sont supprim és et rem placés jpar les dispositions
                        suivantes:</p>
                    <p>Art. 1er. —</p>
                    <p>» (3) Aux intérêts, arrérag es et tous au tres produits des obligations,
                        titres, bons du Trésor, em prunts de toute n a tu re ém is, contractés ou
                        dus d'une façon générale p a r l'E tat, les Conseils provinciaux ou m
                        unicipaux, ainsi que p a r les sociétés et entreprises désignées au x
                        alinéas 1er et 2 du présent article, à l'exception, toutefois, des titres et
                        bons exem ptés ou qui seront</p>
                    <p>exem ptés de l'im pôt p a r la loi et à l'exception égalem ent des créances
                        de</p>
                    <p>caractère professionnel visées à l'alinéa</p>
                    <p>2 de l 'article 15 de la présente loi avec les réserves prévues aux
                        alinéas</p>
                    <p>3, 4 et 5 du m êm e article ».</p>
                    <p>» Art. 11. — Aux fins de l'application de l'article précédent aux
                        sociétés</p>
                    <p>-étrangères dont l'activité s 'étend à d'au tres pays que l'Egypte, toute
                        société se ra censée avoir m is en distribution en Egypte dans les soixante
                        jo u r s suivant la clôture de son exercice une som m e équivalente a u m
                        ontant to-</p>
                    <p>tal de ses bénéfices nets, passible de l 'im pôt su r les bénéfices com m
                        erciaux</p>
                    <p>et industriels, y com pris tous autres</p>
                    <p>élém ents qui en sont déduits conform ém ent à l'article 36 de la présente
                        loi,</p>
                    <p>et ce sous déduction de 10 pour cent du total susdit, qui seront affectés à
                        une réserve spéciale qui sera suivie en compte dans les bilans locaux
                        chaque</p>
                    <p>année soum is à l'A dm inistration fiscale.</p>
                    <p>« Seront égalem ent censées avoir été m ises en distribution toutes som m es
                        prélevées su r cette réserve spéciale pour des besoins autres que l'am
                        ortissem ent des pertes de l'exploitation</p>
                    <p>égyptienne.</p>
                    <p>« Au cas où des distributions de dividendes ou au tres arrérag es assu jettis
                        à l'im pôt seraien t faites hors d'Egypte su r des élém ents autres que les
                        bénéfices de l'année, comme au ssi au</p>
                    <p>cas de rem boursem ent au-dessus de la valeur d'ém ission des actions, p arts
                        de fondateurs ou tous au tres titres du</p>
                    <p>capital social, l 'im pôt est dû au Fisc</p>
                    <p>E gyptien pour une partie desdites distributions, ainsi que des paiem ents
                        effectués au-dessus de la valeur d'ém ission, et ce, dans la proportion où
                        l'activité égyptienne de la société aura participé à la form ation des élém
                        ents ay an t servi au paiem ent. A cet effet, sera considéré comme capital
                        initial de la société son actif net dont l'existence est dûm ent établie p a
                        r ses bilans au m om ent où elle a commencé à opérer en Egypte ».</p>
                    <p>» Art. 15. —</p>
                    <p>« Cette exonération ne s'étend pas aux intérêts des em prunts contractés au p
                        rès des E tablissem ents hypothécaires p ar les sociétés et entreprises
                        visées aux alinéas 1er et 2 de l'article prem ier pour des m ontants
                        supérieurs</p>
                    <p>-à L.E. 40.000.</p>
                    <p>» Elle ne s 'étend pas non plus aux intérêts des avances des banques
                        mobilières à l'E tat, aux Conseils provinciaux ou m unicipaux ainsi qu'aux
                        sociétés et entreprises susvisées lorsque les créances sont nées de contrats
                        qui prévoient une avance d'une durée supérieure à douze mois ou un taux
                        d'inté rê t fixe.</p>
                    <pb n="303" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>« Les avances des banques mobilières dont les élém ents (m ontant, durée,
                        taux) perm ettraient de l 'assim iler à un em prunt dans le sens du T itre I
                        seront passibles de l'impôt de ce Titre. Il incom bera à l'A dm inistration
                        d'établir cette assim ilation ».</p>
                    <p>» Art. 40. —</p>
                    <p>» (3) Toutes associations ou collectivités dont le but n 'est pas lucratif,
                        ainsi que tous établissem ents scolaires dépendant de pareilles association
                        au collectivités ».</p>
                    <p>« Art. 43. — Les sociétés sont tenues de rem ettre à l'A dm inistration
                        Fiscale dans les trente jours de l'approbation du bilan annuel p a r
                        l'Assemblée Générale, et au plus tard dans lés trente jours qui suivent la
                        date extrêm e fixée p ar les S tatuts pour l'approbation du bilan, une
                        déclaration indiquant le m ontant de leurs bénéfices.</p>
                    <p>» Si l'entreprise a été déficitaire, la déclaration doit indiquer le m ontant
                        du déficit.</p>
                    <p>» L 'A dm inistration Fiscale pourra, en cas de besoin, et pour des raisons
                        dont elle sera juge, accorder une prorogation du délai ci-dessus pour une
                        durée n 'excédant pas trois m ois ».</p>
                    <p>« Art. 48. — Le contribuable est tenu de rem ettre à l'A dm inistration
                        Fiscale, av a n t le 1er M ars de chaque année, ou dans les deux m ois de
                        l'expiration de son exercice financier, la déclaration prévue à l'article
                        43, ainsi que tous docum ents et pièces justificatives ».</p>
                    <p>» Art. 85. — Toute infraction aux dispositions des articles 9, 12, 14, 20,
                        21,</p>
                    <p>24, 26, 29, 32 bis, 43, 44, 47, 48, 49,</p>
                    <p>61, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71 et 80 de la présente loi est passible d'une am
                        ende n 'excédant pas P.T. 2.000 et d'une m ajoration sur les droits non
                        payés, non inférieure à 25 pour cent ni supérieure au triple de ces droits
                        ».</p>
                    <p>Art. 3. — Sont ajoutés à la Loi N° 14 de 1939, à leur place respective,
                        quatre nouveaux articles, à savoir: art. 11 bis, art. 32 bis, art. 63 bis et
                        art. 63 ter comme suit:</p>
                    <p>h Art. 11 bis. — E st considérée comm e trav aillan t uniquem ent en Egypte
                        toute société étrangère dont l'objet unique ou l'objet principal est une
                        exploitation en Egypte, m êm e si son siège social ou son siège adm
                        inistratif se trouve hors d'Egypte ».</p>
                    <p>h Art. 32 bis. — Les courtages ou com m issions, quelle q u 'en soit la dénom
                        ination, sont assujettis a l'im pôt au taux établi p a r l'article 37
                        ci-après, sans aucune déduction, m êm e s 'il s 'agit d'un acte isolé ne
                        constituant pas l'exercice d'une profession.</p>
                    <p>« Un arrêté du M inistre des F inances déterm inera les déclarations à
                        présenter à cet effet ta n t p ar le contribuable lui-même que p a r les
                        personnes qui ont à payer les dits courtages et comm issions, ainsi que le
                        mode et les délais de paiem ent de l'im pôt ».</p>
                    <p>» Art. 63 bis. — Les chiffres prévus à l'alinéa prem ier de l'article 63 sont
                        déterm inés uniquem ent en vue de la fixation du taux de l'impôt. M ais l'im
                        pôt est dû pour chaque partie de l'an née d u ran t laquelle le revenu im
                        posable a été reçu, proportionnellem ent à l'année et ce, su r la base du
                        revenu m ensuel ram ené à l'année.</p>
                    <p>» En cas de changem ent du chiffre du revenu im posable, le taux de l'im pôt
                        sera modifié en conséquence à p a rtir du dit changem ent, su r la base du
                        nouveau chiffre du revenu assujetti à l'im pôt, ram ené toujours à
                        l'année.</p>
                    <p>« Toutefois, les gratifications ou revenus ayant un caractère occasionnel
                        seront répartis su r l'année entière ».</p>
                    <p>h Art. 63 ter. — Ne sont considérés comme ouvriers ou em ployés à la jo u
                        rnée, aux fins de l'application du d ernier alinéa de l'article 63 que: (1)
                        les ouvriers ou em ployés recevant un sa laire journalier m axim um de P.T.
                        30</p>
                    <p>quelles que soient la durée ou lçs conditions de leur em bauchage; (2) les
                        ouvriers ou em ployés recevant un sa laire journalier supérieur à P.T.
                        30</p>
                    <p>lorsque leur contrat d'engagem ent ne dépasse pas trois m ois ou lorsque la
                        durée de trav ail effective ne dépasse pas trois mois.</p>
                    <p>» Dans tous les cas, ne peut être considéré comme ouvrier ou em ployé à la
                        journée le contribuable qui bénéficie d'un revenu quelconque auquel est a p
                        plicable le barêm e prévu à l'alinéa p rem ier de l'article 61.</p>
                    <p>« L'exem ption de 7,5 pour cent, p révue au dernier alinéa de l'article 62, n
                        'est pas applicable aux salaires des ouvriers et em ployés û la journée
                        ».</p>
                    <p>Art. 4. — Nos M inistres sont chargés chacun en ce qui le concerne, de
                        l'exécution de la présente loi.</p>
                    <p>Nous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l'E tat, publiée
                        au</p>
                    <p>« Journal Officiel » et exécutée comme loi de l'Etat.</p>
                    <p>F ait a u P alais d'Abdine, le 26 Gam ad</p>
                    <p>T ani 1360 (21 Juillet 1941).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des M inistres,</p>
                    <p>H ussein Sirry. Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>H ussein Sirry. Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>M ohamed Helmi Issa. Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>Abdel H am id Badaoui. Le Ministre des Affaires Etrangères, Salib Sami.
                        Le</p>
                    <p>Ministre de l'Instruction Publique, M oham ed H ussein Heikal. Le Ministre du
                        Commerce et de l'Industrie, R achouan Mahfouz.</p>
                    <p>Le Ministre des W a kfs, M oustafa Abdel</p>
                    <p>Razek. Le Ministre des Travaux Publics,</p>
                    <p>Abdel K aw i Ahmed. Le Ministre de l'Agriculture,</p>
                    <p>Ahmed Abdel Ghaffar. L e Ministre des Communications, Abdel M aguid Ib ra
                        him</p>
                    <p>Saleh. Le Ministre de l'Hijgiène Publique,</p>
                    <p>Aly Ibrahim . Le Ministre de la Défense</p>
                    <p>Nationale, H assan Sadek. Le Ministre de</p>
                    <p>TApprovisionnement, M ohamed Abdel Galil</p>
                    <p>Sam ra. Le Ministre des Affaires Sociales,</p>
                    <p>Ibrahim Dessouki Abaza.</p>
                    <p>Loi N° 40 de 1941 relative à l'intervention de l'Etat dans la Banque Misr</p>
                    <p>S. A. E.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N° 99 du 28 Juillet 1941).</p>
                    <p>Nous, F arouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Le Sénat et la Cham bre des Députés ont adopté;</p>
                    <p>Nous avons sanctionné et prom ulguons la loi dont la teneur suit:</p>
                    <p>Art. 1er. — Aux fins de la réalisation de la garantie accordée p ar le G
                        ouvernem ent aux dépôts de la Banque M isr, en exécution de la résolution
                        votée p a r le P a rlem ent le 28 M ars 1940 ainsi que des bu ts visés p ar
                        la dite résolution, le G ouvernem ent est autorisé ù prélever sur la R
                        éserve</p>
                    <p>G énérale:</p>
                    <p>(a) une somme de L.E. 1.101.664, figurant à la r é s e n e affectée sous la
                        rubrique</p>
                    <p>« Fonds pour prêts industriels et prêts des</p>
                    <p>A ssociations Coopératives » qui sera affectée à l'annulation du poste de m
                        êm e m ontant figurant sous la môme rubrique au passif de la Banque M isr,
                        dans le com pte</p>
                    <pb n="304" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>définitif de l 'exercice clôturé le 31 D écem s ie u rs de ses m em b res, de
                        ses pouvoirs b</p>
                    <p>re 1910.</p>
                    <p>d a n s les a ffaires q u 'il d ésig n era, se ra sou(b) des titre s de la D
                        ette P ub liq u e U nifiée m</p>
                    <p>ise pour ap p ro b atio n au C onseil des M ie t P riv ilég iée pour u n m o
                        n ta n t réel de L.E.</p>
                    <p>n istres.</p>
                    <p>1.155.779 q u i se ro n t tra n s fé ré s a u créd it de</p>
                    <p>Le M in istre des F in a n c e s pourra, ap rè s la C aisse d'E p a rg n e P
                        o sta le, en vue de l 'a n l'ap p ro b a tio n du C onseil des M in istres,
                        dem a n d e r a u C onseil d'A d m in istratio n de conn u la tio n d'u n m
                        o n ta n t éq u iv alen t fig u ra n t a u p assif de la B an q u e M isr so
                        u s la ru b riv o q u er l 'A ssem blée G énérale E x tra o rd in a ique</p>
                    <p>» C aisse d'Ë p a rg n e P o stale » d a n s le re.</p>
                    <p>com pte définitif de l 'exercice clôturé le 31 D écem bre 1940.</p>
                    <p>L a B an q u e g é re ra, pour le com pte du</p>
                    <p>G o u v ern em en t les p o stes de l 'actif, q u i ont m o tiv é l 'a n n u
                        la tio n de ses créan ces. L es so m m es reco u v rées s u r les d its p o
                        stes au d elà de l'estim atio n qui en a été faite d an s les b ilan s q u i
                        ont se rv i de b a se a u p ré se n t rè g le m e n t se ro n t a ttrib u é
                        e s pour les 3/4 au</p>
                    <p>G ou v ern em en t et pour 1/4 à la B anque.</p>
                    <p>Art. 2. — A ux fins de la ré o rg a n isa tio n de la B anque M isr, co n fo
                        rm ém en t à la ré solution précitée du 28 M ars 1910, les m es u re s su iv
                        a n te s d e v ro n t être p rises et les s ta tu ts de la Société et des
                        Sociétés filiales</p>
                    <p>M isr d e v ro n t ê tre m odifiés en conséquence:</p>
                    <p>(1) Le c a p ita l social de la B anque est m a in te n u à son m o n ta n t
                        in itia l de L.E. 1.000.000.</p>
                    <p>A cet effet, la B an q u e e st au to risée à affe c te r à l 'a m o rtisse m
                        e n t de ses p e rte s</p>
                    <p>— o u tre ses ré se rv e s e t les bénéfices des exercices 1939 et 1940 ain
                        si que les m o n ta n ts fig u ra n t à l 'article p récéd en t — une som m
                        e de L.E. 350.000 p ro v e n a n t de ses bénéfices dans ce rta in e s de
                        ses filiales.</p>
                    <p>E n outre, le G o u vernem ent est au to risé à p ré le v e r s u r la R
                        éserv e G én érale des litre s de la D ette P ub liq u e U nifiée et P
                        rivilégiée p o u r u n m o n ta n t réel de L.E. 150.000 qui se ro n t tra n
                        sfé ré s a u c ré d it de la C aisse d'E p arg n e P o stale en vue de l 'a
                        n n u la tio n d'u n m o n ta n t éq u iv alen t fig u ra n t a u p assif de
                        la B anque M isr so u s la ru b rique</p>
                    <p>« C aisse d'E p a rg n e P o sta le ».</p>
                    <p>L a som m e ain si prélev ée s e ra rem b o u rsée a u G ou v ern em en t
                        conform ém ent au x d isp o sitio n s de l'a lin é a 5.</p>
                    <p>(2) II s e ra créé 1000 p a rts de fo n d ateu rs, s a n s d ésig n atio n de
                        v aleu r, q u i se ro n t re m ises en pleine p ro p riété au G o uvernem
                        ent en co n tre-p artie de son in terv en tio n fin a n cière en la v e u r
                        de la B anque. Ces p a rts pourro n t ôtre s u iv a n t accord en tre le G
                        ouv ern e m e n t et la B anque divisées en dixièm es. E lles ne pourro n t
                        toutefois être ven d u e s q u 'à des E g yptiens.</p>
                    <p>L es p a rts de fo n d ateu rs p a rtic ip e ro n t à la ré p a rtitio n des
                        bénéfices d an s les cond itio n s fixées à l'a lin é a 5 du p ré se n t a r
                        ticle.</p>
                    <p>E lles p a rtic ip e ro n t égalem ent, le cas éch éan t, d a n s le p a rta
                        g e de l 'actif social de la B an q u e (capital et réserv es), e t ce d a n
                        s la p ro p o rtio n e x ista n te en tre la m oyenn e des bénéfices to tau
                        x ré a lisé s durant les cinq d ern ières a n n ées et celle des m o n ta n
                        ts de ces bénéfices qui le u r a u ro n t été a ttrib u é s d u ra n t la m
                        êm e période.</p>
                    <p>(3) Il se ra nom m é a u p rè s de la B anque u n c o m m issaire du G o u v
                        ern em en t qui a u ra, d'une façon gén érale, pour a ttrib u tio n s le
                        contrôle de l 'exécution des disp o sitio n s de la p résen te loi et des a
                        rrê té s et a rra n g e m e n ts p ris pour so n exécution ain si que des s
                        ta tu ts de la B anque. E n cas d'in fra c tion ou s 'il co n state q u 'u n
                        e m esu re q uelconque n 'est p as conform e a u x in té rê ts de la</p>
                    <p>B anque, le délégué p ré s e n te ra ses o b se rv a tio n s écrites a u C
                        onseil d'A d m in istratio n .</p>
                    <p>Si elles ne so n t p as p rise s en con sid ératio n, il en fe ra ra p p o rt
                        a u M in istre des F in a n ces.</p>
                    <p>Il a s s iste ra de dro it à to u tes les réu n io n s d u C onseil d'A d m
                        in istratio n et au x A ssem blées</p>
                    <p>G énérales et a u r a voix co n su ltativ e</p>
                    <p>&lt;n to u tes m atières.</p>
                    <p>(4) T oute délégation, p a r le C onseil d'A dm in is tra tio n de la B
                        anque, à un ou jdu-</p>
                    <p>de m êm e que le m a n d a t de ceux qui sera ie n t no m m és pour les com p
                        léter ou rem p lacer s e ra p ro ro g é ju s q u 'à la réu n io n de-</p>
                    <p>l'A ssem blée G én érale en 1942, et le dit</p>
                    <p>C onseil e st d isp en sé de p ré s e n te r le bilan, e t le com pte des p
                        ro fits e t p ertes afférents aux exercices 1939 et 1940 à l 'A ssem blée
                        -</p>
                    <p>G énérale qui n 'a u r a p a s à les voter.</p>
                    <p>S e ra ég ale m en t v alid ée la nom ination</p>
                    <p>(5) L a ré p a rtitio n des bénéfices d e v ra se des c en seu rs faite p a r
                        le C onseil d'Admifa ire su iv a n t l 'ordre et les q u o tités
                        ci-après:</p>
                    <p>n is tra tio n en 1940. Le C onseil e s t autorisé-</p>
                    <p>à d é te rm in e r le u r ré m u n é ra tio n pour la vé(a) 10 % à la R éserv
                        e S ta tu ta ire;</p>
                    <p>rificatio n des com ptes des exercices 1939-</p>
                    <p>(b) la som m e n é c e ssa ire pour s e rv ir aux et 1940. Ces c en seu rs n
                        e pourro n t convoa c tio n n a ire s u n p re m ie r dividende de 5 %</p>
                    <p>q u er l'A ssem blée G én érale en v e rtu de de la to talité du cap ital no
                        m in al so it un l 'article 23 des S ta tu ts de la B an q u e et m illion
                        de liv res ég y p tien n es;</p>
                    <p>se ro n t d éch arg és de to u te responsabilité-</p>
                    <p>(c) s u r le solde il se ra fa it la ré p a rtitio n p o u v a n t ré s u lte
                        r du d éfau t de convocation su iv a n te :</p>
                    <p>de l'A ssem blée.</p>
                    <p>25 c/o a u x p a rts de fo n d a te u rs; cette ré Art. 0. — A ux fin s d'a p
                        p licatio n de la m</p>
                    <p>u n é ra tio n s e ra p o rtée à 35 % a p rè s le loi re la tiv e à l 'im p ô
                        t sp écial s u r les bénére m b o u rse m e n t in té g ra l de la som m e
                        de fices exceptionnels, les sociétés filiales deL.E. 150.000 visée à l'alin
                        éa 1, du p ré s e n t là</p>
                    <p>B anque M isr dont elle d é tie n d ra 75 %</p>
                    <p>article;</p>
                    <p>a u m oins des actio n s se ro n t considérées</p>
                    <p>45 % en vue du re m b o u rse m e n t a u Goucom m e fa is a n t p a rtie in
                        té g ra n te de la Banv ern em en t des 150.000 L.E. p récitées. L o
                        rsque.</p>
                    <p>E n conséquence, to u t excédent après que cette som m e a u ra été rem b o u
                        rsée, la d istrib u tio n des dividendes à le u rs action35 % se ro n t
                        affectés à une ré se rv e spén a ire s e t la fo rm atio n de leu rs
                        réserves,.</p>
                    <p>ciale;</p>
                    <p>s e ra em ployé a u re m b o u rse m e n t de la som m e de L.E. 150.000 p
                        récitées à l 'alinéa</p>
                    <p>5 % au C onseil d'A d m in istratio n, à titre p re m ie r de l 'a rtic le 2.
                        L o rs de son rem bourde rém u n é ra tio n;</p>
                    <p>sem ent, le re liq u a t se ra in co rp o ré dans les</p>
                    <p>25 % se ro n t affectés, selon les p ro p o siR éserv es S péciales de la B
                        anque.</p>
                    <p>tio n s du C onseil d'A d m in istratio n e t les</p>
                    <p>Art. 7. — N otre M in istre des Finances décisions de l 'A ssem blée G
                        énérale, so it à e st ch a rg é de l 'exécution de la présente-</p>
                    <p>u n dividende su p p lém en taire à p a y e r aux loi, qui en tre ra en v ig
                        u e u r à la date de sa a c tio n n a ire s soit à une ré s e rv e
                        spéciale.</p>
                    <p>p u b licatio n a u « Journal Officiel ». Il prenT outefois, ju s q u 'à p a
                        rfa it p aiem en t de la d</p>
                    <p>ra à cet effet to u s a rrê té s et dispositions som m e de 150.000 liv re s
                        ég y p tien n es p récin écessaires.</p>
                    <p>tées a u G ou v ern em en t il ne p eu t ê tre affecté, en to u t ou en p
                        artie, à un bénéfice</p>
                    <p>N ous o rd o n n o n s que la p ré se n te loi soit su p p lé m e n ta ire a
                        u x actio n n aires.</p>
                    <p>rev êtu e du sc e a u de l 'E ta t, publiée au</p>
                    <p>« Journal Officiel » et exécutée com m e loi.</p>
                    <p>P e n d a n t les tro is p re m ie rs exercices qui de l'E tat.</p>
                    <p>su iv ro n t l'en trée en v ig u e u r de la p ré se n te loi, les bénéfices
                        re v e n a n t a u x p a rts de fonF a it a u P a la is d'A bdine, le 29
                        Gamad d</p>
                    <p>a te u r s e ro n t v ersés à la ré s e rv e affectée</p>
                    <p>T a n i 1360 (24 Ju ille t 1941).</p>
                    <p>a u re m b o u rse m e n t des 150.000 L.E. p réciFA R O U K.</p>
                    <p>tées.</p>
                    <p>(0) Les sociétés filiales M isr bén éficiaires tra n sfo rm e ro n t les som
                        m es dues p a r elles à ia B an q u e et re p ré se n té e s p a r u n
                        actif</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président d u Conseil des Ministresv.</p>
                    <p>H u ssein S irry . L e Ministre des Finances,</p>
                    <p>A bdel H am id B adaoui.</p>
                    <p>fixe, en actio n s ou en obligations, q u i sero n t offertes à la so u scrip
                        tio n, e t p a r p rio rité au x d ép o san ts e t a u x a c tio n n a ire s
                        de la B anque M isr.</p>
                    <p>C ette tra n sfo rm a tio n d ev ra se fa ire d an s u n délai ne d é p a ss
                        a n t p a s u n a n à p a rtir de l 'en trée en v ig u e u r de la p ré se n
                        te loi.</p>
                    <p>(7) Les actio n s n o m in a tiv e s possédées p a r la B anque dans ces
                        filiales se ro n t tra n sfo rm é e s en actio n s a u p o rte u r en vue de
                        le u r p lace m en t d a n s le public, su iv a n t des conditions à d é te
                        rm in e r d'accord avec le G ouvernem ent, en te n a n t com pte que la p ro
                        p o rtio n des actio n s a u p o rte u r ne d ev ra p as d é p a sse r 25 %
                        du to tal des actio n s de c h aq u e société.</p>
                    <p>Art. 3. — Des m odifications a u tre s que</p>
                    <p>Arrêté du Ministère des Finances N° ISO</p>
                    <p>de 19-11 relatif à l'importation des banknotes de la Banque d'Angleterre.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 99 du 28 Juillet 1941).</p>
                    <p>Le M in istre des F in an ces,</p>
                    <p>Vu la P ro c la m a tio n N° 82 du 12 Septemb re 1940 re la tiv e à l'im p o
                        rtatio n des bank-</p>
                    <p>n o tes de la B an q u e d'A ngleterre;</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté m in isté rie l N° 212 en date-</p>
                    <p>du 14 O ctobre 1940;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — L 'a rtic le 2 de l 'A rrêté m in isté rie l N° 212 de 1940 e st
                        m odifié comme-</p>
                    <p>su it:</p>
                    <p>celles p rév u es a u x a rticles p récéd en ts pourro n t ê tre in tro d u
                        ites a u x s ta tu ts de la</p>
                    <p>B anque M isr, d'acco rd en tre le G ouvernem e n t et le C onseil d'A d m in
                        istratio n de la</p>
                    <p>B anque, en ce qui concerne la cession des a ctio n s n o m in ativ es et le
                        d ro it de p re n d re p a rt au x d élib ératio n s des assem b lée s gén é
                        ra le s, et ce en vue d'a s s u re r son bon fo n ctio n n em en t et u n e
                        m eilleu re protection des in té rê ts des actio n n aires.</p>
                    <p>Art. 4. — L es m o d ificatio n s in tro d u ites en exécution de la p ré se
                        n te loi ne pourro n t être m odifiées q u 'av ec le co n sen tem en t
                        du</p>
                    <p>G ouvernem ent.</p>
                    <p>Art. 5. — E n ra iso n des circo n stan ces p a rtic u liè re s afféren tes a
                        u x exercices 1939</p>
                    <p>et 1940 et à la ré o rg a n isa tio n de la B an que, le m a n d a t des m em
                        b res actu e ls du</p>
                    <p>C onseil d'A d m in istratio n de la B anque M isr</p>
                    <p>« T out v o y a g e u r de bonne foi entrant en Egypte pourra, s a n s
                        autorisation p réalab le, p o rte r avec soi des banknote s de la B an q u e
                        d'A n g leterre d une v a le u r ne d é p a ss a n t p as dix livre»</p>
                    <p>sterlin g, so u s ré se rv e de déclarer a l'A d m in istra tio n des D
                        ouanes, dès so en tré e d a n s le R o y au m e d'E gypte, qu ces b a n k n
                        o te s n 'in té re ss e n t n i directem en t, n i in d irectem en t, aucune
                        de»</p>
                    <p>p erso n n es av ec lesquelles to u t d®?</p>
                    <p>m erce est in te rd it en v e rtu des P r clam atio n s N os C et 58 su sv
                        isées ain que le s p ro clam atio n s qui les ont nro difiées su b séq u em
                        m en t. _ •</p>
                    <p>c P o u rro n t ê tre ég ale m en t in ii1®1"</p>
                    <p>tes en E gypte sa n s a u to risa tio n Pr,e,a.</p>
                    <p>ble, les b a n k n o te s de la B anque d A</p>
                    <p>g leterre d'u n e liv re ou de dix shilling payées à titre de salaire ou de g
                        ratification aux officiers et m arin s des bâteaux de nationalité
                        égyptienne, ou ap p a rten a n t au Royaum e-U ni de G rande-B</p>
                    <p>retagne et de l'Irlande du Nord, ou relevant d'une direction dont le siège se
                        trouve soit dans le Royaum e-Uni, soit en Egypte, et ce sous réserve que ces
                        banknotes soient accom pagnées, lors de leu r introduction dans le pays, d
                        'un certificat du capitaine ou du comm issaire du b ateau attestan t q u
                        'elles ont été payées originairem ent à titre de salaire ou de gratification
                        ».</p>
                    <p>Art. 2. — Le présent a rrêté en trera en vigueur dès sa publication au «
                        Journal Officiel</p>
                    <p>».</p>
                    <p>F a it le 2G Gamad Tani RICO (21 Juillet .1941).</p>
                    <p>(Signé): Abdel Ilam id Badaoui.</p>
                    <p>Arrêté du Ministère des Finances N° 181</p>
                    <p>de 1941 nommant Alimed Saddik Bey</p>
                    <p>Directeur Général de l'Office des territoires occupés ou contrôlés.</p>
                    <p>Journal Officiel N° 99 du 28 Juillet 1911).</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu la P roclam ation N“ 159 relative au commerce avec les territoires occupés
                        ou contrôlés p a r l'Allemagne ou l 'Italie;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Article unique. — Ahmed Saddik bey, Séquestre général des biens des resso
                        rtissan ts</p>
                    <p>du Reich Allem and, est nom m é D irecteur</p>
                    <p>G énéral de l'Office des territoires occupés</p>
                    <p>ou contrôlés, et ce en sus de ses fonctions.</p>
                    <p>F a it le 26 Gam ad Tani 1360 (21 Juillet 19 il).</p>
                    <p>(Signé): Abdel Ham id Badaoui.</p>
                    <p>Arrêté du .Ministère des Finances N° 182</p>
                    <p>de 1941 modifiant le tableau annexé au</p>
                    <p>Décret-loi N° 98 de 1939.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 99 du 28 Juillet 1911).</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 98 de 1939 interdisant l'exportation de certains produits
                        ou m archandises à l'étranger;</p>
                    <p>Vti l'A rrêté m inistériel N° 43 de 1940;</p>
                    <p>Vu la décision du Conseil des M inistres en date du 14 Juillet 1941;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Les fèves sèches sont ajoutées au tableau annexé a u Décret-loi
                        N" 98 du 7 Août 1939 in terd isan t l'exportation de certains produits ou m
                        archandises à l'é tra n ger;</p>
                    <p>Art. 2. — Le D irecteur G énéral de l'Adm inistration des Douanes est chargé
                        de l'exécution du présent arrêté qui en tre ra en vig u eu r dès sa
                        publication au » Journal Officiel</p>
                    <p>».</p>
                    <p>F a it le 25 Gam ad T ani 1360 (20 Juillet 1941).</p>
                    <p>(Signé): Abdel H am id Badaoui.</p>
                    <p>Arrêté du Alinistère des Finances N° 183</p>
                    <p>de 1941 modifiant l'alinéa (2) du dernier paragraphe de l'article 457 des
                        notes explicatives du tarif des douanes.</p>
                    <p>(Journal Officiel A'° 99 du 28 Juillet 1941).</p>
                    <p>I.e M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu l'A rrêté m inistériel N° 21 de 1938 app ro u v an t les notes
                        explicatives du ta rif des douanes;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — L'alinéa (2) du dernier paragraphe dé l'article 457 des notes
                        explica</p>
                    <pb n="305" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>tives du tarif des douanes est modifié comoccupé pendant cinq ans au m oins,
                        un poste me suit:</p>
                    <p>dans le P arq u et ou la m ag istratu re n atio nale ou m ixte;</p>
                    <p>« E n feuilles carrées ou rectangulaires et ne m esu ran t en feuilles sim
                        ples,</p>
                    <p>5.) avoir la pleine capacité civile;</p>
                    <p>non pliées, su r aucun de leurs côtés,</p>
                    <p>6.) jouir d'une réputation intacte et, d'une plus de 36 centim ètres. E st
                        excepté de m anière générale, posséder la respectabicette disposition le
                        carton m ince deslité nécessaire à l 'exercice de la profession tiné à la
                        confection des cartes pour et n 'avoir pas subi de condam nation ju d im
                        achines statistiques, lequel, bien ciaire ou disciplinaire entachant
                        l'honora­ bilité.</p>
                    <p>q u 'im porte suivant les dim ensions prescrites, doit être, néanm oins, a u
                        ssiC h a p it r e II.</p>
                    <p>tôt après son im portation, réduit p ar rognage â sa dim ension définitive
                        pour être adapté à des m achines aussi précises que les m achines
                        statistiques ».</p>
                    <p>Art. 2. — Le D irecteur G énéral des Douanes est chargé de l'exécution du
                        présent arrêté lequel en trera en vigueur dès sa publication au a Journal
                        Officiel ».</p>
                    <p>F ait le 24 Gam ad Tani 1360 (19 Juillet 1941).</p>
                    <p>(Signé): Abdel Ilam id Badaoui.</p>
                    <p>Arrêté du Alinistère des Finances N° 185</p>
                    <p>de 1941 relatif à l'insaisissabilité des honoraires alloués aux séquestres
                        désignés pour l'administration des biens des ressortissants allemands et
                        italiens.</p>
                    <p>(Supplément au a Journal Officiel A'0 99 du 28 Juillet 1941).</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu l'article 9 (dernier alinéa) de la P roclam ation N° 158 relative a u com
                        merce avec les resso rtissan ts allem ands et italiens et aux m esures
                        concernant leurs biens;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Article unique. — Sont insaisissables les som m es allouées, à titre
                        d'honoraires, aux séquestres désignés pour l'adm inistration des biens des
                        resso rtissan ts allem ands et italiens.</p>
                    <p>F ait le 27 Gam ad T ani 1360 (22 Juillet 1941).</p>
                    <p>(Signé): Abdel Hamid Badaoui.</p>
                    <p>Loi N° 135 de 1939 portant règlement du</p>
                    <p>Barreau près les Juridictions Nationales</p>
                    <p>(*).</p>
                    <p>(Supplément au Journal Officiel A'0 100 du 31 Juillet 1941).</p>
                    <p>Nous, F aro u k 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Le S énat et la Cham bre des Députés ont adopté;</p>
                    <p>Nous avons sanctionné et prom ulguons la loi dont la teneur suit:</p>
                    <p>C h a p it r e P r e m ie r .</p>
                    <p>Des conditions requises po ur exercer la profession d'avocat.</p>
                    <p>Art. 1er. — Pour exercer la profession d'avocat devant les T ribunaux
                        Nationaux, il faut être inscrit au Tableau des Avocats.</p>
                    <p>Art. 2. — P our être inscrit au Tableau des Avocats il faut:</p>
                    <p>1.) être de nationalité égyptienne;</p>
                    <p>2.) résider en Egypte;</p>
                    <p>3.) être âgé de 21 an s révolus, au m oins, calculés d'après le calendrier
                        grégorien;</p>
                    <p>4.) être titulaire du grade de licencié de la</p>
                    <p>Faculté Royale de Droit ou p orteur d'un diplôme étra n g er reconnu
                        équivalent p a r le</p>
                    <p>M inistère de l'Instruction Publique d'accord avec le M inistère de la
                        Justice. D ans ce dernier cas, il devra avoir passé avec succès l'exam en d
                        'équivalence conform ém ent aux règlem ents et lois en vigueur; ou avoir</p>
                    <p>(*) Le tex te en arab e de cette loi a été publié a u «Journal Officiel» N«
                        153 du 30 D écem bre 1939.</p>
                    <p>De l'inscription au Tableau.</p>
                    <p>Art. 3. — Le Tableau général com prend ra tous les avocats inscrits au m om
                        ent de la prom ulgation de la présente loi, suivant la date de leur
                        inscription, q u 'ils soient exerçants ou non exerçants. Il devra indiquer
                        le lieu de leu r résidence.</p>
                    <p>Au T ableau seront annexés:</p>
                    <p>1.) le Tableau des Avocats près la Cour de Cassation;</p>
                    <p>2.) le Tableau des Avocats près les deux</p>
                    <p>Cours d'Appel;</p>
                    <p>3.) le Tableau des Avocats près les T ribun aux de prem ière instance;</p>
                    <p>4.) le T ableau des Avocats stagiaires;</p>
                    <p>5.) le T ableau des Avocats non exerçants.</p>
                    <p>Un exem plaire du T ableau et de ses a n nexes se ra déposé auprès de chaque
                        trib u nal.</p>
                    <p>Art. 4. — Le T ableau des Avocats sera sera tenu p ar une com m ission dite «
                        Comm ission pour l 'adm ission des Avocats », composée du P résident de la
                        Cour d'Appel du Caire ou de son rem plaçant, du P rocureu r G énéral ou de
                        son rem plaçant, d'un</p>
                    <p>Conseiller désigné chaque année p ar l'A ssem blée G énérale de la Cour, et
                        de deux avocats nom m és pour un an p ar le Conseil de l'O rdre et choisis
                        parm i ses m em bres.</p>
                    <p>Art. 5. — Toute dem ande d'inscription au T ableau sera adressée à la Com m
                        ission prévue à l'article précédent, accom pagnée des pièces
                        justificatives.</p>
                    <p>La Commission, après s 'être assurée que le requérant réunit les conditions
                        requises, ordonnera son inscription au Tableau.</p>
                    <p>Art. 6. — En cas de rejet de la dem ande, sans que le candidat ait été
                        entendu, la décision lui sera signifiée et il pourra se pourvoir devant la
                        Com mission dans les quinze jours de la signification.</p>
                    <p>Si le rejet est m aintenu, il pourra se pourvoir contre cette décision auprès
                        de la Commission de l'adm ission des Avocats près la Cour de C assation dans
                        les trente jours de la signification de la décision de rejet. Il pourra
                        aussi se pourvoir contre les décisions contradictoires de rejet des dem
                        andes d'inscription dans un délai de trente jours de la date de la
                        décision.</p>
                    <p>En cas de reje t définitif, il ne pourra renouveler sa dem ande q u 'après un
                        délai de cinq années à dater de la présentation de la dem ande.</p>
                    <p>Art. 7. — Sauf à être exem pté du stage en v ertu des dispositions de
                        l'article 20, tout avocat nouvellem ent adm is sera inscrit au T ableau des
                        Avocats stagiaires.</p>
                    <p>Art. 8. — Tout avocat qui a cessé d'exercer sa profession peut dem ander son
                        in scription su r la liste des avocats non exerçants, et p ar ce moyen, il
                        conservera son droit d'ancienneté.</p>
                    <p>Ces avocats pourront dem ander à la</p>
                    <p>Com mission prévue à l'article 4 de les réinscrire au T ableau des Avocats
                        exerçants.</p>
                    <p>Ces dem andes seront régies p ar les dispositions de l'article 6.</p>
                    <p>Art. 9. — Les m andataires actuellem ent adm is à plaider p ar devant les
                        seuls trib u naux de Justice Som m aire, pourront plaider devant les T
                        ribunaux de prem ière ins-</p>
                    <pb n="306" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>tance, après approbation du Conseil de l 'O rdre et de l'Assem blée G énérale
                        du T ribunal de prem ière instance devant lequel ils plaident.</p>
                    <p>Art, 10. — Tout avocat in scrit devra, av an t d'exercer .sa profession,
                        prêter devant l'une des deux Cours d'Appel, le serm ent suivant:</p>
                    <p>&lt;i Je jure p ar Dieu T out-Puissant d'exercer m a profession en hom m e d
                        'honneur et en toute conscience, de garder le secret de la profession et d
                        'observer ses lois et règlem ents ».</p>
                    <p>C h a p it r e III.</p>
                    <p>Du stage.</p>
                    <p>Art. 11. — La durée du stage est d'une année pour les titulaires du grade de
                        Docteu r en Droit, et de deux ans pour les licenciés en Droit.</p>
                    <p>P endant le stage, le stagiaire devra être attaché à l'étude d'un Avocat .à
                        la Cour, et exceptionnellem ent et avec l'autorisation du Conseil de l'O
                        rdre, à l'étude d'un avocat adm is près les T ribunaux de prem ière in
                        stance.</p>
                    <p>L'avocat stagiaire devra inform er ta n t la</p>
                    <p>Com m ission d'adm ission que le Conseil de l 'O rdre du nom de l 'avocat à
                        l'étude duquel il fait son stage.</p>
                    <p>Art. 12. — L 'avocat stagiaire ne pourra avoir d'étude en son propre nom. Il
                        ne pourra, en aucun cas, plaider devant la</p>
                    <p>Cour d'Assises, le Juge de Renvoi, ou le</p>
                    <p>Juge des Référés.</p>
                    <p>Il pourra plaider devant les T ribunaux de prem ière instance, au nom de
                        l'avocat à l'étude duquel il fait son stage. Il pourra, toutefois, plaider,
                        en son propre nom, dev an t les T ribunaux de Justice Som m aire et de M
                        arkaz.</p>
                    <p>C h a p it r e IV.</p>
                    <p>De l'a d m issio n à plaider d ev a n t les T rib u n a u x de prem ière in
                        stan ce, les Cours d'A p p el et la Cour de Cassation.</p>
                    <p>Art. 13. — Les avocats stagiaires devront, pour obtenir leur inscription au
                        Tableau des A vocats près les T ribunaux de prem ière instance:</p>
                    <p>1.) avoir accompli, sans interruption, la période de stage prévue p a r
                        l'article 11;</p>
                    <p>2.) avoir assisté avec assiduité aux au diences au m oins deux fois p ar sem
                        aine, ainsi q u 'aux conférences de stage organisées conform ém ent au
                        règlem ent qui sera élaboré à cet effet p ar le Conseil de l'Ordre.</p>
                    <p>Art. 11. — La dem ande d'inscription au</p>
                    <p>T ableau des Avocats près les T ribunaux de prem ière instance devra être
                        adressée h une Com mission composée du P résident du</p>
                    <p>T ribunal de prem ière instance dans le ressort duquel se trouve l'étude de
                        l'avocat où il a accom pli son stage, du Chef du</p>
                    <p>P arq u et et d'un avocat nom m é chaque a n née p a r le Conseil de l'O rdre
                        ou de leurs rem plaçants en cas d'em pêchem ent. Si cet avocat est celui
                        chez qui le stage a été fait, le Conseil en déléguera un autre.</p>
                    <p>Art. 15. — Si le stage a été accompli dans des études se tro u v an t dans le
                        ressort de plusieurs T ribunaux de prem ière instance, la dem ande devra
                        être adressée à la Com mission du T ribunal dans la circonscription duquel a
                        été accomplie la plus grande partie de la période de stage.</p>
                    <p>Art. 1G. — La dem ande d'inscription doit être accom pagnée de:</p>
                    <p>1.) un certificat délivré p ar l'avocat dans le cabinet duquel le stage au ra
                        été accompli;</p>
                    <p>2.) un éta t des affaires plaidées p ar l'avocat stagiaire pendant la période
                        de stage, certifié exact p ar le P résident du T ribunal de prem ière
                        instance ou le Juge Som m aire d evant lequel les affaires ont été
                        plaidées;</p>
                    <p>3.) un extrait du registre de présence tenu au greffe.</p>
                    <p>L a décision d'acceptation de l'inscription sera notifiée au requérant, ain
                        si qu'à la</p>
                    <p>Com mission prévue p ar l'article 4 et au</p>
                    <p>Conseil de l'Ordre.</p>
                    <p>Art. 17. — P our être inscrit au Tableau des Avocats près la Cour d'Appel,
                        l'avocat devra avoir exercé sa profession pendant trois ans au m oins à
                        dater de son inscription devant les T ribunaux de prem ière in stance.</p>
                    <p>La dem ande d'adm ission sera p résentée à la Commission prévue p ar l'art.
                        4.</p>
                    <p>Art. 18. — Les m andataires actuellem ent inscrits au Tableau des T ribunaux
                        de prem ière instance pourront exercer leur profession devant les Cours d
                        'Appel en vertu d'une décision de la Com mission prévue par l'article 4.</p>
                    <p>Art. 19. — P ourront seuls exercer devant la Cour de C assation les avocats
                        inscrits au T ableau de cette Cour. La Com mission d'adm ission des avocats
                        à la Cour de Cassation se com posera de quatre Conseillers de cette Cour, y
                        com pris le P résident et le</p>
                    <p>V ice-Président ou leurs rem plaçants, du</p>
                    <p>P rocureur G énéral ou de l'Avocat-Général, du B âtonnier et de son
                        Substitut, ou de leurs rem plaçants choisis parm i les m em bres du Conseil
                        do l'Ordre.</p>
                    <p>Les dem andes d'inscription pourront être présentées à cette com m ission p a
                        r les avocats ay an t exercé d'une m anière effective pendant une période de
                        sept ans devant la Cour d'Appèl et qui, d u ran t cette période, n 'ont
                        encouru aucune condam nation disciplinaire à la suspension pour une a n née
                        ou plus. La Commission désignera p a rmi les postulants ceux qui seront
                        inscrits au Tableau de la Cour de Cassation.</p>
                    <p>P ourront égalem ent être inscrits audit tableau les avocats rem plissant les
                        conditions requises p ar la loi pour être nom m és Conseillers à une Cour
                        d'Appel.</p>
                    <p>La Com mission pourra adm ettre à plaider devant la Cour de C assation les
                        avocats qui, à la date de l'entrée en vigueur, de la présente loi, auront
                        exercé pendant une période de quinze ans devant les T ribunaux de prem ière
                        instance et trois ans devant la</p>
                    <p>Cour d'Appel.</p>
                    <p>Art. 20. — S era com ptée comme tem ps de stage ou d'exercice devant les T
                        ribunaux de prem ière instance ou devant la Cour d'Appel toute période
                        passée p ar le postulant dans la M agistrature ou le P arq u et en</p>
                    <p>Egypte, dans les trav aux techniques du</p>
                    <p>Contentieux de l'E tat, des W akfs Publics ou des W akfs Royaux, ou dans les
                        services techniques où juridiques des au tres institutions adm ises p a r la
                        Com mission d'adm ission des avocats, ou dans l'enseignem ent du Droit à la
                        Faculté Royale de</p>
                    <p>Droit, ou dans toute au tre F aculté dont le diplôme est reconnu
                        équivalent.</p>
                    <p>C h a p it r e V.</p>
                    <p>Des droits et obligations des avocats.</p>
                    <p>Art. 21. — Il est interdit de cum uler la profession d'avocat avec:</p>
                    <p>a) un emploi dans une A dm inistration de l'Etat, sous réserve des
                        dispositions de l'alinéa 2 de l'article 13 de la Loi N° 21</p>
                    <p>de 1933, modifié p ar le Décret-loi N° 97</p>
                    <p>de 1935: ou un emploi dans une société ou com pagnie ou chez les
                        particuliers;</p>
                    <p>b) l'exercice du com merce;</p>
                    <p>c) toute occupation incom patible avec la dignité du B arreau.</p>
                    <p>Art. 22. — Tout avocat est tenu de payer, avant son inscription au Tableau,
                        la taxe d'adm ission en vigueur. Sauf dispense p ar décision du Conseil de l
                        'Ordre, il est en outre tenu de payer, aux échéances fixées, la cotisation
                        annuelle en vigueur.</p>
                    <p>Art. 23. — Les avocats devront porter la robe chaque fois q u 'ils se
                        présenteront devant le tribunal.</p>
                    <p>Art. 24. — Les avocats ont seuls le droit de représenter les parties p ar
                        devant les tribunaux, sauf le tribunal à autoriser les justiciables à se
                        faire représenter p a r des personnes qui leur sont attachées p a r des
                        liens de parenté, de m ariage ou d'alliancô.</p>
                    <p>ju sq u 'au troisièm e degré.</p>
                    <p>Ne pourront représenter les parties devant la Cour de C assation ni y
                        présenter des requêtes, que les avocats inscrits au.</p>
                    <p>'Tableau de cette Cour.</p>
                    <p>Les actes d'appel ne pourront être signifiés devant les Cours d'Appel que s
                        'ils sont revêtus de la signature d'un avocat admis à plaider devant ces
                        Cours. Toutefois, cette signature ne sera p as nécesaire si les instances
                        sont introduites contre un avocat et que le Conseil de l'O rdre n 'ait p as
                        donné l 'autorisation prévue à l'article 30 ci-après.</p>
                    <p>Les dispositions de l'article 25 du Règlem ent d'O rganisation des
                        Juridictions Nationales ne sont pas applicables aux avocats.</p>
                    <p>Art. 25. — Les A dm inistrations de l'Etat ne pourront être représentées
                        devant les tribunaux que p ar l'un des m em bres du.</p>
                    <p>Contentieux de l'E tat ou p a r un avocat, sauf toutefois dans les affaires
                        som m aires.</p>
                    <p>Le m andat ém anant de ces adm inistrations devra être signé p ar les chefs
                        d'adm inistration et porter le sceau officiel.</p>
                    <p>Art. 20. — En cas de représentation par devant les tribunaux, l 'avocat ou
                        tout au tre m andataire devra, au jour fixé pour la com parution, présenter
                        son m andat au</p>
                    <p>Greffe. Si le m andat est sous seing privé, la signature devra en être
                        légalisée. Les parties pourront faire acter leur m andat à l'avocat dans le
                        procès-verbal d'audience, ce qui tiendra lieu de légalisation de
                        signature.</p>
                    <p>Art. 27. — L 'avocat porteur d'un m andat général, dûm ent légalisé, pour
                        représenter un client en justice devant un Tribunal de prem ière instance,
                        et les tribun aux qui en relèvent, ou devant la Cour d'Appel dans la
                        circonscription de laquelle se trouve le T ribunal de prem ière instance,
                        sera dispensé de la production du m andat et pourra se borner à déposer au
                        Greffe du.</p>
                    <p>T ribunal de prem ière instance une copie du m andat certifiée conforme
                        laquelle sera valable auprès dudit T ribunal de prem ière'</p>
                    <p>instance, des tribunaux qui en dépendent et de la Cour d'Appel à laquelle
                        ressortit ce T ribunal de prem ière instance.</p>
                    <p>Le m andat ainsi déposé se ra inscrit dans un registre qui sera conservé au
                        Tribunal de prem ière instance, et une liste en sera faite dont copie sera
                        envoyée à chacun des tribunaux ci-dessus m entionnés.</p>
                    <p>Si le m andat est un acte authentique, on se bornera à acter au procès-verbal
                        d'audience son num éro et sa date, ainsi que l'autorité devant laquelle ce m
                        andat a été donné.</p>
                    <p>La représentation devant la Cour de Cassation se fera en v ertu d'u n m andat
                        spécial.</p>
                    <p>S'il s 'agit d'un m andat général, u sera considéré comme valable pour tous
                        les procès du client portés devant la Cour de C assation sans besoin d'en
                        extraire copie pour chacun de ces procès.</p>
                    <p>Art. 28. — L 'avocat est responsable envers son client de l'accom plissem ent
                        de sa m ission conform ém ent aux dispositions de la loi et aux term es de
                        son m andat.</p>
                    <p>Art. 29. — Tout avocat est tenu d'avoir son cabinet dans la circonscription
                        du tribunal de prem ière instance ou de la Cour au p rès desquels il exerce.
                        Il ne peut avoir plus d'un cabinet.</p>
                    <p>Il est tenu de com m uniquer à la C o m m is sion du Tableau tout changem ent
                        de résidence ou d'adresse.</p>
                    <p>Art. 30. — L 'avocat qui estim e devoir p résen ter une plainte quelconque à
                        r e n contre d'un confrère, ou agir légalem ent contre lui, doit au
                        préalable obtenir l'a u torisation du Conseil de l 'O rdre.</p>
                    <p>En cas d'urgence, l 'autorisation pourra:</p>
                    <p>être accordée p ar le Bâtonnier.</p>
                    <p>Art. 31. — En cas de désignation d'un avocat p a r la com m ission
                        d'assistance ju diciaire pour agir ou pour plaider contre un au tre avocat,
                        le Conseil de l'O rdre en sera inform é p ar ladite com m ission.</p>
                    <p>Art. 32. — L 'avocat pourra, sous sa propre responsabilité, s 'il est p artie
                        ou m an dataire au procès, se faire rem placer p ar un au tre avocat pour la
                        com parution ou les plaidoiries devant un tribunal, sans besoin d 'un m an d
                        at spécial, sauf clause contraire dans le m andat.</p>
                    <p>Art. 33. •— P a r exception aux dispositions d e l'article 206 du Code de
                        Procédure n ational l 'avocat pourra refuser son tém oignage su r les faits
                        ou renseignem ents prévus à l'article 205 dudit code, s 'il en est requis
                        par la personne qui les lui a com m uniqués, sauf en m atière de crim e ou
                        de délit.</p>
                    <p>Le tém oignage de l'avocat ne pourra être dem andé dans un litige où il a u
                        ra été m an daté ou consulté.</p>
                    <p>Art. 34. — L 'avocat est obligé de refuser toute assistance, m êm e p ar
                        consultation, à la partie adverse dans le m êm e litige ou dans un litige
                        connexe dans lequel il au ra émis un avis au client, ou s'il a renoncé à son
                        m a n d at après avoir représenté l 'autre partie.</p>
                    <p>Art. 35. — L 'avocat qui rep résen te un client en justice devra éviter toute
                        injure ou personnalité offensante, de m êm e que toute im putation touchant
                        à l 'honneur ou à la réputation des parties, sauf les im putations résu ltan
                        t nécessairem ent des circonstances de la cause ou qui seraient ju stifiées
                        p a r la défense des intérêts du client.</p>
                    <p>Art. 36. — Tout avocat sera tenu de prêter à l'indigent, gratuitem ent, son
                        assistance devant les tribunaux civils ou crim inels, foutes les fois qu'il
                        y a u ra été désigné. Il pourra, toutefois, faire tax er ses honoraires
                        contre la partie condam née aux dépens.</p>
                    <p>Il pourra en outre réclam er ses honoraires à son client si l'indigence vient
                        à cesser, sous réserve des dispositions de l 'article 27 de la loi in stitu
                        a n t les Cours d'A ssises.</p>
                    <p>Il se ra tenu de rem plir la m ission que lui confie la Com m ission d'A
                        ssistance ju diciaire ou le tribunal, et il ne pourra re noncer à son m
                        andat, si ce n 'est pour un motif reconnu plausible p a r ladite com m
                        ission ou p ar le tribunal devant lequel le procès est pendant.</p>
                    <p>Seront dispensés d'une telle désignation dans les affaires crim inelles et
                        civiles les avocats adm is devant la Cour de C assation ou inscrits au
                        tableau depuis vingt ans.</p>
                    <p>Cette dispense ne s 'appliquera pas aux affaires civiles soum ises à la Cour
                        de Cassation.</p>
                    <p>Art. 37. — Le Conseil de l'O rdre peut désigner un avocat pour la défense des
                        intérêts d'un plaideur qui justifierait de ne pouvoir trouver un
                        défenseur.</p>
                    <p>Art. 38. — Au cas où, à la suite de dé-</p>
                    <p>Cl;s, de radiation, de suspension, d'in te rdiction ou de m aladie, l'avocat
                        se trouverait dans l'im possibilité d'exercer son m a n dat, le Conseil de
                        l'O rdre com m ettra un autre avocat pour le rem placer provisoirement
                        auprès de ses m andants, en atten dant que ces d ern iers désignent un autre
                        avocat pour les représenter.</p>
                    <p>La décision du Conseil de l'O rdre tiendra</p>
                    <p>J)eu du m an d at de l'intéressé.</p>
                    <p>Art. 39. — L 'avocat peut toujours, sous reserve des dispositions de
                        l'article 36, re noncer à son m andat ou à sa désignation;</p>
                    <pb n="307" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>dans ce cas, il devra signifier au client ou à la per sonne pour- laquelle il
                        a été désigné, la renonciation et continuer son assistance pendant un m ois
                        au plus, si cette assistance est nécessaire à la défense des intérêts du
                        client ou de la personne pour laquelle il a été désigné.</p>
                    <p>Art. 40. — A la fin du m andat, l 'avocat est tenu de restitu er au client,
                        su r sa dem ande, les docum ents et actes originaux. Il est toutefois
                        autorisé, au cas où il n 'au ra it pas été payé de ses honoraires, à prendre
                        copie, aux frais de la partie, de tous écrits pouvant serv ir à lui établir
                        un titre. Il peut reten ir p ar devers lui les docum ents et actes originaux
                        ju sq u 'à ce que le client lui ait rem boursé les frais de copie.</p>
                    <p>Le Conseil de l'O rdre légalisera les copies des docum ents et actes n 'ay an
                        t pas d'originaux déposés aux greffes.</p>
                    <p>L'avocat n 'est p as tenu de rem ettre au client les m inutes d'actes, les
                        lettres que le client lui a adressées et les preuves des avances faites p a
                        r lui non encore rem boursées p ar le client; il est toutefois tenu d'en
                        délivrer copie à la requête et aux frais du client.</p>
                    <p>Art. 41. — A l'expiration du m andat, le client ne pourra, sous une raison
                        quelconque, réclam er la restitution du titre qui lui confère ses pouvoirs.
                        L'avocat d ev ra le déposer au greffe du tribunal com pétent, s 'il ne l'a
                        déjà produit dans le dossier de l'affaire.</p>
                    <p>L'e greffier du tribunal devra, s 'il en est requis, m entionner su r ce
                        docum ent ainsi que su r les copies qui en sont déposées au greffe, que le m
                        an d at a pris fin.</p>
                    <p>Art. 42. •— Le client est déchu de son droit de réclam er les pièces et docum
                        ents déposés chez son avocat après cinq années du calendrier grégorien à d
                        ater du jour où a cessé l 'assistance, et après avis au client d'en prendre
                        consignation, p a r lettre recom m andée avec avis de réception. Le délai de
                        cinq ans com m ence à courir du jour de la réception, p ar le client, de
                        ladite lettre;</p>
                    <p>et en cas de non réception, du jo u r de l 'envoi d'un exploit dont les frais
                        seront à sa charge.</p>
                    <p>Art. 43. — Sous réserve des dispositions de l'article 514 du Code Civil, l
                        'avocat pourra à lout m om ent stipuler des honoraires pour ses services,
                        sauf accord conclu après le vidé de l'affaire.</p>
                    <p>L 'avocat ne pourra en aucun cas acquérir en tout ou en p artie l 'objet du
                        litige, ou se m ettre d'accord pour en acquérir une partie en paiem ent de
                        ses honoraires, ou convenir d'honoraires proportionnels au m ontant ou à la
                        v aleu r de la dem ande formulée dans le procès, ou aux som m es pouv an t
                        être adjugées.</p>
                    <p>D 'une m anière générale, il ne pourra faire aucune convention d'honoraires
                        qui au ra it pour effet de l'intéresser dans l 'affaire.</p>
                    <p>D ans l'évaluation des honoraires, il sera tenu com pte de l 'im portance du
                        procès et de la fortune du client.</p>
                    <p>Art. 44. •— Toute stipulation de participation du personnel du cabinet de l
                        'avocat à ses honoraires est interdite.</p>
                    <p>Art. 45. — A défaut d'un accord écrit, le</p>
                    <p>Conseil de l 'O rdre procédera à l'évaluation des honoraires, à la dem ande
                        de l'avocat ou de son client.</p>
                    <p>Le Conseil de l 'O rdre, devra, p ar lettre recom m andée, signifier au
                        client contre lequel la taxe est requise, copie de la requête ainsi que la
                        date de l'audience fixée pour son exam en, en l 'invitant à com paraître ou
                        à p résen ter ses observations dans le délai qu il a u ra fixé à cet
                        effet.</p>
                    <p>L 'avocat fera notifier à son client copie de l'ordonnance de taxe rendue p
                        ar le</p>
                    <p>Conseil de l 'O rdre. L'exploit devra m entionner que, faute d'opposition
                        conform ém ent à l 'article suivant, l'ordonnance se ra exécutoire.</p>
                    <p>Les ordonnances de taxe ne deviendront exécutoires q u 'après expiration du
                        délai d'opposition et présentation d'un certificat qui en fait foi.</p>
                    <p>L'ordonnance de taxe sera revêtue de la form ule exécutoire p a r le
                        président du tribunal de prem ière instance ou du tribunal som m aire dans
                        la circonscription duquel se trouve le cabinet de l 'avocat, selon les
                        cas.</p>
                    <p>Art. 46. — L 'avocat ou le client pourront faire opposition à l'ordonnance de
                        taxe des honoraires, dans les quinze jo u rs de sa signification, en in v
                        itan t la p artie adverse a com paraître devant le tribunal qui a s ta tué
                        su r l 'affaire. Au cas où les honoraires taxés seraient dus pour la
                        rédaction d'un acte, pour un arb itrag e ou un acte e x tra judiciaire, la
                        com parution a u ra lieu devant le tribunal dans la circonscription duquel
                        se trouve le cabinet de l'avocat, qu'il s 'agisse d'un tribunal de prem ière
                        instance ou d'un tribunal de justice som m aire, suivant la valeur de la dem
                        ande. L'opposition sera jugée d'urgence.</p>
                    <p>La partie condam née p a r défaut pourra faire opposition au jugem ent dans
                        les hu it jours à d ater de la signification.</p>
                    <p>Le jugem ent su r opposition pourra prononcer l 'exécution provisoire.</p>
                    <p>Art. 47. — Les jugem ents su r opposition sont susceptibles de recours p a r
                        les voies ordinaires et extraordinaires, conform ém ent aux règles générales
                        prévues p ar le</p>
                    <p>Code de Procédure.</p>
                    <p>Art. 48. — Les greffes des tribunaux percevront un droit proportionnel de 2
                        pour cent su r tout m ontant taxé n 'excédant pas,</p>
                    <p>L.E. 300, quand l 'ordonnance de taxe se ra revêtue de la form ule
                        exécutoire; su r toute som m e au delà, il se ra perçu un droit de</p>
                    <p>1 pour cent.</p>
                    <p>Art. 49. — L 'avocat en possession d'une ordonnance de taxe revêtue de la
                        form ule exécutoire, ou d'u n jugem ent rendu su r opposition à cette
                        ordonnance, p o u rra pren dre affectation su r les im m eubles de la p
                        ersonne contre laquelle est rendue l'ordonnance ou le jugem ent.</p>
                    <p>C ependant l 'affectation ne pourra être prise en v e rtu d'une ordonnance de
                        taxe, q u 'après expiration du délai d'opposition et présentation d'un
                        certificat qui en fait foi.</p>
                    <p>Art. 50. — P a r m odification des dispositions de l 'article 601 du Code
                        Civil n a tional, les honoraires de l 'avocat dus p a r le client sont
                        considérés comme dettes p rivilégiées p a r rap p o rt à tout ce qui a été
                        alloué au client dans le litige objet du m andat.</p>
                    <p>Ce privilège est de ra n g subséquent aux cas prévus p a r les alinéas 1 et 2
                        du susdit article, à condition q u 'il n 'affecte en rien les droits réels
                        grev an t les biens objet du litige tran sc rit antérieurem ent à
                        l'introduction de l'instance.</p>
                    <p>Art. 51. — P a r exception aux dispositions de l 'article 209 du Code Civil
                        national, le droit de l 'avocat de réclam er les h onoraires à son client en
                        cas d'existence d'un titre, ne se périm e qu'après cinq ans grégoriens à d
                        ater du dernier acte accompli en exécution de son m andat.</p>
                    <p>Art. 52. — P a r exception aux dispositions relatives à la discipline des
                        audiences et aux infractions qui peuvent s 'y com m ettre et qui sont
                        prévues p a r les Codes de P rocédure et d'in stru ctio n Criminelle, s 'il
                        se produit en cours d'audience des incidents susceptibles de troubler
                        l'ordre ou d'en-</p>
                    <p>train er la m ise en accusation disciplinaire ou crim inelle de l 'avocat, le
                        président fera acier les incidents dans un procès-verbal</p>
                    <pb n="308" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>qu'il transm ettra ensuite au Parquet général.</p>
                    <p>Dans le délai de trois jours de la réception du procès-verbal, le Parquet
                        déférera l 'avocat devant le tribunal pénal compétent s 'il s'agit d'une
                        infraction punie par le</p>
                    <p>CodeCode pénal, ou devant le Conseil de discipline ou le Conseil de l'Ordre
                        s'il s 'agit d'une faute professionnelle ou d'un fait troublant l'ordre.
                        Dans tous les cas, le président de l 'audience ni aucun des membres du
                        tribunal devant lequel ces incidents se seraient produits ne pourront siéger
                        dans la Chambre criminelle ou disciplinaire qui aura à juger l'avocat.</p>
                    <p>Chapitre VI.</p>
                    <p>De la d isc ip lin e d e s a v o ca ts.</p>
                    <p>Art. 53. — L'avocat qui viole les devoirs de son m inistère ou qui, dans
                        l'exercice de sa profession ou même en dehors, compromet l'honneur ou porte
                        atteinte à la dignité du corps auquel il appartient, sera passible de l'une
                        des peines disciplinaires suivantes:</p>
                    <p>1.) La censure;</p>
                    <p>2.) La supension pour une période ne dépassant pas trois ans;</p>
                    <p>3.) La radiation du tableau.</p>
                    <p>Art. 54. — La poursuite disciplinaire s 'exerce à la requête du Ministère
                        Public soit d'office, soit sur la demande du Président de la Cour de
                        Cassation, du Président d'une Cour d'Appel, du Président d'un tribunal de
                        prem ière instance ou du Conseil de l'Ordre.</p>
                    <p>Art. 55. — Le Parquet général devra, avant d'ouvrir l'instruction de toute
                        plainte contre un avocat, en informer le Conseil de l'Ordre. Le Bâtonnier
                        pourra, s 'il s 'agit d'un crime ou d'un délit, assister à l'instruction ou
                        déléguer un membre du Conseil de l'Ordre, sous réserve des dispositions du
                        Code d'instruction criminelle.</p>
                    <p>Art. 56. — Si les faits imputés à l'avocat ne sont pas assez graves pour m
                        ériter une peine disciplinaire, le Parquet pourra déférer au Conseil de
                        l'Ordre l'instruction qu'il a faite pour qu'il lui soit donné la suite
                        qu'elle comporte.</p>
                    <p>Art. 57. — Le Conseil de l'Ordre pourra toujours adresser des avertissem ents
                        aux avocats.</p>
                    <p>Art. 58. — La discipline des avocats appartient à un conseil composé du
                        Président de la Cour d'Appel du Caire ou de son vice-</p>
                    <p>président, de deux conseillers nommés chaque année par l'Assemblée Générale
                        de la dite Cour, et de deux membres du Conseil de l'Ordre choisis l'un p ar
                        l'avocat poursuivi disciplinairement et l'autre p ar le</p>
                    <p>Conseil de l'Ordre.</p>
                    <p>Art. 59. — Le Parquet général et l'avocat condamné pourront se pourvoir en
                        appel devant la Cour de Cassation contre les décisions rendues p ar le
                        Conseil de discipline prévu p ar l'article précédent. Le délai d'appel sera
                        de 15 jours commençant, par rapport au Parquet, de la date du prononcé du
                        jugement, et par rapport à l'avocat, de la date de signification du jugem
                        ent ou de la remise de la copie du jugement.</p>
                    <p>Il sera statué su r cet appel p ar une</p>
                    <p>Chambre composée de cinq Conseillers à la</p>
                    <p>Cour de Cassation désignés chaque année p ar l'Assemblée Générale de ladite
                        Cour, du Bâtonnier de l'Ordre ou de son substitut et d'un membre du Conseil
                        de l'O rdre choisi par l'avocat poursuivi disciplinairem ent. Cette Chambre
                        ne pourra comprendre aucun des membres ayant pris part au jugement
                        appelé.</p>
                    <p>Art. 60. — L'avocat déféré devant le Conseil de discipline sera cité à
                        comparaître, par pli recommandé avec avis de réception devant lui parvenir
                        quinze jours francs avant la date de l'audience.</p>
                    <p>Il devra, sept jours auparavant, communiquer au président de l'audience le
                        nom du membre du Conseil de l'Ordre qu'il aura choisi; faute de quoi, le
                        Conseil de l'Ordre désignera lui-même l'un de ses m embres à cet effet.</p>
                    <p>Art. 61. — Dans tous les cas, les décisions disciplinaires seront signifiées
                        par voie d'huissier. Tiendra lieu de cette signification la remise, à
                        l'avocat condamné, d'une copie de la décision suivant reçu signé.</p>
                    <p>Art. 62. — L'avocat pourra faire opposition aux décisions par défaut
                        prononcées à son encontre dans les dix jours de leur signification ou de la
                        remise de leur copie.</p>
                    <p>Art. 63. — L'opposition sera faite par l'avocat intéressé ou son m andataire
                        au greffe de la juridiction qui a prononcé la décision. Quant à l'appel, il
                        sera fait par déclaration au greffe de la Cour de Cassation.</p>
                    <p>Art. 64. — L 'avocat pourra nommer, pour assurer sa défense, un avocat choisi
                        parm i les avocats inscrits à la Cour de Cassation ou à une des cours
                        d'Appel. Toutefois, le</p>
                    <p>Conseil de discipline pourra toujours ordonner sa comparution
                        personnelle.</p>
                    <p>Art. 65. — Le Conseil de discipline, le</p>
                    <p>Parquet et l'avocat pourront citer les témoins dont ils estimeront utile
                        l'audition.</p>
                    <p>Si les témoins font défaut ou, ayant comparu, refusent de témoigner, le
                        Conseil de discipline pourra prononcer à leur encontre, les peines prévues
                        par le Code d'instruction</p>
                    <p>Criminelle, en m atière Correctionnelle.</p>
                    <p>Le faux témoignage devant le Conseil de discipline sera passible des peines
                        prévues par le Code pénal, en m atière correctionnelle pour faux
                        témoignage.</p>
                    <p>Art. 66. — I.es audiences disciplinaires ont toujours lieu à huis clos. Les
                        décisions seront prononcées après le réquisitoire de l'accusation et la
                        défense de l'avocat ou de son représentant.</p>
                    <p>Art. 67. — La décision devra être motivée.</p>
                    <p>Il en sera donné lecture intégrale des motifs au moment même du prononcé, en
                        audience à huis clos.</p>
                    <p>Les décisions prononçant la radiation ou la suspension auront leur effet
                        auprès de tous les tribunaux. Les décisions disciplinaires seront
                        communiquées au Conseil de l'Ordre et à tous les tribunaux lesquels
                        tiendront des registres pour l'enregistrement de ces décisions. Le
                        dispositif de la décision de radiation du Tableau ou de suspension sera
                        publié sans les motifs au</p>
                    <p>» J o u r n a l Officiel ».</p>
                    <p>Art. 68. — Si des preuves nouvelles sont découvertes qui établissent
                        l'innocence de l'avocat rayé du Tableau, celui-ci pourra, après approbation
                        du Conseil de l'Ordre, se pourvoir contre la décision de radiation par voie
                        de demande de révision devant le Conseil de discipline de la Cour de
                        Cassation.</p>
                    <p>Si ce Conseil rejette la requête, l'avocat pourra la renouveler après deux
                        années, à la condition de présenter des preuves autres que celles déjà
                        fournies. La demande ne pourra être renouvelée plus d'une fois.</p>
                    <p>Art. 69. — L'avocat rayé par décision disciplinaire pourra, après sept ans
                        révolus au moins, demander à la Commission d'admission des avocats prévue à
                        l'article 4 de la présente loi, sa réinscription au Tableau.</p>
                    <p>Si cette Commission estime que la période écoulée depuis le prononcé de la
                        décision de radiation est suffisante pour redresser l'avocat et faire
                        disparaître l'effet des fautes qu'il a commises elle ordonnera sa
                        réinscription au Tableau; son ancienneté commencera à courir depuis cette
                        décision.</p>
                    <p>Cette Commission pourra entendre le requérant et prononcer sa décision, après
                        avis du Conseil de l'Ordre. Si la demande est rejetée, elle pourra être
                        renouvelée après deux ans; mais elle ne pourra l'être plus d'une fois.</p>
                    <p>Chapitre VII.</p>
                    <p>D e l'o r g a n is a tio n de l'O rd r e d e s A v o c a ts .</p>
                    <p>Art. 70. — L'Ordre des Avocats a une personnalité morale; il est composé des
                        avocats inscrits au Tableau et représenté par un Conseil élu dans les formes
                        ci-après prévues et présidé par un Bâtonnier ou, à son défaut, par son
                        Substitut. Il a son siège au Caire.</p>
                    <p>Le Bâtonnier représente le Conseil de l'Ordre auprès des autorités
                        judiciaires et administratives.</p>
                    <p>Art. 71. —- L'Assemblée Générale de l'Ordre tiendra chaque année ses assises
                        ordinaires au mois de Décembre; elle pourra en outre se réunir en Assemblée
                        Extraordinaire, toutes les fois que le Conseil le jugera nécessaire ou qu'il
                        en sera requis en vertu d'une demande signée au moins par trente avocats
                        ayant droit d'y prendre part.</p>
                    <p>Ont seuls le droit d'assister aux réunions de l'Assemblée Générale les
                        avocats inscrits à la Cour de Cassation, aux Cours d'Appel et aux Tribunaux
                        de première instance, à la condition qu'ils aient acquitté le montant des
                        cotisations annuelles dues jusqu'à la fin de l'année expirante, ou qu'ils en
                        aient été dispensés conformément aux dispositions du Règlement Intérieur de
                        l'Ordre.</p>
                    <p>L'Assemblée Générale sera présidée par le Bâtonnier et, à son défaut, par son
                        Substitut.</p>
                    <p>A défaut du Bâtonnier et du Substitut, la présidence reviendra au doyen d'âge
                        du Conseil de l'Ordre, admis devant la</p>
                    <p>Cour de Cassation.</p>
                    <p>Art. 72. — La réunion de l'Assemblée</p>
                    <p>Générale ne sera régulière que si cent membres au moins sont présents. Faute
                        de ce quorum, une nouvelle convocation aura lieu dans la quinzaine de la
                        première réunion.</p>
                    <p>Dans ce cas, l'Assemblée sera régulièrement tenue si cinquante membres au
                        moins sont présents. La convocation sera réitérée jusqu'à ce que ce quorum
                        soit atteint; les résolutions seront prises à la majorité des voix.</p>
                    <p>Les publications et affiches pourront être faites pour la première et la
                        deuxième réunions à la fois, et devront en indiquer les temps et lieux. Le m
                        andat des membres sortants restera valable jusqu'à désignation de leurs
                        remplaçants.</p>
                    <p>Art. 73. — L'Assemblée Générale aura les attributions suivantes:</p>
                    <p>1.) Elire le Conseil de l'Ordre;</p>
                    <p>2.) Adopter le budget annuel qui lui est soumis par le Conseil de
                        l'Ordre;</p>
                    <p>3.) Déterminer le m ontant de la cotisation annuelle à payer par les
                        avocats;</p>
                    <p>4.) Adopter le compte définitif de l'exercice précédent;</p>
                    <p>5.) Approuver le Règlement Intérieur et les propositions d'amendement qui
                        seront émises à son sujet;</p>
                    <p>6.) Examiner les questions intéressant l'Ordre des Avocats qui lui seront
                        soumises p a r le Conseil de l'Ordre, ou qui s e r o n t mentionnées dans la
                        demande de convocation d'une Assemblée G énérale E xtraordi-</p>
                    <p>naii e.</p>
                    <p>Ai t. 71. — Le Conseil de l'Ordre se compose de quinze membres choisis coinin
                        suit:</p>
                    <p>a) S ix au m o in s p a rm i les avo ca ts inscrits a u T a b le a u de la
                        Cour de C assation</p>
                    <p>! b; S ix au plu s p arm i les avocats inscrit*</p>
                    <p>j a u T a b le a u des Cours d'Appel, ayant p*u</p>
                    <p>I</p>
                    <p>de dix ans d'exercice au m om ent de leur élection, à la condition q u 'ils
                        aient été inscrits au Tableau des dites Cours depuis deux ans grégoriens au
                        m oins;</p>
                    <p>c) Trois parm i les avocats ay an t m oins de dix ans d'exercice au m om ent
                        de leur élection à la condition qu'ils aient été inscrits au T ableau des
                        Cours d'Appel depuis au m oins une année d'après le calendrier grégorien.
                        Les candidatures seront faites p ar avis signé p a r dix avocats au m oins
                        et adressées au Conseil de l'O rdre, dix jours au m oins av a n t la réunion
                        de l'Assem blée Générale, non com pris le jour de l'envoi de la dem ande. Le
                        candidat ne doit pas avoir subi une condam nation disciplinaire, sauf
                        toutefois la censure si elle a été prononcée depuis cinq ans révolus à la
                        date de la candidature.</p>
                    <p>Cette disposition ne profite pas aux avocats ay an t subi la censure avant la
                        prom ulgation de la présente loi.</p>
                    <p>Art. 75. — Les m em bres du Conseil de l 'O rdre seront élus parm i les
                        candidats pour trois ans. Cinq m em bres sortiront chaque année, dont u n
                        avocat ay a n t une période d'exercice de m oins do dix ans, et quatre parm
                        i les autres, à la condition que le</p>
                    <p>Conseil com prenne toujours six avocats au m oins inscrits au T ableau de la
                        Cour de</p>
                    <p>Cassation,</p>
                    <p>Art. 70. — Le B âtonnier et son S ubstitut seront choisis parm i les avocats
                        inscrits au T ableau de la Cour de C assation et seront élus, chaque année,
                        p a r l 'Assemblée</p>
                    <p>Générale, parm i les m em bres du Conseil, im m édiatem ent après le
                        renouvellem ent de celui-ci. Le m andat du B âtonnier ou de son</p>
                    <p>Substitut ne peut être renouvelé plus de deux fois de suite. L eur élection a
                        u ra lieu au scrutin secret et à la m ajorité absolue des m em bres
                        présents. A défaut de cette m ajorité, il se ra procédé à un second tour de
                        scrutin entre les deux candidats qui auront obtenu le plus grand nom bre de
                        voix. S 'il y a parité de voix entre l 'un d'eux et un ou plusieurs au tres
                        candidats, ces derniers seront com pris dans le second tour de scrutin. D
                        ans ce cas, l 'élection au ra lieu à la m ajorité relative. A nom bre égal
                        de voix, il se ra procédé à un tirage au sort.</p>
                    <p>Art. 77. — Les m em bres du Conseil de l'O rdre seront élus a u scrutin
                        secret et à la m ajorité relative des voix des avocats présents.</p>
                    <p>A nom bre égal des voix, seront élus les doyens des candidats inscrits au T
                        ableau de la Cour de Cassation, et à leur défaut les doyens des
                        candidats.</p>
                    <p>Le titre d'ancienneté sera calculé d'après la date d'inscription au Tableau
                        de la Cour de C assation ou au T ableau de la Cour d'Appel, selon le cas. En
                        cas d'égalité, le doyen d'âge sera élu.</p>
                    <p>Le dépouillem ent des bulletins de vote aura lieii publiquem ent en présence
                        des m em bres de l 'Assemblée Générale qui le désirent.</p>
                    <p>Le Conseil de l'O rdre devra com m uniquer le résu ltat des élections au M
                        inistre de la Justice et aux P résidents de la Cour de C assation et des
                        Cours d'Appel; comme il devra leur com m uniquer les décisions de l'Assem
                        blée Générale, et ce dans les trois jours de sa réunion.</p>
                    <p>Art, 78. — Le Conseil de l 'O rdre nonnne-</p>
                    <p>m. chaque année, parm i ses m em bres, un</p>
                    <p>Trésorier et un Secrétaire.</p>
                    <p>Art. 79. — Sera déchu de son m andat tout m em bre du Conseil de l'O rdre qui
                        ne réunira plus les conditions d'éligibilité requises, et le Conseil prendra
                        une décision dans ce sens.</p>
                    <p>Il en sera de m êm e si, sans excuse légitime, un m em bre du Conseil s
                        'absente</p>
                    <pb n="309" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>cinq fois de suite des réunions après avoir j été avisé p a r lettre recom m
                        andée. i</p>
                    <p>Art. 80. — Le Conseil pourvoira, lui-</p>
                    <p>même, au rem placem ent de tout m em bre déchu de son m andat, pour la
                        période restan t à courir, sous réserve du droit de l'A ssem blée Générale
                        d'approuver cette désignation.</p>
                    <p>Art. 81. — Le Conseil de l'Ordre aura les attributions suivantes:</p>
                    <p>1.) L 'élaboration du Règlem ent Intérieur de l'O rdre et la proposition de
                        tels am endem ents q u 'il ju g era nécessaires d'y apporter;</p>
                    <p>2.) L 'exécution des décisions de l'A ssem blée</p>
                    <p>Générale;</p>
                    <p>3.) La direction de la com ptabilité et la perception des cotisations
                        annuelles dues p a r les avocats;</p>
                    <p>4.) La com m unication avec les autorités ou tous au tres organism es ou avec
                        p articuliers pour ce qui touche les intérêts de l'O rdre;</p>
                    <p>5.) S 'occuper du placem ent des stagiaires dans les études d'avocats;</p>
                    <p>G.) La m édiation entre les avocats et leurs clients dans les différends qui
                        pourraient su rg ir entre eux, s 'il en est requis; ainsi que la fixation
                        des honoraires, en cas de désaccord, conform ém ent aux dispositions de la
                        présente loi;</p>
                    <p>7.) L a m édiation entre avocats pour les différends relatifs à leur
                        profession, y compris l'octroi du certificat prévu à l'article 16 de la
                        présente loi;</p>
                    <p>8.) Le droit de représenter l 'O rdre et de défendre ses droits et sa
                        dignité.</p>
                    <p>Le B âtonnier est chargé de l 'exécution des décisions du Conseil de l
                        'Ordre.</p>
                    <p>P our tout ce qui concerne ses attrib u tions, le Conseil de l'O rdre sera
                        considéré comme une autorité adm inistrative au x fins des articles 301 et
                        805 du Code pénal.</p>
                    <p>Art. 82. — Le Règlem ent In térieu r de l'O rdre et les m odifications qui
                        pourraient y être apportées devront être approuvés par l 'Assemblée Générale
                        de la Cour de Cassation.</p>
                    <p>Art. 83. — Le Conseil de l 'O rdre ne peut délibérer valablem ent que si
                        cinq, au moins, de ses m em bres sont présents.</p>
                    <p>Art. Si. — Le Conseil de l'O rdre nom m era, parm i ses m em bres, des com
                        ités pour l'exam en des plaintes déposées p a r les avocats ou contre eux.
                        Chaque comité sera composé de trois m em bres dont un au m oins parm i les
                        avocats inscrits au Tableau de la Cour de Cassation.</p>
                    <p>Si l'un desdits comités estim e qu'il y a lieu à poursuite contre l'avocat,
                        il défère le cas au Conseil de l'Ordre qui au ra à y statu er, autrem ent la
                        plainte sera classée.</p>
                    <p>Ne pourra assister aux délibérations du</p>
                    <p>Conseil de l'Ordre plus d'un m em bre du</p>
                    <p>Comité qui l 'a saisi du cas en question.</p>
                    <p>Art. 85. — Le Conseil de l'O rdre nom m era une sous-com m ission composée de
                        cinq m em bres auprès de chaque Cour d'Appel, autre que la Cour d'Appel du
                        Caire, et de trois m em bres auprès de chaque T ribunal de prem ière
                        instance dont le siège ne sera pas dans la circonscription de la Cour
                        d'Appel, aux fins d'exam en des affaires qui lui seraient déférées p ar le
                        Conseil. Ces com m issions rem placeront le Conseil dans la défense des
                        droits et intérêts des avocats.</p>
                    <p>L 'élection des m em bres de ces com m issions a u ra lieu p ar les avocats
                        ay an t droit de vote et inscrits dans la circonscription du tribunal, de la
                        m êm e m anière que pour l'élection des m em bres du Conseil de l'O
                        rdre.</p>
                    <p>Elle ne se ra définitive qu'ap rès approbation p ar le Conseil.</p>
                    <p>La sous-com m ission accréditée auprès de chaque Cour d'Appel fonctionnera
                        également auprès du T ribunal de prem ière instance siégeant dans sa
                        circonscription.</p>
                    <p>Les m em bres de ces com m issions devront être choisis parm i, les avocats
                        adm is à plaider devant la Cour de C assation ou les</p>
                    <p>Cours d'Appel, être domiciliés dans la circonscription du tribunal auprès
                        duquel chaque com m ission est accréditée. Chaque com m ission se ra
                        présidée p ar le doyen des avocats inscrits au T ableau de la Cour de</p>
                    <p>C assation, et à son défaut p a r le doyen des avocats inscrits au T ableau
                        des Cours d'Appel. En cas d'égalité dans le titre d'a n cienneté, la
                        présidence reviendra au doyen d'âge.</p>
                    <p>Le Conseil de l'O rdre nom m era, auprès de chaque T ribunal de Justice Som m
                        aire ne siégeant pas dans la circonscription du</p>
                    <p>T ribunal de prem ière instance, un avocat domicilié dans sa circonscription,
                        pour s 'occuper des affaires que lui déférera le</p>
                    <p>Conseil de l'O rdre ou la sous-com m ission.</p>
                    <p>Art. 86. — Le M inistre de la Justice pourra contester la com position de l'A
                        ssem blée</p>
                    <p>G énérale ou du Conseil de l'O rdre p ar rapport notifié à la Cour de C
                        assation dans un délai de dix-huit jours francs à d ater de la com m
                        unication qui lui a u ra été faite des décisions de l'Assemblée Générale ou
                        de la form ation du Conseil de l'Ordre. Ce mêm e droit est conféré à vingt
                        des avocats ay an t pris p art à l'A ssem blée Générale, sous condition de
                        la légalisation de leurs signatures.</p>
                    <p>La contestation devra être m otivée, sous peine d'être irrecevable en la
                        forme.</p>
                    <p>Art. 87. — La Cour de C assation sta tu e ra s u r la contestation, p a r
                        voie d'urgence, dans une audience à huis clos, après avoir entendu le P
                        rocureur G énéral ou son rem plaçant, le Bâtonnier ou son substitut qui ont
                        été élus, ainsi q u 'un m andataire des avocats contestants.</p>
                    <p>Art. 88. — Si la contestation contre la com position de l 'Assemblée G
                        énérale est adm ise, ses décisions seront annulées, et elle sera convoquée à
                        nouveau. Elle se ra égalem ent convoquée en cas d'annulation de l'élection
                        du B âtonnier ou de son substitu t ou de trois ou plus des m em bres du</p>
                    <p>Conseil. Si l 'élection de m oins de trois m em b res est annulée, le Conseil
                        pourvoira à leu r rem placem ent conform ém ent aux dispositions de
                        l'article 80.</p>
                    <p>C h a p i t r e VIII.</p>
                    <p>Caisse d e s p e n s i o n s e t a l lo c a t i o n s .</p>
                    <p>Art. 89. — L 'O rdre des A vocats constitu e ra une Caisse dite « Caisse des
                        pensions et allocations « qui a u ra son siège au Caire pour serv ir des
                        pensions de retraite aux avocats, ainsi que des allocations tem poraires, m
                        ensuelles on annuelles, confonné-</p>
                    <p>m ont aux dispositions de la présente loi.</p>
                    <p>Art. 90. — Le capital de cette Caisse sera constitué par:</p>
                    <p>1.) la moitié des fonds disponibles p a r devers l'O rdre des Avocats au m om
                        ent de la mise en vigueur de la présente loi;</p>
                    <p>2.) Les bénéfices des publications faites p a r l'O rdre des Avocats;</p>
                    <p>3.) La moitié des droits d'inscription au tableau;</p>
                    <p>4.) La m oitié des droits d'inscription aux</p>
                    <p>T ableau des T ribunaux de prem ière in stance, des Cours d'Appel et de la
                        Cour de</p>
                    <p>C assation;</p>
                    <p>5.) Le 40 pour cent des cotisations an nuelles;</p>
                    <p>6.) Le produit d'un droit de tim bre spécialem ent créé pour cette Caisse,
                        que p ercevra l'O rdre des Avocats;</p>
                    <p>310 Gazettè des Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>Ce timbre sera obligatoirement apposé sur les pièces suivantes:</p>
                    <p>L 'acte de procuration, le bordereau des pièces, les prem ières conclusions
                        avant leur dépôt par l'avocat, le prem ier procès-</p>
                    <p>verbal de l'audience à laquelle assiste l'avocat.</p>
                    <p>Sont exemptés de cette disposition les procès admis au bénéfice de
                        l'assistance judiciaire en m atières civiles et criminelles.</p>
                    <p>. La valeur de ce timbre sera fixée comme me suit:</p>
                    <p>50 mills. dans les affaires sommaires.</p>
                    <p>100 mills. dans les affaires de première instance et d'appel.</p>
                    <p>150 mills. dans les affaires de cassation.</p>
                    <p>7.) Le produit des droits que percevra le Conseil de l'Ordre sur les demandes
                        d'évaluation des honoraires, lesquels seront fixés comme suit:</p>
                    <p>100 mills. pour les demandes ne dépassant pas L.E. 10.</p>
                    <p>200 mills. pour les demandes au delà de</p>
                    <p>L.E. 10 jusqu'à 50.</p>
                    <p>500 mills. pour les demandes au delà de</p>
                    <p>L.E. 50 jusqu'à 100.</p>
                    <p>Une livre égyptienne pour les demandes au delà de L.E. 100 jusqu'à L.E.
                        200.</p>
                    <p>Deux livres égyptiennes pour les demandes au delà de L.E. 200.</p>
                    <p>8.) La contribution annuelle du Gouvernement au profit de cette Caisse;</p>
                    <p>9.) Les donations et legs faits au profit de cette Caisse, et toutes autres
                        ressources;</p>
                    <p>10.) Le produit des intérêts de tous les fonds disponibles auprès de l'Ordre
                        des</p>
                    <p>Avocats.</p>
                    <p>Art. 91. — Cette Caisse sera administrée, sous le contrôle du Conseil de
                        l'Ordre, par une commission composée de neuf membres dont cinq m em bres de
                        ce Conseil com prenant le Bâtonnier, son substitut et le trésorier, et
                        quatre avocats en exercice nommés pour quatre ans, le m andat de deux
                        d'entre eux expirant après deux ans m ais pouvant être renouvelé. Le Conseil
                        de l'Ordre désignera les membres de cette commission dont la présidence
                        reviendra au Bâtonnier, et à son défaut au substitut, puis au doyen
                        d'âge.</p>
                    <p>La commission se réunit valablement quand cinq m embres au moins sont
                        présents, et ses décisions sont prises à la m ajorité.</p>
                    <p>A nombre égal des voix, la voix du président est prépondérante.</p>
                    <p>Les attributions de cette commission consisteront dans l'adm inistration,
                        l'exploitation et l'investissem ent des fonds de la</p>
                    <p>Caisse.</p>
                    <p>Art. 92. — Cette Caisse aura une personnalité morale, et sera représentée
                        auprès des tiers par le Bâtonnier en exercice.</p>
                    <p>Art. 93. — Les fonds de la Caisse seront déposés, dans un compte spécial,
                        auprès d'une banque choisie par le Conseil de l 'Ordre. Toute dépense sera
                        faite par décision de la Commission prévue à l'article 91, sur signature du
                        Bâtonnier ou de son substitut, et du trésorier du Conseil de l'Ordre.</p>
                    <p>Art. 91. — Les dépenses ordinaires seront faites par la Caisse en conformité
                        d'un budget spécial approuvé par l'Assemblée</p>
                    <p>Générale. Elles ne devront pas excéder les</p>
                    <p>80 pour cent des recettes annuelles de la</p>
                    <p>Caisse, les 20 pour cent restants devant constituer un fonds de réserve
                        destiné à parer à tout déficit éventuel dans le budget des pensions et
                        allocations.</p>
                    <p>Art. 95. — L'avocat n 'a droit à la pension de retraite que s 'il remplit les
                        conditions suivantes:</p>
                    <p>1.) S'il est inscrit au Tableau de l'Ordre des Avocats;</p>
                    <p>2.) S'il a exercé sa profession devant les</p>
                    <p>Tribunaux Nationaux pendant 30 ans grégoriens, y compris la période du
                        stage;</p>
                    <p>Cette période d'exercice peut s'être poursuivie sans interruption ou se
                        composer de plusieurs périodes d'exercice effectif dont le total est de 30
                        ans.</p>
                    <p>3.) .S'il attteint l'âge de 60 ans d'après le calendrier grégorien;</p>
                    <p>4.) S'il a régulièrement payé les cotisations depuis son inscription au
                        Tableau jusqu'à la retraite, à moins d'une exemption par décision du Conseil
                        de l'Ordre.</p>
                    <p>Art. 96. — L'avocat peut demander la limitation de l'âge de retraite à 55 ans
                        grégoriens. Dans ce cas, la pension sera ramenée aux trois-quarts.</p>
                    <p>Art. 97. — L'octroi d'une pension implique d'une manière générale la
                        cessation de tout exercice de la profession d'avocat et le transfert du nom
                        du retraité du Tableau des Avocats exerçants à celui des avocats non
                        exerçants.</p>
                    <p>Art. 98. — La radiation de l'avocat du</p>
                    <p>Tableau n 'entraîne pas privation, en tout ou en partie, de la pension à
                        laquelle il a droit, sauf spécification en ce sens par la décision
                        disciplinaire.</p>
                    <p>Art. 99. — En cas de décès d'un avocat en exercice qui remplit les conditions
                        prévues par l'un des articles 95 et 96, ou d'un avocat retraité, la moitié
                        de la pension devant lui revenir ou qui lui était servie, sera servie à sa
                        veuve et à ses enfants m ineurs et à ses père et mère.</p>
                    <p>La part de la veuve ou des veuves est fixée au quart de la pension, le
                        restant devant être réparti à parts égales entre les enfants m ineurs. A
                        défaut d'enfants, la pension sera répartie, par moitié, entre la veuve et
                        les père et mère ou l'un de ces derniers. A défaut de veuve, les père et
                        mère ou l'un d'eux recevra la p art de l'épouse, le restant devant revenir
                        aux enfants.</p>
                    <p>Si l 'avocat défunt n 'a d'autres héritiers que ses père et mère, la pension
                        sera répartie à parts égales entre eux, ou reviendra à celui d'entre eux qui
                        est en vie.</p>
                    <p>La pension n 'est pas transm issible par hérédité.</p>
                    <p>La veuve perd son droit à la pension si elle se remarie. La pension cesse
                        pour les m ineurs mâles à l'âge de 21 ans, et pour les filles quand elles se
                        m arient. La part ainsi perdue par l'un des susdits reviendra aux père et
                        mère par moitié, puis à la Caisse.</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Dans tous les cas, la pension est interrompue après cinq années pleines de la
                        m ort de l'avocat.</p>
                    <p>Les ayants-droit à la pension devront renouveler la demande de paiement de la
                        pension, à l'expiration des cinq années prévues ci-dessus. La Commission de
                        la Caisse statuera sur cette demande. Si elle décide le m aintien de la
                        pension, sa décision sera valable pour cinq nouvelles années au plus.</p>
                    <p>Art. 100. — Les demandes de retraite seront présentées par écrit au Bâtonnier
                        de l'Ordre, jusqu'à fin Avril de chaque année.</p>
                    <p>La Commission de la Caisse s'y prononcera à la fin du mois de Juin suivant,
                        si le requérant réunit les conditions prévues à l 'article 95. Le requérant
                        devra, dans les trois mois de l'acceptation de la demande, liquider son
                        étude. La pension commencera à lui être servie le 1er du mois suivant cette
                        liquidation.</p>
                    <p>Art. 101. — L'Assemblée Générale fixera la date du droit à la pension suivant
                        les ressources de la Caisse, ainsi que le montant mensuel de la pension
                        devant être servie à l'avocat. Elle pourra, sur la proposition du Conseil de
                        l'Ordre, réduire ou augm enter le m ontant de la pension selon les
                        possibilités de la Caisse et les exigences de la réserve. L'Assemblée
                        Générale fixera, dans sa décision, la date de la mise en vigueur d'une telle
                        modification.</p>
                    <p>Art. 102. — Si un avocat en exercice vient à se trouver dans une situation
                        méritant assistance, la Commission pourra lui accorder une allocation
                        mensuelle pour une période ne devant pas excéder une année.</p>
                    <p>Cette allocation peut toutefois être renouvelée.</p>
                    <p>Dans tous les cas, elle peut lui octroyer une allocation temporaire quand
                        elle le juge opportun.</p>
                    <p>Art. 103. — Pour avoir droit à l'allocation prévue à l'article précédent,
                        l'avocat doit réunir les conditions suivantes:</p>
                    <p>(a) Avoir été inscrit au Tableau et avoir effectivement exercé sa profession
                        pendant</p>
                    <p>15 ans grégoriens;</p>
                    <p>(b) Avoir dépassé l'âge de 45 ans d'après le calendrier grégorien ou avoir
                        ôté atteint d'une infirmité l'empêchant d'exercer sa profession.
                        L'allocation mensuelle pourra être servie à l'avocat ayant exercé sa
                        profession pendant 5 ans s 'il s 'établit qu'il a été atteint d'une
                        infirmité qui l 'empêche d'en poursuivre l'exercice.</p>
                    <p>Art. 104. — La Commission peut aussi accorder des subventions ou des
                        allocations mensuelles, dans les mêmes limites e! sous les mêmes réserves
                        que ci-dessus, à la veuve et aux enfants de l'avocat décédé, ainsi qu'aux m
                        embres de la famille qui étaient à sa charge, s 'ils se trouvent dans un cas
                        auquel ne s 'appliquent pas les conditions prévues pour l'octroi d'une
                        pension.</p>
                    <p>Art. 105. — La pension, les allocations mensuelles et les subventions
                        temporaires sont assimilées aux pensions alimentaires, et sont incessibles
                        et insaisissables, sans préjudice des dispositions de l'article 437 du Code
                        de Procédure.</p>
                    <p>Art. 106. —■ Le compte de l'exercice annuel et périodique de la Caisse des
                        pensions et allocations commencera le 1er Janvier et sera clos le 31
                        Décembre de chaque année. Le prem ier exercice comprendra en sus de ce qui
                        précède, la période restant à courir entre la date de la mise en vigueur de
                        la présente loi et le 31 Décembre subséquent.</p>
                    <p>Art. 107. — Au mois d'Octobre de chaque année, la Commission établira le
                        budget de l'exercice suivant; et jusqu'à fin Février au plus tard, le compte
                        définitif de l 'exercice finissant au 31 Décembre précédent.</p>
                    <p>Elle soum ettra, au Conseil de l'Ordre, le budget de l'exercice le 15
                        Novembre de chaque année, et le compte définitif au mois de Mars, aux fins
                        d'examen et d'approbation, puis de présentation à l'Assemblée</p>
                    <p>Générale à sa prem ière réunion.</p>
                    <p>Art. 108. — Tout différend qui surgit entre la commission de la Caisse et les
                        bénéficiaires d'une pension, d'une subvention ou d'une allocation mensuelle,
                        en vertu de la présente loi, sera porté devant le Conseil de l'Ordre qui
                        sera seul compétent pour y statuer définitivement. Dans ce cas, ne s "</p>
                    <p>geront pas au sein du Conseil les membres qui ont fait partie de la
                        Commission de la</p>
                    <p>Caisse.</p>
                    <p>Art. 109. — Si pour une raison quelconque, l'existence de l'O rdre des
                        Avocats s trouve m enacée, les avocats en exercice, réunis en Assem blée
                        Générale, auront ®e, le droit de décider de la dissolution de r</p>
                    <p>Caisse créée en v ertu de la présente loi e^</p>
                    <p>dans ce cas, de la m anière de disposer a reliquat en caisse ou de sa
                        répartition en tre les avocats.</p>
                    <p>P o u r que cette décision de l 'A ssem blée so it rég u lière, le tie rs a u
                        m o in s d es av o cats e x e rç a n ts in s c rits à la Cour de C assatio n
                        et a u x Cours d'Appel d e v ra ê tre p ré s e n t et la d écisio n d e v ra
                        ê tre p rise à la m a jo rité des deux tie rs des m e m b re s p ré s e n
                        ts. Si ce q u o ru m fait d éfaut, à la p re m iè re réu n io n, u n e a u
                        tre convocation a u r a lieu a p rè s deux se m a in e s, e t les d écisio n
                        s p rise s s e ro n t r é g u liè re s q uel q u e so it le n o m b re d es
                        av o c a ts p ré s e n ts, so u s condition que les décisio n s so ien t p
                        ris e s à la m a jo rité des deux tie rs des m e m b re s p ré s e n ts.</p>
                    <p>Si cette m a jo rité fait d éfaut, l'A ssem blée se ré un ira une tro isièm e
                        fois et se s décisio n s se ro n t p rise s à la m a jo rité absolue.</p>
                    <p>L es p u b licatio n s pour ces tro is réu n io n s, et pour le u rs d ates
                        et lieux s e ro n t faites en une fois.</p>
                    <p>L es co n vocations à ces réu n io n s se ro n t a d re s sé e s p a r le B â
                        to n n ie r ou son s u b s titu t, ou à la req u ête de 25 av o cats in s c
                        rits à la Cour de C assatio n ou a u x Cours d'Appel.</p>
                    <p>ClIAl'ITHE IX.</p>
                    <p>Dispositif)ns div crses.</p>
                    <p>Art. 110. — L es d isp o sitio n s de la loi re lativ e a u x ré un io n s p
                        u b liq u es n e s 'a p p liq u e n t pas aux réu n io n s de l 'A ssem blée
                        Gén é ra le d es av o cats. L 'A ssem blée tie n d ra ses a ss is e s au P a
                        la is de la Cour d'Appel ou au siège de l 'O rd re a u C aire.</p>
                    <p>H e st in te rd it à l'A ssem blée G énérale et au C onseil de l 'O rd re de
                        s 'o ccuper de po litiq u e ou de q u estio n s relig ieu ses.</p>
                    <p>Art. 111. — Le R èg lem en t In té rie u r de l 'O rd re d es A vocats, ap p
                        ro u v é p a r le M in is tre de la Ju stic e le 11 D écem bre 1913,.</p>
                    <p>r e s te ra en v ig u e u r ju s q u 'à s a m odification co n fo rm ém en t
                        au x disp o sitio n s de la p ré sen te loi. Le R èg lem en t m odifié e n
                        tr e ra en v ig u eu r dès sa p u b licatio n a u » Journal</p>
                    <p>Officiel ».</p>
                    <p>Art. 112. — S o n t ab ro g és les lois et les décrets-lo is ci-ap rès é n u
                        m érés:</p>
                    <p>Loi N» 26 de 1912, Loi N° 12 de 1918, D écret-loi du 12 A vril 1926, D
                        écret-loi N° 16 de 1929, le C h ap itre II du D écret-loi N° 68 de 1931 et
                        le D écret-loi N° 70 de 1931, ain si que to u tes a u tre s disp o sitio n s
                        c o n tra ire s à la p ré s e n te loi.</p>
                    <p>Art. 113. — P a r exception au x d isp o sitions du C h ap itre V il de la p
                        ré se n te loi c o n c e rn a n t l 'élection du B â to n n ie r e t de son
                        su b s titu t, du T ré so rie r, du S ecré ta ire et des a u tre s m e m b
                        re s du C onseil de l 'O rd re, le p re m ie r C onseil de l 'O rd re se ra,
                        de p a r la p ro m u lg a tio n de la p ré s e n te loi, com posé d es av o
                        ca ts dont les n o m s su iv en t:</p>
                    <p>J.) M aître M ahm oud B assiouni.</p>
                    <p>2.) M aître K am el S idky bey.</p>
                    <p>3.) M aître G hobrial S a a d bey.</p>
                    <p>i.) M aître M oham ed T ew fik K halil bey.</p>
                    <p>5.) M aître E d o u a rd Cossery bey.</p>
                    <p>6.) M aître A bdel Rahman el R aféi bey.</p>
                    <p>7.) M aître M oham ed A bdel M alek H am za bey.</p>
                    <p>S.) M aître R ag h eb Is k a n d a r bey.</p>
                    <p>9.) M aître xYbdel H am id M oham ed Loutfi.</p>
                    <p>10.) M aître A ly el S ayed A youb.</p>
                    <p>11.) M aître M ahm oud S abry.</p>
                    <p>12.) M aître Y oussef A hm ed el G uindi.</p>
                    <p>13.) M aître M oham ed S a b ry A bou A lam .</p>
                    <p>14.) M aître A bdel H am id A bdel H ak.</p>
                    <p>15.) M aître M ahm oud S olim an G h an n am .</p>
                    <p>11 e st en te n d u que le B u re a u du C onseil se ra com posé com m e su
                        it:</p>
                    <p>Bâtonnier: M aiii e Mahmoud B assiouni.</p>
                    <p>Substitut du Bâtonnier: M aître A bdel R ah-</p>
                    <p>in an El R aféi bey.</p>
                    <pb n="311" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Trésorier: M uitre M oham ed T e w fik -K h a lil bey.</p>
                    <p>H ak.</p>
                    <p>Secrétaire: M aître A bdel lla m id A bdel</p>
                    <p>Le C onseil de l 'O rdre d ésig n era p a r voie de tira g e n u sort, le 30
                        N ovem bre 19-40, le p re m ie r tie rs des m em b res soldants, et le</p>
                    <p>30 N ovem bre 1941, le second tiers. L 'élection des m em b res qui re m p la
                        c e ro n t les m em b res so rta n ts a u ra lieu en conform ité des disp o
                        sitio n s du C hapitre VII de la p ré sen te loi.</p>
                    <p>Art. 114. — N os M in istres de la Ju stice et des F in an ces so n t ch arg
                        és, ch acu n en ce qui le concerne, de l 'exécution de la p ré sen te loi
                        qui en tre ra en v ig u e u r à p a rtir de s a p u b licatio n a u «
                        Journal Officiel ».</p>
                    <p>N ous o rdonnons que la p ré se n te loi soit rev êtu e du sceau de l'E ta t,
                        publiée au</p>
                    <p>» Journal Officiel » et exécutée com m e loi de l 'E tat.</p>
                    <p>F a it au P a la is d'A bdine, le 18 Z ilkadeh</p>
                    <p>1358 (29 D éclm hre 1939).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>Pa r le lioi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministtrcs,</p>
                    <p>A ly M aher. L e Ministre des Finances, H u ssein</p>
                    <p>S irry. J^e Ministre de la Justice, M ous-</p>
                    <p>ta p h a M ahm oud El C horbagui.</p>
                    <p>à l 'ég ard de to u s ceux qu i co m m etten t une in fractio n re n tra n t
                        d an s le u r com pétence.</p>
                    <p>Art. 3. — S ont ab ro g ées les P ro c la m a tions</p>
                    <p>N°* 23, 41, 78, 100, .129 et 135.</p>
                    <p>Le C aire, le 31 Ju illet 1941.</p>
                    <p>H u ssein S irry .</p>
                    <p>Proclamation IV 161</p>
                    <p>autorisant la communication aux Tribunaux de pièces détenues par la</p>
                    <p>Censure.</p>
                    <p>(,Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[103] du 1er A oû t 1941).</p>
                    <p>N ous, H u ssein S irry p ach a,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 déc la ra n t l 'é ta t de siège s u
                        r to u t le te rrito ire égyptien;</p>
                    <p>E n v e rtu des p o u v o irs qui n o u s so n t conférés p a r le D écret du
                        16 N ovem bre</p>
                    <p>1940;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Le Chef ce n se u r est a u to risé à u tilise r to u t do cu m en t v e n u
                        en s a p o ssessio n p a r suite de l 'exercice de ses fonctions et à le co
                        m m u n iq u er a u P a rq u e t et a u x Ju rid ic tio n s d'in s tru c tio
                        n ou de ju g e m e n t en vue de la co n testatio n et de la ré p re ssio n
                        des in fractio n s, n o ta m m e n t de celles p ré v u e s p a r les P ro
                        clam atio n s. A cet effet, il e st in v esti de la q u alité d 'officier de
                        police judiciaire.</p>
                    <p>Il est ég ale m en t a u to risé à co m m u n iq u er à la ju stice to u t do
                        cu m en t venu en s a p o ssessio n p a r su ite de l 'exercice de ses
                        fonctions, en vue de p ro u v e r l 'existence ou l 'extinction d'u n e
                        obligation civile ou com m erciale, lo rsq u e ce do cu m en t se ra tta c h
                        e à l 'applicatio n des P ro c la m a tio n s re la tiv e s au x m e su re s
                        c o n cern an t l 'A llem agne, l 'Ita lie ou les te rrito ire s occupés ou
                        contrôlés.</p>
                    <p>Le Chef c e n se u r pourra en cas de n écessité co m m u n iq u er une copie
                        certifiée c o n form e p a r lui d u do cu m en t a u x lieu et place du do
                        cu m en t original.</p>
                    <p>Le C aire, le 31 Ju ille t 1941.</p>
                    <p>H ussein S irry .</p>
                    <p>Proclamation 160</p>
                    <p>désignant les infractions rentrant dans la compétence des Cours
                        martiales.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[103] du 1er Aoû t 1941).</p>
                    <p>N ous, H u ssein S irry p ach a,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 déc la ra n t l 'é ta t de siège s u
                        r to u t le te rrito ire égyptien;</p>
                    <p>E n v e rtu des p o u v o irs qui n o u s so n t conférés p a r le D écret du
                        16 N ovem bre</p>
                    <p>1940;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — S ont déférées au x Cours m a rtiales les in fractio n s su iv an
                        tes:</p>
                    <p>1.) L es in fractio n s p rév u es p a r le C hapitre</p>
                    <p>I du T itre II du Code P én al;</p>
                    <p>2.) L es in fra c tio n s p rév u es p a r les a r ticles</p>
                    <p>133, 136 et 137 du Code P én al, si elles o nt été com m ises contre un fo n
                        ctio n n aire public ou u n e p erso n n e ch arg ée d'u n se rvice public d
                        an s l 'exercice ou à l 'occasion de l 'exercice de le u rs fonctions en vue
                        de l 'exécution de la loi s u r l 'é ta t de siège;</p>
                    <p>3.) L 'in fractio n p rév u e p a r l 'article 135 du Code P én al;</p>
                    <p>4.) L 'év asio n des d éten u s ou des co n d am nés pour des infractions re
                        s so rtiss a n t a u x</p>
                    <p>Cours m a rtia le s;</p>
                    <p>5.) L es in fractio n s p rév u es p a r l 'article 162 du Code P énal, les
                        vols et le recel des objets volés, si l 'in fractio n se ra tta c h e au x m
                        oyens de défense ou à la sa u v e g a rd e des serv ices publics;</p>
                    <p>6.) L es in fractio n s p rév u es p a r les articles 163-170 du Code P é n a
                        l relatifs a u x o bstacles aux co m m u n icatio n s;</p>
                    <p>7.) L es in fractio n s p rév u es p a r les Décrets-lois</p>
                    <p>N os 95, 96 et 107 de 1939 e t p a r les a rtic le s 374 et 375 du Code P én
                        al;</p>
                    <p>8.) L es in fractio n s p rév u es p a r les D écrets-lois</p>
                    <p>X°* 98, 101 et 128 de 1939 et N° 53</p>
                    <p>de 1931;</p>
                    <p>9.) L es in fra c tio n s p ré v u e s p a r l 'article 363 du Code P én
                        al;</p>
                    <p>10.) L es in fractio n s p rév u es p a r la Loi</p>
                    <p>N° 8 de 1917 re la tiv e à la d éten tio n et au p o rt d'arm es.</p>
                    <p>Art. 2. — L es Cours m a rtia le s so n t com p éten tes, d a n s les lim
                        ites de le u rs re sso rts,</p>
                    <p>Loi \ ° i l de 1941 établissant une présomption légale de propriété sur les
                        valeurs mobilières en matière fiscale (*).</p>
                    <p>(Journal Officiel A'" 104 du 4 Août 1941).</p>
                    <p>N ous, F a ro u k 1er, R oi d'E gypte,</p>
                    <p>Le S é n a t et la C ham bre des D éputés ont adopté;</p>
                    <p>N ous av o n s san ctio n n é et p ro m u lg u o n s la loi dont la te n e u
                        r su it:</p>
                    <p>Art. 1er. — L orsque les im p ô ts s u r les rev e n u s des v a le u rs m o
                        b ilières dus en v e rtu des disp o sitio n s du T itre I d u L iv re 1er de
                        la Loi N° 14 de 1939 ou de to u te lég islation les m o d ifiant, n 'a u ro
                        n t p a s été in té g ra le m e n t re te n u s et p ay és lo rs du v e rse
                        m e n t du re v e n u d es v a le u rs m o b ilières a s su jetties, le p ro
                        p rié ta ire actu el des d ites v a le u rs sera, a u x fins de l'ap p
                        licatio n de la loi précitée et ju s q u 'à p reu v e d u contra ire, p résu
                        m é en a v o ir été p ro p rié ta ire d epuis la date à laquelle cet im pôt
                        é ta it exigible.</p>
                    <p>E n conséquence, les sociétés, e n tre p rise s et collectivités v isées à l
                        'article 10 de la Loi</p>
                    <p>N ” 14 de 1939 d ev ro n t retenir, s u r les v e rsem en ts à effectuer p a
                        r elles a p rè s la p u blication de la p résen te loi, et p a y e r à l 'A
                        dm in istra tio n, le m o n ta n t de l 'a rrié ré de l 'im -</p>
                    <p>( ‘ ) V. la N o te E x p lic a tiv e de c e tte loi a u R é p .</p>
                    <p>F isc. P r a t.- Eg., «LUrnpôt s u r les revenus », 2m e éd. p. 565.</p>
                    <pb n="312" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes, "/>
                    <p>pôt dû au Fisc du fait des précédentes d istributions de revenus.</p>
                    <p>Toutefois, lorsque le contribuable établira q u 'il n 'était pas, à la date
                        des dites distributions, propriétaire des valeurs m obilières assujetties,
                        l'A dm inistration des Im pôts lui restitu era le m ontant indûm ent
                        perçu.</p>
                    <p>Art. 2. — Nos M inistres sont chargés, chacun en ce qui le concerne, de
                        l'exécution de la présente loi, qui en trera en vigueur dès sa publication
                        au « Journal Officiel</p>
                    <p>».</p>
                    <p>N otre M inistre des F inances prendra tous a rrê té s nécessaires pour son
                        exécution..</p>
                    <p>Nous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l'Etat, publiée
                        au</p>
                    <p>« Journal Officiel » et exécutée comme loi de l 'E tat.</p>
                    <p>F ait au P alais d'Abdine, le 4 Ragab 1360</p>
                    <p>(29 Juillet 1941).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>P ar le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des M inistres,</p>
                    <p>H ussein Sirry. Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>H ussein Sirry. Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>M ohamed I-Ielmi Issa. Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>Abdel Ham id Badaoui. Le M inistre des Affaires Etrangères, Salib Sami.
                        Le</p>
                    <p>Ministre de l'Instruction Publique, M oham ed H ussein Heikal. Le Ministre du
                        Commerce et de l'Industrie, R achw an Mahfouz.</p>
                    <p>Le Ministre des W akfs, M oustapha Abdel</p>
                    <p>Razek. Le Ministre des Travaux Publics,</p>
                    <p>Abdel K aw i Ahmed. Le Ministre de l'Agriculture,</p>
                    <p>Ahmed Abdel Ghaffar. Le Ministre des Communications, Abdel M aguid Ib ra
                        him</p>
                    <p>Saleli. Le Ministre de l'Hygiène Publique,</p>
                    <p>Aly Ibrahim . Le Ministre de la Défense</p>
                    <p>Nationale, H assan Sadek. Le Ministre de l'Approvisionnement, M ohamed
                        Abdel</p>
                    <p>Galil Sam ra. Le Ministre des Affaires Sociales,</p>
                    <p>Ibrahim Dessouki Abaza.</p>
                    <p>Loi N° 42 de 1941 portant modification de i'article 35 de la Loi N° 14 de
                        1939, établissant un impôt sur les revenus des capitaux mobiliers, sur les
                        bénéfices commerciaux et industriels et sur le revenu du travail (*).</p>
                    <p>!Journal Officiel N° 104 du 4 Août 1941).</p>
                    <p>Nous, F arouk 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Le Sénat et la Cham bre des Députés ont adopté;</p>
                    <p>Nous avons sanctionné et prom ulguons la loi dont la teneur suit:</p>
                    <p>Art. 1er. — L'article 35 de la Loi N° 14</p>
                    <p>de 1939 est modifié comme suit:</p>
                    <p>» .lrf. 35. — Les sociétés anonym es profitent d'une déduction su r le m
                        ontan t de leurs bénéfices im posables équivalente aux som m es m ises en
                        distribution, su r les m êm es bénéfices atteints par l'im pôt prévu à
                        l'article prem ier, alinéas 1 et 4, pourvu que ledit im pôt ait été
                        effectivem ent acquitté.</p>
                    <p>» Les sociétés en com m andite profitent do cette disposition, jusqu'à
                        concurrence des bénéfices alloués aux comm anditaires.</p>
                    <p>(i Cette modification sera applicable à tout im pôt dû su r les bénéfices
                        comm erciaux et industriels à p artir du 1er</p>
                    <p>Janvier 1941 ».</p>
                    <p>Art. 2. — Nos M inistres sont chargés, chacun en ce qui le concerne, de
                        l'exécution do la présente loi.</p>
                    <p>Nous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l'E tat, publiée
                        au</p>
                    <p>(* ) V. la N o te E x p lica tiv e de c e tte loi a u R é p .</p>
                    <p>F isc. P rat. E fj -, *L *im p6t su r les revenus », 2me éd. p . 567.</p>
                    <p>« Journal Officiel » et exécutée comme loi de l'Etat.</p>
                    <p>F a it au P alais d'Abdine, le 4 R agab 1360</p>
                    <p>(29 Juillet 1941).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>P ar le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>H ussein S irry. Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>H ussein Sirry. Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>M ohamed Helm i Issa. Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>Abdel Hamid Badaoui. Le M inistre des Affaires Etrangères, Salib Sam i.
                        Le</p>
                    <p>Ministre de l'Instruction Publique, M oham ed H ussein Heikal. Le Ministre du
                        Commerce et de l'Industrie, R achw an Mahfouz.</p>
                    <p>Le Ministre des W a kfs, M oustapha Abdel</p>
                    <p>Razek. Le Ministre des Travaux Publics,</p>
                    <p>Abdel K aw i Ahmed. Le Ministre de l'Agriculture,</p>
                    <p>Ahmed Abdel Ghaffar. Le Ministre des Communications, Abdel M aguid Ib
                        rahim</p>
                    <p>Saleh. Le Ministre de l'Hygiène Publique,</p>
                    <p>Aly Ibrahim . Le Ministre de la Défense</p>
                    <p>Nationale, H assan Sadek. Le Ministre de l'Approvisionnement, M ohamed
                        Abdel</p>
                    <p>Galil Sam ra. Le Ministre des Affaires Sociales,</p>
                    <p>Ibrahim Dessouki Abaza.</p>
                    <p>Loi IV 43 de 1941 portant exemption dans certains cas de l'assurance sur le
                        coton égrené contre les risques de guerre.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 104 du 4 Août 1941).</p>
                    <p>Nous, F aro u k 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Le Sénat et la Cham bre des Députés ont adopté;</p>
                    <p>Nous avons sanctionné et prom ulgons la loi dont la teneur suit:</p>
                    <p>Art. 1er. — Le Conseil des M inistres peut, su r la proposition du M inistre
                        des F in an ces et pour des motifs laissés à son appréciation, ordonner,
                        dans certains cas exceptionnels, le rem boursem ent de tout ou p a rtie des
                        frais d'assurance perçus su r le coton égrené en exécution du Décret-loi
                        N°</p>
                    <p>120 de 1939.</p>
                    <p>Art. 2. — N otre M inistre des F inances est chargé de l'exécution de la
                        présente loi, qui en trera en vigueur à p a rtir de sa publication au «
                        Journal Officiel ».</p>
                    <p>Nous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l'E tat, publiée
                        au</p>
                    <p>« Journal Officiel » et exécutée comme loi de l'Etat,</p>
                    <p>F a it au P alais d'Abdine, le 4 R agab 1360</p>
                    <p>(29 Juillet 1941).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>H ussein S irry. Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>Abdel H am id Badaoui.</p>
                    <p>Décret portant réorganisation du Crédit</p>
                    <p>Hypothécaire Agricole d'Egypte.</p>
                    <p>0 Journal Officiel N° 104 du 4 Août 1941).</p>
                    <p>Nous, F aro u k 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu la Loi N" 45 de 1932 au to risan t le Gouvernem ent à prélever un m illion
                        de livres su r les fonds de réserve de l'E tat pour des prêts hypothécaires
                        aux propriétaires ag ricoles;</p>
                    <p>Vu la Loi N° 47 de 1932 portant dérogation, en ce qui concerne les prêts
                        consentis p ar le Crédit Agricole d'Egypte, aux Lois</p>
                    <p>N° 31 de 1912 et N° 4 de 1913 su r l'insai-</p>
                    <p>sissabilité de la petite propriété agricole;</p>
                    <p>Vu le D écret du 9 Septem bre 1934 autorisan t le G ouvernem ent à prélever
                        L.E. 500.000 su r les fonds de réserve de l'Etat, pour des prêts
                        hypothécaires aux propriétaires agricoles;</p>
                    <p>Vu le Décret du 30 Mai 1935 p o rtan t reconnaissance de la personnalité m
                        orale du</p>
                    <p>Crédit H ypothécaire Agricole d'Egypte;</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 60 de 1935 autorisant le G ouvernem ent à g a ra n tir
                        l'em prunt de deux m illions de L ivres E gyptiennes à émettre p ar le
                        Crédit H ypothécaire Agricole d'Egypte;</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 72 de 1935 relatif aux cessions consenties au Crédit
                        Hypothécaire</p>
                    <p>Agricole d'Egypte, p ar la M ortgage Company of E gypt Lim ited;</p>
                    <p>'V u le Décret-loi N° 5 de 1.936 autorisant le</p>
                    <p>G ouvernem ent à g a ra n tir les obligations d'un m ontant de L E. 1.500.000
                        à ém ettre p ar le Crédit H ypothécaire Agricole d'Egypte, pour l
                        'acquisition des créances garanties p ar dès hypothèques de second ran g ou
                        d'u n rang subséquent;</p>
                    <p>Vu le Décret-loi N° 47 de 1936, modifié p ar la Loi N° 16 de 1937, relatif
                        aux cessions consenties au Crédit Hypothécaire</p>
                    <p>Agricole d'Egypte p ar le G ouvernem ent et à la consolidation et à la
                        prorogation dos créances dudit E tablissem ent;</p>
                    <p>Vu la Loi N° 35 de 1939 autorisant le</p>
                    <p>G ouvernem ent à g ara n tir les obligations d'un m ontant de L.E. 3.000.000
                        à émettre p ar le Crédit H ypothécaire Agricole d'E-</p>
                    <p>gypte;</p>
                    <p>Vu l'expiration de la Convention intervenue en Juillet 1932 entre le
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien et le Crédit Agricole d'Egypte;</p>
                    <p>C onsidérant q u 'il y a lieu de procéder à la réorganisation du Crédit
                        Hypothécaire</p>
                    <p>Agricole d'Egypte;</p>
                    <p>S ur la proposition de N otre M inistre des</p>
                    <p>Finances et l'avis conforme de N otre Conseil des M inistres;</p>
                    <p>D é c r é t o n s :</p>
                    <p>Art. 1er. — Le départem ent hypothécaire, créé en v ertu de la Convention de
                        Juillet</p>
                    <p>1932 passée entre le G ouvernem ent Egyptien et le Crédit Agricole d'Egypte
                        et reconnu comme personne m orale distincte sous la dénom ination du «
                        Crédit Hypothécaire</p>
                    <p>Agricole d'Egypte » p ar le Décret du 30 Mai 1935, exercera son activité
                        conform ém ent au x dispositions ci-après.</p>
                    <p>Art. 2. — Le Crédit H ypothécaire Agricole d'Egypte a pour objet:</p>
                    <p>(1) d'exécuter les prêts p ar lui consentis ou à lui cédés ainsi que les
                        prêts dont les form alités sont déjà accom plies conformém ent aux décisions
                        du Conseil des Ministres en date des 10 Juillet 1935, 11 Avril 1936 et 15
                        Août 1936 et dont l'acte n 'est pas encore passé ou dont la réalisation
                        n'est pas encore effectuée;</p>
                    <p>(2) de prêter su r hypothèque aux condi tions m entionnées aux articles 3 à
                        5;</p>
                    <p>(3) d'acquérir des créances hypothécaires contre subrogation, en exécution
                        des mesures adoptées en m atière de règlem ent des dettes hypothécaires;</p>
                    <p>(4) avec l'autorisation du Gouvernement, d'absorber des établissem ents de
                        crédit hypothécaire;</p>
                    <p>(5) d'effectuer au tres opérations de banque ou financières se rattach a n t
                        directem ent aux opérations prévues aux quatre alinéas précédents.</p>
                    <p>Le Crédit H ypothécaire Agricole d'Egyi^c poursuivra la' réalisation de son
                        objet au m oyen des crédits qui lui ont été a f f e c te s ou des
                        obligations p ar lui ém ises ainsi que des em prunts ou des obligations
                        qu'il aura été autorisé p a r le G ouvernem ent de contrac ter ou d'ém
                        ettre.</p>
                    <p>Art. 3. — Les prêts consentis p a r le Crédit</p>
                    <p>H ypothécaire Agricole d'Egypte d o iv e n être g aran tis p ar une
                        hypothèque de P1^</p>
                    <p>m ier ran g sur des terrain s agricoles. Ils n pourront être inférieurs à
                        L.E. 51) ni deP“r '</p>
                    <p>ser L.E. 4.000. La destination des prêts û v ra être agréée p ar le Conseil d
                        'adm inis tratiori.</p>
                    <p>D ans tous les cas, les prêts ne pourront dépasser (10 % de la valeur
                        hypothécaire du gage, ni une lim ite de L.E. 50 p ar feddan.</p>
                    <p>Art. 4. — Le taux d'intérêt des prêts est fixé à 5 1/2 % su r les prem ières
                        1.200 livres et h 5 % pour tout m ontant dépassant cette somme.</p>
                    <p>Les intérêts de reta rd seront calculés au m êm e taux avec une m ajoration
                        de 1 %.</p>
                    <p>E n cas d'expropriation, le taux d'intérêt est fixé à 8 %.</p>
                    <p>Art. 5. — Les p rêts sont am ortissables p ar annuités égales, s'échelonnant
                        su r une période de 5 à 30 ans. Les rem boursem ents anticipés volontaires
                        sont passibles d'une indem nité qui sera évaluée p ar le Conseil d'adm
                        inistration.</p>
                    <p>Art. 6. — Le Crédit H ypothécaire Agricole d'Egypte pourra v e n d is s e s
                        propres immeu-</p>
                    <p>Lles à un prix qui sera payé en annuités égales, s 'échelonnant su r une
                        période de 5</p>
                    <p>à 20 ans. Le taux d'intérêt est fixé conform ém ent aux dispositions de
                        l'article 4.</p>
                    <p>Art. 7. — Le Crédit H ypothéearie Agricole d'Egypte a son siège et son
                        domicile au</p>
                    <p>Caire. Le Conseil d'adm inistration pourra créer su r tout le territoire
                        égyptien les agences et succursales q u 'il estim era nécessaires.</p>
                    <p>11 pourra égalem ent, d'accord avec les autorités com pétentes, instituer des
                        comités régionaux dont il déterm inera les pouvoirs et les attributions.</p>
                    <p>Art. 8. — l e Crédit H ypothécaire Agricole d'Egypte est adm inistré par un
                        Conseil composé du Sous-Secrétaire d'E tat au M inistère des Finances, du P
                        résident du Conseil d'ad m inistration du Crédit Agricole d'Egypte et de
                        cinq autres m em bres nom m és p a r décision du Conseil des M inistres pour
                        une période de cinq ans.</p>
                    <p>Le P résident du Conseil d'adm inistration sera nom m é p ar décision du
                        Conseil des</p>
                    <p>M inistres, parm i ces cinq adm inistrateurs, pour la même période.</p>
                    <p>Le Conseil élira parm i ses m em bres avec l'approbation du G ouvernem ent,
                        un vice-</p>
                    <p>président qui rem placera, en cas d'em pêchement, le P résident du
                        Conseil.</p>
                    <p>La rém unération de chaque m em bre du</p>
                    <p>Conseil d'adm inistration non fonctionnaire est fixée à L.E. 300 p a r
                        an.</p>
                    <p>Art, 9. — Le Conseil délibère su r toutes les affaires du Crédit H
                        ypothécaire Agricole d'Egypte. Il a les pouvoirs les plus étendus pour sa
                        gestion.</p>
                    <p>Il peut déléguer certains de ses pouvoirs ou l'ensem ble de ses pouvoirs, tem
                        porairem ent ou pour une affaire déterm inée, au</p>
                    <p>P résident du Conseil ou à un ou plusieurs fondés de pouvoirs.</p>
                    <p>Art. 10. — Le P résident du Conseil représentera le Crédit H ypothécaire
                        Agricole d'Egypte en justice.</p>
                    <p>La signature sociale appartiendra au P ré sident du Conseil d'adm
                        inistration. Le Conseil pourra, en outre, nom m er un ou plusieurs fondés de
                        pouvoirs à qui il pourra confier la signature sociale, séparém ent ou
                        conjointement.</p>
                    <p>Art. 11. — Les adm inistrateurs agissant dans l'exercice de leurs fonctions
                        et dans les lim ites de leur m andat ne contractent aucune obligation
                        personnelle relativem ent aux engagem ents de l'établissem ent. En aucun
                        cas, les actes des adm inistrateurs n 'engagent la responsabilité du G
                        ouvernem ent Egyptien.</p>
                    <p>Art. 12. — Le Conseil se réunit au siège social aussi souvent que l'intérêt
                        de r é ta blissem ent l'exige et au m oins une fois par mois, su r
                        l'initiative du président ou su r la dem ande qui lui en se ra faite p ar
                        deux m em bres; il peut aussi se réu n ir hors du siège social, à condition
                        que cinq des m em bres le com posant soient pr ésents à la réu-</p>
                    <pb n="313" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>nion et pourvu que cette réunion ait lieu en Egypte.</p>
                    <p>P our qu'une délibération soit valable, il fau t que cinq m em bres au m
                        oins, dont le</p>
                    <p>P résident du Conseil d'adm inistration ou son rem plaçant, soient présents
                        ou représentés a la réunion.</p>
                    <p>Art. 13. — Les délibérations du Conseil sont prises à la major ité des voix
                        des m em bres présents; en cas de partage, la voix du président est
                        prépondérante.</p>
                    <p>Les délibérations sont consignées dans des pr ocès-verbaux inscrits su r un
                        registre spécial de l'établissem ent, qui constateront les nom s des m em
                        bres présents et seront signés p a r le président et p ar un au tre des m em
                        bres présents.</p>
                    <p>Les copies et les extraits des délibérations du Conseil, à produire en
                        justice ou ailleurs, seront certifiés conform es p ar le président.</p>
                    <p>Des copies des délibérations certifiées conform es devront être com m
                        uniquées au</p>
                    <p>M inistre des Finances, trois jours au plus ta rd après la réunion du Conseil
                        d'adm inistration.</p>
                    <p>Art. 14. — Le M inistre des Finances pourra dem ander la révision de toute
                        décision du Conseil d'administration q u 'il estim erait pouvoir com prom
                        ettre les intérêts de l 'établissem ent. La dem ande de révision devra être
                        présentée dans un délai de dix jours à p a rtir de la date de la dite
                        déesiion.</p>
                    <p>Dans ce cas, la décision ne pourra être m ise en exécution que si elle est
                        adoptée de nouveau p ar les deux tiers des m em bres du Conseil d'adm
                        inistration.</p>
                    <p>Art, 15. — L'année sociale commence le</p>
                    <p>1er Jan v ier et finit le 31 Décembre de chaque année.</p>
                    <p>A la fin de chaque année sociale, les com ptes seront clôturés et vérifiés p
                        ar les délégués du M inistère des Finances. Ils seront com m uniqués au M
                        inistère accom pagnés p a r un rapport du Conseil de l'adm inistration av an
                        t le 1er Mai de chaque année.</p>
                    <p>Art. 1G. — S ur les bénéfices réalisés, il sera prélevé anuellem ent un dix
                        pour cent qui sera em ployé à constituer un fonds de réserve générale. Un
                        fonds de réserve spéciale sera égalem ent constituée pour faire face aux am
                        ortissem ents et aux créances douteuses. Les pertes seront prélevées su r le
                        fonds de réserve spéciale de l'établissem ent. En cas d'épuisem ent de
                        celui-ci, les pertes seront prélevées su r le fonds de réserve générale.</p>
                    <p>Le solde des bénéfices, après les frais généraux, les charges de toute n atu
                        re et les réserves précitées, reste ra à la disposition du Gouvernem
                        ent.</p>
                    <p>Art. 17. — E st abrogé l'article 4 du Décret du 30 Mai 1935.</p>
                    <p>Art. 18. — N otre M inistre des Finances est chargé de l'exécution du présent
                        décret.</p>
                    <p>F ait au P alais d'Abdine, le 4 R agab 13G0</p>
                    <p>(29 Juillet 1941).</p>
                    <p>FAROUK.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres.</p>
                    <p>H ussein Sirry. Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>Abdel H am id Badaoui.</p>
                    <p>Arrêté du Ministère des Finances i\° 187</p>
                    <p>de 1941 suspendant ou prorogeant les délais de prescription ou de procédure
                        courant contre les ressortissants italiens mis sous séquestre.</p>
                    <p>(Journal Officiel A'° 104 du 4 Août 1941).</p>
                    <p>Le M inistre des Finances,</p>
                    <p>Vu l'article 22 de la P roclam ation N° 158</p>
                    <p>relative au com merce avec les resso rtissan ts allem ands ou italiens et aux
                        m esures se rap p o rtan t à leurs biens;</p>
                    <p>Vu la Proclam ation N° 141 suspendant ou prorogeant tous délais de
                        prescription ou de procédure courant contre les resso rtissan ts italiens m
                        is sous séquetsre;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Article unique. — Tous délais de p re scription ou de procédure courant
                        contre les resso rtissan ts italiens m is sous séquestre et p renant fin
                        entre le 12 Juin et le 12 Octobre</p>
                    <p>1.941 sont suspendus ou prorogés pour une durée de q u atre mois.</p>
                    <p>F a it le 29 Gam ad T ani 1360 (24 Juillet 1941).</p>
                    <p>(Signé): Abdel Ham id Badaoui.</p>
                    <p>Arrête du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 107 de 1941 portant
                        exemption de certaines taxes afférentes à la pêche des poissons.</p>
                    <p>(Journal Officiel N° 104 du 4 Août 1941).</p>
                    <p>Le M inistre du Commerce et de l 'Industrie,</p>
                    <p>Vu le Décret du 18 Octobre 1938, détachant du M inistère des Finances
                        l'Administration des Gardes-Côtes et Pêcheries;</p>
                    <p>Vu les articles 3, 4 et G du Décret-loi du 21 Avril 192G relatif à la pêche
                        des poissons;</p>
                    <p>Vu l'article 73 de l'A rrêté m inistériel</p>
                    <p>N“ G de 1932 relatif à la pêche des poissons;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Art. 1er. — Sont exem ptés de la taxe spéciale prévue p a r l'article G du
                        Décret-loi du 21 Avril 1926 pour le tran sfe rt des b a teaux, les
                        propriétaires de bateaux de pêche qui, en raison des circonstances
                        actuelles, abandonneraient le lac M ariout pour se réfugier au lac M
                        enzaleh, à condition que ces bateaux soient em ployés à la pêche dans la p
                        artie Sud-Est du lac M enzaleh connue sous le nom de zone de Om El
                        Riche.</p>
                    <p>Il est interdit à ces bateaux de naviguer ou de pêcher dans toute au tre zone
                        du lac.</p>
                    <p>Art. 2. — Les propirétaires des bateaux de pêche dans le lac M enzaleh qui
                        dem anderont des rokhsas pour des classes supérieures sont exem ptés du
                        paiem ent de la différence de taxe prévue à l 'article 73 de l'A rrêté N° G
                        de 1932, à condition que les dits propriétaires em ploient, d'une m anière
                        perm anente, dans chaque bateau, le nom bre de m arin s qui sera fixé p ar
                        l'A dm inistration des Pêcheries, parm i les m arins ré fugiés d'A lexandrie
                        ou du lac M ariout en raison des circonstances actuelles.</p>
                    <p>E n cas d'infraction à cette disposition, l'A dm inistration a u ra le droit
                        de retire r le perm is et de réclam er au contrevenant la différence de taxe
                        dont il a été exem pté à p a rtir du com m encem ent de l'année dans
                        laquelle l 'exem ption a été accordée, et ce sans préjudice des sanctions
                        établies.</p>
                    <p>Art, 3. — Le présent arrêté en tre ra en vigueur à p artir de sa publication
                        au</p>
                    <p>» Journal Officiel ».</p>
                    <p>F ait le G Ragab 13G0 (31 Juillet 1941).</p>
                    <p>(Signé): R achw an Mahfouz.</p>
                    <p>Proclamation X° 162.</p>
                    <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire</p>
                    <p>[106] du 7 Août 1941).</p>
                    <p>(RELA TIV E AUX BOISSONS ALCOOLIQUES).</p>
                    <p>Nous, H ussein S irry pacha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er Septem bre 1939 déclarant l'état de siège su r tout le
                        territoire égyptien;</p>
                    <p>En vertu des pouvoirs qui nous sont conférés p ar le D écret du 16 N ovem bre
                        1940;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — Il est interdit de dénom m er des boissons alcooliques p ar les
                        nom s</p>
                    <pb n="314" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>« C ham pagne », « Cognac », « T okay »,</p>
                    <p>&lt;( P ort », &lt;( Hock », &lt;i S herry », » M adère », a M alaga », «
                        Bourgogne », » B ordeaux » et autres appellations régionales de provenance
                        de produits vinicoles à m oins que ces boissons ne soient im portées de ces
                        régions accom pagnées d'un certificat attesta n t leur origine.</p>
                    <p>Art. 2. — Il est interdit de vendre, de m ettre en vente, de détenir dans un
                        but de vente des boissons alcooliques distillées ou ferm entées qui ne sont
                        pas conform es p ar leurs présentations et com position à la qualité
                        originale.</p>
                    <p>Art. 3. — Les boissons indiquées ci-après doivent,- en sus des dispositions
                        de l 'article précédent, respecter, en ce qui concerne leur qualité, leur
                        contenu et leur composition, les définitions et prescriptions qui
                        suivent:</p>
                    <p>1.) Le vin. — Boisson alcoolique obtenue p ar la ferm entation alcoolique
                        naturelle du raisin frais ou sec ou du jus de raisin. Il doit être exem pt
                        de toute saveur et toute odeur acide comme au ssi exem pt de toute m atière
                        conservatrice ou étrangère ou nuisible à la santé, sauf l'anhydride
                        sulfureux et ses sels, à condition que la quantité d'anhydride sulfureux ne
                        dépasse pas 100</p>
                    <p>m illigram m es p ar litre et que la quantité totale de cet anhydride et de
                        ses sels ne dépasse pas 400 m illigram m es p a r litre. Le degré d'acidité
                        volatile du vin ne doit pas dépasser 2 gram m es d'acide acétique p ar
                        litre, et la quantité de cuivre ne doit pas être supérieure à 10 m illigram
                        m es p ar litre.</p>
                    <p>La quantité d'alcool contenue dans le vin ne doit pas être inférieure à 7
                        pour cent en volume, ni supérieure à 16 pour cent en volume.</p>
                    <p>La dénom ination de « vin doux » peut être em ployée pour désigner le m oût
                        de raisin frais ou sec en cours de ferm entation destiné à la consom m
                        ation.</p>
                    <p>La dénom ination « vin m ousseux » est réservée au vin dont l'effervescence
                        résulte d'une seconde ferm entation alcoolique en vase clos, soit spontanée,
                        soit produite suivant la m éthode cham pénoise.</p>
                    <p>Si l'effervescence résulte de ce qu'on ajoute au vin du bioxyde de carbone
                        pur il sera dénom m é « vin gazeux » ou « vin m ousseux » avec du bioxyde de
                        carbone pur.</p>
                    <p>On m entionnera su r les récipients du vin q u 'il est le produit du raisin
                        frais ou sec.</p>
                    <p>Les genres de vin m entionnés aux alinéas</p>
                    <p>2, 3 et 4 du présent article doivent respecter, en ce qui concerne les m
                        atières conservatrices et les m atières nuisibles à la santé, les
                        prescriptions ci-dessus indiquées:</p>
                    <p>2.) Le vin de liqueur. — Boisson proven a n t de la ferm entation des m oûts
                        de raisin frais, crus ou cuits partiellem ent concentrés ou non et
                        additionnés d'alcool, soit avant, soit pendant, soit après leur ferm
                        entation, sans cependant que la quantité d'alcool ajoutée ne soit inférieure
                        à 15 pour cent ni supérieure dans tous les cas à celle qui est nécessaire
                        pour porter la richesse alcoolique réelle du vin de liqueur obtenue à plus
                        de 23 degrés.</p>
                    <p>3.) Le cidre. — Boisson provenant de la ferm entation des pommes. La quantité
                        d'alcool q u 'il contient ne doit pas être inférieure à 3 pour cent en
                        volume. Le degré d'acidité ne doit pas dépasser 3 gram m es d'acide acétique
                        p ar litre.</p>
                    <p>Si la base de la préparation de cette boisson est un au tre fruit que les pom
                        m es, les dénom inations ci-après lui seront rése rvées, selon le cas:</p>
                    <p>Vin de dattes. Vin de poires. V in de p ru nes.</p>
                    <p>4.) La dénom ination « verm outh » et apéritif à base de « vin » est réservée
                        aux boissons d'une richesse alcoolique non supérieure à 23 degrés ou renferm
                        ant au m oins</p>
                    <p>80 pour cent de vin de liqueur, de m oût de raisin ou de vin ordinaire titra
                        n t au m oins 10 degrés d'alcool.</p>
                    <p>5.) Eau-de-vie de vin ou Brandy. — Boisson alcoolique provenant de la
                        distillation du vin obtenu du raisin frais à condition que la distillation
                        ne lui fasse pas perdre les ingrédients du vin. La quantité d'alcool en
                        volum e ne doit pas être inférieure à 38</p>
                    <p>pour cent. Il doit être exem pt de m atières étrangères ou nuisibles à la
                        santé.</p>
                    <p>Si la base de la préparation de cette boisson est un au tre fruit que le
                        raisin, les dénom inations ci-après lui .seront réservées selon le cas:
                        Eau-de-vie de cidre, Eau-de-</p>
                    <p>vie de dattes, Eau-de-vie de m arc de raisins,</p>
                    <p>Eau-de-vie de poires, Eau-de-vie de prunes.</p>
                    <p>6.) Le Rhum . — Boisson alcoolique provenant de la ferm entation et de la
                        distillation des m élasses et du m iel noir à condition que la distillation
                        ne lui fasse pas perdre les ingrédients qu'il possédait avant cette
                        opération.</p>
                    <p>La quantité d'alcool ne doit pas être inférieure à 45 pour cent en volume. Il
                        doit être exem pt de m atières étrangères ou n u isibles à la santé.</p>
                    <p>7.) La Bière. — Boisson alcoolique gazeuse, obtenue p a r la ferm entation du
                        m oût de l'orge pur, de la fleur de houblon, de la levure de bière et d'eau
                        m inérale.</p>
                    <p>A l'orge employé peut être ajouté du riz et du sucre dans une proportion ne
                        dépassan t pas 35 pour cent.</p>
                    <p>Sont interdites, conform ém ent au x dispositions de l'article 2 de la
                        présente proclam ation, les bières contrevenant aux spécifications
                        ci-dessous:</p>
                    <p>1.) Bière légère: Doit avoir un m oût original non inférieur à 9 pour cent du
                        poids, un pourcentage en alcool non inférieur à 2 1/4 du poids et un degré
                        de fennentation non inférieur à 50 pour cent. Son poids générique avant la
                        ferm entation ne doit p as être inférieur à 1,0363.</p>
                    <p>2.) Bière moyenne: Connue sous le nom de « E xport Beer » ou bière dont le
                        genre n 'est pas spécifié, doit avoir un m oût original non inférieur à 12
                        pour cent du poids, un pourcentage en alcool non inférieur à 3</p>
                    <p>pour cent du poids et un degré de ferm entation non inférieur à 1,0488.</p>
                    <p>3.) Bière forte: Connue sous le nom de</p>
                    <p>&lt;i Double M alt », doit avoir un m oût original non inférieur à 16 pour
                        cent du poids, un pourcentage en alcool non inférieur à 3,5 pour cent du
                        poids et un degré de ferm entation non inférieur à 44 pour cent.</p>
                    <p>Son poids générique avant la ferm entation ne doit pas être inférieur à
                        1.0657.</p>
                    <p>La n atu re de la bière doit être m entionnée su r le récipient qui contient
                        la bière ou su r les étiquettes y apposées. En général la bière doit avoir
                        une saveur et une odeur naturelle; elle doit être lim pide sans résidus en
                        suspension.</p>
                    <p>En outre la bière ne doit contenir aucune m atière conservatrice au tre que
                        l'anhydride sulfureux dans une quantité ne dépassant pas 20 m illigram m es
                        p ar litre. La bière doit être égalem ent exem pte de substances vénéneuses.
                        Elle doit être égalem ent exem pte de saccharine et de saponine ou de toute
                        au tre m atière étrangère nuisible à la santé.</p>
                    <p>8.) Le Gin. — Boisson alcoolique obtenue p ar la distillation d'un m élange
                        (mash) de céréale saccharifié p ar la diastase du m alt.</p>
                    <p>La boisson est ensuite arom atisée p ar sa redistillation en présence des
                        baies de genièvre et d'autres végétaux. La quantité d'alcool ne doit pas
                        être inférieure à 42</p>
                    <p>pour cent en volume.</p>
                    <p>9.) Le Genièvre. — Boisson obtenue par la distillation sim ple, en présence
                        des baies de genièvre, du m oût ferm enté de blé, d'orge ou d'avoine. La
                        quantité d'alcool ne doit pas être inférieure à 42 pour cent en volume.</p>
                    <p>10.) Le W h isky . — Boisson alcoolique provenant de la ferm entation et de
                        la distillation du m oût de grains à condition qu'il ne perde p ar la
                        distillation ses ingrédients essentiels. Chaque qualité doit être conforme à
                        ses propres caractéristiques et à sa composition. La quantité d'alcool ne
                        doit pas être inférieure à 40 pour cent en volume.</p>
                    <p>11 doit être exem pt de m atières conservatrices étrangères ou nuisibles à la
                        santé.</p>
                    <p>11.) Zibib et Ouzo. — Boisson alcoolique provenant de la distillation du vin
                        avec de l'anis. La quantité d'alcool ne doit pas être inférieure à 45 pour
                        cent en volume.</p>
                    <p>12.) Masticha. — Boisson alcoolique provenant de la distillation du vin en
                        présence de l'anis et du M asticha. La quantité d'alcool ne doit pas être
                        inférieure à 40 pour cent en volume.</p>
                    <p>La dénom ination M astic de Chio est réservée au x boissons im portées de
                        l'Ile de</p>
                    <p>Chio.</p>
                    <p>Art. 4. — La dénom ination « Tafia » est réservée aux boissons alcooliques
                        contenant</p>
                    <p>40 pour cent au m oins en volume d'alcool qui sont obtenues p ar le coupage
                        de l'alcool p u r avec de l'eau et d'au tres m atières colorantes et
                        essences pures non nuisibles à la santé. L 'on ne devra pas y ajouter des m
                        atières qui au ro n t pour effet de donner à la boisson les caractéristiques
                        de la boisson naturelle en vue de fau sser l 'analyse.</p>
                    <p>Ces boissons ne devront porter aucune dénom ination au tre que « Tafia ».
                        Cette dénom ination devra être suivie p ar la désignation suivante: Boisson
                        Artificielle, préparée avec de l'alcool industriel, de l'eau, d'une m atière
                        colorante et de l'essence.</p>
                    <p>Il sera perm is d'ajouter une quantité de</p>
                    <p>» B randy » qui ne soit pas inférieure à 30</p>
                    <p>pour cent et ne dépassant pas 35 pour cent.</p>
                    <p>Dans ce cas on pourra ajouter à la dénom ination q u 'elle contient du B
                        randy tout en m entionnant la proportion de sa composition.</p>
                    <p>Art. 5. — Il est interdit d'em ployer en vue de la coloration des boissons
                        alcooliques m entionnées dans la présente proclam ation sauf la caram elle
                        (sucre brûlé) à l'exception du w hisky auquel on ne doit ajouter aucune m
                        atière colorante.</p>
                    <p>Il sera perm is cependant — avec l'autorisation du M inistre du Commerce et
                        de l'Industrie et l'approbation du M inistère de l'Hygiène Publique
                        d'utiliser d'autres matières colorantes pour certaines boissons.</p>
                    <p>Art. 6. — La quantité d'arsenic ne doit pas dépasser 1/2 m illigram m e p ar
                        litre pour les boissons alcooliques énum érées dans la présente proclam
                        ation sauf pour le vin qui pourra contenir une quantité d'arsenic ne
                        dépassant pas un m illigram m e p ar litre.,</p>
                    <p>Art. 7. — Les m agasins qui vendent n 'im porte quel genre de boisson
                        artificielle</p>
                    <p>« tafia » qui a été déjà m entionnée à l'article 4 doivent m ettre une
                        affiche en un endroit visible annonçant q u 'ils vendent de pareilles
                        boissons et ce de la manière a établir p a r arrêté du M inistère du Comm
                        erce et de l'Industrie.</p>
                    <p>Art. 8. — Il est défendu à tous les établissem ents publics débitant et
                        vendant en détail (par verre) les boissons alcooliques naturelles distillées
                        ainsi que les magasins de com merce qui vendent les boissons conservées dons
                        des récipients ouverts d®</p>
                    <p>vendre ou de m ettre en vente ou de détew pour n 'im porte quelle raison des
                        boisson artificielles m entionnées à l'article 4.</p>
                    <p>A it. 9. — Il est interdit de vendre, de m ettre en vente, de détenir dans un
                        but a v e n te les b o isso n s alcoliques m e n tio n n ées d an s la p
                        résen te p ro clam atio n à m oins q u 'il ne soit in d iq u é s u r le u rs
                        récip ien ts les dén o m in atio n s qui le u rs so n t afféren tes co n fo
                        rm ém en t à la p ré se n te p ro clam atio n et en é n u m é ra n t le lieu
                        de la p ro duction a in si que to u te a u tre in d icatio n que le M in is
                        tre du C om m erce et de l 'In d u s trie p re s c rira p a r u n a rrê té
                        co m p o rtan t le m ode d'ap p o se r ces indications.</p>
                    <p>Il e st in te rd it d'a jo u te r au x d én o m in ations m en tio n n ées à
                        l 'a lin é a p récéd en t to u te m en tio n, d escrip tio n, d essin, m a
                        rq u e ou sig ne qui p rê te ra à un équivoque quelconque q u a n t à la q u
                        alité ou l 'origine de la boisson.</p>
                    <p>Art. 10. — L es b o issons alcooliques d istillées ou ferm en tées qui so n t
                        im p o rtées de l 'é tra n g e r d oivent ê tre v en d u es dans les m êm es
                        récip ien ts dans lesq u els elles ont été im p o rtées en l'é ta t où ils
                        se tro u v en t. A u cas où l 'on d ésire allég er la d en sité des b o isso
                        n s alcooliques im p o rtées de l'é tra n g e r l'o n d e v ra te n ir com
                        pte q u 'elles soient id en tiq u es a u x q u alités de la b o isson dont
                        elles p o rte n t le nom ain si q u e de n e p a s y a jo u te r au cu n e q
                        u a n tité d'alcool a rtificiel ou de m a tiè re co lo ran te ou
                        essence.</p>
                    <p>L es règ les à su iv re pour l 'em bouteillage de ces b oissons se ro n t d
                        éterm in ées p a r un a rrê té du M in istre du C om m erce et de l 'In du
                        strie.</p>
                    <p>Art. 11. — Le M in istre du C om m erce et de l'In d u strie pourra, p a r a
                        rrê té, rég lem en te r l 'éco u lem en t des b o isso n s e x ista n te s à
                        la d ate de la p u blication de la p résen te p ro clam atio n et qui p o
                        rte n t des dén o m in ations c o n tra ire s à ces dispositions.</p>
                    <p>Art. 12. — S ero n t c h a rg é s de l 'exécution de la p ré se n te p ro
                        clam atio n les fonctionn a ire s ayant la q u alité d'officiers de police
                        jud iciaire pour c o n sta te r les in fractio n s au x dispositions de la
                        Loi N° 57 de 1939 su r les m a rq u e s de fab riq u e e t de com m erce et
                        les d ésig n atio n s in d u strielles et com m erciales.</p>
                    <p>Ces fo n ctio n n aires a u ro n t d ro it à la p e rq uisition des fab riq u
                        es, dépôts, m a g a sin s et éta b lisse m e n ts des b o isso n s
                        alcooliques et de p re n d re des éch an tillo n s des b oissons d o uteuses
                        en v u e de les e x a m in e r a u point de vue chim ique. Ils a u ro n t de
                        m êm e le droit de co n fisq u er les b o isso n s qui sont en co n trav en
                        tio n avec les disp o sitio n s édictées p a r la p résen te pro clam atio n
                        .</p>
                    <p>Art. 13. — T oute co n trav en tio n a u x p re s criptions de la p ré se n
                        te p ro clam atio n ain si qu'a u x a rrê té s p ris pour son exécution se
                        ra punie d'u n e m p riso n n em en t pour une durée ne d é p a ss a n t p
                        as u n a n et d'une am ende de L.E. 5 à L.E. 100 ou de l 'une des ces deux p
                        ein es seulem ent.</p>
                    <p>Le trib u n a l pourra o rd o n n e r la confiscation des b oissons saisies
                        et la fe rm e tu re de l'éta b lisse m e n t pour une période d'une sem aine
                        a u m o in s et d'u n m ois a u plus.</p>
                    <p>Art. 11. — E s t abolie la P ro c la m a tio n</p>
                    <p>N° 08 du l c r A vril 19-41 re n d u e p a r le G ouv e rn e u r M ilitaire d
                        'A lexandrie.</p>
                    <p>L a p résen te p ro clam atio n e n tre ra en vig u e u r s u r to u t le te
                        rrito ire dès s a p u b lication a u « Journal Officiel ».</p>
                    <p>Le C aire, le 7 A oût 1911.</p>
                    <p>H u ssein S irrv.</p>
                    <p>Proclamation \ ° 103</p>
                    <p>modifiant l'article 2 de Ja Proclamation j V 71.</p>
                    <p>(■Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[106] du 7 A oût 1911).</p>
                    <p>X ous, H ussein S irry p acha.</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 déc la ra n t l 'é ta t de siège s u
                        r to u t le te rrito ire égyptien;</p>
                    <pb n="315" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 71 re la tiv e au d éb arq u em en t, à l 'e m b
                        arq u em en t e t à la m a n u te n tio n des m a rc h a n d ise s d a n s
                        les p o rts ég y p tien s;</p>
                    <p>E n v e rtu des pouvoirs qui n o u s so n t conférés p a r le D écret du 10 N
                        ovem bre 1910;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Article unique. — L 'article 2 de la P ro clam atio n N° 71 p récitée se ra m
                        odifié com m e su it:</p>
                    <p>u Art. 2. — Le D irecteu r G én éral de l 'A d m in istratio n des D ouanes p
                        o u rra, à to u t m om ent, pour l'acco m p lissem en t des fo rm alités d o
                        u an ières, faire tr a n s p o rte r d'office à to u t a u tre en d ro it à
                        l 'in té rie u r du te rrito ire les m a rc h a n d ises d éb arq u ées d a
                        n s les p o rts et le u rs dép en d an ces aux frais, risq u e s et périls
                        de le u rs p ro p rié ta ire s ou consigna-</p>
                    <p>ta ire s et n o n o b sta n t toute opposition de le u r p art.</p>
                    <p>« Il pourra, en outre, p re s c rire aux p ro p rié ta ire s ou au x c o n
                        sig n a ta ire s des m a rc h a n d ise s se tro u v a n t s u r les q u
                        ais, d a n s les en trep ô ts d o u a n ie rs ou dans les en d ro its visés
                        à l 'alin éa 1er, de les re tire r d an s le délai q u 'il fixera.</p>
                    <p>A d éfau t de re tra it d an s le d élai p re s crit, le D irecteur G énéral
                        p o u rra faire tra n s p o rte r et en tre p o se r d'office les m a rc h a
                        n d ise s d an s le local q u 'il d ésig ne ra à cet effet aux fra is du p
                        ro p rié ta ire ou du co n sig n ataire e t à ses ris ques et périls.</p>
                    <p>« L es som m es dues du chef des deux a lin é a s p récéd en ts se ro n t
                        reco u v rées co n fo rm ém en t a u x disp o sitio n s d u Décret-loi</p>
                    <p>N° 65 du 27 O ctobre 1928 conc e rn a n t la saisie ad m in istrativ e.</p>
                    <p>« L es m a rc h a n d ise s en trep o sées p a r ap p licatio n du p ré s e n
                        t article sero n t so u m ises a u régim e étab li p a r le règ lem e n t du
                        8 O ctobre 1885 s u r les en tre p ô ts d o u an iers.</p>
                    <p>« Le p ro p rié ta ire ou le co n sig n ataire ne pourra ré c la m e r du
                        chef des m e s u re s p rise s en v ertu du p ré s e n t article au cu n e
                        in d em n ité soit à l 'en co n tre de l 'A d m in istratio n des D ouanes
                        so it à l'e n c o n tre du con cessio n n aire de l 'en trepôt.</p>
                    <p>De m êm e ce de rn ie r n 'a u ra a u cu n d roit à une in d em n ité pour le
                        r e tra it des m arc h a n d ise s ».</p>
                    <p>Le C aire, le 7 A oût 1911.</p>
                    <p>H u ssein S irry.</p>
                    <p>Art. 2. — D ans les villes ou les localités qu i se ro n t désignées p a r a
                        rrê té d u M in istre de l 'In té rie u r, les disp o sitio n s de la P ro
                        clam atio n N° 151 p o rta n t lim itatio n du ta u x d es lo y ers et p ro
                        ro g atio n des b a u x d es locaux d ésig n és à l 'h ab itatio n, se ro n
                        t ap p licab les au x c o n tra ts de bail re la tifs aux écoles a in s i q
                        u 'a u x é ta b lisse m e n ts co m m erciau x et in d u striels.</p>
                    <p>Le C aire, le 7 A oût 1941.</p>
                    <p>H u ssein S irry.</p>
                    <p>Proclamation ÎS° 105</p>
                    <p>(.Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[107] du 10 Août 1941).</p>
                    <p>(r e l a t i v e a c e r t a i n s t r a n s p o r t s</p>
                    <p>SU R LES LIGNES DE CHEMINS DE F E R ).</p>
                    <p>N ous, H u ssein S irry p acha,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 déc la ra n t l 'é ta t de siège s u
                        r to u t le te rrito ire égyptien;</p>
                    <p>Vu la P ro clam atio n N° 18 en date du 7</p>
                    <p>N ovem bre 1939 m odifiée p a r les P ro c la m a tio n s N°* 79 et 104;</p>
                    <p>E n v e rtu des p o u v o irs q u i n o u s so n t conférés p a r le D écret
                        du 16 N o v em b re 1940;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Article unique. — L es disp o sitio n s de l 'a lin éa 2 de la P ro c la m a
                        tio n N° 18 m odifiée p a r les P ro c la m a tio n s N os 79 et 104 so n t
                        ap p licab les au x officiers, sous-officiers et so ld ats, au x em ployés e
                        t o u v rie rs civils a tta c h é s a u x u n ité s de l 'arm é e a in s i q
                        u 'a u x fo n ctio n n aires de l 'A d m in istratio n des</p>
                    <p>F ro n tiè re s, se tro u v a n t d a n s la zone du C anal.</p>
                    <p>Le C aire, le 7 A oût 1941.</p>
                    <p>H u ssein S irry .</p>
                    <p>Proclamation \ ° 164</p>
                    <p>relative aux contrats de bail des établissements commerciaux et industriels
                        et des écoles.</p>
                    <p>(Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[106] du 7 A o ût 1911).</p>
                    <p>N ous, H u ssein S irry p ach a,</p>
                    <p>Vu le D écret du 1er S ep tem b re 1939 déc la ra n t l 'é ta t de siège s u
                        r to u t le te rrito ire égyptien;</p>
                    <p>Vu les P ro c la m a tio n s N oa 61 e t 77 re la tives à la résiliatio n des
                        c o n tra ts de bail pour cau se d'év acu atio n e t la P ro clam atio n</p>
                    <p>N° 151 p o rta n t lim itatio n du ta u x des lo y ers et p ro ro g atio n
                        des b au x des locaux d estin és à l 'h ab itatio n;</p>
                    <p>E n v e rtu des p o u v o irs qui n o u s so n t conférés p a r le D écret du
                        16 N ovem bre 1910;</p>
                    <p>O r d o n n o n s c e q u i s u i t :</p>
                    <p>Art. 1er. — L es disp o sitio n s des P ro clam atio n s N°* 61 et 77 re la
                        tiv e s à la ré s iliatio n des c o n tra ts de bail pour cau se d'év acu
                        atio n co n tin u ero n t à être applicab les a u x c o n tra ts de bail des
                        é ta b lisse m e n ts co m m erciau x et in d u striels.</p>
                    <p>Arrêté du Ministère de l'Intérieur désignant les villes où seront appliquées
                        les dispositions de la Proclamation iV 151.</p>
                    <p>(.Journal Officiel N u m é r o Extraordinaire</p>
                    <p>[110] du 14 Août 1941).</p>
                    <p>Le M in istre de l 'In té rie u r,</p>
                    <p>Vu l'a rtic le p re m ie r de la P ro c la m a tio n</p>
                    <p>N° 151 ren d u e le 1er Ju ille t 1941 p o rta n t lim itatio n des ta u x
                        des lo y ers et p ro ro g atio n des b au x des lo cau x d estin és à l'h a
                        b ita tio n;</p>
                    <p>Vu l 'A rrê té du 8 Ju ille t 1941 d é sig n a n t les villes où se ro n t ap
                        pliquées le s dispositions de la P ro c la m a tio n N° 151;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>Article unique. — S ero n t ajo u tées à la lis te des villes où se ro n t ap
                        pliquées les dispositio n s de la P ro clam atio n N° 151 d ésig n ées d a n
                        s l'A rrê té du 8 Ju ille t 1941 su sv isé, les villes su iv a n te s:</p>
                    <p>E n Basse-Egyptc: Ism aïlieli, T oukh, Cliou-</p>
                    <p>b r a El Ivheim a, H éliia, Ib rah im ieh, F a k o u s,</p>
                    <p>M inia El K am h, S im bellaw ein, A ga, F a re s -</p>
                    <p>k o u r, M enzaleh, M atarie h, D ékernès, K om</p>
                    <p>El N our, F o u a, K a fr El C heikh, B iala, T al-</p>
                    <p>k h a, S a n ta, C herbin, S am an n o u d, T ala,</p>
                    <p>A chm oun, M encliat S ab ry, C h oubrakliit,</p>
                    <p>M ahm oudieli, K om H am ad a, R alim an ieh,</p>
                    <p>E dkou.</p>
                    <p>E n Haute-Egypte: B ad rach ein, W a sta,</p>
                    <p>B ouche, F aclin, B éni-M azar, M a a s a ra t Sa-</p>
                    <p>m alo u t, D eirout; M anfalout, A bou-Tig, Ab-</p>
                    <p>n o u b, B ad ari, Ivoussieh, R oda, N ek h eila,</p>
                    <p>B alian a, A khm im .</p>
                    <p>F a it, le 20 R a g a b 1300 (14 A oût 1941).</p>
                    <p>(Signé): H ussein S irry .</p>
                    <pb n="316" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Règlement de la Municipalité d'Alexandrie sur les constructions en bois ou
                        toutes autres constructions légères similaires destinées à servir comme lieu
                        d'habitation, de repos ou simplement pour permettre au public de se
                        déshabiller en vue de prendre des bains de mer.</p>
                    <p>(S up plé m ent au Journal Officiel N° 111 du 18 A o ût 1911).</p>
                    <p>Le P résident de la Com mission A dm inistrative,</p>
                    <p>Vu le D écret du 5 Jan v ier 1890 in stitu an t une Com mission M unicipale à
                        Alexandrie, modifié p ar le Décret-loi N° 1 de 1935;</p>
                    <p>Vu le D écret du 26 Août 1889 relatif aux</p>
                    <p>R èglem ents du Service du Tanzim;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté du M inistère des T ravaux</p>
                    <p>Publics du 8 Septem bre 1889, modifié p ar l'A rrêté du 5 F év rier 1899 p o
                        rtan t Règlem ent pour le Service du Tanzim;</p>
                    <p>Vu l 'A rrêté m unicipal du 19 F évrier 1909, po rtan t règlem ent su r les
                        constructions, modifié p ar l 'A rrêté du 8 Juillet 1936 et p ar l'A rrêté
                        du 14 Juillet 1938;</p>
                    <p>Vu l'A rrêté m unicipal du 8 Septem bre</p>
                    <p>1936 relatif aux m esures à prendre pour l 'érection des constructions en
                        bois de tous genres ou de toutes autres constructions légères, modifié p a r
                        l'A rrêté du 14 Juillet 1938;</p>
                    <p>Vu les décisions prises p a r la Commission</p>
                    <p>A dm inistrative en date des 29 Juillet 1930, 1er Ju in 1938, 22 Mai 1940 et
                        5 Mai 1941, approuvées p a r le M inistère de l'Intérieu r en date des 20
                        Août 1936, 18 Juin 1938 et 26 Mai 1941;</p>
                    <p>Arrêt e :</p>
                    <p>1. — Sans préjudice des dispositions de la Loi N° 51 de 1940, réglem entant
                        les constructions, les dispositions suivantes seront applicables à toutes
                        les constructions en bois et au tres constructions légères sim ilaires,
                        sises dans les lim ites des zones suivantes:</p>
                    <p>A. — La zone lim itée, au Nord p ar la route F aro u k 1er (ex-route de la
                        Corniche), au Sud p a r la route d'Aboukir, à l'E st p ar le P alais de M
                        ontazali et à l 'O uest p a r les rues Al-Ikbal et Victoria;</p>
                    <p>B. — Une zone de 250 m ètres en profondeur m esurée de l'axe de la route F
                        arouk</p>
                    <p>1er et s 'étendant de la rue Al-Ikbal ju sq u 'à l'axe de la rue Soter à M
                        azarita;</p>
                    <p>C. — Une zone de 250 m ètres en profondeur du littoral de la m er vers le Sud
                        à p a rtir d'une ligne Nord-Sud à trav e rs le g rand phare du Mex et s
                        'étendant vers l 'O uest ju sq u 'au périm ètre de la ville d
                        'Alexandrie.</p>
                    <p>2. — Les constructions ou chalets à l'usage d'habitation quelle que soit leur
                        superficie, les chalets utilisés comme lieu de repos et occupant une
                        superficie de 25 m ètres carrés ou plus, ainsi que les chalets com portant
                        plus d'un seul étage, doivent être conform es aux prescriptions
                        suivantes:</p>
                    <p>A. — Us doivent être érigés su r un te rrain entouré d'une clôture d'un e h
                        au teu r de 1,25 m ètre a u m oins et m unie d'une porte;</p>
                    <p>B. — Chaque chalet devra être à une distance de 5 m ètres de toute au tre
                        construction avoisinante et de 2 m ètres de chaque clôture ou m u r m
                        itoyen;</p>
                    <p>C. — Les chalets devront être construits su r des fondations en m açonnerie
                        ou érigés su r des piliers en m açonnerie d'une h au te u r de 50 centim
                        ètres au moins. La sur- 1</p>
                    <p>face extérieure devra en être lissée p a r un enduit en cim ent;</p>
                    <p>D. — Les chalets devront être m unis d'un robinet d'eau de la ville et d'un
                        évier. Ce dernier devra être pourvu d'un siphon en</p>
                    <p>S se déversant p ar un tuyau de vidange dans un « Gully T rap » extérieur
                        relié à une cham bre d'inspection raccordée à Dégoût, public si ce dernier
                        se trouve dista n t de m oins de 40 m ètres du chalet.</p>
                    <p>A utrem ent, la cham bre d'inspection sera reliée à une fosse biologique et à
                        un puits à fond perdu construit suivant les devis approuvés p a r le Service
                        du D rainage.</p>
                    <p>E. — Tout chalet devra être égalem ent pourvu d'un lieu d'aisance incorporé à
                        la construction et adossé à une paroi extérieure.</p>
                    <p>Ce lieu d'aisance com portera un siphon et un réservoir de chasse relié à la
                        cham bre d'inspection m entionnée en » D » au m oyen d'un tuyau de descente
                        ventilé. La porte du lieu d'aisance devra donner su r une vérandah ou sur un
                        passage aéré et ne devra avoir aucune com m unication avec les cham bres.
                        Toutes les ouvertures telles que fenêtres, lanterneaux ou im postes au-</p>
                    <p>dessus de la porte devront être m unies d'une toile m étallique. La porte
                        sera pourvue d'un systèm e de ferm eture autom atique.</p>
                    <p>Le plancher ainsi que les parois devront être enduits à l'intérieur d'une m
                        atière im perm éable ju sq u 'à 1 m ètre de hauteur.</p>
                    <p>F. — Tout chalet devra être pourvu d'une poubelle en m étal ou en m açonnerie
                        étanche avec couvercle m étallique ferm ant herm étiquem ent.</p>
                    <p>3. — Les chalets utilisés comme lieu de repos et dont la superficie est
                        inférieure à 25 m ètres carrés devront être conform es aux prescriptions
                        prévues aux alinéas A,</p>
                    <p>B et C de l'article 2.</p>
                    <p>Les chalets de ce genre, érigés en groupe composé de plus de deux chalets et
                        élevés su r une seule propriété, devront avoir une annexe com m une en
                        construction com pren an t des latrines, des douches et une salle d
                        'ablutions, dont une partie sera réservée aux dam es. Les susdites
                        dépendances pourront être construites en m atériel léger à la condition
                        toutefois que le plancher et les parois en soient enduits d'une m atière im
                        perm éable ju sq u 'à une hau teu r suffisante, et d'obtenir, au préalable,
                        l'approbation m unicipale en ce qui concerne leur type, situation et dim
                        ensions.</p>
                    <p>L 'annexe devra être préservée des m ouches et convenablem ent m unie de
                        trappes et de drains conform ém ent aux prescriptions des alinéas C et D de
                        l'article 2.</p>
                    <p>Le groupe de chalets pourra être m uni d'une seule poubelle com m une dont
                        les dim ensions devront être suffisam m ent g ran des.</p>
                    <p>4. — Les cabines destinées à l'usage du public pour lui perm ettre de s
                        'habiller et de se déshabiller en vue de prendre des bains de m er et non
                        pour serv ir d'h ab itation ou repos, ne devront pas dépasser une superficie
                        de 2 x 2 m ètres y com pris toute partie débordante à l'exception des m
                        arches de l'escalier donnant accès à la porte d'entrée.</p>
                    <p>Il leur sera perm is d'avoir une « M arquise</p>
                    <p>» en saillie ne dépassant pas 2 x 1,50</p>
                    <p>m ètres.</p>
                    <p>Ces cabines devront être conform es aux prescriptions prévues aux alinéas A,
                        B et</p>
                    <p>C de l'article 2.</p>
                    <p>Le propriétaire du terrain su r lequel se trouvent 10 cabines ou plus devra
                        faire construire une annexe com m une conform ém ent aux prescriptions de
                        l'article 3.</p>
                    <p>5. — Il est form ellem ent interdit de faire construire des chalets sans
                        avoir au p réalable obtenu de la M unicipalité l'au to risation nécessaire.
                        Toute dem ande d'au to risation devra être présentée su r un papier i tim
                        bré et accom pagnée de P.T. 10, pour j droits d'exam en et de 3 copies des
                        plans</p>
                    <p>; y relatifs. L'autorisation ou le refus d'au torisation seront signifiés à
                        l'intéressé dans un délai de O) jours à p artir de la date de la
                        présentation de la dem ande. Le perm is définitif sera délivré après
                        l'érection com plète de la construction en conform ité des dispositions de
                        ce règlem ent ainsi que des plans présentés et approuvés p a r la</p>
                    <p>M unicipalité.</p>
                    <p>G. — Les propriétaires des chalets exista n ts au 8 Septem bre 1936 et qui ne
                        sont pas conform es aux dispositions des alinéas</p>
                    <p>B et C de l'article 2 du présent règlem ent devront, dans un délai de 60
                        jours à p artir de la publication du présent l'èglem ent, en faire là
                        déclaration à la M unicipalité. Ces déclarations seront exam inées p ar un
                        Com ité nom m é à cet effet p a r la M unicipalité.</p>
                    <p>Ce Comité statu era égalem ent dans les cas des chalets érigés dans la zone «
                        A » prévue à l 'article prem ier du présent règlem ent av a n t la date de
                        sa prom ulgation.</p>
                    <p>Le Comité au ra le droit de prescrire toutes m odifications q u 'il jugera
                        nécessaires dans les lim ites du présent règlem ent et ses décisions seront
                        toujours définitives.</p>
                    <p>7. — Les propriétaires et les locataires des te rrain s sur lesquels sont ou
                        seront érigées les constructions précitées, ainsi que les propriétaires,
                        locataires ou sous-</p>
                    <p>locataires de ces constructions sont solidairem ent et conjointem ent
                        responsables de l 'exécution des dispositions du présent règlement.</p>
                    <p>8. — Une inspection annuelle des constructions précitées sera effectuée p ar
                        le service afin de g a ra n tir leur m aintien consta n t en parfait état et
                        en conform ité des prescriptions du présent règlem ent. Toute m esure dont
                        l'exécution sera trouvée nécessaire se ra notifiée aux intéressés par écrit
                        et ceux-ci seront tenus de l 'exécuter dans le délai qui leur y sera im
                        parti.</p>
                    <p>Les droits d'inspection ci-après désignés seront perçus annuellem ent:</p>
                    <p>(1) P.T. 100 pour tout chalet destiné à l'usage d'habitation ou utilisé comme
                        lieu de repos.</p>
                    <p>(2) P.T. 50 pour tout chalet destiné exclusivem ent pour perm ettre au public
                        de se déshabiller en vue de prendre des bains de mer.</p>
                    <p>En plus, le propriétaire devra payer P.T-</p>
                    <p>3 après l'achèvem ent des travaux, coût de la plaque m étallique prouvant
                        l'octroi par la M unicipalité du perm is définitif.</p>
                    <p>9. — Toute infraction aux dispositions du présent l'èglem ent sera punie des
                        peines de sim ple police.</p>
                    <p>Le T ribunal accordera un délai ne dépassa n t pas un mois pour l'exécution
                        des trav aux requis p a r le présent règlement, et ordonnera que, passé ce
                        délai, l'enlèvement se ra effectué aux frais, risques et périls des
                        contrevenants.</p>
                    <p>10. — Le recouvrem ent des droits et frais effectués p ar la M unicipalité
                        pour l'exécution du présent règlem ent s 'opérera à re n contre des
                        intéressés conform ém ent au Décret du 25 M ars 1880.</p>
                    <p>11. — Les dispositions du présent règlem ent sont applicables au x
                        constructions légères sans préjudice des dispositions de la</p>
                    <p>Loi N° 13 de 1904 relative aux établissem ents incom m odes, insalubres et
                        dangereux et du Règlem ent d'exécution du 29 Août 1904, en ce qui concerne
                        les cabines publiques de bains de m er qui ont été ajoutées au tableau des
                        établissem ents insalubres</p>
                    <p>(classes II, catégorie A) p ar Arrête m inistériel du 12 Août 1937.</p>
                    <p>12. — Les A rrêtés des 8 Septem bre 1936</p>
                    <p>et 14 Juillet 1938 susvisés sont rapportés.</p>
                    <p>13. — Le présent règlem ent entrera en vigueur trente jours après sa p u b
                        lic a tio n au » J o u r n a l Officiel ».</p>
                    <p>Alexandrie, le 28 Juillet 1941.</p>
                    <p>(Signé): Ahmed Kamel.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
