<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1922-12-10">December 10, 1922</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 146</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>13m" ANNÉE (48me Année Judiciaire). N " 1 4 6 . DÉCEMBRE 1922</p>
                <p>Í 1RECTI0N,</p>
                <p>RÉDACTION, .</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falakj.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>S, Rue Elfi bey.</p>
                <p>Tél. 86. 1 à Mansoura'i,</p>
                <p>Rue Hussenteh.</p>
                <p>Tél. 2-07</p>
                <p>Il i II</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous l e Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>- F o n d a t e u r s ! M«« MAXIME P Ï Ï P I K O F E B e t L É O N P A N G A L O,
                    A v o c a t s à la Cour .</p>
                <p>Directeur : M« MAXIME P U P I K O F E B, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'H d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M " L. PANGALO e t H. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M« E. D B G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M ' A. T A D E L (Secrétaire
                    à Mansourah).</p>
                <p>M« F. B K A U i V (Secrétaire à Paris).,</p>
            </div>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>Extraits et Documents.</head>
                <p>B a p r t to Conseil le l'Oräre Ses Avocats près les M i c t i o n s Untes O p t
                    e</p>
                <p>Lu i l'Assemblée Générale O r d i n a i r e d e l'Ordre du 1 4 Décembre 1922
                    .</p>
                <p>C H E R S C O N F R È R E S,</p>
                <p>Si l'année qui vient de s'écouler a été plus calme au point de vue des
                    événements, elle n'a cependant pas été exempte d'incidents.</p>
                <p>Un incident d'une gravité exceptionnelle, la tentative d'arrestation d'un avocat
                    à la Barre, a jeté un émoi légitime dans le Barreau.</p>
                <p>Cet incident regrettable a été heureusement réglé, et le Barreau a reçu pleine
                    satisfaction.</p>
                <p>En cette circonstance nous devons constater avec un orgueil légitime que l'appui
                    d e la Cour d'Appel et de Monsieur le Président du Tribunal du Caire ont été
                    d'un puissant secours. La Magistrature a donné a u Barreau un témoignage
                    d'estime qui ne sauráit être oublié.</p>
                <p>L'Assemblée avait donné mandat au Conseil de mettre sur pied un Règlement Général
                    d u Barreau et d'organiser la Conférence du Stage.</p>
                <p>Les deux ont été approuvés et adressés a u Gouvernement en vue de la promulgation
                    d'un décret qui doit en assurer l'exécution.</p>
                <p>Malheureusement des questions d'ordre général auxquelles se rattache
                    indirectement c e qui concerne le Barreau sont en voie de recevoir leur
                    solutio'n et retardent la promulgation du décret qui nous intéresse.</p>
                <p>Monsieur le Président de la Cour a bien voulu insister auprès du Gouvernement sur
                    la possibilité de régler ce qui concerne le Barreau indépendamment des autres
                    questions et sur l'urgence d'une réglementation nouvelle du Barreau.</p>
                <p>Nous souhaitons que la situation générale permette de reprendre le cours normal d
                    e la vie administrative et que nous aurons bientôt notre statut.</p>
                <p>Le Conseil a cru devoir intervenir auprès d e S. M. le Roi en faveur de deux de
                    nos</p>
                <p>Confrères frappés par une juridiction d'exception pour une question d'ordre
                    politique.</p>
                <p>Il nous reste à espérer que notre démarche produira un résultat favorable.</p>
                <p>Le Mouvement du Tableau de l'Ordre pendant l'année écoulée a été le suivant :</p>
                <p>Stagiaires inscrits, 29.</p>
                <p>A propos des Stagiaires nous avons à signaler qu'à la session de Mai 1922, sur 10
                    Candidats, 16 ont été reçus. A celle de Novembre, sur 33 candidats qui se sont
                    présentés, 32 ont subi les épreuves avec succès.</p>
                <p>Les résultats des examens ont donc été très satisfaisants, et nous devons
                    féliciter nos jeunes confrères du travail et de l'effort fournis en vue des
                    examens.</p>
                <p>Nos jeunes confrères paraissent s'être rendus compte de l'utilité de la mesure
                    prise et tenir à honneur de démontrer qu'ils sont dignes en- tous points de la
                    confiance que l'avenir a placée sur leur tête.</p>
                <p>Avocats admis ou réadmis à représenter les parties par devant les Tribunaux,
                    28.</p>
                <p>Avocats admis ou réadmis à plaider par devant la Cour, 30.</p>
                <p>L'année qui vient de s'écouler laisse des vides dans nos r a n g s; nous avons eu
                    la douleur de perdre Mes G. Guidotti, Fahmy Ghattas, Alf. Tawil, Ismail Zohdi,
                    Jules Raccah, et M. Guarnotta.</p>
                <p>Je tiens à exprimer à nouveau mes vifs regrets pour leur disparition ainsi que
                    nos condoléances à leurs familles.</p>
                <p>Le Conseil a était saisi de 124 réclamations contre des confrères. La plupart ont
                    été vidées après due instruction, 4 ont cependant donné lieu de la part du
                    Conseil à des mesures disciplinaires d'avertissement.</p>
                <p>La Cour de son côté a infligé a des confrères un avertissement verbal, 3
                    avertissements écrits, une suspension d e 3 mois, et une radiation. Elle a
                    également infligé à deux avocats la peine de la censure. Soit</p>
                <p>8 contre 10 de l'année précédente.</p>
                <p>Parmi les poursuites disciplinaires dirigées par la Cour contre un certain nombre
                    d'avocats dont deux actuellement en cours, le Conseil de l'Ordre a été heureux
                    d'être informé: il y a quelques mois que Maître</p>
                <p>Liébo vitz avait été renvoyé, après instruction, des fins de sa poursuite
                    disciplinaire.</p>
                <p>Les autorisations accordées pour citer en</p>
                <p>Justice des confrères ont été au nombre d e</p>
                <p>63, contre 43 l'année précédente.</p>
                <p>Les demandes d'honoraires que le Conseil d e l'Ordre-a eu à examiner se sont
                    élevées au chiffre d e 183 au lieu de 237 l'année précédente.</p>
                <p>Tels sont dans leur ensemble les travaux les plus importants du Conseil d e
                    l'Ordre pendant l'Exercice 1921-22.</p>
                <p>Le Bâtonnier.</p>
                <p>( s . E. V E R M O N D ) .</p>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>ABONNEMENT a n n u e l :</p>
                <p>Edition complète, compre nant le service du Journal des Tribunaux Mixtes . P. T.
                    250</p>
                <p>Edition simple Prix d u n u m é r o . . . .</p>
                <p>1 5 0</p>
                <p>1 5</p>
                <p>Pour la Publicité : '</p>
                <p>,</p>
                <p>S ' a d r e s s e r :</p>
                <p>à RIMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>Rue Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>Tél. 11-48</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>Les Erameos le Licence en Droit.</head>
                <p>Les écoles françaises de droit restent la pépinière de notre Barreau Mixte. A ce
                    titre, on lira avec intérêt les commentaires que, dans /'Eclaireur de Nice, Me
                    Woisard, du Barreau de Paris, vient de consacrer à la réforme des examens de
                    licence en droit, en s'adressant aux « Futurs Avocats »:</p>
                <p>Etudiants en droit, mes futurs confrères, le ministre de l'Instruction Publique
                    s'est occupé de vous, et il vient de rendre plus difficiles et plus sérieuses
                    les études du droit.</p>
                <p>D'un trait de plume il a effacé les dispositions des décrets du 30 Avril 1895 et
                    du 1er Août 1905 qui étaient la charte d e v o s études.</p>
                <p>Une légende s'était établie, qui considérait comme faciles les examens grâce
                    auxquels on pouvait devenir avocat. Légende parfaitement fausse d'ailleurs, car
                    pour obtenir la peau d'âne convoitée, il fallait subir six examens devant des
                    professeurs peu enclins à la plaisanterie.</p>
                <p>II y avait parfois, comme dans tous les examens, une part de chance, et tel
                    cancre parfait, tombant sur la seule question qu'il connaissait, se tirait avec
                    plus de bonheur que d'honneur d'une épreuve difficile, mais c'était aussi commun
                    que de gagner à la loterie, et par contre, l'exemple n'était pas rare,
                    d'excellents élèves séchant sur une question du cours.</p>
                <p>Une fois les examens passés, le jeune licencié, nourri de principes, dont
                    beaucoup ne lui serviront jamais, commence son véritable apprentissage du droit,
                    et la sélection se fait toute seule... au bout d'un certain temps. Tel avocat,
                    qui fut lamentable à ses débuts, prend souvent de l'assurance avec l'expérience
                    et se classe parmi les premiers. Rappellerais-je qu'un des meilleurs, pour ne
                    pas dire le meilleur, parmi les avocats qui tinrent la tête du barreau d e Nice,
                    débuta à Grasse, et, comme on demandait son opinion au président</p>
                <p>Cavalier, il répondit : Il est difficile de dire plus mal le peu qu'il a dit. »
                    Ce jeune débutant, si sévèrement jugé, devint le bâtonnier Funel de Clausonne,
                    dont le souvenir restera longtemps vivace au palais d e Nice.</p>
                <p>Mais me voilà loin de la réforme des études de droit.</p>
                <p>Le nouveau décret ne change pas grand chose à l'organisation d e
                    l'enseignement:</p>
                <p>les études portent toujours sur trois années.</p>
                <p>l r e année : Droit romain; Droit civil;</p>
                <p>Economie politique; Histoire du Droit et</p>
                <p>Droit constitutionnel.</p>
                <pb n="18" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>2e année : Droit civil; Droit administratif;</p>
                <p>Droit pénal; Economie politique; Droit romain.</p>
                <p>3° année : Droit civil; Droit commercial;</p>
                <p>Procédure civile; Droit international privé;</p>
                <p>Législation financière et, en outre, deux matières à option.</p>
                <p>A peu de choses près, le programme demeure ce qu'il est, mais voici l'innovation
                    qui, en réalité, n'est qu'une rénovation.</p>
                <p>Dans tous les examens, deux épreuves écrites précèdent l'examen oral, et elles
                    sont éliminatoires.</p>
                <p>L'une des épreuves porte sur le droit civil, qui forme la base de l'enseignement
                    du droit; l'autre épreuve porte sur une des autres matières, déterminée par voie
                    de tirage au sort, un mois avant l'examen.</p>
                <p>Deux sujets pour chaque épreuve sont proposés aux candidats q u i peuvent
                    choisir.</p>
                <p>Les compositions écrites doivent être faites sur le papier fourni par
                    l'administration et sans le secours d'aucun texte.</p>
                <p>La notation des compositions s'exprime par un nombre d e 0 à 20 et toute note
                    inférieure à 5 peut entraîner le refus, par décision du jury. L'admissibilité
                    est prononcée pour le candidat ayant obtenu la moyenne 10. .</p>
                <p>Les examens écrits éliminatoires avaient été introduits dans les épreuves de la
                    licence en droit en 1895. Ils n'existaient que pour la troisième année et ils
                    comprenaient une composition de droit civil et une de droit commercial. Les
                    candidats étaient autorisés à consulter les codes et lois sans annotations.</p>
                <p>C'était encore l'époque o u les candidats revêtaient la robe pour répondre aux
                    interrogations des professeurs et les notes se formulaient par « boules » :
                    blanche, blanche-rouge, rouge, rouge-noire, noire.</p>
                <p>L'expérience de la composition écrite ne fut pas heureuse, et, au bout de dix
                    ans, on revint aux seules épreuves orales.</p>
                <p>Autre innovation du décret: les interro-.</p>
                <p>gâtions orales en première et deuxième année ne formeront plus qu'un seul examen
                    et non deux comme à présent. Les deux parties de l'examen ne sont maintenues
                    qu'en troisième année.</p>
                <p>T o u t étudiant qui a été admis à une partie, refusé à l'autre, conserve pendant
                    deux sessions le bénéfice de son admission.</p>
                <p>Le décret indique enfin que les notes obtenues aux conférences par les
                    candidats</p>
                <p>— qu'ils appartiennent aux Facultés d e l'Etat ou aux écoles libres — sont
                    communiquées au jury qui en tient compte dans l'appréciation des épreuves.</p>
                <p>Ces nouvelles dispositions ne sont pas encore en vigueur et un arrêté ministériel
                    déterminera la date de leur application.'</p>
                <p>Il est vraisemblable que les candidats qui ont commencé leurs études sous
                    l'ancien régime seront autorisés à continuer leurs études dans les mêmes
                    conditions et que le décret n'aura pas d'effet rétroactif.</p>
                <p>Quel résultat donneront ces nouvelles dispositions ? Verra-t-on moins de jeunes
                    gens s'adonner à l'étude du Droit, au grand profit d e l'agriculture ou d u
                    commerce ?</p>
                <p>Les nouveaux licenciés seront-ils, au sortir de l'Ecole d e Droit, d e s
                    Berryer,des Lachaud ou d e s Henri-Robert ? L'expérience nous le dira.</p>
                <p>Mais réellement la réforme que comporte ce décret est-elle bien utile ?</p>
                <p>A. W O I S A R D.</p>
                <p>(Avocat à la Cour de Paris}</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <head>14. - Action possessoire. — Avocat; achat'de droits litigieux. —
                            Complainte; nature de la possession animo domini. — Dépossession
                            furtive; remise en possession ; réintégrande non ouverte à l'usurpateur.
                            — Exercice de la complainte par le succombant en réintégrande.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - L'objection tirée de la prétention q u e le demandeur, avocat,
                            aurait acheté des droits litigieux dans le ressort où il exerce sa
                            profession, ne peut avoir d'intérêt qu'en c a s d'action au pétitoire,
                            mais non en c a s d'action possessoire, pour laquelle la possession
                            seule compte.</p>
                        <p>II. - P o u r q u e la possession nécessaire à l'exercice d e là
                            complainte soit exercé animo domini, il n'est pas nécessaire q u e le
                            possesseur s e croie propriétaire, mais il suffit qu'il s e comporte
                            relativement au fond s d e façon à ce q u e personne ne puiss e s e
                            méprendre s u r s a prétention d'en être le propriétaire.</p>
                        <p>III. - Celui qui a été dépossédé violemment ou furtivement peut s e
                            remettre e n possession même p a r la force s'il s'agit d'un délai
                            raisonnable, c a r il n'exerce qu'u n droit de légitime défense et p a r
                            conséquent, en ce cas, la voie de la réintégrande n'est pas ouveite à
                            l'usurpateur.</p>
                        <p>L'appréciation d e c e q u i constitue u n d é lai raisonnable doit
                            dépendre d e s circonst a n c e s d e chaque c a s .</p>
                        <p>IV. - Le défendeur contre lequel est exercée une action en réintégrande n
                            e peut p a s y o p p o s e r une demandereconventionnelle en complainte
                            mais, après la réintégration, pourra agir en complainte, de même q u e
                            le succombant en c o m plainte peut agir au pétitoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T n'b . Somm. Alex., Prés. M. Al. \V. H. T h o r n e, 29 Avril 1922. —
                            Georges ß a h r i c. Hedaya Pacha ès-q . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>15. - Action provocatoire. — Conditions d'exercice; nécessité d'un
                            intérêt né et actuel. — Vente; réserves formées pour la sauvegarde de
                            droits éventuels d'un tiers.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Le fait p a r une partie d'avoir à plusieurs reprises formulé des
                            réserves au sujet d'une vente, pour faire valoir des droits éventuels en
                            sa qualité d'héritier du vendeur dans le c a s où celui-ci viendrait à
                            décider avant lui, n e saurait suffire pour justifier l'exercice contre
                            lui, par l'acheteur, d'une action provocatoire tendant à faire
                            reconnaître la sincérité de la vente.</p>
                        <p>U n e telle action ne pourrait avoir lieu q u e si le demandeur avait u n
                            intérêt n é et actuel à défendre et, en conséquence et inversement, q u
                            e si le défendeur de son côté prétendait également p a r ses menaces ou
                            s e s jactances à autre chose qu'u n droit purement éventuel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. Hansson, 18 Avril 1922. — T o b i a e t
                            Sidhom Bichara c. Wassef e t Boctor Bichara).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu par l e tribunal civil du Caire en date du
                            20Avril 1920, a déclaré irrecevable l'action introduite par les
                            appelants</p>
                        <p>T o b i a e t Sidhom Bichara, tendant à c e que la vente à eux consentie
                            par ieur père Boctor Bichara le 18 Août 19!8, portant sur 472 feddans,
                            soit reconnue sincère et comme telle opposable à l'intimé</p>
                        <p>Wassef Bichara, leur frère.</p>
                        <p>La Cour partage la manière de voir des premiers juges qui ont démontré
                            dans leurs motifs qu'on adopte e n s'y rapportant pour l e s détails, q
                            u e l e fait par Wassef Bichara d'avoir à plusieurs reprises pris des
                            réserves au sujet de la susdit vente pour faire valoir s e s droits
                            éventuels e n s a qualité d'héritier de s o n père, dans le cas où
                            celui-ci venait à déeéder avant lui, ne saurait suffire pour justifier
                            l'exercice d e l'action provocatoire contre lui, laquelle ne peut avoir
                            lieu à moins q u e le demandeur n'ait un intérêt né e t actuel à
                            défendre et, e n conséquence et inversement, q u e le défendeur d e son
                            côté prétende également par s e s menaces ou s e s jactanc e s à autre c
                            h o s e qu'un droit purement éventuel.-</p>
                        <p>Or, e n l'occurrence, il est avéré que W a s s e f</p>
                        <p>Bichara reconnaît de ia façon la plus formelle n'avoir aucun droit
                            quelconque sur l e s terrains vendus aux appelants. S e s réserves p r i
                            s é s par voied'huissierouautrement ont donc simplement pour but de lui
                            tenir la porte ouverte à toute contestation relativement à la
                            disposition faite par son p è r e au profit des appelants, si un jour, à
                            la suite d u décès d u premier, il est i m e devoir pré tendre que l e s
                            terrains vendus doivent faire partie de la succession. En d'autres mots,
                            W a s s e f</p>
                        <p>Bichara, par l e s mesures qu'il a prises, ¿ voulu empêcher qu'on lui o p
                            p o s e l'inactivité pour en tirercomme conclusion une
                            espèced'approbation implicite; maison cherche vainemet le principe de
                            droit en vertu duquel o n pourrait obliger l e dit intimé, à c a u s e d
                            e s e s protestations, d e plaider d'o r e s et déjà un droit qui
                            n'existe pas aujourd'hui et qui n'existera peut-être j a mais;</p>
                        <p>A bon droit aussi l e s premiers juges ont tiré argument des dispositions
                            de l'art. 332 d u C.C., suivant lesquelles la vente des droits à la
                            succession d'une persone vivante est nulle, même d e s o n consentement,
                            car, comme le dit l e jugement d é féré, s i à la teneur du dit article,
                            l'intimé ne peut vendre même au profit de s e s frères, l e s appelants,
                            et même du consentement d e s o n père, s e s droits éventuels, à la
                            succession de c e dernier, il ne peut s e voir contraint à plaider
                            aujourd'hui sur c e s droits et à encourir ainsi l e risque de subir une
                            diminution de ceux-ci ;</p>
                        <p>Lesappelants s e m b l e n t s e rendre s i bien compte de la force du
                            raisonnement adopté par l e s premiers juges, qu'ils prétendent n'avoir
                            p a s attaqué</p>
                        <p>W a s s e f Bichara en sa qualité d'héritier éventuel</p>
                        <p>- c e q u e le tribunal aurait c o m m i s la grande erreur de croire -
                            puisque dans leurs conclusions ils avaient déclaré avoir parleur action
                            provoqué</p>
                        <p>Wassef comme simple opposant qui cherche chicane;</p>
                        <p>C e s prétentions ne correspondent pas a u contenu de leur propre a c t e
                            introductif d'instance, qui ne cite q u e les réserves prises par W a s
                            s e f en sa qualité expressément déclarée d'héritier présomptif de
                            Boctor Bichara. D'ailleurs l e s faits que l e s appelants invoquent
                            surtout s o u s c e rapport, pour établir qu'ils auraient assigné W a s
                            s e f</p>
                        <p>Bichara comme simple opposant, non seulement sont postérieurs au susdit
                            acte introductif d'ins-</p>
                        <pb n="19" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>t a n c e d a t é du 2 3 Décembre 1919, m a i s é g a l e m e n t n e s o
                            n t p a s e n e u x - même s d e n a t u r e à justifier l'exercice d e
                            l'action p r o v o c a t o i r e ;</p>
                        <p>En e f f e t, W a s s e f B i c h a r a, après avoir d a n s u n e i n s
                            t a n c e introduite contre s o n p è r e B o c t o r et autres s o u t
                            e n u q u e c e s derniersauraient e m p i é t é sur les t e r r a i n s
                            p a r lui p o s s é d é s e t après avoir d a n s cette instance m é c o
                            n n u le f a i t d e 1a vente d e s t e r r a i n s dont s'agit,
                            consentie p a r B o c t o r a u profit d e s appelants, a invité l'e x p
                            e r t nommé p a r l e t r i b u n a l a f a i r e le m e s u r a g e d e
                            c e s t e r r a i n s comme s'i l s'f a i s a i e n t toujours partie d
                            u d o m a i n e d e B o c t o r (ptocès-verbal d e l'expert C a s o r i
                            a e n d a t e du 21 Février 1920). L e s appelants s'y é t a n t o p p o
                            s é s, l'expert a e u r e c o u r s a u M a m o u r d e l a localité q u
                            i pourtant ' a refusé d'intervenir. Dans c e t état des choses, W a s s
                            e f B i c h a r a a été c o n traint d e s'a d r e s s e r au j u g e d
                            e s r é f é r é s d u tribun a l du Caire pour o b t e n i r q u e la
                            décision n o m m a n t le susdit e x p e r t fut commune et opposable e
                            n même t e m p s à Boctor B i c h a r a e t à s e s ayant s droit, l e s
                            appelants .</p>
                        <p>Il r é s u l t e d e c e q u i vient d'être d i t q u e les droit s a c t
                            u e l s d e s appelants o n t é t é r e s p e c t é s e t d é f e n d u
                            s a u s s i bien p a r l'autorité administrative q u e p a r l e s t r i
                            b u n a u x, et c'est t o u t c e qu'ils peuvent demander à p r é s e n
                            t .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>16. - A u t o m o b i l e. — Vente; rétention des plaques par le vendeur;
                            défaut de recours du sous-acquéreur; Règlement du 16 Juillet 1913.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>La contravention commise par le vendeur d'une automobile en faisant
                            circuler, malgré les dispositions du Règlement du 16 Juillet 1913, — une
                            nouvelle voiture s o u s le bénéfice de l'autorisation et du numéro
                            d'ordre accordés à l'ancienne, n'autorise pas le sous-acquéreur à
                            rechercher sans d'ailleurs mettre en cause son propre vendeur, — la
                            responsabilité du susdit vendeur originaire, pour la réparation du
                            préjudice causé par la non-livraison des plaques et de la quittance de
                            paiement de la taxe.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'App., 2me C h ., Prés. M. E. Eeman, 20 Avril 1922,—Henri Magnin
                            c. T h e Commercial Cy of Egypte).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu l'appel régulière m e n t i n t e r j e t é p a r l e s i e u r</p>
                        <p>Henri M a g n i n d u jugement r e n d u le 10 Décembre 1921 p a r le
                            Tribunal Civil Mixte d'Alexandrie l e d é b o u t a n t d e s o n action
                            contre T h e C o m m e r cial</p>
                        <p>C o of Egypt;</p>
                        <p>Attendu qu'à la ' d a t e du 21 Juin 1921 T h e</p>
                        <p>C o m m e r c i a l C o of Egypt a v e n d u s o n a u t o m o b i l
                            e</p>
                        <p>F o r d A. 211 à El Sayed Afifi, e n g a r d a n t toutefois l e s p l a
                            q u e s p o r t a n t l e n u m é r o d'o r d r e, v o u l a n t s'e n s
                            e r v i r pour u n e nouvelle a u t o m o bile i d e n t i q u e à l'a n
                            c i e n n e e t acquise e n remplacement d e cette d e r n i è r e,
                            ainsi q u e c e l a p a r a î t d e s a lettre à la Municipalité en date
                            du 9 Juillet 1921 :</p>
                        <p>Attendu que le 24 Juin 1921 El Sayed Afifi a v e n d u l'a u t o m o b i
                            l e qu'il v e n a i t a i n s i d'acquérir, s a n s l e s p l a q u e s,
                            à H e n r i M a g n i n, l e q u e l, s u r l e r e f u s d e T h e C o
                            m m e r c i a l C o . of Egypt d e lui t r a n s f é r e r l a q u i t t
                            a n c e d e la t a x e municipale e t l e s p l a q u e s, a a s s i g n
                            é T h e C o m m e r c i a l C o . of</p>
                        <p>Egypte n p a i e m e n t d'une indemnité d e L.E. 425 pour l e s 3 m o i s d e r e t a r d d a n s la circulation de cette a u
                            t o m o b i l e avant q u e T h e C o m m e r c i a l C o of Egypt ait é
                            t é p a r l'intervention de la Police, c o n t r a i n t e à lui p a s s
                            e r s e s p l a q u e s;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'existe a u c u n lieu de droit e n t r e M a g n i n e t
                            T h e C o m m e r c i a l C o . of Egypt, celle-ci ne lui ayant rien v e
                            n d u, ni a s s u m é aucune obligation e n v e r s lui;</p>
                        <p>Que si l'i n t i m é e, e n f a i s a n t circuler s a nouvelle a u t o m
                            o b i l e s o u s l e bénéfice d e l'a u t o r i s a tion et du n u m é
                            r o d'o r d r e a c c o r d é s à l'ancien n e, a contre v e n u a u
                            règlement sur les a u t o m o b i l e s du 16 Juillet 1913, q u i é d i
                            c t é q u e l'autorisation n e s'a p p l i q u e qu'à l'a u t o m o b i
                            l e pour laquelle e l l e e s t délivréef e t que les p l a q u e s n e
                            peuvent être e n l e v é e s, cette situation n ' i n t é r e s s e q u
                            e l'i n t i m é s dans ses rapports a v e c l'autorité a d
                            ministrative;</p>
                        <p>Que l'intimée n'était nullement obligée, cependant, d e c é d e r ni t r
                            a n s f é r e r cette autorisation p o r t a n t le n u m é r o d'o r d
                            r e e t l e s p l a q u e s s'y r é f é r a n t à M a g n i n, d u m o m
                            e n t qu'elle e n t e n d a i t, à c e qu'elle dit, e t à c e q u ' i l
                            p a r a i t d e s d o c u m e n t s d e la c a u s e, q u e la vente v i
                            serait p l u s particulièrement l e m o t e u r, l a c a r o s s e r i e
                            n e v a l a n t p a s g r a n d'c h o s e, e t cela e n t o u t c a s e
                            t q u e l l e q u e f û t s o n intention, a u profit d'El Sayed</p>
                        <p>Afifi et nullement d e M a g n i n qu'elle ignorait;</p>
                        <p>Que si donc El Sayed Afifi, avec q u i s e u l</p>
                        <p>M a g n i n a c o n t r a c t é, a e n t e n d u a c h e t e r e t e n s
                            u i t e r e v e n d r e cette a u t o m o b i l e, avec I autorisation
                            de circuler e t l e s p l a q u e s, il incombait à El</p>
                        <p>Sayed Afifi a u p r é a l a b l e d'e x i g e r la r e m i s e p a r</p>
                        <p>T h e C o m m e r c i a l C o . of Egypt d e cette a u t o r i s a tion e
                            t d e c e s p l a q u e s, dont l'a u t o m o b i l e • était d é m u n
                            i e, e n s e m b l e avec l'autorisation d u G o u -</p>
                        <p>v e m o r a t à c e transfert, e t u n e déclaration s i g n é e p a r l
                            ' i n t i m é e, conformément a u s u s d i t règlement;</p>
                        <p>Que c'est donc plutôt à El Sayed Afifi, s o n v e n d e u r, q u e M a g
                            n i n d o i t s'e n p rendre, s i tant e s t q u e telle f û t l e u r c
                            o m m u n e intention;</p>
                        <p>Que M a g n i n n'ayant p a s m i s en cause El</p>
                        <p>Sayed Afifi, il est inutile d e rechercher q u e l s pour r a i e n t
                            être e n v e r s c e derniers e s droit s, lesq u e l s e n tout c a s s
                            o n t inexistant s p a r rapport à l'i n t i m é e;</p>
                        <p>Qu'il é c h e t donc d e confirmer l e jugement d é f é r é, e n a d o p
                            t a n t a u s u r p l u s l e s motifs q u i o n t déterminé l e s
                            premier s j u g e s à r e j e t e r l'action d e M a g n i n .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>17. - Commissionnaire pour v e n dre. — Faute; preuve. — Clause "livrable
                            à bord"; sens et portée; risques de voyage.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Le commissionnaire, chargé de recevoir la marchandise et de la vendre
                            pour compte de son mandant, ne peut répondre de sa faute que lorsqu'il a
                            pris livraison de la marchandise et cela indépendamment de la question
                            de savoir aux risques de qui la marchandise voyage et quand ce risque se
                            déplace pour passer de la tête du vendeur à celle de l'acheteur.</p>
                        <p>La clause "livrable à bord" n'a point pour effet de créer une présomption
                            de faute pour le destinataire du chef d'une avarie non constatée par des
                            réserves au moment du déchargement, mais relevée seulement à la douane,
                            alors qu'il est de notoriété publique que les opérations de déchargement
                            et d.e mise en chalands s'effectuent par les soins des Compagnies de
                            navigation et que l'identification des marchandises</p>
                        <p>(en l'espèce des oignons à destination de Londres) pour leur
                            classification, et la remise des lots, n'ont lieu qu'à la douane.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. N. Cambas, 19 Avril 1922. — Alexandre
                            Sayegh c. Yeoward Brothers).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'A l e x a n d r e S a y e g h e x p é d i a le 25 Mai 1919 à b
                            o r d d u s / s " Y a h i k o M a r u " u n lot d'o i g n o n s d e 415
                            s a c s à destination d e L o n d r e s e n f a i s a n t r e m e t t r
                            e l e c o n n a i s s e m e n t y relatif q u i p o r t a i t la c l a u
                            s e habituelle que la marchand i s e était livrable à b o r d, à Y e o w
                            a r d B r o t h e r s, q u i lui a v a n c è r e n t s u r le p r i x d
                            e la vente â r é a l i s e r p a r l e u r s s o i n s L s t .
                            317,1.0;</p>
                        <p>Attendu que la vente n'a p r o d u i t q u e Lst. 59,8,2, r e n d a n t
                            ainsi A l e x a n d r e S a y e g h débiteur d e l a différence s o i t
                            d e Lst. 260,0,5 q u i f o n l l'o b j e t d e la d e m a n d e d e Y e
                            o w a r d B r o t h e r s;</p>
                        <p>Attendu que A l e x a n d r e S a y e g h, loin d e r e c o n n a î t r e
                            la vente dont le résultat d é s a s t r e u x serait d û, d'a p r è s
                            lui, à la f a u t e d e Y e o w a r d B r o t h e r s,</p>
                        <cb/>
                        <p>a r é c l a m é r e c o n v e n t i o n n e l l e m e n t l e p r i x d e
                            l a marchand i s e q u i laisserait à s o n crédit, d é d u c t i o n
                            faite d e l ' a v a n c e qui lui avait é t é consentie, d e</p>
                        <p>Lst. 127,1.0;</p>
                        <p>Attendu que A l e x a n d r e S a y e g h a l l è g u e pour s a d é f e
                            n s e e t pour b a s e r s a demander e c o n v e n t i o n nelle, t o u
                            t e s d e u x é c a r t é e s p a r les premiers j u g e s, que les
                            marchandises e x p é d i é e s d a n s u n état excellent d e c o n s e
                            r v a t i o n e t d a n s d e b o n n e s conditions d e c h a r g e m e
                            n t, o n t d û être l i v r é e s d e f a çon à être avant a g e u s e m
                            e n t p l a c é e s s u r l e m a r c h é d e L o n d r e s, e t q u e s
                            i e l l e s o n t é t é d é t é r i o r é e s d e façon à nécessiter que
                            leservices a n i t a i r e d u p o r t d e L o n d r e s o r d o n n e q
                            u e l a m a j e u r e partie d e s s a c s d'o i g n o n s soit j e t é
                            e et q u e le s u r p l u s n'a été r é a l i s é qu'à un p r i x
                            inférieur à celui p r a t i q u é pour la b o n n e marchand i s e,
                            c'est p a r la f a u t e d e</p>
                        <p>Y e o w a r d B r o t h e r s - o u d e s A g e n t s t r a n s p o r t e
                            u r s à qui i l s a v a i e n t confié le t r a n s b o r d e m e n t d
                            e l a marchand i s e - q u i les o n t laissé l o n g t e m p s s o i t
                            sur les c h a l a n d s s o i t s u r les q u a i s a v a n t d e l e s
                            retirer définitivement pour l e s expose r à la vente;</p>
                        <p>Qu'il soutient e n r é s u m é q u e s i l e s r i s q u e s d u v o y a
                            g e s o n t à la c h a r g e d e l'e x p é d i t e u r, c e r i s q u e,
                            d e p a r la c l a u s e " l i v r a b l e à b o r d ", c e s s e à la
                            réception de la marchand i s e p a r l e s d e s t i n a t a i r e s,
                            réception q u i d e v a i t être effectuée à b o r d; que l'a v a r i e
                            n'ayant p a s é t é constaté e à b o r d p u i s qu'il n'y a p a s e u d
                            e r é s e r v e s p a r l e s d e s t i n a t a i r e s au moment d e s
                            a consignation à b o r d, cette a v a r i e a d û avoir lieu après l e
                            retrait de la marchand i s e p a r s e s d e s t i n a t a i r e s, c e
                            q u i la m e t à l e u r c h a r g e, sauf à Y e o w a r d B r o t h e r
                            s d e prouve r qu'aucune f a u t e n e saurait leur être r e p r o c h é
                            e;</p>
                        <p>Mais a t t e n d u q u e Y e o w a r d B r o t h e r s é t a i e n t d e
                            s t i n a t a i r e s d e s s a c s d'o i g n o n s e x p é d i é s pour
                            c o m p t e d'A l e x a n d r e S a y e g h;</p>
                        <p>Qu'il est donc é v i d e n t, s a n s avoir à e x a m i n e r ></p>
                        <p>a u x r i s q u e s d e q u i la marchand i s e v o y a g e, e t '</p>
                        <p>q u a n d c e r i s q u e s e d é p l a c e pour p a s s e r d e la t ê t
                            e d u v e n d e u r à celle d e l'a c h e t e u r, q u e c e s c o m m i
                            s s i o n n a i r e s c h a r g é s d e recevoir l a marchand i s e e t
                            d e l a v e n d r e pour c o m p t e d e leurs m a n d a n t s n e p o u
                            v a i e n t r é p o n d r e d e leur f a u t e q u e lorsqu'ils o n t p
                            r i s effectivement livraison d e l a marchand i s e;</p>
                        <p>Qu'il est c o n s t a n t en fait, d a n s c e t o r d r e d'i d é e s e
                            t d e n o t o r i é t é publique, a u p o i n t qu'a u c u n c o m m e r
                            ç a n t n e saurait a l l é g u e r d e s o n i g n o r a n c e ,</p>
                        <p>' que les o p é r a t i o n s d e d é c h a r g e m e n t e t d e m i s e
                            e n c h a l a n d s s'effectuent p a r l e s s o i n s d e s c o m p a g
                            n i e s d e n a v i g a t i o n s e t q u e l'identification d e l a m a
                            r c h a n d i s e, pour sa classification e t l a r e m i s e d e s l o
                            t s, n'a lieu - q u ' à la d o u a n e;</p>
                        <p>Que c'est à c e m o m e n t, e t p a r conséquent avant l a r e m i s e d
                            e la marchand i s e à Y e o w a r d B r o t h e r s, q u e l e s c o n c
                            e s s i o n n a i r e s d e l a d o u a n e à L o n d r e s,</p>
                        <p>M e s s r s . L é a c h e &amp; C o, o n t constaté e t a t t e s t é, p
                            a r u n e déclaration p r o d u i t e a u dossier, l e m a u v a i s
                            état d e s o i g n o n s, c e q u i d é c h a r g e Y e o w a r d B r o
                            t h e r s d e toute responsabilité;</p>
                        <p>Attendu d è s lorsque n e p o u v a n t établi r u n e f a u t e q u e l
                            c o n q u e à charge d e s d e s t i n a t a i r e s o u plutôt d e s c
                            o n s i g n a t a i r e s d e s s a c s d'oignonSk e x p é d i é s, A l
                            e x a n d r e S a y e g h d o i t a s s u m e r l e s r i s q u e s d e
                            s a v a r i e s s u b i e s p a r cette marchand i s e a v a n t l a r e
                            m i s e à s o n c o n s i g n a t a i r e .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>18. - Concordat préventif. —Défaut d'exécution d'un premier concordat
                            préventif; il ne met pas obstacle à un nouveau concordat préventif.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>En l'absence d'un texte formel dans l a législation mixte on ne saurait
                            considérer le défaut d'exécution d'un premier c o n cordat préventif, —
                            dont la résolution n'a été ni demandée ni prononcée, — comme mettant
                            obstacle à l'obtention d'un second concordat préventif.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. N. Cambas. 10 Avril 1922, — Sasson
                            Brothers et autre c. Uahdi Reda et fils et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'a u t e r m e s d'un concordat p r é v e n tif v o t é le 9
                            Mai 1921 e t h o m o l o g u é p a r le Tribunal d e Commerce du Caire l
                            e 18 Juin suivant,</p>
                        <pb n="20" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u ' EGYPTE"/>
                        <p>la Société Mahdi Reda &amp; Fils, solidairement garantie par les SrsJ El
                            Cheikh Mohamed Amin</p>
                        <p>El Sabbag, El Hag Mohamed Aly El Sawan, El</p>
                        <p>Sayed Mohamed Mohamed Nawar et Hassan</p>
                        <p>Effendi Aly, s'engageait à payer à ses créanciers le 60 % de leurs
                            créances en 24 termes mensuels à partir du 18 Septembre même année;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des pièces versées au dossier, que les prévisions
                            du Sr. Papazian, expert nommé lors de la procédure qui avait précédé la
                            conclusion du concordat, au sujet du produit probable de la liquidation
                            de l'actif de la dite Société, avaient été trop optimistes;</p>
                        <p>Que quoiqu'il en soit, après avoir payé les quatre premiers termes du
                            dividende, elle déposa une second fois son bilan à la date du 18 Janvier
                            1922 aux fins d'obtenir un nouveau concordat préventif;</p>
                        <p>Attendu que par ordonnance rendue le lendemain du dépôt, le Président de
                            la Chambre Commerciale renvoya l'affaire devant le Tribunal pour y être
                            statué ce q u e de droit;</p>
                        <p>Attendu que des créanciers de la Société</p>
                        <p>Mahdi Reda &amp; Fils, intervenus aux débats, les uns appuyèrent sa
                            demande tandis que les autres</p>
                        <p>— au nombre desquels les appelants—s'y opposèrent en demandant sa
                            déclaration en état de faillite;</p>
                        <p>Attendu que par son jugement du 25 Février 1922, le Tribunal, en
                            déclarant qu'il n e possédait pas des éléments suffisants soit pour
                            ac-</p>
                        <p>cueilir, soit pour rejeter la demande, renvoya sans rien préjuger, cause
                            et parties devant</p>
                        <p>M. Toyar Bey,,commis à cet effet pour procéder aux opérations édictées
                            par l'art. 206 du Code de Commerce;</p>
                        <p>Attendu que les Srs. Sasson Brothers et Ha-</p>
                        <p>rari Frères et Cie ont régulièrement relevé appel du dit jugement;</p>
                        <p>Qu'ils soutiennent que le Tribunal avait le devoir impérieux de déclarer
                            la faillite de la Société intimée sans plus ample information en vertu
                            du principe : concordat préventif sur concordat préventif ne vaut;</p>
                        <p>Attendu que ce principe n'est fondé sur aucun texte du Code Mixte;</p>
                        <p>Attendu en effet, q u e ¡ors des modifications apportées au chapitre 3 du
                            Code de Commerce Mixte par les Décrets de 26 Mars 1900 et 24.</p>
                        <p>Décembre 1906, le législateur égyptien n'a pas cru y devoir introduire
                            les dispositions, qu'il n'ignorait pas certes, de l'art. 19 par. 2 et
                            No. 4 de la Loi française du 4 Mai 1889 sur la liquidation judiciaire;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'absence d'un texte formel les appelants soutiennent que
                            sur la base des dispositions des articles 202, 203 et 205 combinées
                            entre elles, la Société Mahdi Reda &amp; Fils ne s e trouvait pas, à la
                            date du 18 Janvier 1922, dans les conditions requises pour l'obtention
                            d'un concordat préventif étant censée avoir cessé ses paiements depuis
                            le 14 Février 1921, date du premier dépôt de son bilan;</p>
                        <p>Mais attendu que la cessation de paiement d e l'intimée intervenue en
                            effet à cette dernière date, avait disparu à la suite du concordat
                            préventif que ces créanciers lui avaient accordé;</p>
                        <p>Attendu que le moyen tiré par les appelants du second alinéa de l'art.
                            343 du Code de Comm.</p>
                        <p>est encore moins fondé que le précédent;</p>
                        <p>Attendu en effet que les dispositions du dit article édictant que « p a r
                            le jugement qui pro-</p>
                        <p>« noncera... l a résolution du concordat, le Tribu-</p>
                        <p>« nal nommera un juge commissaire et un ou</p>
                        <p>« plusieurs syndics », ne sauraient trouver leur application en l'espèce
                            ;</p>
                        <p>Attendu que dans le cas prévu par le dit article il s'agit d'une faillite
                            déjà prononcée qui, arrêtée par un concordat judiciaire, reprend
                            forcement de plein droit son cours d è s que ce concordat est résolu par
                            le Tribunal ;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce il ne saurait d'une part être question de faillite
                            devant nécessairement reprendre son cours, la Société Mahdi Reda
                            &lt;5c</p>
                        <p>Fils n'ayant jamais été déclarée en faillite, et que d'autre part la
                            résolution du premier concordat qui ne saurait du reste avoir lieu qu'en
                            présence d e s cautions (art. 342 du Code de</p>
                        <p>Comm.) n'a pas été jusqu'à présent demandée et encore moins
                            prononcée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>19. - Courtage. — Arbitrage du juge; cas où le courtage a été fixé après
                            conclusion de l'affaire. ~</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Lorsque l e c o u r t a g e a été c o n v e n u après la c o n c l u s i
                            o n d e l'opération pour laquelle il a été stipulé, il n'y a p a s lieu
                            à arbitrage d u j u g e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3 e C h ., Prés. M. M. H a n s s o n, 11 Avril 1922. -
                            Abdallah Hanaina c. Abdel A z i z S o u f a n i ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Dans c e s e n s arrêt du 7 Février 1922, - Gaz. XII,
                            170-297.</p>
                        <p>V. é g . 17 Janvier 1922, Gaz. XII, 146-246.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>20. - Distribution. — Contredit formé contre le nouveau règlement
                            provisoire dressé après une première distribution pour la répartition
                            d'inlérêts supplémentaires; recevabilité.—Adjudicataire; compensation
                            entre sa créance et le prix d'adjudication.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Il est définitivement a d m i s q u e l e créancier inscrit et utilement
                            c o l l o q u é e s t en droit d e c o m p e n s e r, d a n s la m e s u
                            r e où s a collocation e s t v e n u e e n rang utile, s a propre
                            créance avec le p r i x d'adjudication par lui d û .</p>
                        <p>Cette c o m p e n s a t i o n s'o p è r e d e plein droit à partir d e
                            l'adjudication, et même dans le c a s où l'adjudicataire s'y serait o p
                            p o s é :</p>
                        <p>d'où la conséquence q u e l'adjudicataire n'est tenu aux intérêts q u e s
                            u r la partie d u prix n o n c o m p e n s é e . C'est d a n s c e s e n
                            s q u e d o i t être interprétée la d i s p o s i tion d e s r è g l e m
                            e n t s provisoire et définitif mettant des intérêts à charge d e
                            l'adjudicataire.</p>
                        <p>E t c e dernier, n'y ayant p o i n t f o r m é contredit, n e saurait
                            être déclaré irrecevab l e à contredire p l u s tard à un r è g l e m e
                            n t provisoire additionnel d r e s s é d a n s l'objet de distribuer un
                            e x c é d e n t d'intérêts q u i n'existe p a s à raison de la c o m p e
                            n s a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3e C h ., Prés. M. M. H a n s o n . 18 Avril 19^2.—Hanna S
                            « m à a n e s q . c. C r é d i t Foncier Egyptien ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi j u g é par infirm, d'un jug.</p>
                        <p>Alex. 13 Décembre 1921, Gaz. XII, 55-92.</p>
                        <p>L'arrêt expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu par le tribunal civil d'Alexandrie en date
                            du 13 Décembre 1921, a déclaré irrecevable le contredit formé par
                            l'appelant en sa qualité de syndic de la faillite</p>
                        <p>Raffoul Goubran et Ragheb Nasser au règlement provisoire additionnel qui
                            avait été dressé le 18 Février 1921 dans la distribution contre les
                            hoirs de feu Mohamed Farag et autres.</p>
                        <p>Le règlement provisoire attaqué portait sur une somme d e L.E. 103,562
                            mill, qui fut en partie distribuée entre deux créanciers chirogra-</p>
                        <p>phaires, Kyriacos Chorafa et le Crédit Foncier</p>
                        <p>Egyptien, et en partie allouée aux débiteurs.</p>
                        <p>Le contredisant prétend qu'il n'y avait pas lieu à procéder à cette
                            distribution additionnelle, parce que la susdite somme n'était autre
                            chose que le résultat de ce qu'on avait mis à la charge des
                            adjudicataires — soit les faillis qu'il représente</p>
                        <p>— des intérêts d e 9 % sur tout le montant du prix (L.E. 616) depuis le
                            jour de la vente, le 9 Juillet 1912, sans prendre en considération qu'au
                            profit des adjudicataires la compensation s'est opérée de plein droit à
                            partir du même jour jusqu'à concurrence de L.E. 344 et 915 mil., montant
                            de la créance pour laquelle ils ont été utilement colloqués à titre
                            hypothécaire.</p>
                        <p>Il .est certain que si cette manière de voir est justifiée, il n'est plus
                            lien resté à distribuer après le règlement définitif du 30 Novembre
                            1920, les adjudicataires n'étant débiteurs dans cette hypothèse d'aucun
                            solde du prix de la vente en capital ou en intérêts.</p>
                        <p>Or, par plusieurs arrêts, il a été définitivement admis que le créancier
                            inscrit et utilement colloqué est en droit de compenser, dans la mesure
                            où sa collocation est venue en rang utile, s a;</p>
                        <p>propre créance avec le prix d'adjudication par lui dû. Ainsi l'arrêt du
                            28 Mai 1918 (Bull. XXX, 450) -a décidé q u e cette compensation s'opère
                            de plein droit à partir de l'adjudication, cela même dans un cas où
                            l'adjudicataire s'y était opposé, car, dit l'arrêt, il serait contraire
                            non moins à équité qu'à justice de permettre à un acquéreur de se
                            créditer - comme l'adjudicataire dont il s'agissait avait voulu le.
                            iaire — d e s intérêts sur le montant de sa créance alors qu'il n'est
                            débité que d'un intérêt moins élevé sur la partie du prix d'adjudication
                            non payée.</p>
                        <p>La question, quelque temps après, fut à nouveau portée devant la Cour
                            qui, pourtant, par son arrêt du 10 Décembre 1918 (Bull. XXYI, 53),
                            maintint sa manière de voir dans une espèce où le Crédit Foncier, en sa
                            double qualité de créancier inscrit et d'adjudicataire, avait invoqué la
                            compensation à son profit. A cette occasion la Cour, par des
                            considérants longuement développés auxquels elle se rapporte, a répondu
                            aux objections à elle soumises contre la compensation, qu'elle a
                            trouvées non fondées aussi bien en droit qu'en équité. Et elle a ajouté
                            que la pratique des tribunaux mixtes a presque toujours admis la
                            compensation et qu'on ne saurait changer cette pratique sans jeter une
                            perturbation dans les distributions.</p>
                        <p>Par un troisième arrêt rendu en date du 28 Février 1922 dans l'affaire
                            Hassan Hosni el Ze-</p>
                        <p>neini contre la raison sociale M. Sapriel &amp; Fils et autres, la Cour a
                            d e nouveau appliqué le principe consacré par les deux arrêts
                            précédents, et qu'elle estime devoir aujourd'hui profiter à la faillite
                            Nasser.</p>
                        <p>Une fois admis que le prix p a r eux dû a été compensé avec la créance
                            pour laquelle ils ont été colloqués jusqu'à concurrence de son montant,
                            la solution du litige est donnée, car le fait que, dans le premier
                            règlement provisoire ainsi que dans les deux règlements partiels
                            définitifs,</p>
                        <p>9 % sur le dit prix avait été mis à la charge des adjudicataires Nasser,
                            sans que ceux-ci y aient contredit, ne peut plus leur être opposé comme
                            chose jugée. En effet, quoique la compensation ne soit irrévocablement
                            acquise qu'à la suite du règlement définitif, elle s'opère néanmoins d
                            e</p>
                        <p>' plein droit et avec effet rétroactif, d'où il découle comme conséquence
                            nécessaire et également de plein droit, q u e les adjudicataires ne sont
                            tenus qu'aux intérêts sur la partie du prix non compensée.</p>
                        <p>En d'autres mots, les Nasser ou le syndic de la faillite pour eux,
                            n'avaient p a s besoin de contredire aux dits règlements provisoires et
                            définitifs, puisqu'ils étaient en droit de les interpréter dans ce sens
                            que les intérêts de retard couraient seulement sur la partie du prix
                            excédant leur propre créance. Et ce n'est que le jour où, contrairement
                            à leurs expectatives légitimes, il a été procédé au règlement provisoire
                            additionnel dont s'agit pour distribuer un solde prétendû-</p>
                        <p>ment existant que la faillite avait l'obligation de faire expressément
                            valoir la compensation pour démontrer qu'elle n'était en réalité
                            débitrice d'aucun solde.</p>
                        <p>Il est vrai q u e par le second règlement définitif partiel du 30
                            Novembre 1920, le juge délégué avait manifesté son intention de faire
                            procéder à une distribution des L.E. 103 dont s'agit a u profit des
                            créanciers chirographaires; mais l'appelant aurait été mal venu
                            d'arrêter la délivrance des-bordereaux en faisant opposition à ce
                            règlement, car telle opposition ne pouvait intéresser aucun des
                            créanciers y figurant.</p>
                        <p>Le contredit du syndic,ayant été formé dans l e délai, doit être, par
                            conséquent, admis comme recevable, et puisqu'il découle de ce qui
                            précède que le contredit est bien fondé au fond, il échet de statuer
                            comme ci-après.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>21. - Distribution.—Créanciers ou débiteur non contredisants; droit,
                            jusqu'à la délivrance des bordereaux, de reprendre un contredit
                            abandonné par celui qui l'a formé.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>En admettant qu'il faille décider en droit mixte, comme il est g é n é r
                            a l e m e n t</p>
                        <pb n="27" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> a d m i s e n France, qu'u n contre d i t, une fois f o r m é, a p
                            partie n t à t o u s ceux qui pour r a i e n t e n tirer avant a g e, e
                            t q u e d è s l o r s, s i l e contre d i s a n t v i e n t à s'e n d é
                            s i s t e r, les créanciers — ou bien l e débiteurs a i s i, p a r t i e
                            t o u t aussi intéressée dans la d i s t r i b u t i o n q u e s e s
                            créancier s, — q u i n e s o n t p l u s d a n s l e d é l a i pour
                            contre d i r e, a i e n t l e droit, malgré l e d é s i s t e m e n t, d
                            e r e p rendre l e contre d i t e t d e l e f a i r e v a l o i r e n l
                            e u r n o m, il est e n t o u s c a s c e r t a i n q u e p a r
                            application d e s A r t . 7 3 2 e t 7 3 3 C. P r ., u n e t e l l e
                            contestation n e serait p l u s a d7 t n i s s i b l e, après l a d é l i v r a n c e d e s b o r d e r e a u
                            x, même d e l a p a r t des créanciers o m i s . /</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M.M. Hansson, 25 Avril 1922.— Salem eff.
                            Salem Kharbouche c. Leonidas Syriotis autre)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel r e n d u p a r le t r i b u n a l c i v i l d u C
                            a i r e le 4 Décembre 1919 a d é b o u t é l'appelant Salem Eff. S a l e
                            m K h a r b o u c h e d e s a d e m a n d e t e n d a n t à c e q u e
                            Aziz B a h a r i s o i t é c a r t é d e l a distribution qui s e pour s
                            u i t a u p r é j u d i c e d e l'appelant .</p>
                        <p>L a d i t e d e m a n d e avait é t é f o r m u l é e d a n s l e s</p>
                        <p>circonstances suivant e s :</p>
                        <p>' L é o n i d a s Syriotis é g a l e m e n t créancier a d m i s d a n s
                            la d i t e distribution, mais e n r a n g après</p>
                        <p>B a h a r i e t seulement pour une partie d e s a créance , a v a i t e n
                            d a t e du 8 Mai 1918, f o r m é contre d i t a u r è g l e m e n t p r
                            o v i s o i r e d i r i g é contre l a c o l l o c a t i o n d e c e d e
                            r n i e r qu'il p r é t e n d a i t entière m e n t d é s intéressé A l
                            a d a t e du 2 2 Juin de la même année f u t pourtant d r e s s é u n n
                            o u v e a u procès-verbal aux termes d u q u e l S y r i o t i s d é c l
                            a r a a c c e p t e r q u e B a h a r i f û t a d m i s pour l a somme
                            de L.E. 375 a u lieu de celle d e L.E. 465 p o r t é e a u</p>
                        <p>. règlement p r o v i s o i r e . En conséquence S y r i o t i s r e n o
                            n ç a à son contredit dont a c t e f u t d o n n é d e v a n t le T r i
                            b u n a l à l'audience du 2 0 Juin, après q u o i la c a u s e f u t r a
                            y é e d u r ô l e . A cette audience o n t comparu seulement Syriotis e
                            t B a h a r i, a u - '</p>
                        <p>c une autre partie intéressée n'ayant é t é m i s e en cause .</p>
                        <p>L'appel a n t p r é t e n d - q u e lui e t S y r i o t i s ayant le</p>
                        <p>même intérêt à c o n t e s t e r l a collocation d e B a h a r i i l
                            avait é t é c o n v e n u e n t r e e u x q u e S y r i o t i s s e u l
                            d e v a i t c o n t r e d i r e . A c e s fins l'appelant lui r e m i t,
                            dit-il, d e s p i è c e s justifiant la libération d e s a dette e n v e
                            r s B a h a r i . L o r s qu'en f i n l'appelant s'a p e r ç u t d e
                            1'arrangemerit en v e r t u d u q u e l</p>
                        <p>Syriotis avait r e n o n c é à s a contestation, l e d é l a i pour c o n
                            t r e d i r e était e x p i r é . Cela étant, l e Tribunal p a r son
                            jugement appel é a s t a t u é q u é l'appelant n'é t a n t p a s
                            intervenu à l'audience à la q u e l l e l'affaire a été r a y é e, il
                            n'était p l u s en droit de faire r e v i v r e le contredit d e S y r i
                            o t i s à s o n p r o p r e p r o f i t, quoiqu'il soit m a n i f e s t
                            e q u e</p>
                        <p>J ' appel a n t ait t o u t intérêt à faire é c a r t e r B a h a r i d e
                            la distribution, avec cette conséquence q u e la s o m m e a i n s i d e
                            v e n u e d i s p o n i b l e r e v i e n d r a i t à S y r i o t i s e
                            n règlement d e s a créance e n v e r s l'appel a n t .</p>
                        <p>Il est certain q u e le d é s i s t e m e n t à un contre d i t</p>
                        <p>î a i t c l a n d e s t i n e m e n t à la veille o u l e l e n d e m a i
                            n d e l'expiration d u délai pour contre d i r e, p e u t p o r t e r p
                            r é j u d i c e, comme e n l'o c c u r r e n c e, à un débiteur e x p r
                            o p r i é ou b i e n à d'autres créancier s ayant l a même intérêt à d é
                            f e n d r e q u e le contre disant mais q u i n'ont p a s t r o u v é n
                            é c e s s a i r e d e r é p é t e r l a contestation déjà f o r m u l é
                            e p a r c e qu'ils étaient en droit de croire qu'ilsauraient l'o c c a
                            sion d'a p p u y e r l e contredit d e v a n t le Tribunal .</p>
                        <p>Aussi e n France est-il g é n é r a l e m e n t a d m i s q u e l e
                            contredit,une fois f o r m é, a p partie n t à t o u s ceux qui p o u r
                            r a i e n t e n tirer avant a g e e t q u e, d è s l o r s, s i le c o n
                            t r e d i s a n t vient à s'e n d é s i s t e r, les créanciers ou bien
                            l e débiteurs a i s i, partie t o u t aussi i n t é r e s s é e dans la
                            distribution q u e s e s créancier s q u i n e s o n t p l u s d a n s
                            le d é l a i pour contre d i r e, o n t l e d r o i t, n o n o b s t a n
                            t le d é s i s t e m e n t, d e r e p rendre l e contredit et d e l e f
                            a i r e v a l o i r e n l e u r n o m .</p>
                        <p>Il n'est cependant p a s nécessaire d é r é s o u d r e la q u e s t i o
                            n de savoir si en droit mixte le même principe d o i t être a d o p t é,
                            c a r e n l'espèce, l'a c tion d e l'appelant s e h e u r t e a u x
                            dispositions d e s</p>
                        <p>A r t . 732 e t 733 C. P. suivant lesquelles, après la d é l i v r a n c
                            e d e s b o r d e r e a u x, aucune contestation n'est p l u s a d m i s
                            s i b l e même d e l a p a r t d e s créa n c i e r s o m i s . O r, d a
                            n s la p r é s e n t e distribution, u n règlement définitif partiel sur
                            l a b a s e d e l'a r r a n g e m e n t p r é m e n t i o n n é f u t d
                            r é s s é le 27 Juin 1918 e t l e s b o r d e r e a u x d e collocation
                            d é l i v r é s quelques j o u r s après à B a h a r i e t à Syriotis p
                            a r m i d'autres . D a n s cet état d e c h o s e s e t p u i s qu'il
                            est i n d u b i t a b l e q u e le créancier q u i a u r a i t été l é s
                            é p a r c e règlement, n'a u r a i t p u e n d e m a n d e r
                            l'annulation, le débiteur n e saurait n o n p l u s être en droit de le
                            f a i r e .</p>
                        <p>Il é c h e t d'a j o u t e r qu'a u c a s où comme l'appelant le p r é t
                            e n d, B a h a r i se serait f a i t dolosivement admettre pour u n e
                            créance déjà l i b é r é e e t q u e</p>
                        <p>Syriotisaurait a g i d e c o n n i v e n c e avec lui au p r é j u d i c
                            e d e l'appelant, c e d e r n i e r pour r a toujours f a i r e v a l o
                            i r s e s droit s é v e n t u e l s à leur en contre p a r action
                            principale.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>22. - Distribution. — Créanciers omis; action en nullité jusqu'à la
                            délivrance aes borderaux.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Il est de jurisprudence c o n s t a n t e, q u e l e créancier i n s c r
                            i t q u i n'a pas é t é s o m m é d e p r o d u i r e o u d e p r e n d
                            r e communication d û règlement p r o v i s o i r e, p e u t jusqu'à l a
                            d é l i v r a n c e d e b o r d e r e a u x d e c o l l o c a t i o n,
                            demander l a nullité d e l a p r o c é d u r e, t p a i s qu'après l a d
                            é l i v r a n c e d e s b o j d e r e a u x, l e c r é a n c i e r o m i
                            s a u r a seulement s o n r e c o u r s contre l'o f f i c i e r q u i a
                            u r a i t é t é e n f a u t e, s a u f s o n droit contre l e débiteur e
                            t l e s c a u t i o n s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Prés. M. N. Hansson, 18 Avril 1922. — R. S. Alphonse Kahil
                            &amp; Cie c. Saied A h m e i Mansour).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel r e n d u p a r le t r i b u n a l civil d e M a n
                            s o u r a h en date du 10 Février 1921, a d é c l a r é nulle e t d e n
                            u l effet l a procédure de distribution t e r m i n é e depuis le 2 9
                            Juin 1920 qui a e u lieu d e v a n t l e dit tribunal, a u p r é j u d i
                            c e d e</p>
                        <p>Ahmed Mansour El C h a r k a o u i, c e à la d e m a n d e d e l'i n t i
                            m é El S a t e d Ahmed Mansour q u i, q u o i q u e é t a n t créancier
                            inscrit sur les t e r r a i n s v e n d u s, n'a pas é t é s o m m é d e
                            p r o d u i r e ni c o l l o q u é pour s a créance h y p o t h é c a i
                            r e .</p>
                        <p>L'appelante, d e v a n t les premiers j u g e s, après a v o i r conclu à
                            l'i r r e c e v a b i l i t é de la demande, n'a v e r s é a u d o s s i
                            e r n i p i è c e s ni conclusions e t le Tribunal s e m b l e avoir p e r d u d e v u e les termes i m p é r a t i
                            f s d e s art. 732 e t 753 d u C. P r . d'après lesquels l e c r é a n c
                            i e r i n s c r i t q u i n'a pas é t é s o m m é d e p r o d u i r e o
                            u d e p rendre communication d u règlement p r o v i s o i r e, p e u t
                            jusqu'à-ia délivrance des bordereaux de collocation, demander la nullité
                            de la procédure, mais qu' après l a d é l i b r a n c e d e s b o r d e
                            r e a u x, le créancier o m i s a u r a seulement s o n r e c o u r s
                            contre l'officier q u i a u r a i t été en faute, sauf son droit contre
                            le débiteur e t les c a u t i o n s .</p>
                        <p>La jurisprudence n'a pas hésité à f a i r e u n e a p plication stricte d
                            e c e s dispositions e t l'i n t i m é n'a p u i n v o q u e r d e s
                            circonstances q u i pour r a i e n t justifier d e s'e n é c a r t e r d
                            a n s l e c a s a c t u e l . En effet, l e s p r é t e n t i o n s d e
                            l'i n t i m é, a d m i s e s p a r les premiers j u g e s e t d'après l
                            e s q u e l l e s la D e u t s c h e</p>
                        <p>O r i e n t Bank, créancière pour suivant e, s e r a i t r e s p o n s a
                            b l e d e l'o m i s s i o n d e l'i n t i m é pour n'a v o i r p r o d u
                            i t état hypothécaire qu'à r e n contre d u s u s d i t C h a r k a o u
                            i, s e c o n d s o u s - a c q u é r e u r d u p r o priétaire
                            originaire, s a n s qu'on p u i s s e r i e n r e p r o c h e r a u
                            greffe, n e constitue p a s u n motif pour d é r o g e r a u p r i n c i
                            p e c o n s a c r é p a r l e s articles p r é cités e t q u i v e u t
                            qu'une fois les b o r d e r e a u x d é livrés, l a procédure a i n s i
                            t e r m i n é e soit à l'a b r i d e toute a t t a q u e .</p>
                        <p>Cela é t a n t, il est inutile de rechercher aujourd'hui qui e s t v r a
                            i m e n t responsable d e la f a u t e c o m m i s e e t d'e x a m i n e
                            r s i l e créancier o m i s, ainsi qu'il l e p r é t e n d, e s t e n
                            droit d'i n t e n t e r u n e action directe contre l e c r é a n c i e
                            r pour suivant p r é t e n d u m e n t fautif.</p>
                        <p>2 1</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>23. - Effets de commerce. — Endossement d'une f f e t de commerce en
                            garantie, n'entraînant pas novation par substitution de créance.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>L'e n d o s s e m e n t d'une f f e t d e commerce e n g a r a n t i e, d
                            a n s l a f o r m e prévue p a r l'art. 8 2 a l . 2 C. Com., n'e n t r a
                            î n e p a s nov.a t i o n p a r s u b s t i t u t i o n d'une nouvelle
                            obligation à l'ancien n e, e t n e c o n f è r e p a s a u créancier g a
                            g i s t e u n n o u v e a u titre d e créance p e r m e t t a n t à c e
                            d e r n i e r d e p o u r s u i v r e, en vertu d u b i l l e t e n d o
                            s s é, l'e n d o s s e u r e n même t e m p s que les o u s c r i p t e
                            u r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Jre Ch. Prés. M. N. Cambas, 19 Avril 1922. — Mitri Abdel
                            Siyed c. Anglo-Egyptian Bank Ltd. ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que, débiteur d e l'A n g l o - Egyptian Bank en vertu d'un c o m
                            p t e - c o u r a n t, le sieur Mitri Abdel Sayed lui a v a i t d o n n
                            é le 14 Mars 1921, à titre de g a r a n t i e, e n t r e autres, u n
                            billet d e P. T. 3 5 . 0 0 0 s o u s c r i t à s o n o r d r e le 8 d u même m o i s p a r l e s i e u
                            r Mahmoud Khalifa Hassan e t v e n a n t à é c h é a n c e le 30
                            Septembre 1921;</p>
                        <p>Attendu que d a n s u n reçu qu'elle lui avait d é livré à cette occasion
                            l'Anglo Egyptian Bank déclarait q u e l e montant d u billet e n d o s s
                            é, s'i l v e n a i t à être e n c a i s s é, v i e n d r a i t e n
                            déduction d e s s o m m e s qu'elle avait à recevoir en vertu d u c o m
                            p t e - c o u r a n t;</p>
                        <p>Attendu que, s'a g i s s a n t d'un billet q u i n'avait p a s être e s c
                            o m p t é mais e n d o s s é en g a r a n t i e, s i d a n s l e s
                            rapports d e l a Banque avec s o n s o u s c r i p t e u r Mahmoud H a l
                            i f a Hassan, s o n e n d o s s e m e n t était translatif de propriété,
                            en c e s e n s q u e celui-ci n e pouvait lui o p p o s e r l e s
                            exceptions qu'il aurait p u i n v o q u e r c o n t r e le premier b é n
                            é ficiaire, dans ses rapports avec l'e n d o s s e u r M i t r i</p>
                        <p>Abdel Sayed il n e v a l a i t t o u t s i m p l e m e n t q u e
                            constitution d e g a g e dans la f o r m e prévue p a r l'art. 8 2 p a r
                            . 2 du Code de C o m m .;</p>
                        <p>Qu'il n'e m p o r t a i t p a s nov.a t i o n, p a r substitution, à c o
                            n c u r r e n c e d u montant d e l'effet e n d o s s é, d'une n o u v e
                            l l e obligation à l'ancien n e e t n e conférait p a s à la B a n q u e
                            u n nouveau titre d e créance;</p>
                        <p>Que l e c o m p t e - c o u r a n t r e s t a i t pour celle-ci s o n u n
                            i q u e titre d e créance e n v e r s le sieur Mitri A b del</p>
                        <p>Sayed, après comme avant l'e n d o s s e m e n t;</p>
                        <p>Qu'elle n e pouvait donc l e pour s u i v r e e n j u s tice</p>
                        <p>- a i n s i qu'elle l'a fait - en vertu d u b i l l e t e n d o s s é, e
                            t q u e c'est p a r t a n t à tort q u e, p a r l e jugement d é f é r
                            é, les premiers j u g e s l'o n t condamné, s o l i d a i r e m e n t
                            avec le sieur M a h . K h a l i f a</p>
                        <p>Hassan, à lui e n p a y e r l e montant avec l e s a c c e s s o i r e s
                            d e droit .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>24. - Faillite. — Cessation de paiements ; n'existe que pour dettes
                            commerciales ; droit pour les créanciers de dettes, civiles de
                            l'invoquer. — Déclaration de faillite après cessation de commerce. —
                            Domicile inconnu; assignation au Parquet; connaissance d'une assignation
                            irrégulière; effets.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - Le fait q i i ' u n e partie, i r régulière m e n t assigné e a u
                            Parquet pour p r é t e n d u domicile i n c o n n u, a u r a i t e u, p
                            a r voie e x t r a -</p>
                        <p>judiciaire, connaissance d e cette assignation , n e s a u r a i t c o u
                            v r i r l a nullité d e l a s i g n i f i c a t i o n .</p>
                        <p>II. - S'il n'y a c e s s a t i o n d e p a i e m e n t s a u s e n s d e
                            l a l o i q u e lorsque les dettes e n s o u f f r a n c e s o n t c o m
                            m e r c i a l e s, i l e s t par contre g é n é r a l e m e n t a d m i
                            s q u e c e f a i t, d è s qu'ils e p r o d u i t, peut étre i n v o q u
                            é p a r t o u t créancier, q u e l l e q u e s o i t l a n a t u r e d e
                            s a créance .</p>
                        <p>III. - Il est de doctrine e t d e jurisprudence c o n s t a n t e qu'u n
                            i n d i v i d u q u i n'est p l u s commerçant p e u t s a n s l i m i t
                            a t i o n d e</p>
                        <pb n="22" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>t e m p s, être déclaré en état de faillite s'il</p>
                        <p>avait cessé s e s p a i e m e n t s lorsqu'il l'était.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. N. Cambas, 19 Avril t922. — Georges
                            Gounaropoulos c. Schweizer &amp; Co et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — 11. - Comp, ci-après § 25 l'arrêt du 2 6 Avril 1922.</p>
                        <p>I. à III. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que par exploit du 9 Novembre 1921 l'appelant Georges Gounaropoulos avait formé opposition au jugement de
                            défaut du Tribunal d e Commerce du Caire en date du 22 Octobre
                            précédent, qui, sur la demande de la Société intimée</p>
                        <p>Schweizer &amp; Co., l'avait déclaré en état de faillite, opposition b a
                            s é e : Io)sur la nullité de la signification de l'txploit introductif
                            d'instance, et 2o)sur le fait qu'il n'était commerçant ni lors de la
                            naissance de la créance—du reste civile —</p>
                        <p>d e la dite société, ni lors d e l'introduction de son action;</p>
                        <p>Attendu que le premier des susdits griefs était incontestablement bien
                            fondé ;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que l'huissier avait signifié la copie d e l'exploit
                            en question destinée au Sieur Gounaropoulos, au Parquet en déclarant
                            qu'il n'avait p a s d e domicile connu en Egypte, sur la simple
                            affirmation de la requérante, non, contrôlée par lui, q u e les
                            recherches auxquelles elle s'était livrée pour découvrir le domicile de
                            son débiteur avaient été infructueuses;</p>
                        <p>Or attendu qu'il résulte des pièces versées au dossier qu'antérieurement
                            à l'exploit incriminé l'intimée en avait signifié plusieurs autres au
                            Sieur</p>
                        <p>Gounaropoulos en son domicile réel, et, ce qui plus est, que peu après
                            son opposition au jugement de défaut, elle l'avait à nouveau assigné en
                            déclaration d é faillite par exploit du 2 Janvier 1922 également
                            signifié à son domicile réel;</p>
                        <p>Qu'il y a lieu de noter que par le dit exploit elle déclarait accepter,
                            si besoin était, la rétractation du jugement de défaut en tant que rendu
                            sur assignation irrégulièrement signifiée;</p>
                        <p>Attendu, dans ces conditions, qu'en écartant même avec les premiers juges
                            toute intention dolosive de la part de la dire Société, il n'en faudrait
                            pas moins retenir q u e ses recherches n'avaient pas été sérieuses;</p>
                        <p>Attendu que fut-il établi à suffisance de droit que le Sr. Gounaropoulos
                            aurait eu, par voie extrajudiciaire, connaissance de l'assignation
                            signifiée au Parquet, ce fait ne saurait couvrir la nullité de sa
                            signification;</p>
                        <p>Que c'est donc à tort qu'au lieu de rétracter le jugement de défaut et de
                            statuer sur la nouvelle action d e l'intimée, les premiers juges ont
                            maintenu le premier et dit qu'il n'y avail pas lieu de donner suite à la
                            seconde;</p>
                        <p>Attendu que par l'effet de l'appel, ce que le Tribunal aurait pu faire,
                            la Cour est légalement fondée à le faire;</p>
                        <p>Attendu qu'il reste à examiner s'il y a lieu de faire droit à la nouvelle
                            action de l'intimée implicitement reproduite dans ses conclusions devant
                            la Cour;</p>
                        <p>(Omissis)</p>
                        <p>... Attendu, en ce qui concerne le grief tiré p a r l'appelant de la
                            nature civile de la créance de l'intimée, qu'il échet de faire observer
                            q u e celle-ci résulte d'un jugement de condamnation rendu le 21 Juin
                            1913 par le Tribunal d e Justice</p>
                        <p>Sommaire du Caire, statuant en matière commerciale sur la base des
                            dispositions d e l'art. 5 du Code de Comm.;</p>
                        <p>Attendu que, dût-on admettre, nonobstant ce qui précède, que la créance d
                            e l'intimée serait civile, celle-ci n'en deviendrait pas pour cela non
                            recevable en son action;</p>
                        <p>Attendu, que s'il est exact d'une part qu'il n'y a cessation de paiement
                            au sens de la Loi que lorsque les dettes en souffrance sont
                            commerciales, il est d'autre part généralement admis, tant en doctrine
                            qu'en jurisprudence, que ce fait, dès qu'il s e produit, peut être
                            invoqué par tout créancier, quelle que soit la nature de sa créance;</p>
                        <p>Attendu que tel est le cas en l'espèce;</p>
                        <p>(Omissis)</p>
                        <p>... Attendu que fût-il exact, le fait allégué par l'appelant qu'il avait
                            cessé d'exercer le commerce avant l'introduction de l'action en
                            déclaration de faillite intentée à son encontre par la Maison Schweizer
                            &amp; Co., ne saurait avoir pour effet de rendre la dite action non
                            recevable;</p>
                        <p>Attendu, en effet qu'il est de doctrine et de jurisprudence constante
                            qu'un individu qui n'est plus commerçant peut être déclaré en état de
                            faillite, si, comme c'est le cas en l'espèce, il avait cessé s e s
                            paiements lorsqu'il 1 était;</p>
                        <p>Qu'il en est dès lors comme du commerçant décédé, avec cette seule
                            différence que pour ce dernier la Loi a fixé le délai dans lequel
                            l'action doit être intentée, tandis que pour le premier la déclaration
                            en faillite est toujours et sans aucune limitation de temps,
                            possible.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>25. - Faillite. — C e s s a t i o n de paiements; elle n'existe que pour
                            dettes commerciales; droit pour les créanciers de dettes civiles de
                            l'invoquer. — Mineur de 21 ans, majeur suivant son statut personnel;
                            caractère civil de ses dettes, faute d'autorisation du Tribunal.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - Il est incontestablement a d m i s que les bénéficiaires de dette s
                            civiles n e s a u raient demander la m i s e e n faillite de leur
                            débiteur, fût-il commerçant, qu'à la condition d'établir qu'il aurait
                            des dettes c o m merciales en souffrance.</p>
                        <p>II. - Constituent des dette s purement civiles celles contractées, même
                            pour a f faires de nature commerciale, par un ind i v i d u majeur s u i
                            v a n t s o n statut personnel, mais mineur d e 2 1 a n s, et q u i
                            n'avait p a s o b t e n u, avant d e s'établir commerçant,
                            l'autorisation du Tribunal prescrite p a r l'art. 10 C. Com.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h ., Prés. M. N. Cambas, 26 Avril 1922.—Sobhi
                            Sourour c . Leondi Perakis et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I et Il.-Comp. ci-avant § 24, l'arrêt du 19 Avril 1922. L'arrêt
                            rapporté expose.-</p>
                        <p>Attendu que, par jugement du 3 Décembre 1921, le Tribunal de Commerce du
                            Caire avait déclaré en état de faillite la Société Soubhi Sourour</p>
                        <p>&amp; Co, et - sans autrement les désigner - les membres la
                            composant;</p>
                        <p>Attendu que sans qu'il soit nécessaire, dans les conditions où le débat s
                            e pose, d'approfondir actuellement cette question, il y a lieu de faire
                            observer qu'il semble résulter des pièces versées au dossier que la
                            Société dont s'agit, formée en</p>
                        <p>Janvier 1920, s e composait du sieur Soubhi Sourour, associé en nom
                            collectif,et des sieurs Alfred</p>
                        <p>Menés et Chawki Toutounghi, simples commanditaires, lesquels toutefois en
                            étaient sortis quelque temps après;</p>
                        <p>Attendu quoiqu'il en soit, q u e le sieur Soubhi</p>
                        <p>Sourour arégulièrementrelevé appel du jugement précité en tant qu'il
                            l'aurait personnellement déclaré en état de faillite;</p>
                        <p>(Omissis)</p>
                        <p>...Attendu, au fond, que dans l'espace de temps écoulé entre la formation
                            de La Société et l'introduction d e l'action-tendant à sa mise en
                            faillite, il y a lieu de distinguer trois périodes;</p>
                        <p>Que pendant la première, allant de Janvier 1920 à fin Août d e la même
                            année, le Sieur</p>
                        <p>Soubhi Sourour s'était, d e son propre aveu, livré au commerce sous le
                            couvert de la Société</p>
                        <p>Soubhi Sourour &amp; Co;</p>
                        <p>Que pendant la seconde, allant du 1er Septembre 1920 au 30 Juin 1921, il
                            avait, selon s e s dires contestés par les Sieurs Pérakis, Fahmy et</p>
                        <p>Consorts, mais établis à suffisance de droit par les pièces versées aux
                            débats, abandonné complètement le commerce pour s'engager comme
                            professeur à l'école des Frères de Bab El Louk où il travaillait de 6
                            heures du matin à 5 heures du soir;</p>
                        <p>Que pendant la troisième il avait, selon ses créanciers sus-nommés,
                            repris ses opérations commerciales, tandis que d'après ses dires il
                            aurait tout simplement essayé de les reprendre s a n s y parvenir;</p>
                        <p>Attendu qu'i! serait oiseux de recourir à une mesure d'instruction aux
                            fins d'élucider ce dernier point, car, fût-il établi que depuis le mois
                            d e Janvier 1920 jusqu'à la date de l'introduction de la présente
                            instance le sieur Soubhi Sourour s e serait, sans discontinuer, livré au
                            commerce, il n'y aurait pas lieu d e le déclarer en état de
                            faillite;</p>
                        <p>Attendu, en effet, qu'il est incontestable et incontesté que né le 14
                            Octobre 1900 il n'a eu</p>
                        <p>21 a n s accomplis que le 14 Octobre 1921, ou tout au plus, si le calcul
                            devait s e faire d'après le calendrier de l'Hégire, le 25 Février de l a
                            dite année:</p>
                        <p>Attendu qu'il est, d'un autre côté, acquis aux débats, qu'avant d e
                            s'établir commerçant il n'avait pas obtenu l'autorisation du Tribunal
                            prescrite par l'art. 10 du Code de Commerce;</p>
                        <p>Attendu qu'à défaut de cette autorisation, n i les achats de marchandises
                            opérés, ni les billets à ordre souscrits par le sieur Soubhi Sourour,
                            avant qu'il n'eût atteint l'âge d e 21 ans, ne peuvent juridiquement
                            être réputés actes de commerce et lui conférer la qualité de commerçant,
                            sans laquelle il ne saurait y avoir déclaration de faillite;</p>
                        <p>Attendu que les dettes, pour le non paiement desquelles sa
                            failliteaélédémandéeetprononcée, ont toutes, sans aucune exception, pris
                            naissance antérieurement au 25 Février 1921;</p>
                        <p>Attendu que si le sieur Soubhi Sourour ne saurait s e soustraire à leur
                            paiement, eu égard à la circonstance que lorsqu'il les a contractées il
                            était majeur selon la loi de son statut personnel, le dites dettes n'en
                            restent pas moins purement civiles; Et attendu que les bénéficiaires de
                            dettes civiles ne sauraient demander la mise en faillite de leur
                            débiteur, fût-il commerçant, qu'a la condition d'établir qu'il aurait
                            des dettes commerciales en souffrance; '</p>
                        <p>Or attendu que les sieurs Léondi Pérakis et</p>
                        <p>Consorts n'allèguent même pas que le sieur Soubhi</p>
                        <p>Sourour avait, après avoir eu 2i ans accomplis, contracté des dettes
                            commerciales, qui seraient en souffrance.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>26. - Faillite. — Concordat amiable; Condition de l'assentiment de tous les créanciers pour l'opposition d'un
                            concordat amiable à une demande en faillite.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Il est de jurisprudence c o n s t a n t e q u e l'assentiment d e t o u s
                            l e s créanciers c o n s titue la condition e s s e n t i e l l e d e
                            l'o p p o s a -</p>
                        <p>bilité d'un concordat a m i a b l e à une d e m a n d e e n faillite.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. de Com. Mansôurah, Prés. Baron Forgeur, 11 Avril 1922. — Picciotto
                            Brothers &amp; Cie et C t s . c. R. S. L e s Fils de Haroun Aknin).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>27. - F e r m a g e s. — ¿ O Í du Ie' Mai 1921 sur la réduction des
                            loyers agricoles; inopposabilité aux étrangers; cession de fermages,
                            autorisée par le contrat et consentie à un étranger avant la
                            promulgation de la loi; conséquences.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>L a loi du 1er Mai 1921 s u r la réduction d e s l o y e r s a g r i c o
                            l e s et l e s décisions d e s</p>
                        <p>Commission s Administratives p r i s e s e n vertu de cette loi n e s o n
                            t applicable s qu'a u x indigènes, et n e s o n t d è s l o r s p o i n
                            t o p p o s a b l e s a u c e s s i o n n a i r e étranger d e f e r m a
                            g e s c é d é s avec d a t e certaine ¿intérieure à la promulgation de
                            la loi, par u n bailleur indigène, e n c o n f o r m i t é d'une c l a u
                            s e d u contrat d e f e r m a g e p r é v o y a n t que les l o y e r s
                            seraient e n d o s s a b l e s .</p>
                        <p>Mais le bailleur cédant doit relever s e s fermiers de toute différence
                            entre le m o n tant d e s f e r m a g e s r é c l a m é s et celui d e s
                            f e r m a g e s réduits.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ Mansôurah 3e Ch. Prés. Raron d e Nordens*</p>
                        <p>kjold. 23 Février 1922.—Théodore Mirarakis c. Attia Moha-</p>
                        <p>med Chahine et c t s . .</p>
                    </div>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <div type="observations">
                        <p> Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que l e demandeur, en tant que ces-</p>
                        <p>s i o n n a i r e d u S i e u r B o u l o s Alam d u bénéfice d'un c o n
                            t r a t d e bail p a s s é e n t r e c e d e r n i e r e t s e s l o c a
                            t a i r e s les t r o i s défendeur s, r e q u i e r t la condamnation s
                            o l i d a i r e d e s s u s d i t s locataires d'abord à la somme de
                            L.E.150, m o n t a n t d u p r e m i e r t e r m e d e b a i l échu l e
                            l e r Juin, ainsi qu'à la somme de L.E 350, s o l d e d u s e c o n d t
                            e r m e échu le 1er Octobre 1921, c'est-à-dire après l'i n t r o duction
                            de cette instance, e t la validation d e s, 2 s a i s i e s c o n s e r v a t o i r e s p r a t i q u é e s l e s 29
                            Juin e t 17 Septembre 1921 s u r les r é c o l t e s d e s locataires a
                            v e c condamnation a u x f r a i s e t exécution prov i s o i r e;</p>
                        <p>Attendu que l e s locataires o n t s o u t e n u n e d e voir en t o u t
                            et pour tout q u e la somme de L.E,</p>
                        <p>61,553 m / m e n s e p r é v a l a n t tout d'abord d'une r é d u c t i o
                            n d e l o y e r s faite p a r décision de la C o m mission
                            administrative d e Z a g a z i g pour l e s loyers, r e n d u e le 29
                            Août 1921, q u i a u r a i t r é d u i t l e s l o y e r s d e l'année,
                            d e L.E. 670 à L.E. 289 et</p>
                        <p>550 m / : n, e t e n s e c o n d lieu e n c o m p e n s a n t le m o n i
                            a n t d e s i m p ô t s par eux p a y é s e t s'é l e v a n t à la somme
                            de L i v r e s Egyptien n e s 57,502 ni/m;</p>
                        <p>Attendu que l e s locataires ont p e r s i s t é à dire q u e la décision
                            d e réduction e s t o p p o s a b l e a u demandeur q u i n'est q u ' u
                            n s i m p l e cessionnaire contre lequel peuvent être o p p o s é e s
                            toute s l e s e x p l i c a t i o n s o p p o s a b l e s a u c é d a n
                            t :</p>
                        <p>Attendu qu'a u s u r p l u s les défendeurs réclament r e c o n v e n t i
                            o n n e l l e m e n t la somme de L.E. 480 à titre de dommages-intérêts
                            résultant d e la vente à vil prix d e s r é c o l t e s d e c o t o n e
                            t d e blé illégalement s a i s i e s, e t dont ils d e m a n d e n t à
                            prouve r p a r témoins la détérioration p a r suite d e c e s s a i s i
                            e s;</p>
                        <p>Attendu que l e demandeur r é p o n d que la d é cision de réduction r e
                            n d u e p a r l a Commission administrative en vertu de la loi p r o m u
                            l g u é e le 1er Mai 1921 n e lui e s t point o p p o s a b l e étant d
                            o n n é q u e c e t t e loi n'est applicable qu'a u x indigènes e t q u
                            e la c e s s i o n à lui c o n s e n t i e e s t bien a n t é r i e u r
                            e à la s u s d i t e décision;</p>
                        <p>Attendu que l e contrat d e bail du 1er Novembre 1920 stipule, d a n s s
                            o n art. 8, que les l o y e r s s o n t e n d o s s a b l e s ;</p>
                        <p>Attendu que l a cession c o n s e n t i e p a r l e b a i l leur</p>
                        <p>B o u l o s A l a m au demandeur p o r t e la d a t e c e r t a i n e du
                            5 Janvier 1921, c'est-à-dire 4 m o i s e n v i r o n avant la p r o m u
                            l g a t i o n d e la loi s u r la r é d u c t i o n d e s l o y e r
                            s;</p>
                        <p>Attendu que la cession e s t c a u s é e e n p a y e m e n t à valoir s u
                            r les dette s d u e s p a r l e c é d a n t a u c e s s i o n n a i r e,
                            e t n o n s a n s c a u s e comme le p r é t e n d e n t les d é f e n s
                            e u r s ;</p>
                        <p>Attendu que l a créance c é d é e n'est s o u m i s e à a u c u n e loi d
                            e réduction d e s l o y e r s l o r s d e la c e s s i o n, q u e p a r
                            c o n s é q u e n t cette loi n o n applicable aux étranger s e t p r o
                            m u l g u é e p o s t é r i e u r e m e n t ne peut avoir a u c u n e r
                            é p e r c u s s i o n vis-à-vis d u c e s s i o n n a i r e sujet
                            étranger;</p>
                        <p>Attendu qu'aucune p i è c e n e prouve q u e le d e m a n d e u r a a c c
                            e p t é d e s a p r o p r e v o l o n t é u n e réduction d e s l o y e
                            r s;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu e n conséquence d'é c a r t e r le m o n t a n t d
                            e l à réduction dont s e p r é v a l e n t les défendeurs;</p>
                        <p>Attendu, q u a n t à la somme de L.E.57,502 m / m ., montant d e s i m p
                            ô t s, q u e l e demandeur a s o u tenu q u e c e montant a été p a y é
                            p a r l a s a i s i e e t vente administrative d e s récoltes p a r lui
                            p r é c é d e m m e n t s a i s i e s, q u e pourtant il a c c e p t e d
                            e d é d u i r e c e montant d e s l o y e r s r é c l a m é s s o u s r
                            é s e r v e d e dommages-intérêts à r é c l a m e r ultér i e u r e m e
                            n t p a r instance s é p a r é e;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a donc lieu d e d é d u i r e cette s o m m e s u r l e m
                            o n t a n t d e s l o y e r s r é c l a m é s s'é l é -</p>
                        <p>v a n t à L.E. 500 e t d e condamner les défendeurs a u r e s t a n t
                            soit L.E. 442,498 m / m;</p>
                        <p>Attendu, q u a n t à la s o m m e reconventionnellem e n t r é c l a m é
                            e p a r les défendeurs, qu'il y a lieu d e l e s d é b o u t e r, é t a
                            n t d o n n é q u e le demandeur était en droit d e p r a t i q u e r
                            les 2 s a i s i e s c o n s e r v a t o i r e s, ci-haut citées, e n v u
                            e d e r e c o u v r e r s a créance, q u e d'ailleurs l e s d é f e n d
                            e u r s o n t d a n s l e u r s dernière s conclusions é c r i t e s r e
                            n o n c é p r o v i s o i r e m e n t à cette d e m a n d e;</p>
                        <p>Attendu que l e S i e u r B o u l o s A l a m, l e c é d a n t d u d e m
                            a n d e u r, e s t intervenu a u procès à l'a u dience du 26 Janvier
                            1922 et, à la dernière a u dience.</p>
                        <p>a p r i s l e s même s conclusions que les défendeur s;</p>
                        <p>Attendu que l e s s u s d i t s défendeur s o n t enfin s u b s i d i a i
                            r e m e n t conclu à la dernière audience d'être r e l e v é s p a r l'i
                            n t e r v e n a n t e n c a s où le Tribunal reconnaîtrait l e b i e n f o n d é d e l'action d u d e m a n d
                            e u r;</p>
                        <p>Attendu que l e contrat de bail n e p r é v o i t point l'e n g a g e m e
                            n t s o l i d a i r e d e s locataires mais a u c o n t r a i r e
                            stipule que la location e s t d o n n é e p a r tiers à chacun de trois
                            l o c a t a i r e s;</p>
                        <p>Attendu que de tout c e q u i p r é c è d e il s'e n s u i t qu'il y a
                            lieu d'a l l o u e r a u demandeur les fins d e s a demander e l a t i v
                            e m e n t à la condamnation n o n s o l i d a i r e des défendeurs a u p
                            a y e m e n t d e s l o y e r s a r r i é r é s après déduction de la s
                            o m m e d e L.E. 57,50s m / m e t l e s intérêts d e droit s u r L.E.
                            150 à partir du 28 Juin 1921 e t s u r le s o l d e à partir du 2 3 Décembre
                            1921 avec l e s f r a i s, avec r é s e r v e d e s o n droit pour
                            réclamation d e dommages -</p>
                        <p>intérêts p a r instance s é p a r é e; toute n r e j e t a n t l a d e m
                            a n d e d u d é m a n d e u r concernant l't x é c u tion p r o v i s o
                            i r e d u p r é s e n t jugement;</p>
                        <p>Qu'il é c h e t aussi d e condamner l'i n t e r v e n a n t à r e l e v e
                            r les défendeurs du montant d e s c o n d a m n a t i o n s pour toute s
                            o m m e e x c é d a n t L.E. 61,553 m / m par eux r e c o n n u e s . .
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>28. - G a g e - c o m m i s s i o n — Autorisation de vendre l'objet du
                            gage, sans les formalités de l'art. 84 C. Com.; validité.—Cotons.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>La convention, par laquelle un cultivateur d o n n e a u négociant chargé
                            d'égrener son coton mandat absolu de vendre quand b o n lui semblera et
                            s a n s responsabilité, ne constitue pas un contrat d e g a g e régi par
                            l e s dispositions d e l'art. 8 4 C. Com., nonobstant le droit de
                            privilège</p>
                        <p>et de priorité stipulé au même contrat en garantie de toutes s o m m e s
                            a v a n c é e s par le négociant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. N. C a m b a s . 19 Avril 1922. — Moussa
                            Abdalla c. Dame M a r i e Vve S k e n d e r a n y ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. Gaz. XII, § 181, les observations de M e G. Souss'a sur "Les
                            contrats d'avances sur colons et le mode de réalisation des cotons
                            gagés", et v. é g ., outre l'arrêt du 28 Décembre 1911, cité par l'arrêt
                            rapporté, le jugement du Trib. de Mansou-</p>
                        <p>rah du 21 Février 1922, ci-après § 29.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>... Attendu qu'Abdalla actionne M m e S k e n d e -</p>
                        <p>ranis e n p a i e m e n t d e L.E. 190 à titre d'indemnité pour p e r t e
                            s u b i e p a r lui d u f a i t d e l a vente a r b i t r a i r e q u '
                            elle a effectuée d u c o t o n g a g é chez e l l e;</p>
                        <p>Attendu que M m e S k e n d r a n i s . pour justifier la vente d u c o t
                            o n, s e p r é v a u t d e s t e r m e s explicites e t f o r m e l s d
                            e l'article 5 d u contrat du 12 Novembre 1917, p a r lequel Moussa lui d
                            o n n e m a n d a t .absolu d e v e n d r e q u a n d elle l e v o u d r
                            a e t s a n s aucune responsabilité d e s a p a r t;</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>. . . Attendu qu'en c e q u i c o n c e r n e l a t h è s e s o u t e n u
                            e p a r Abdalla, s e l o n laquelle l a c l a u s e p e r m e t t a n t
                            la vente e s t n u l l e p a r e e q u e c o n t r a i r e à l'art. 8 4
                            d u Code de Commerce, il suffit de remarquer q u e l e contrat du 17
                            Novembre 1917 n e constitue p a s u n acte d e g a g e, mais p l u t ô t
                            u n e c o n v e n t i o n p a r laquelle M m e S k e n d e r a n i s
                            recevait d u c o t o n pour l'é g r e n e r e t l e v e n d r e pour l e
                            c o m p t e d'Abdalla h; que s'il est vrai q u e, p a r l a c l a u s e
                            q u a t r i è m e, ce contrat c o n f è r e à M m e</p>
                        <p>S k e n d e r a n i s, s u r le c o t o n, u n droit d e p r i v i l è g
                            e e t d e priorité e n g a r a n t i e d e toute s o m m e q u e s o n
                            client v i e n d r a i t à lui d e v o i r, cette c l a u s e n e c h a
                            n g e p a s l a n a t u r e d u contrat; que d a n s c e s conditions
                            Abdalla n e p e u t o p p o s e r à la vente les termes d e l'art. 8 4 d
                            u C o d e d e C o m m a r c e Mixte . (Cf. Arrêt 2 8 Décembre 1911,
                            XXIV, 66).</p>
                        <p>2 3</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>29. - Gage-commission.—Autorisation de vendre l'objet du gage, sans les
                            formalités de l'art. 84 C. Com.; validité.—Cotons.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Lorsqu'il s'agit, n o n p a s d'un contrat de g a g e pur et simple, mais
                            d'un contrat d e g a g e - c o m m i s s i o n, l'art. 8 4 C. Com., qui
                            prohibe le pacte coinmissoire, n'est pas applicable, et le
                            commissionnaire peut valablement s e faire autoriser par l e même
                            contrat à vendre, s a n s les formalités d u dit art. 84, après préavis,
                            et quand la marge e s t manifestement devenue in- i suffisante, la
                            marchandise reçue à titre d e g a g e d e s a v a n c e s
                            consenties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah . Prés. B a r o n F o r g e u r, 21 Février
                            1922.—Youssef S a l a h c. Provincial T r a d i n g C y of Egypt ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—V. ci-haut § 28 et la note.</p>
                        <p>Le jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que l'action a pour o b j e t de faire déclarer nulle e t d e nul
                            effet à l'égard d u demandeur, l a vente d e 8 3 s a c s d e c o t o n
                            effectuée p a r l a d é f e n d e r e s s e le 12 Février 1921 et d'a u
                            t o r i s e r</p>
                        <p>Youssef S a k h à fixer le p r i x a u j o u r qui lui c o n v i e n d r
                            a;</p>
                        <p>Attendu que l a d é f e n d e r e s s e s e p r é v a u t d e s t e r m e
                            s d'un contrat q u i a u r a i t é t é s i g n é p a r l e d e m a n d e
                            u r, m a i saurait é t é é g a r é, qui d é m o n t r e rait q u e
                            Youssef S a l e h a conclu un contrat d e g a g e - c o m m i s s i o n
                            ;</p>
                        <p>Qu'il r é s u l t e d e s r e ç u s p r o d u i t s pour l e s s o m m e
                            s v e r s é e s a u demandeur que les 83 k a n t a r s d e c o t o n s
                            Sakellaridis o n t é t é f o u r n i s en n a n t i s s e m e n t d e s
                            a v a n c e s f a i t e s e t pour que la d é f e n d e r e s s e p r o
                            c è d e à leur vente a u m i e u x d e s intérêts d u d é p o s a n t e
                            t à tout m o m e n t où elle l'e s t i m e r a c o n v e n a b l e, l e
                            d i t m a n d a t é t a n t i r r é v o c a b l e;</p>
                        <p>Attendu que t o u t le d é b a t r o u l e s u r la question des avoir si
                            l a d é f e n d e r e s s e avait l e droit d e v e n d r e le c o t o n
                            à l a d a t e du 12 Février 1921 s a n s r e m p l i r l e s formalité s prévue s à l'art. 8 4 d u Cod&amp;sde Commerce e t c e après invitation p a r lettre du 9
                            Février 1921 à p a r f a i r e la m a r g e prévue a u contrat e t d e v
                            e n u e insuffisante par suite de la b a i s s e d u m a r c h é, s o u
                            s p e i n e d e voir l a vente s'e f f e c t u e r i m m é d i a t e m e
                            n t;</p>
                        <p>Attendu que s i l'o n s e r é f è r e à ce sujet à la j u r i s p r u d e
                            n c e d e la Cour d'appel,celle-ci a a d m i s à différentes r e p r i s
                            e s l e droit d u c o m m i s s i o n -</p>
                        <p>n a i r e d e v e n d r e l e s c o t o n s r e ç u s p a r l u i à t i t
                            r e d e g a g e d e s a v a n c e s à lui a c c o r d é e s e t ce, a u
                            m i e u x d e s intérêts d e s parties, c'est-à-dire au moment q u ' i l
                            e s t i m e le p l u s f a v o r a b l e (15 Février 1916, B. XVIII.
                            154);</p>
                        <p>Qu'elle s'e s t, à cet é g a r d, b a s é e sur les u s a g e s d u
                            commerce d'après lesquels l e s p r o d u i t s e n v o y é s à une B a
                            n q u e p a r u n client pour être v e n d u s a u m i e u x s o n t d e
                            s t i n é s à être s u c c e s s i v e m e n t v e n d u s p a r e l l e
                            s a n s b e s o i n d'une a u t o risation s p é c i a l e pour p o u v
                            o i r, avec le p r i x r é a lisé, s e c o u v r i r d e s s o m m e s a
                            v a n c é e s e t d e s e s f r a i s (27 Novembre 1907, B, XX. 12;</p>
                        <p>Que c e Tribunal a j u g é récemment q u e s'a g i s -</p>
                        <p>s a n t, n o n d'un contrat d e g a g e p u r e t s i m p l e, mais d'u n
                            contrat d e g a g e - c o m m i s s i o n, l e s p r e s criptions d e
                            l'art. 8 1 du Code de Commerce n'é t a i e n t p a s a p p l i c a b l e
                            s (26 Avril 1921, en l a c a u s e Ahmed S a l a m a contre R. S.
                            Carapati);</p>
                        <p>Qu'il est vrai q u e, d'autre part, la Cour d'a p pel p a r son arrêt en
                            date du 5 Janvier 1916 ( B. XXVIII, 92) a considéré comme nulle, e n d é
                            p i t d e t o u t u s a g e p o u v a n t exister d a n s l e pays, l a
                            c l a u s e p a r l a q u e l l e u n e Banque s'e s t, au moment d e l
                            a constitution d u g a g e e t p a r le même c o n trat, f a i t c o n f
                            é r e r le m a n d a t d e v e n d r e l'o b j e t du g a g e s a n s r
                            e m p l i r l e s formalité s l é g a l e s;</p>
                        <p>Attendu toute fois q u e le d i t u s a g e s e f o n d e sur l e s n é c
                            e s s i t é s du commerce, q u i, particulièrement e n c e q u i c o n c
                            e r n e le c o t o n, v e u l e n t q u e la Banque q u i s e v o i t s
                            u r l e point d'être à d é c o u v e r t p a r suite d e l'a b s e n c e
                            d'une m a r g e suffisante p u i s s e v e n d r e s a n s aucun d é l a
                            i autre que l e p r é a v i s d'u s a g e, é t a n t ' d o n n é l e s
                            fluctuations r a p i d e s a u x q u e l l e s cette marchand i s e e s
                            t e x p o s é e;</p>
                        <pb n="24" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Que l'intérêt des clients, aussi bien que d e s</p>
                        <p>Banques, est que ces dernières puissent agir ainsi, car si cela leur
                            était interdit, elles s e verraient dans l'obligation d'établir, pour ce
                            genre d'opération, d e s conditions extrêmement rigoureuses pour le
                            client et requérir un pourcentage tellement élevé pour la marge qu'il en
                            serait prohibitif;</p>
                        <p>Qu'en présence des arrêts de jurisprudence susvisés, il semble nécessaire
                            d'adopter la décision la plus conforme aux intérêts du commerce en
                            général plutôt que de suivre trop strictement des dispositions qui ne
                            pouvaient prévoir la création d'une institution aussi utile que le
                            contrat de gage-commission et qui visaient spécialement la prohibition
                            du pacte commissoire par lequel le créancier gagiste s'appropriait
                            l'objet du gage :</p>
                        <p>Que, dans ces circonstances, ce contrat doit avoir son effet lorsque la
                            marge est manifestement devenue insuffisante, ce qui, en l'epèce, n'est
                            pas contesté, et lorsque la vente a été faite régulièrement après
                            préavis;</p>
                        <p>Attendu au surplus que le demandeur n'est pas en état de justifier que si
                            la vente avait eu lieu en suivant les prescriptions de l'article 84 vers
                            la fin de Février ou les premiers jours de Mars 1921 elle eût donné de
                            meilleurs résultats; qu'il ne démontre donc par son intérêt;</p>
                        <p>Qu'il échet,"en vertu des considérations ci-</p>
                        <p>dessus de le débouter de son action et de le condamner aux depens.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>30. - Juridiction Mixte. — Compétence « ratione loci » d'ordre public
                            entre indigènes et étrangers; clause dérogatoire; inefficacité.—Commande
                            passée en Egypte; confirmation par la fabrique.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - L a confirmation d o n n é e par une fabrique étrangère à une c o m
                            m a n d e qui lui a été t r a n s m i s e par un d e s e s v o y a g e u
                            r s e n v o y é e n Egypte avec des pouvoirs suffisants ne peut être
                            considéré e comme constituant un contrat f o r m é à l'étranger, a
                            lorsque l e contrat s'était déjà f o r m é e n Egypte au moment d e la c
                            o m m a n d e .</p>
                        <p>II. - L'art. 9 . R. 0 . J. attribue a u x Tribunaux Mixtes u n e c o m p
                            é t e n c e e x c l u s i v e pour les contestations entre indigène s et
                            étrangers, à laquelle il n'est p a s l o i s i b l e a u x partis d e d
                            é r o g e r par u n e c l a u s e d'attribution de juridiction à u n
                            tribunal étranger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. F. Laloë,8 Mars 1922.— Cotonificio Alessio
                            Battaggia c. Haim Chamla).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose .</p>
                        <p>Vu l'exploit en date du 4 Janvier 1922, par lequel la Société Cotonificio
                            Alessio Battaggia a régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal
                            d'Alexandrie du 21 Novembre précédent, déclarant ce Tribunal compétent
                            pour connaître de la demande formée contre elle par</p>
                        <p>Haim Chamla;</p>
                        <p>Attendu que, à l'appui de son recours, la Société appelante soutient que
                            le contrat intervenu entre elle et l'intimé ne s'est pas formé en</p>
                        <p>Egypte mais en Italie, et que, dans tous les cas, la clause d'attribution
                            d e juridiction aux Tribunaux de Venise, qu'il contient, est valable,
                            parce que la compétence « ratione loci» n'étant p a s d'ordre public,
                            les parties pouvaient re-</p>
                        <p>honcer à la juridiction mixte;</p>
                        <p>Qu'il a été ajouté en plaidoiries que la Cour, en rendant exécutoire en
                            Egypte une sentence arbitrale rendue à l'étranger contre un Egyptien, a
                            reconnu par là-même qu'il est loisible aux Egyptiens de déférer la
                            connaissance de leurs litiges à des Tribunaux étrangers;</p>
                        <p>Qu'enfin il a été demandé à la Cour de saisir de la question les Chambres
                            réunies;</p>
                        <p>Attendu que, s'il'est exact que, contrairement à ce qu'ont ppnsé les
                            premiers juges, la Société</p>
                        <p>Cotonificio a confirmé la commande qui lui avait été transmise par son
                            voyageur, cette circonstance ne saurait modifier la situation juridique
                            résultant de ce que ce voyageur, envoyé spécialement par elle en Egypte
                            et muni p a r suite d e pouvoirs suffisants, a proposé à Haim Chamla,
                            sans réserves, l'approbation de s a maison, d e lui vendre u n t
                            certaine quantité de tissus et q u e cette offre a été acceptée par H.
                            Chamla; que le contrat s'e s t donc bien formé en Egypte;</p>
                        <p>Attendu qu'il est également certain que des décisions de plusieurs Cours
                            françaises ont admis que la compétence « ratione loci » n'est p a s
                            d'ordre public et qu'il est loisible aux parties de fixer dans un
                            contrat la Juridiction qui devra connaître des difficultés soulevées
                            pa,r son exécution ; que toutefois, la majorité des Cours d'appel ne
                            l'ont pas reconnu;</p>
                        <p>Mais que, dans tous les cas, la jurisprudence invoquée ne peut avoir
                            d'intérêt pour les Juridictions Mixtes d'Egypte qui ne se trouvent pas
                            seulement en présence de l'art. 14 d u Code Civ. Mixte — fdont la
                            disposition se rapproche effectivement de l'art. 14 du Code Civ.
                            Français) —</p>
                        <p>mais, en outre, du Règlement d'Organisation</p>
                        <p>Judiciaire qui, comme 1 a relevé l'arrêt du 25 Mai 1892, revêt le
                            caractère d'un traité international liant toutes les Puissances qui y
                            ont adhéré; que les Tribunaux Mixtes doivent donc retenir q u e l'art. 9
                            du dit Règlement leur attribue une compétence exclusive pour les
                            contestations entre indigènes et étrangers;</p>
                        <p>Attendu que l'exequatur accordé, à deux reprises au cours d e l'année
                            1921, par la Cour à d e s décisions étrangères n'a pas fait échec à ce
                            principe; que celui-ci ne s'applique en effet qu'aux faits accomplis ou
                            aux engagements pris en Egypte et non, comme dans les espèces visées, à
                            des quasi délits qui s e sont produits ou ont été constatés à
                            l'étranger;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a donc pas eu de contrariété de décisions de nature à
                            conduire la Cour à faire application de la procédure prévue p a r l'art.
                            4 Í 6 bis du C. de Proc.; qu'elle estime d'autre part n'y avoir pas lieu
                            de revenir sur sa jurisprudence antérieure (25 Mai 1892, 9 Mai 1917, 26
                            Juin 1918).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>31. - Juridiction Mixte. — Compétence. — Mise en cause, dans un procès
                            entre sujets locaux, du détenteur étranger d'une contre-lettre.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>La juridiction mixte n e saurait décliner sa compétence, d a n s u n p r
                            o c è s entre sujet s l o c a u x, d u fait q u e la s e u l e partie d
                            e nationalité étrangère appel é e a u x d é bats, serait le détenteur
                            d'une contre-lettre dont la production e s t r e q u i s e par l e s d e
                            m a n d e u r s, e t ce, a lorsque c e détenteur refuse d e s e d e s s
                            a i s i r d u document" s a n s e n être r e q u i s p a r justice, et q
                            u e, d a n s c e s conditions, condamnation a été d e m a n d é e à s o
                            n encontre, solidairement avec l e s autres défendeur s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Vlansson, 4 Avril 1922. —Abdel Messih
                            Taouanros Salama c. Houlos Stephanos et autres.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.- Voici la partie d e l'arrêt exposant l e s circonstances spéciales
                            à l'occasion desquelles il a été ainsi j u g é :</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu p a r le Tribunal civil du Caire en date du
                            25 Mars 1920, a statué que l'acte de vente litigieux, consenti par les
                            intimés Boulos Stefanos et consorts le 1er</p>
                        <p>Février, transcrit le 6 Mars 1913, portant sur une maison, n'est valable
                            que comme un acte de gage avec cette conséquence q u e les intimés
                            furent déclarés propriétaires de la maison et que l'appelant f u t
                            condamné à la leur consigner contre paiement de L.E. 175.</p>
                        <p>Devant la Cour, l'appelant a soulevé l'exception d'incompétence de la
                            juridiction mixte pour</p>
                        <p>_</p>
                        <p>le motif que les intimés revendiquants ainsi que</p>
                        <p>' lui-même sont tous sujets locaux et que, s'il a plu aux intimés de
                            mettre en cause en premier degré Boctor Bichara, sujet russe, s a
                            présence aux débats n e saurait suffire à rendre la présente juridiction
                            compétente, car — dit l'appelant —</p>
                        <p>à supposer même q u e la mise en cause d e Boctor</p>
                        <p>Bichara n'ait été imaginée q u e pour le besoin de la compétence, la
                            demande formulée contre lui est en tout cas distincte et différente de
                            celle introduite contre l'appelant, d'où il suivrait q u e les tribunaux
                            mixtes n'auraient pas été régulièrement saisis ou qu'en tout cas,
                            Boctor</p>
                        <p>Bichara ayant été mis hors de cause par le. jugement déféré qui n'est p a
                            s appelé quant à ce p a r aucun des autres parties, la compétence d è s
                            tribunaux mixtes aurait cessé d'exister (arrêt</p>
                        <p>Bull. IV, 188;.</p>
                        <p>La Cour ne saurait admettre la prétention d e l'appelant. En effet,
                            lorsque les parties conclurent en date du 1er Février 1913 l'acte de
                            vente dont s'agit, elles remirent entre les mains d e Boctor Bichara,
                            parent d e l'appelant, u n e contre-lettre aux termes de laquelle
                            l'appelant en sa qualité d'acheteur donna aux vendeurs un délai de d e u
                            x ans pour racheter la maison. Il résulte d'un procès-verbal d e
                            l'audience tenue devant le tribunal indigène d e Kéneh en date du 29
                            Janvier 1918 que Boctor Bichara prétendait ne pouvoir s e dessaisir d e
                            la contre-</p>
                        <p>lettre sans en être requis par le tribunal. Dans ces conditions les
                            intimés saisirent le tribunal mixte du Caire par leur acte introductif
                            d'instance du 23 Septembre 1918 en assignant aussi bien l'appelant que
                            Boctor Bichara et en concluant en voie principale à être reconnu
                            propriétaire de la maison litigieuse, mais en voie subsidiaire, pour le
                            cas où Boctor Bichara n e produirait pas la contre-lettre, à ce qu'il f
                            u t condamné solidairement avec l'appelant à leur payer L.E. 800 à titre
                            de dommages-intérêts. E t on voit q u e ce n'est que par ses conclusions
                            du 17 Mars 1920 que Boctor Bichara déclara avoir déposé' a u greffe d u
                            tribunal les pièces à lui confiées.</p>
                        <p>La Cour estime q u e non seulement l'attitude d e Boctor Bichara était de
                            nature à inquiéter les intimés et leur faire penser qu'il existait une
                            connivence frauduleuse entre lui et l'appelant, mais qu'on ne saurait
                            dire non plus q u e la de mande à son encontre est distincte de celle
                            dirigée contre l'appelant, puisque justement l e s conclusions
                            subsidiaires des intimés visaient l a condamnation conjointe et
                            solidaire des deux défendeurs pour une cause qui leur était commune.</p>
                        <p>Cela étant, la juridiction mixte a été compétemment saisie et le fait q u
                            e Boctor</p>
                        <p>Bichara s'e s t enfin décidé à produire les pièces déposées entre s e s
                            mains, ne doit pas avoir pour effet d'obliger les intimés de recommencer
                            leur action contre ¡'appelant seul devant la juridiction indigène.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>32. - Juridiction Mixte. — Compétence. — Société indigène ayant des
                            créanciers étrangers.—Demande de liquidation; incompétence mixte d'ordre
                            public.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>S'il est vrai q u e l'existe n c e d'un s e u l créancier étranger s u f
                            f i s e à rendre l e s</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes compétents pour p r o n o n c e r l a faillite d'une
                            Société d e n a t i o nalité locale, il en autrement p o u r c e q u i c
                            o n c e r n e la d e m a n d e d e liquidation d'une telle S o c i é t é
                            p a r l'un des associés, l a d i s solution n'intéressant q u e l e s
                            rapports des associés entre e u x . L ' i n compétence étant, e n pareil
                            c a s, d'ordre public, d o i t être p r o n o n c é e d'office.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex Prés. M. G. van Ackere, 10 Avril 1922.—Dame Haiiza
                            Moustafa Mourad c. Banque Cox e t Co. et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que suivant acte du 21 Octobre 1921 une société avait été constituée, sous la Raison sociale Mohamed el Achri
                            Abou Fieekha, le sieur</p>
                        <p>Mahmoud Moustafa Mourad et la dame Hafiza</p>
                        <p>Mourad;</p>
                        <pb n="25" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'É P Y P T E"/>
                        <p>Que l e premier des associés s u s - nommé sa été f r a p p é d'i n t e r
                            d i c t i o n p a r décision d u Meglis el</p>
                        <p>H a s b i d e T a n t a h en date du 24 Décembre 1921;</p>
                        <p>Que le sieur Mohamed Z a k i bey e l Chianti, a été nommé s é q u e s t r
                            e d e la dite société p a r jugement d u T r i b u n a l Indigène d e s
                            Référés d e T a n t a h, en date du 1er Décembre 1921;</p>
                        <p>Que la demande t e n d à f a i r e déclarer d i s s o u t e l a société
                            dont il s'a g i t, e t à la nomination d u s u q u e s t r e s u s -
                            nommé e n qualité de liquidateur judiciaire;</p>
                        <p>Mais a t t e n d u q u e t o u s l e s associés composant l a dite
                            société é t a n t d e nationalité locale, l a n a tionalité de la s o c
                            i é t é e l l e - même ne peut étre q u e locale é g a l e m e n t;</p>
                        <p>Qu'e n conséquence l e s Tribunaux Mixtes s o n t i n c o m p é t e n t s
                            pour s t a t u e r s u r la d i s solution d e l a dite société :</p>
                        <p>Que l'existence d e créancier s étrangers, e t l e u r m i s e en c a u s
                            e, n e peuvent évidemment avoir pour effet d'a t r i b u e r compétence
                            a u x d i t s Tribunaux;</p>
                        <p>Que s a n s d o u t e l'existe n c e d'un s e u l créancier é t r a n g e
                            r suffit à rendre c e s même s Tribunaux compétents pour p r o n o n c e
                            r la fallite d'une personne p h y s i q u e o u m o r a l e indigène
                            :</p>
                        <p>Mais q u e cette compétence s'e x p l i q u e en c e c a s p a r le f a i
                            t même q u e la faillite r é g l a n t et m o d i fiant le rapport e n t
                            r e créancier s e t débiteurs, s o u l è v e n é c e s s a i r e m e n t
                            d e s intérêts mixtes;</p>
                        <p>Qu'il en est t o u t autrement e n c e q u i c o n c e r n e l a
                            liquidation d'une société de nationalité locale, cette d i s s o l u t i
                            o n n'i n t é r e s s a n t que les rapports d è s associés e n t r e e
                            u x, et ayant s i m p l e m e n t pour effet de mettre fin à l'existence
                            de la personne m o r a l e indigène, t o u s droit s des créanciers dem
                            e u r a n t r é s e r v é s;</p>
                        <p>Que c e n'est qu'a u c a s o u des.créanciers étrangers e x e r c e r a i
                            e n t des poursuites contre une telle</p>
                        <p>. société, o n demander a i e n t s a mise en faillite, que les T r i b u
                            n a u x Mixte s s e r a i e n t c o m p é t e n t à s t a tuer, p u s q
                            u ' i l s'a g i r a i t a l o r s, mais a l o r s s e u l e ment, d e s
                            t a t u e r s u r les rapports juridiques ayant existé e n t r e d e s
                            étrangers e t u n e personne m o r a l e indigène;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu pour le Tribunal d e s e déclarer d'office i n c o m
                            p é t e n t s'a g i s s a n t d'une compétence d'o r d r e p u b l i
                            c.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>33. - Jugement. — Motifs; défaut de communication après le prononcé.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Le défaut de communication des motifs d'un jugement sitôt après s o n
                            prononcé et avant la signature de la minute par le Président ne peut
                            être invoqué comme une cause de nullité du jugement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson, 7 Mars 1922. — Dimitri
                            Orfanitopoulo c. Société Anonyme des Chemins d e Fer de la
                            Basse-Egypte).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que l'appelant s o u l è v e u n e exception d e nullité d u
                            jugement d é f é r é, en p r é t e n d a n t q u e l e d i t jugement
                            n'était p a s m o t i v é l o r s d e s o n p r o n o n c é ;</p>
                        <p> Attendu que l a s i m p l e lecture d u jugement attaqué d é m o n t r e
                            qu'il est parfaitement m o t i v é;</p>
                        <p>Qu'aux termes d e l'art. 114 d u Règlement</p>
                        <p>Général Judiciaire, les avocats d e s parties o n t droit à la c o m m u
                            n i c a t i o n d u dispositif seulement, e t qu'il est d e p r a t i q
                            u e c o n s t a n t e que les motifs n e s o n t p a s c o m m u n i q u
                            é s avant q u e la m i n u t e a i t é t é s i g n é e p a r l e p r é s
                            i d e n t;</p>
                        <p>Que p a r conséquent l e r e f u s d e c o m m u n i q u e r l e s m o t
                            i f s d'un jugement l o r s d e s o n p r o n o n c é ne peut d o n n e
                            r naissance à une exception d e nullité.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>34. - Louage d e Services. — Rupture du contrat par force majeure;
                            internement de l'employé à raison de la guerre; conséquences;
                            retraite.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - L'internement d'un sujet ennemi par les autorités militaires
                            constitue un cas de force majeure résolvant le contrat de louage de
                            services, et n'est pas assimilable à une. mobilisation de courte durée
                            pouvant justifier une simple mise en congé en conformité des règlements
                            en vigueur chez l'employeur.</p>
                        <p>II. - L'employé dont l'internement forcé en temps de guerre à rompu le
                            contrat d e louage de services, ayant été empêché de rendre service par
                            un fait étranger à s a volonté, doit être assimilé, au point de vue d e
                            la réglementation sur l e s retraites, à celui qui, par accident, serait
                            devenu inapte à l'exercice de sa profession.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3e Ch. Prés. M. M. Hansson 14 Mars 1922. — WlaUislaw
                            Sbutega c . Compagnie Universelle du Canal Maritime de Suez).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que l'appelant, qui était a u s e r v i c e d e l a C o m p a g n
                            i e intimée en qualité d e p i l o t e depuis le mois d e Mai 1905, a
                            été éloigné de la z o n e d u C a n a l d e S u e z le 30 O c t o b r e
                            1914 p a r o r d r e des autorités militaires b r i t a n n i q u e s,
                            int e r n é à M a l t e e t p l u s t a r d à Sidi-Bishr, p a r c e q u
                            ' i l était sujet d e l a m o n a r c h i e a u s t r o - h o n g r o i
                            s e;</p>
                        <p>e t ayant é t é l i b é r é e n Octobre 1919, après la ratification du t
                            r a i t é d e p a i x d e S t . G e r m a i n, il s e p r é s e n t a au
                            s i è g e d e l a Compagnie intimée pour r e p rendre s o n s e r v i c
                            e, mais il n'a pas é t é r é a d m i s;</p>
                        <p>P a r s o n instance introduite le 1er Avril 1920, l'appelant a r é c l a
                            m é u n e indemnité d e L.E. 2000 pour p r é t e n d u r e n v o i intempestif, u n e indemnité d e L.E.
                            101)0 pour le r e t r a i t du' c o n g é q u i lui avait été a c c o r
                            d é e n Août 1914, c e q u i l'a u r a i t e m p ê c h é d e q u i t t e
                            r l'Egypte et lui a u r a i t évité l'interr.ement à M a l t e, e t
                            finalement la d é c l a r a tion d e s o n droit à une p e n s i o n d e
                            r e t r a i t e calculée s u r la b a s e d u t e m p s é c o u l é d e
                            Mai 1905 à Octobre 1919; mais ayant été d é b o u t é d e s o n action p
                            a r jugement du 14 Février 1921, i l e n a r e l e v é appel;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant allègue qu'il n'avait c o m m i s a u c u n e f a
                            u t e q u i pourrait m o t i v e r s a r é v o c a t i o n, il p r o d u
                            i t d e s a t t e s t a t i o n s d e plusieurs c o m m a n d a n t s d
                            e v a p e u r s qui o n t t r a v e r s é le</p>
                        <p>C a n a l d e S u e z, d é c l a r a n t s a compétence p r o f e s s i o
                            n n e l l e; et il p r é t e n d q u e s o n i n t e r n e m e n t d o i
                            t ê t r e a s s i m i l é à la mobilisation, q u i d'après l e r è g l e
                            m e n t d e s p i l o t e s d u C a n a l, n'i m p l i q u e r a i t p a
                            r la p e r t e d e s o n p o s t e;</p>
                        <p>Attendu que l a Compagnie i n t i m é e fait o b s e r v e r q u ' e n
                            fait l'appelant n'a pas é t é renvoyé d e s o n p o s t e, car il a été
                            l'o b j e t d'une m e s u r e p r i s e en temps d e guerre p a r l e s
                            autorité s milit a i r e s, à laquelle l a C o m p a g n i e a été é t r
                            a n g è r e;</p>
                        <p>e t, en droit, elle soutient avec r a i s o n q u e cette m e s u r e a y
                            a n t m i s l'appelant d a n s l'impossibilité d e rendre le s e r v i c
                            e pour l e q u e l il avait été e n g a g é, l e c o n t r a t liant l e
                            s parties s e t r o u v a i t r é s o l u p a r u n c a s d e f o r c é
                            m a j e u r e . Elle a donc s u s p e n d u depuis l'i n t e r n e m e n
                            t d e l'appelant le p a i e m e n t d e s e s s a l a i r e s , e n s e
                            b o r n a n t à a c c o r d e r b é n é v o l e m e n t d e s s e c o u
                            r s à s a f a m i l l e; e t le 3 M a; 1917 e l l e enregistrait l a
                            radiation d e d e l'appelant d u c a d r e d e s o n personne l, e n s e
                            m b l e avec t o u s l e s autres s a l a r i é s s e t r o u v a n t e
                            n situation i d e n t i q u e à celle d e l'appelant, à c a u s e d e l
                            a guerre;</p>
                        <p>Attendu que, d'après l'article 3 9 d u règlement d e s p i l o t e s d e
                            l a Compagnie intimée, elle a l a faculté d'a c c o r d e r a u x p i l
                            o t e s appel é s, suivant l e s lois de leur p a y s, à a c c o m p l i
                            r d e s p é r i o d e s d e c o u r t e d u r é e, consécutives a u s e
                            r v i c e actif, d e s p e r m i s s i o n s avec s o l d e e n t i è r
                            e; mais aucune d i s p o s i t i o n d u r è g l e m e n t n e g a r a n
                            t i t l e u r p o s t e a u x p i l o t e s q u i, m o b i l i s é s, s
                            e r a i e n t a s t r e i n t s a u s e r v i c e militaire pour u n e l
                            o n g u e d u r é e; e t l'appelante s t donc mal v e n u à i n v o q u
                            e r d e s d i s p o sitions q u i n'e x i s t e n t p a s d a n s l e
                            règlement pour s o u t e n i r qu'il n e pouvait p a s p e r d r e s o n
                            p o s t e à raison d e s o n i n t e r n e m e n t, qui l'écartait d u
                            serv i c e pour u n e p é r i o d e i n déterminé e, s'é t a n t prol o
                            n g é e d e 1914 à 1919;</p>
                        <p>Attendu que l e contrat liant l e s parties ayant é t é r é s o l u p a r
                            u n c a s d e f o r c e m a j e u r e, l a Compagnie intimée était l i b
                            r e d'e n g a g e r à nouveau l'appelant; mais celui-ci n'a v a i t
                            aucun droit a u r é e n g a g e m e n t, n i d'après l e r è g l e m e n
                            t d e s pilot e s, ni d'après u n e loi g é n é r a l e d'administrat i
                            o n o u d e s services s a l a r i é s, laquelle n'e x i s t e p a
                            s;</p>
                        <p>e t, d a n s cette situation, i l n'est p a s p e r m i s a u x t r i b u
                            n a u x d e s e s u b s t i t u e r a u x parties pour leur i m p o s e
                            r des obligations qu'elle s s e u l e sauraient p u librement c o n t r
                            a c t e r;</p>
                        <p>Attendu, q u a n t a u d e u x i è m e chef de la d e m a n d e, q u e la
                            Compagnie intimée avait inscrit l'appelant s u r la liste d e s c o n g
                            é s pour le 15 Août 1914, e t e l l e c o n t e s t e avoir retiré à
                            l'appelant l e c o n g é a c c o r d é, en d é c l a r a n t qu'elle n e
                            l'a p a s e m p ê c h é d e s'e n prévaloir . Mais, à s u p p o s e r q
                            u e l e c o n g é e û t é t é r é t r a c t é pour d e s b e s o i n s i
                            m p é r i e u x d u service, l a Compagnie a u r a i t a g i d a n s la
                            limite d e s e s attribution s, puisque le c o n g é, au c o n t r a i r
                            e, d e ce q u e p r é t e n d l'appelant, n e constituait p a s u n
                            droit d e l'appelant . S u r ce p o i n t l'article 34 d u règlement des
                            pilotes e s t très explicite; e t l e s d i s p o s i t i o n s d e c e
                            règlement constituant des claus e s d u c o n t r a t d'e n g a g e m e
                            n t d e l'appelant (art. 5), elles d e v a i e n t sortir à effet t a n
                            t qu'elle s é t a i e n t e n v i g u e u r;</p>
                        <p>Attendu, e n t o u s c a s, qu'aucune relation d e c a u s e à e f f e t
                            n e pourrait existe r e n t r e le p r é t e n d u retrait d u c o n g é
                            e t l'i n t e r n e m e n t d e l'appelant, q u i n e justifie d'a u c u
                            n f a i t r é v é l a n t son intention d e s'a b s e n t e r d e l '
                            Egypte pour j o u i r d e s o n c o n g é dans son pays n a t a l o u
                            ailleurs; e t d e là s o r t e o n n e n e pourrait a d m e t t r e c o
                            m m e certain q u e l'appelant a u r a i t é v i t é l'internement s ' i
                            l avait utilisé s o n c o n g é;</p>
                        <p>Attendu, s u r l e troisième chef d è la d e m a n d e, q u e la
                            Compagnie intimée soutient q u e, d'après l e s articles 6 2 e t 70 d u
                            règlement d e s p i l o t e s, l'appelant n'a pas droit à la p e n s i o
                            n d e r e t r a i t e, p a r c e qu'il n'a pas é t é licencié; e t, à t
                            i t r e b é n é vole,elle lui a a c c o r d é u n e p e n s i o n d e
                            1039 f r a n c s, e n t e n a n t c o m p t e d e son service depuis Mai
                            1905 jusqu'à fin Octobre 1914. Mais l a Compagnie intimée, e n s'a t t a c h a
                            n t a u x dispositions li(érales d u règlement, m é c o n n a î t le
                            droit incontestablem e n t acquis p a r l'appelant, q u i ayant é t é
                            inhibé d e rendre s e r v i c e p a r u n fait étranger à s a v o l o n
                            t é s e t r o u v a d a n s u n e situation i d e n t i q u e à celle
                            d'un p i l o t e q u i p a r u n accident serait d e v e n u i n a p t e
                            à l'exercice d e s a p r o f e s s i o n; e t il doit p a r c o n s é q
                            u e n t bénéficier du même t r a i t e m e n t, e u é g a r d a la d u r
                            é e d e s o n s e r v i c e jusqu'à l a d a t e où s o n e n g a g e m e
                            n t a été résilié.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>35. - Mariage. — Rupture de fiançailles; dot payée avant le mariage;
                            perte résultant de l'achat d'un mobilier; cadeaux; restitution.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I.-En cas de paiement de la dot durant la célébration du mariage et de
                            rupture des fiançailles après l'achat d'un mobilier par le futur époux,
                            la perte résultant de la revente doit être subie par celui des fiancés
                            par la faute duquel la rupture a eu lieu.</p>
                        <p>II. - L'usage établi en ce qui concerne les cadeaux offerts par les
                            fiancés à leurs fiancées est que ces cadeaux sont restitués en nature en
                            cas de rupture des fiançailles.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. Prés. M. E. Eeman 2 Mars 1922. • Maurice Hatwel c.
                            Abramino Barcilon et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'il est d'u s a g e e n Egypte que la d o t s e p a y e après l
                            a célébration d u mariage;</p>
                        <p>Que s i A b r a m i n o Barcilon a r e m i s à M a u r i c e</p>
                        <p>H a t w e l, e t à un m o m e n t où l a d a t e d u mariage n'était p a
                            s encore fixée, u n e somme de L.E. 5 0 0, comme a v a n c e s u r l a d
                            o t d e s a s œ u r, c' était s a n s d o u t e q u e leur intention
                            était q u e cette s o m m e s e r v i r a i t à l'a c h a t d u m o b i
                            l e r nécessaire à l'installation d e s f u t u r s é p o u x ;</p>
                        <p>Que s i lesfiançailles s o n t r o m p u e s après l'a c h a t d e c e
                            mobilier, la p e r t e résultant d e s a r e vente d o i t être s u b i
                            e p a r celui d e s fiancés p a r la faute d u q u e l l a r u p t u r e
                            a e u lieu;</p>
                        <p>Attendu que dans cette affaire ' a r u p t u r e a e u lieu p a r la s e
                            u l e v o l o n t é d e l a fiai cée; que c e l l e -</p>
                        <p>ci n'i n v o q u e aucune r a i s o n s é r i e u s e o u n o n q u i ait
                            m o t i v é s a détermination;</p>
                        <pb n="26" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Que dans ce cas il est de toute équité qu'elle supporte la perte qui
                            pourrait résulter de la revente du mobilier;</p>
                        <p>Attendu que d'après les factures produites les meubles achetés sont de
                            L.E. 252, 535/000; qu'il y a donc lieu de déduire cette somme de L.E.
                            500, condamner Hatwel à payer la différence et mettre le mobilier acheté
                            à la disposition de Barcilon;</p>
                        <p>Attendu d'autre part que l'usage établi en ce qui concerne les cadeaux
                            offerts par les fiancés à leurs fiancées est que ces cadeaux sont
                            restitués en nature en c a s de rupture de fiançailles;</p>
                        <p>qu'il y a donc lieu de se conformer en cette affaire à cet usage et
                            condamner Barcilon et s a s œ u r à restituer les cadeaux reçus par
                            celle-ci et énumérés au jugement dont appel;</p>
                        <p>Attendu que la Cour adopte les motifs des pré-</p>
                        <p>miers juges pour rejeter les autres, chefs de de mande de Hatwel;</p>
                        <p>Par ces motifs jugerait publiquement et contradictoirement :</p>
                        <p>Reçoit l'appel principal et l'appel incident en la forme - Et au fond,
                            réformant lé jugement att a q u é : condamne Maurice Hatwel à payer à
                            Abramino Barcilon et à sa s œ u r Rose Barcilon la somme de deux cent
                            quarante cept Livres</p>
                        <p>Egyptiennes et quatre cent soixante cinq millièmes</p>
                        <p>(L.E.247 et 465/000), contre remise par ces derniers des bijoux et tapis
                            offerts par Hatwel à s a fiancée et énumérés au jugement dont appel.</p>
                        <p>Dit que les meubles énumérés dans les trois factures produites par Hatwel
                            sub Numéros quatorze, quinze et seize doivent être consignés par ce
                            dernier à Abramino et Rose Barcilon. Déboute</p>
                        <p>Hatwel de ses autres chefs de demande. Compense les dépens.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>36. - Préemption. — Disposition accessoire du jugement accueillant la
                            demande; délai d'appel.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Le délai .d'appel d e 1 5 j o u r s f i x é p a r l'art. 1 0 d u décret d
                            u 2 6 Mars 1900 s u r l a préemption, e s t impératif, même pour u n a p
                            p e l qui n e porterait p o i n t s u r l a d i s p o s i t i o n
                            principale d u j u g e m e n t a c -</p>
                        <p>ceuillant la préemption, mais seulement sur les dispositions a c c e s s
                            o i r e s o r d o n n a n t u n e d é m o l i t i o n c o m m e c o n s
                            é q u e n c e d e l'accueil de la d e m a n d e principale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3me C h . Prés. Al. M. Hansson, 4 Avril 1922. — Hussein
                            Pacha Chériî c. T h e Koubbeh Gardens et autre«).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que suivant acte authentique du 3</p>
                        <p>Juillet 1912, la société intimée vendait à la Dame Fatma bent Aly Moussa,
                            intimée, un lot de terrain à bâtir, portant le N o . 460 du plan de
                            lotissement général du domaine de la vende-</p>
                        <p>resse, sis dans la banlieue du Caire; et en outre d'autres clauses la
                            Dame Fatma s'engageait d'après l'article 5 du dit acte à laisser sans
                            construction une bande de six mètres le long de l'avenue principale
                            Shareh El Khedewete; et le dit lot ayant été revendu à l'appelant le 10
                            Février 1920 avec les constructions y élevées, la société intimée, par
                            exploit du 16 Mars 1920, a introduit son action en préemption du terrain
                            dont il s'agit;</p>
                        <p>Cette demande a été accueillie p a r jugement du 3 Février 1921, qui
                            condamna l'appelant à enlever toutes les constructions qu'il avait élev
                            é e s à l'extérieur d e l'immeuble préempté et à rétablir la façade de
                            ce dernier en son état primitif;</p>
                        <p>Attendu que de ce jugement a été relevé appel, et, par exploit du 27 Juin
                            1921, l'appelant signifiait à la société intimée qu'il acquiesçait à la
                            disposition du jugement qui faisait droit à la demande en préemption,
                            renonçant quant à ce à son appel, mais qu'il maintenait son appel quant
                            à la disposition d e s constructions extérieures d e l'immeuble
                            préempté;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant soutient que les premiers juges, en ordonnant la
                            démolition susdite, ont statué ultra petita, car cette démolition
                            n'avait p a s été demandée par la société intimée, ni dans son acte
                            introductif d'instance, ni dans ses conclusions formulées lorsque
                            l'affaire a été plaidée;</p>
                        <p>Attendu que la société intimée soulève l'exception d'irrecevabilité de
                            l'appel, comme tardif, parce que le jugement déféré ayant été signifié à
                            l'appelant le 6 Avril 1921, celui-ci n'a interjeté appel q u e le 27
                            avril 1921, après l'expiration du délai d e 15 jours imparti, en matière
                            de préemption, par l'art. 17 du Décret du 26 Mars 1900;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant préiend qu'ayant acquiescé à la préemption, il ne
                            saurait être question de la tardivité de son appel, par application du
                            dit décret; et que la démolition ordonnée n'a pas été demandée, en
                            premier degré, dans le dispositif des conclusions de la société intimée;
                            mais dans les motifs de s e s conclusions elle déclarait qu'elle
                            entendait user</p>
                        <p> d e la faculté qui lui était conférée p a r l'article 10 du décret du 26
                            Mars 1900, en exigeant q u e la véranda entièrement couverte, construite
                            sur la bande d e 6 mètres de largeur, formant la façade de la villa
                            préemptée donnant sur la rue principale, fût entièrement enlevée aux
                            frais d e l'appelant, qui devrait remettre la façade de la maison en son
                            état primitif;</p>
                        <p>Attendu que la démolition incriminée ayant été ordonnée comme un
                            accessoire d e la demand e en préemption, à la suite des considérations
                            faites par la société intimée dans s e s conclusions</p>
                        <p>; et l'appel portant sur le point de savoir si l'article 10 du Décret du
                            26 Mars 1900 a trouvé sa juste application en l'état des conclusions
                            prises par les parties devant les premiers juges,</p>
                        <p>Il n e saurait être douteux q u e la disposition d e l'article 17 du dit
                            Décret est applicable en l'espèce quant au délai d'appel.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>37. - Propriété. — P/ettve; extrait de la transcription d'un acte sous
                            seing- privé, insuffisant. — Revendication après adjudication;
                            admissibilité tant qu'il n'y a pas prescription; effets juridiques.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - La c o p i e certifiée c o n f o r m e du r e g i s t r e d e
                            transcription d'un acte d e vente sous seing privé e s t inefficace pour
                            établir un droit de propriété, lequel ne peut être établi qu'en vertu
                            d'actes o r i g i n a u x portant l e s s i g n a t u r e s o u c a c h
                            e t s d e s parties contractantes.</p>
                        <p>II. - M ê m e après l'adjudication, l'annulation de la procédure
                            d'expropriation et du jugement d'adjudication q u i l'a s u i v i e p e
                            u t être d e m a n d é e e t p r o n o n c é e, s'il s'agit d e b i e n
                            s e x p r o p r i é s, a lorsqu'ils étaient déjà s o r t i s d u
                            patrimoine d u d é biteur poursuivi, la revendication étant a d m i s s
                            i b l e tant que la prescription n e s'e s t p a s a c c o m p l i e au
                            profit d u détenteur d e l'immeuble .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3me C h . Prés. M. Al. Hansson 4 Avril 1922. — Hoirs de
                            feue D m e Golchane Bent Osman Agha c. J. Sapriel &amp; fils, et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que les dames Adila et Asma revendiquent une parcelle d'un feddan
                            18 kirats vendue à leur mère la Dame Golchane bent Osman Agha, et, à
                            tort, englobée dans l'expropriation poursuivie par la Raison Sociale
                            Sapriel &amp; Fils à l'en-</p>
                        <p>contre du vendeur et adjugée à la suite de l'expropriation àu Sieur Aziz
                            Bahari;</p>
                        <p>Attendu qu'en première instance les demanderesses ont é t é déboutées de
                            leur action en revendication pour le motif qu'elles n'avaient pas
                            produit l'original de leur titre de propriété et s'étaient bornées à
                            produire à l'appui de leur revendication copie certifiée conforme du
                            registre d e transcription d e l'acte sous seing privé de vente
                            consentie à leur auteur,copieque le tribunal a, à bon droit, considérée
                            inefficace pour établir un droit de propriété, lequel ne peut être
                            établi qu'en vertu d'actes originaux portant les signatures ou cachets
                            des parties contractantes;</p>
                        <p>Attendu qu'aujourd'hui les demanderesses produisent l'acte original de
                            vente consentie par</p>
                        <p>Mohamed Osman à leur mère et transcrit bien avant les poursuites entamées
                            par la Raison S o ciale Sapriel &amp; Fils sur les biens du
                            débiteur;</p>
                        <p>Qu'elles produisent également copie d'un acte authentique en date du 11
                            Avril 1903 No. 5638 p a r lequel la Raison Sociale Sapriel &amp; Fils donne mainlevée de son
                            inscription sur un feddan 18 kirats qui ont justement fait, à la suite de cette mainlevée, l'objet de
                            la vente consentie à l'auteur des demanderesses;</p>
                        <p>Qu'elles produisent enfin, à part l'Elam Charei, les actes de vente à
                            elles consentie par les autres cohéritiers, un acte de partage et des
                            wirds, pièces qui toutes établissent qu'elles sont devenues seules
                            propriétaires des terrains laissés dans la succession de leur mère,
                            terrains parmi lequels s e trouvent les unfeddan et
                            18kiratsrevendiqués;</p>
                        <p>Attendu que par suite de cette vente les un feddan 18 kirats revendiqués
                            étaient sortis du patrimoine du débiteur exproprié et ne pouvaient donc
                            faire l'objet de l'expropriation à tort poursuivie par la Raison Sociale
                            Sapriel &amp; Fris;</p>
                        <p>Attendu que l'arrêt du 10 Avril 1919 invoqué par le 2ème intimé le sieur
                            Aziz Bahari pour soutenir que les appelantes ne peuvent plus.unefois
                            l'adjudication prononcée, demander l'annulation de la procédure
                            d'expropriation et du jugement d'adjudication qui l'a suivi, n e
                            s'applique pas là où il s'agit d'une revendication de biens qui ont été
                            expropriés alors qu'ils étaient sortis du patrimoine du débiteur
                            poursuivi. La revendication peut être in.entée à tout moment tant que la
                            prescription ne s'est pas accomplie au profit du détenteur d e
                            l'immeuble et à rencontre de quiconque, qu'il eût l'immeuble par voie
                            d'adjucation ou autrement,le détenteur,si !e revendiquant triomphe, doit
                            restituer l'immeuble à son véritable propriétaire, le titre en vertu
                            duquel il détenait l'immeuble devient caduc. T o m b e aussi la
                            procédure en expropriation, c'est là une conséquence fatale de la
                            revendication accueillie. Le bien n'ayant pas appartenu au débiteur
                            poursuivi ou étant sorti de son patrimoine, n e peut faire l'objet
                            d'aucunes^poursuites, lesquelles doivent nécessairement être annulées
                            faute d'objet sur lequel elles portaient;</p>
                        <p>Attendu que le sieur Aziz Bahari s'est rendu adjudicataire sur la base
                            d'un cahier des charges contenant comme condition de la vente que
                            l'adjudicataire prendra l'immeuble dans l'état où il s e trouve,qu'il
                            achète à ses risques et périls s a n s aucune garantie ou indemnité
                            contre le poursuivant, etc. ;</p>
                        <p>Qu'il ne saurait avoir droit dans ces conditions, comme adjudicataire
                            évincé, conformément à une jurisprudence constante de la Cour, qu'à la
                            restU</p>
                        <p>tution du prix proportionnellement à la quantité revendiquée;</p>
                        <p>Qu'il résulte d'ailleurs des pièces que c'est le sieur Aziz Bahari qui
                            insista pour la vente, alors q u e les revendiquantes, d'accord avec la
                            Raison</p>
                        <p>Sociale poursuivante,demandaient le renvoi pour permettre à cette
                            dernière d'examiner la valeur de la revendication et de distraire le cas
                            échéant d e s poursuites le bien revendiqué (voir procès-</p>
                        <p>verbal d e l'audience des Criées du 31 Octobre 1917);</p>
                        <p>Qu'il n'a donc qu'à s'en prendre à lui-même pour la perte qu'il vient de
                            subir en fait par sa propre faute;</p>
                        <p>Que les revendiquantes n'ayant établi avoir subi aucun dommage du fait de
                            la mise en vente de leurs terrains ne sont donc pas fondées à réclamer d
                            e s dommages-intérêts de c e chef;</p>
                        <p>Qu'elles doivent a u contraire supporter les frais encourus en première
                            instance pour n'avoir pas justifié devant les premiers juges leur droit
                            d e propriétaire en ne produisant pas le titre qui les déclare
                            telles.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>38. - Responsabilité civile, — Commettant; choix du préposé; défaut
                            d'ingérence dans l'exercice de ses fonctions. — Pharmacies;
                            responsabilité de leurs propriétaires pour les erreurs des pharmaciens,
                            — Préjudice moral; dommages-intérêts.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I.- La responsabilité d u commettant pour l e s f a u t e s c o m m i s e
                            s par s o n p r é p o s é d é -</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>r i v e principalement d u choix d u s e c o n d p a r l e premier pour
                            l'exercice de certain e s f o n c t i o n s a u x q u e l l e s le p r é
                            p o s é e s t d e s t i n é pour l e profit o u l'avantage d u comme t t
                            a n t, a l o r s même q u e celui-ci ne pourrait e x e r c e r d'i n g é
                            r e n c e d a n s la m a nière dont l e s fonctions s o n t a c c o m p
                            l i e s .</p>
                        <p>En conséquence, e t malgré l'interdiction pour l e s propriétaires d e p
                            h a r m a c i e s en Egypte d e s'i m m i s c e r d a n s la g e s t i o
                            n t e c h n i q u e, il y a lieu de retenir leur responsabilité d u chef
                            des erreurs c o m m i s e s par l e u r s p r é p o s é s p h a r m a c
                            i e n s d a n s la délivrance d e s m é d i c a m e n t s .</p>
                        <p>Il.-Suivant une jurisprudence c o n s t a n t e, le préjudice moral p e u
                            t d o n n e r lieu en principe à une indemnité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2 e C h . Prés. M. Eeman, 12 Avril 1921. - Dame Chryssanti
                            P. Facatselli c. Leo Gottlieb).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que la Dame Facatselli a régulièrement interjelé appel contre le
                            jugement r e n d u p a r le Tribunal Civil d'Alexandrie en date du 12
                            Avril 1921 la condamnant au paiement d e</p>
                        <p>L.E. 400 à t i t r e d'indemnité pour la mort d e l'enfant d e Leo
                            Gottlieb c a u s é e p a r u n e e r r e u r d a n s la délivrance d'un
                            m é d i c a m e n t;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Facatselli soutient q u e, simple propriétaire d'un e
                            pharmacie dont l'e x ploitation était confiée à un pharmacien a g r é é
                            p a r le Gouvernement, c'est à c e p r é p o s é seul qu'i n c o m b e
                            la charge d e réparer toute faute o u négligence dont il s e serait
                            rendu coupable d a n s l'exercice d e s a profession; qu'il n e s'agit p
                            a s d'u n serviteur qui travaille s o u s les o r d r e s et l e
                            contrôle d e s o n maître, mais d'un pharmacien, h o m m e d e
                            profession, libre d e s e s actions et tjui ne peut étre contrôlé p a r
                            s e s p a t r o n s; qu' e l l e invoque à ce s u j e t l'autorisation à
                            elle accordée p a r le Gouvernement, où il est formellement, défendu aux
                            propriétaires d e p h a r m a c i e s, q u i n e sont p a s p h a r m a
                            c i e n s autorisés, d e s'i m m i s cer dans lagestion technique d e
                            leurs pharmacies;</p>
                        <p>Que dans cet état de choses, et e n v u e d e s principes et de la
                            jurisprudence régissant la matière, e t qui édictent que la qualité d e
                            p r é p o s é n e résulte pas seulement d u choix fait p a r le
                            commettant, mais implique en outre q u e c e dernier a le droit de
                            donner à celui qu'il a choisi d e s o r d r e s ou- instructions s u r
                            la manière d e remplir les fonctions qu'il lui a confiées, l'autorité et
                            la subordination étant corrélatives, ainsi qu'il a été d é c i d é p a r
                            la Cour d e Cassation d e</p>
                        <p>France, la Dame Facatselli décline toute r e s p o n sabilité p o u r l'e
                            r r e u r, si e r r e u r il y a e u, c o m mise p a r le pharmacien s u
                            r qui elle n e pouvait exercer aucun contrôle;</p>
                        <p>Attendu que la question de savoir d e q u e l s éléments d é p e n d la
                            relation d e commettant à p r é p o s é a d o n n é lieu à quelques
                            divergences d e v u e s d a n s la doctrine;</p>
                        <p>Que l'article 1384 du Code Napoléon, dont l'article 214 du Code Civil
                            Mixte n'est q u e la reproduction a s s e z imparfaite, édicté q u e l'o
                            n e s t responsable du d o m m a g e causé par le fait des personnes
                            dont o n doit r é p o n d r e, e t que les maîtres e t l e s comme t t a
                            n t s s o n t responsable s d u d o m m a g e c a u s é p a r l e u r s
                            d o m e s t i q u e s e t p r é p o s é s d a n s l e s fonctions a u x
                            q u e l l e s ils l e s ont e m p l o y é s;</p>
                        <p>Qu'o n a interprété l e s rapports de comme t t a n t à p r é p o s é e n
                            disant q u e « pour que la qualité</p>
                        <p>* d e commettant à p r é p o s é soit établie e n t r e</p>
                        <p>« deux personne s, il f a u t e t il suffit q u e la p r e -</p>
                        <p>« mière ait qualité pour d o n n e r à la s e c o n d e</p>
                        <p>« d e s o r d r e s et pour en surveiller l'exécution,</p>
                        <p>« s a n s q u e la s e c o n d e ait p u o p p o s e r à la p r e -</p>
                        <p>* mièré, pour j u g e r d e s o r d r e s p a r elle reçus,</p>
                        <p>« e t s e refuser, a u b e s o i n, à l e s exécuter, d e s</p>
                        <p>« r a i s o n s d e caractère professionnel et techni-</p>
                        <p>« q u e; e t q u e le p r é p o s é n'est qu'u n a g e n t</p>
                        <p>* d'exécution : il en résulte q u e s a p a r t d'i n i -</p>
                        <p>« tiative personnelle dans la conception d e s</p>
                        <p>« a c i e s relatifs à l'exercice d e s e s fonctions e s t</p>
                        <p>« nulle; il est l'œ i l e t le b r a s a u service d e l'i n -</p>
                        <p>« telligence e t d e la volonté d'autrui : lors donc</p>
                        <p>« q u e les fonctions d u p r é t e n d u p r é p o s é s o n t</p>
                        <p>« telles qu'elle s impliquent c h e z lui la nécessité</p>
                        <p>« d e connaissances personnelles incommuni-</p>
                        <p>« c a b l e s a u prétendu comme t t a n t, le pouvoir d e</p>
                        <p>« c o m m a n d e r, d e contrôler e t d e surveiller d i s -</p>
                        <p>« p a r a î t et avec lui la qualité même de commet-</p>
                        <p>« t a n t et celle d e p r é p o s é »; (Aubry et Rau, V o l .</p>
                        <p>VI, p a g e 381.) :</p>
                        <p>Que d'a u t r e part, selon Baudry-Lacantinerie,</p>
                        <p>Vol. III, 2 è m e partie, p a g e 1138, « la r e s p o n s a -</p>
                        <p>« bilité du commettant est f o n d é e s u r une p r é -</p>
                        <p>« somption légale de faute qui consiste, non p l u s</p>
                        <p>« comme dans le c a s d e p a r e n t s ou institutions,</p>
                        <p>« à avoir m a l surveillé ou mal dirigé la personne</p>
                        <p>« q u i a c o m m i s le fait d o m m a g e a b l e, mais à « l'avoir
                            choisi à la légère »;</p>
                        <p>Qu'à cet endroit o n cite Bertrand d e Gréville, rapport e u r a u T r i
                            h u n a l : « L e s maîtres et l e s</p>
                        <p>« commettants ne peuvent, d a n s aucun cas, a r -</p>
                        <p>« g u m e n t e r d e l'impossibilité où ils préten-</p>
                        <p>« draient avoir é t é d'e m p ê c h e r le d o m m a g e</p>
                        <p>« c a u s é p a r leurs d o m e s t i q u e s ou p r é p o s é s d a n
                            s</p>
                        <p>« l e s fonctions auxquelles ils les o n t employés,</p>
                        <p>« e t le p r o j e t les assujettit toujours à la respon-</p>
                        <p>« sabilité la plus entière et la moins é q u i v o q u e .</p>
                        <p>« Cette disposition ne présente rien q u e d e très</p>
                        <p>« équitable. N'est-ce pas en effet le service dont</p>
                        <p>« le maître profite qui a produit le mal qu'on le</p>
                        <p>« c o n d a m n e à r é p a r e r ? N'a-t-il p a s à s e r e p r o -</p>
                        <p>« c h e r d'avoir d o n n é s a confiance à d e s h o m m e s</p>
                        <p>« méchants, maladroits ou imprudents ? Et serait-</p>
                        <p>« il juste q u e d e s tiers d e m e u r a s s e n t victimes</p>
                        <p>« d e cette confiance inconsidérée qui e s t la</p>
                        <p>« c a u s e première, la véritable s o u r c e du d o m -</p>
                        <p>« m a g e qu'ils é prouve n t ? » e t Baudry-Lacantinerie d'a j o u t e r
                            : « mais, d'après lu jurisprudence,</p>
                        <p>« u n e autre condition e s t nécessaire. U n individu</p>
                        <p>« n'a le caractère d e p r é p o s é q u e lorsque celui</p>
                        <p>« qui l'a choisi pour certaines fonctions p e u t</p>
                        <p>« lui donner, relativement à c e s fonctions, d e s</p>
                        <p>« o r d r e s e t d e s instructions »;</p>
                        <p>Que d'après D e m o l o m b e, Vol. 33, page 531,</p>
                        <p>« la présomption légale de responsabilité contre</p>
                        <p>« l e s comme liants r e p o s e toute entière s u r la</p>
                        <p>« faute qu'ils sont censés avoir c o m m i s e en</p>
                        <p>« choisissant mal l e u r s p r é p o s é s . Il peut arriver,</p>
                        <p>« e n p r a t i q u e, q u e l'o n invoque aussi contre l e s</p>
                        <p>« commettants un défaut de surveillance, mais</p>
                        <p>« c'est là une cause de responsabilité qui d é r i v e</p>
                        <p>« plutôt d e s art. 1382 et 1383 q u e d e l'art. 1384»;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte en définitive que les r e lations de commettant à p
                            r é p o s é dérivent p r i n cipalement d u choix p a r le premier du s
                            e c o n d pour l'exercice de certaines fonctions auxquelles c e dernier
                            e s t destiné, pour le profit ou l'avant a g e du commettant; qu'il n'e
                            s t nullement indisp e n s a b l e q u e celui-ci e x e r c e u n e
                            ingérence quelconque d a n s la manière dont c e s fonctions s o n t a c
                            c o m p l i e s; que le commettant, en choisiss a n t tel o u tel
                            individu pour remplir certaines fonctions qu'il ne peut ou ne veut
                            exercer lui-même, s e r e n d responsable e n v e r s l e s tiers pour tout d o m m a
                            g e c a u s é p a r le p r é p o s é d a n s l'e x e r cice c a u s a n
                            t un préjudice à autrui; que d u m o m e n t q u e c e s fonctions s o n
                            t exercées, non pas pour le profit du p r é p o s é, mais bien pour
                            celui d u commettant, c'est contre ce d e r n i e r q u e l e t i e r s
                            é p r o u v é p a r u n préjudice a s o n recours, puisque c'est le
                            commettant qui e s t en f a u t e pour avoir mal choisi s o n p r é p o
                            s é e t pour l'avoir mal surveillé, q u e c e m a n q u e d e
                            surveillance provienne d e s a p r o p r e incapacité techniq u e ou
                            autrement;</p>
                        <p>Attendu qu'il s'e n s u i t d e c e qui p r é c è d e q u e la Dame
                            Facatselli, en exploitant, p a r l'interméd i a i r e d'un pharmacien et
                            d'u n aide-pharmacien, le commerce d'une pharmacie, s'e s t r e n d u e
                            r e s p o n s a b l e e n v e r s les tiers pour l e s f a u t e s c o m
                            m i s e s à leur préjudice p a r s e s p r é p o s é s o u e m p l o y é
                            s;</p>
                        <p>Qu'il est évident q u e l e Gouvernement, en interdisant à la Dame
                            Facatselli une ingérence personnelle dans la question technique d e s a
                            pharmacie, n'a e n t e n d u q u e d o n n e r u n e garantie a u
                            public, s a n s pour c e l a r e l e v e r la Dame Facatselli de toute
                            responsabilité e n v e r s le public pour les f a u t e s o u la
                            négligence d e s e s e m p l o y é s, dérivant d e s r a p p o r t s d e
                            commettant à p r é p o s é selon l e droit c o m m u n;</p>
                        <cb/>
                        <p>Attendu que la Dame Facatselli soutient en outre que les éléments s u r
                            lesquels s'e s t b a s é e la juridiction pénale pour c o n d a m n e r
                            l'a i d e -</p>
                        <p>p h a r m a c i e n n e suffisent pas pour faire retenir à l'e n contre d
                            e l'appelante une responsabilité quelconque;</p>
                        <p>Attendu qu'il est d e jurisprudence constante q u e les condamnation s
                            pénale s d e la juridiction indigène f o r m e n t toujours des éléments
                            d o n t l a juridiction mixte peut tirer nu besoin sa conviction p o u r
                            f o n d e r une condamnation a u x d o m mages-intérêts;</p>
                        <p>Qu'e n exan'.inant de nouveau, a u v œ u d e l a</p>
                        <p>Dame Facatselli, les éléments acquis a u procès pénal, il est à retenir q
                            u e l'aide-pharmacien a d û substituer un flacon d e « E a s t o n's S y
                            r u p » pour le « S y r u p of Figs » o r d o n n é p a r le médecin</p>
                        <p>P a p o u t s a k i s; que ce médicament, composé d e p h o s p h a t e
                            s, d e fer, d e quinine e t d e strychnine, n'est pas destiné à l'u s a
                            g e d e s enfants, a u x q u e l s il est nuisible; que l'enfant d e
                            l'intimé, après avoir pris une cuillèrée d e c e médicament, e s t mort
                            quelques h e u r e s plus t a r d; que le médecin traitant n e
                            s'attendait nullement à la mort d e l'enfant; que contrairement aux
                            prétentions de la Dame Facatselli, ce médecin n'avait jamais o r d o n n
                            é, ni même ' e n t e n d u parler d e c e médicament; que si l'autopsie,
                            qui ne paraît p a s avoir é t é très complète, n'a pas révélé la
                            présence de strychnine dans les viscères, elle a e n tout c a s laissé
                            constater celle de quinine, l'u n d e s éléments dont e s t c o m p o s
                            é " l'E a s t o n's</p>
                        <p>S y r u p "; que tout donc porte à croire que la mort d e c e t enfant
                            était d u e à la négligence d e l'aide-pharmacien. en substituant " E a
                            s t o n ' s</p>
                        <p>S y r u p " pour " S y r u p of F i g s ";</p>
                        <p>Attendu que d a n s c e s conditions c'est à b o n droit que les premiers
                            Juges ont retenu la r e s ponsabilité de la Dame Facatselli,
                            propriétaire d e la pharmacie où était e m p l o y é l'aide-pharmacien
                            dont il s ' a g i t;</p>
                        <p>Attendu, toutefois, q u e le montant d e L.E. 800 r é c l a m é p a r l e p è r e d e l'enfant, ainsi q u e celui d e L.E.
                            400, accordé p a r le Tribunal, p a r a i s s e n t très e x a g é r é
                            s;</p>
                        <p>Qu'il ne faut p a s p e r d r e d e v u e q u e l'e n f a n t, â g é d'un
                            a n tout au p l u s, aurait dû r e s t e r bien l o n g t e m p s à la
                            charge d e s e s parents, e t si c e s derniers o n t été privés de
                            cette charge p a r l a négligence d u p r é p o s é d e l'appelante, on
                            ne saurait y voir autre c h o s e qu'u n p r é j u d i c e moral,, bien
                            g r a v e il est vrai, mais difficilement appréciable en a r g e n
                            t;</p>
                        <p>Que le préjudice moral peut cependant d o n n e r lieu en principe à
                            indemnité selon une jurisp r u d e n c e constante, et il échet de fixer
                            ex aequo et bono à L.E. 100 le montant à allouer d e c e chef.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>39. - Servitude. — Acquisition par prescription des servitudes apparentes
                            et continues.—Servitude de vue; limitation de hauteur d'un mur
                            séparatif.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - L e s s e r v i t u d e s apparentes, c'est à d i r e établi e s par
                            d e s o u v r a g e s e x t é r i e u r s, e t c o n t i n u e s, c'est
                            à .dire s'e x e r ç a n t en dehors d u fait d e l'h o m m e, peuvent s
                            ' a c quérir par voie d e prescription.</p>
                        <p>II. - U n e s e r v i t u d e d e v u e e t d e j o u r p e u t, i n d é
                            p e n d a m m e n t d e l'existe n c e d e f e n être s q u i s e t r o
                            u v e n t à plus de l a d i s t a n c e réglementaire d'un m è t r e d u
                            f o n d s v o i s i n s, résulter de la construction d'un m u r
                            séparatif d'élévation limitée, assurant ainsi lumière et v u e droite s
                            u r l e v o i s i n tant a u x b â t i m e n t s d u f o n d s d o m i n
                            a n t qu'a u p a s s a g e droit r é s e r v é entre c e s b â t i m e n
                            t s e t le m u r s é p a r a t i f .</p>
                        <p>Lorsqu'un tel état d e c h o s e s a été m a i n tenu p e n d a n t a u m
                            o i n s q u i n z e a n s, l e propriétaire d u m u r séparatif a p e r
                            d u l e droit d e l e surélever.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2e Ch. Prés. M. E. Eeman. 16 Mars 1922. Yonssef El
                            Taraboulsi è s q . c. Miltiade Adam et autre).</p>
                    </div>
                    <pb n="28" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Taraboulsi èsq. a interjeté appel d'un jugement d u Tribunal
                            d'Alexandrie en date du 22 Mars 1921, lequel, après enquête s u r les
                            lieux, a décidé q u e l'immeuble qui appartenait à l'intimé Adam et qui
                            aujourd'hui est devenu la propriété d e Kyriacou, jouit d'une servitude
                            de jour et de vue, acquise par prescription, sur l'immeuble voisin
                            occugé par Taraboulsi èsq.</p>
                        <p>ce au dessus d u mur séparatif de deux fonds, lequel ne peut dépasser en
                            hauteur 1 m . et 60 centim.;</p>
                        <p>Attendu que cet appel est mal f o n d é;</p>
                        <p>Attendu, en effet, en droit q u e s'agissant de servitudes apparentes,
                            c'est-à-dire établies par des ouvrages extérieurs, et continues,
                            c'est-à-dire qui s'exercent en dehors du fait d e l'homme, l'acquisition
                            pouvait en être faite p a r la voie de la prescription;</p>
                        <p>Attendu, en fait, qu'il résulte clairement des mesures, d'instruction
                            auxquelles il a été procédé, q u e l'immeuble, actuellement propriété d
                            e Kyriacou, a été bâti depuis plus de quinze ans, qu'il existe au
                            premier étage un balcon sur lequel donnent deux fenêtres et dont la
                            ligne extérieure est à la limite même de la propriété, que dans le mur
                            du rez-de-chaussée et à une distance d'un mètre 10 d e cette limite sont
                            pratiquées deux ouvertures fenêtres ayant v u e sur le fonds voisin et
                            que devant c e s fenêtres un mur d e séparation d'un mètre 60 cent, d e
                            hauteur, surmonté d'une grille, a été élevé par le propriétaire même d e
                            l'immeuble, auteur d'Adam et d e Kyriacou;</p>
                        <p>Attendu qu'il est incontestable et d'ailleurs incontesté que la
                            prescription d e 15 a n s est acquise pour ce qui concerne le balcon du
                            1er étage puisque la ligne extérieure de celui-ci est à la limite même
                            de la propriété (art. 62 C.C.), et q u e par conséquent la libre
                            jouissance pendant c e laps de temps d e cette v u e droite s u r le
                            voisin à une distance moindre de celle admise par l'article 61, a créé
                            le droit de servitude dont s e prévaut ['intimé;</p>
                        <p>Attendu qu'il en est de même pour ce qui concerne le rez-de-chaussée;
                            qu'en effet d e c e qui constitue et établit ici la servitude de vue et
                            de jour, c e n'est p a s l'existence des fenêtres qui s e trouvent à
                            plus de la distance réglementaire d'un mètre du f o n d s voisin, mais
                            bien la construction d'un mur séparatif auquel intentionnellement sans
                            doute on n'a p a s donné p l u s d'u n mètre 60 cent, d e hauteur et qui
                            par conséquent, à cause même de son p e u d'élévation, assurait lumière
                            et v u e droite s u r le voisin non seulement a u magasin du
                            rez-de-chaussée mais encore a u passage étroit réservé entre ce
                            rez-de-</p>
                        <p>chaussée et le mur séparatif;</p>
                        <p>Attendu que cet état de choses ayant été maintenu pendant au moins quinze
                            a n s sans contestation,</p>
                        <p>Taraboulsi n'avait plus le droit de le modifier et a agi arbitrairement
                            en surélevant l e mur séparatif jusqu'à la hauteur d u balcon et en i
                            privant ainsi s o n voisin du jour et de la vue que la prescription lui
                            avait assurée; que c'est donc à bon droit que les premiers juges,
                            accueillant la demande d'Adam, ont ordonné de démolir le dit mur de
                            manière à le ramener à la hauteur d e 1 m . 60 qu'il avait
                            primitivement.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>40. - Servitude. — Droits du propriétaire du fonds servant.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>S o u s l'e m p i r e d e la loi mixte comme s o u s celui de la loi f r
                            a n ç a i s e, l e p r o p r i é taire d u f o n d s s e r v a n t n e p
                            e u t rien faire q u i a g g r a v e l a s e r v i t u d e e n d i m i n
                            u a n t l ' u s a g e o u e n e n r e n d a n t l'exercice p l u s i n c
                            o m m o d e; mais son droit de propriété r e s t a n t e n t i e r pour
                            l e s u r p l u s, t o u t c e q u i lui e s t interdit, c'est de porter
                            atteinte a u droit d u propriétaire d u f o n d s d o m i n a n t e t
                            d'e n d i m i n u e r l a j o u i s s a n c e; a i n s i rien n e s'o p
                            p o s e, e n principe, à c e qu'il s e s e r v e lui-même d e s o n f o
                            n d s a u même u s a g e pour l e q u e l l a s e r v i t u d e a été é
                            t a b l i e, à la s e u l e c o n d i t i o n q u e l e propriétaire d u
                            f o n d s d o m i n a n t n'ait p a s o b t e n u u n droit e x c l u s
                            i f e t q u e d'autre part l e propriétaire d u f o n d s s e r v a n t
                            n e n u i s e p a s à l'exercice d e la s è r v i t u d e p a r s o n u
                            s a g e personnel .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. E. Eeman, 30 Mars 1922. — Fatma Hanem c.
                            Felix Botton et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que la Dame Fatma Hanem, propriétaire d'une maison qu'elle avait
                            achetée d e la Cassa di Sconto, et qui jouissait d'un droit de servitude
                            d'écoulement d e s eaux ménagères s u r les fonds voisin que la dite
                            Cassa di Sconto avait ultérieurement vendu à Félix d e Botton et sur
                            lequel celui-ci avait bâti une maison d'h a bitation, avait fait, en
                            référé, procéder à une expertise pour constater qu'en installant, s u r
                            le puits dont elle s e servait, une canalisation pour l'écoulement d e s
                            e s eaux ménagères à lui, le dit</p>
                        <p>Félix d e Botton aurait ainsi diminué l'usage de cette servitude et causé
                            un dommage sérieux à l'immeuble voisin;</p>
                        <p>Attendu que sur la b a s e d e cette expertise la Dame Fatma Hanem
                            assigna tant la Cassa di</p>
                        <p>Sconto que le sieur Botton devant le Tribunal Civil d'Alexandrie pour
                            entendre faire défense à ce dernier d e s e servir du puits litigieux
                            pour l'écoulement d e s e s eaux ménagères; que par jugement en date du
                            24 Décembre 1921 le Tribunal estimant q u e cette-action tendrait plutôt
                            à la revendication de la propriété du puits litigieux et que Botton
                            n'avait pas par son fait rendu l'exercice de la servitude plus
                            incommode, débouta la dite Dame de s a d e m a n d e;</p>
                        <p>Attendu qu'appel ayant été interjeté par elle de cette décision, il y a
                            lieu d e retenir tout d'abord que la Cassa di Sconto, qui a e u soin en
                            vendant le terrain à Botton de déclarer l'existence de la servitude dont
                            s'agit, e t contre laquélle d'ailleurs aucune conclusion n'a été prise,
                            n e peut avoir encouru aucune responsabilité du fait de son acheteur et
                            devait être simplement mise h o r s d e cause s a n s frais;</p>
                        <p>Attendu, pour ce qui concerne les rapports entre la Dame Fatma e t
                            Botton, qu'en fait il résulte d e l'expertise q u e l'usage par Botton
                            du puits litigieux n ' a causé aucune dommage à l'immeuble de la Dame
                            Fatma et q u e si un débordement d e liquides devait s e produire à
                            cause d'une trop grande quantité d'eaux d a n s le puits, c'est sur le
                            terrain d e Botton qu'il s e produirait, à raison d e la pente existant
                            dans cette direction et non s u r le terrain de la Dame Fatma;</p>
                        <p>Attendu, en droit, q u e bien q u e la loi mixte ne contienne aucune
                            disposition analogue à celle d e l'article 701 du Code Napoléon qui
                            traite des obligations du propriétaire du f o n d s servant p a r
                            rapport à la servitude qui grève celui-ci, les règles tracées p a r cet
                            article, qui sont conformes à l'équité, n ' e n doivent pas moins être
                            appliquées aux termes d e l'article 11 du Code Civil, et il est certain
                            q u e sous la loi mixte comme sous la loi Française le propriétaire du
                            fonds servant ne peut rien fai^e qui aggrave la servitude en en
                            diminuant l'usage ou en en rendant l'exercice plus incommode; mais q u e
                            son droit de propriété restant entier pour le surplus, tout ce qui lui
                            est interdit c'est de porter atteinte a u droit d u propriétaire du
                            fonds dominant et d'e n diminuer la jouissance; qu'ainsi rien ne s'o p p
                            o s e en principe, à ce qu'il s e serve lui-même de son fonds a u même
                            usage pour lequel la servitude a été établie, à la seule condition q u e
                            le propriétaire d u fonds dominant n'ait pas obtenu un droit exclusif et
                            que, d'autre part, le propriétaire d u f o n d s servant ne nuise p a s
                            à l'exercice de la servitude p a r son u s a g e personnel;</p>
                        <p>E t attendu q u e si, en fait, la Dame Fatma a p u, lorsque le terrain
                            voisin n'était p a s bâti, s e servir seule d u puits litigieux, jamais
                            la Cassa di Sconto ne lui a accordé sur c e puits un droit exclusif de
                            jouissance; qu'en principe, donc</p>
                        <p>Botton, en vertu de son droit de propriété sur l'immeuble acquis et s u r
                            le puits qui y est établi, avait le droit d e s e servir de celui-ci;
                            qu'on n e voit pas en quoi cet usage puisse nuire à la Dame Fatma et
                            l'empêcher de continuer à écouler s e s eaux ménagères dans ces puits;
                            que le seul inconvénient qui semble pouvoir résulter du double usage d e
                            celui-ci consiste dans le fait q u e le puits ce remplira plus
                            rapidement e t devra être plus fréquemment vidé et aussi qu'il pourra s
                            e produire un débordement des liquid e s, ce qui en somme sera
                            préjudiciable à Botton et non à la Dame Fatma; qu'il vaudrait mieux
                            évidemment q u e chacun d e s propriétaires ait un puits sur son propre
                            terrain et l'établisse d'une façon plus hygiénique; mais que la Cour n'a
                            pas à s'occuper de cette questiçn et qu'en l'état de la cause elle ne
                            peut que confirmer le jugement attaqué, faute par la Dame Fatma d'avoir
                            justifié q u e l'intimé a porté atteinte a u droit de servitude qui lui
                            a été concédé.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>41. - Takharog. — Caractères de ce contrat; résolution pour cause de
                            lésion ; inadmissibilité. — Consentement; vices; erreur. — Nullité pour
                            lésion; ne peut être relevée d'office.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - La nullité pour l é s i o n n'est p a s u n e nullité a b s o l u e
                            a y a n t comme conséquence d e rendre inexistant e s l e s conventions
                            i n t e r v e n u e s entre l e s parties; l a c o n v e n t i o n e s t
                            s i m p l e m e n t annulable, e t l a nullité, n e portant p a s
                            atteinte à l'ordre public, n e saurait être s o u l e v é e d'o f f i c
                            e .</p>
                        <p>II. - L e contrat d e T a k h a r o g n'e m p o r t e p a s partage d e s
                            b i e n s d e l a succession, s a conséquence nécessaire é t a n t d e t
                            r a n s férer les droits d'un héritier à un autre héritier o u à un g r
                            o u p e d'héritiers, q u i, d a n s l e p a r t a g e p r e n d r o n t
                            l e s lieu e t p l a c e d u c é d a n t, l a répartition d e l'actif s
                            u c c e s s o r a l d e v a n t s'effectuer comme g'il n'y avait p a s e
                            u d e c e s s i o n; c e contrat a toujours un caractère t r a n s a c t
                            i o n n e l e t u n caractère a l é a t o i r e, e t comme tel, il ne
                            peut être attaqué pour c a u s e d e l é s i o n par suite de la s i m p
                            l e d i s p r o p o r t i o n entre l a v a l e u r d e l a q u o t e -
                            p a r t héréditaire d u c é d a n t e t l e p r i x d e c o m p e n s a
                            t i o n c o n v e n u .</p>
                        <p>Mais, comme d a n s t o u t autre contrat, l e contrat d e T a k h a r o
                            g e s t annulable s i l e c o n s e n t e m e n t a été v i c i é p a r
                            erreur o u d o l, comme il en est lorsque l'erreur s u r l e p r i x, b
                            a s é e s u r l'i g n o r a n c e d e s f o r c e s d e la s u c c e s s
                            i o n, affecte d a n s une mesure e x c e s s i v e l e p r i x e n v i
                            s a g é comme l e rapport principal d u contrat.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 25 Mars 1922. D m e Nelly
                            Vve Selim Abboud et autres c. Antoim Youssef Abboud et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — A i n s i j u g é par confirmation d'un jug. c i v . Alex. 16
                            Avril 1921. (Gaz.</p>
                        <p>XI, 183-259), mais par d'autres motifs, l e jugement ayant admis,
                            contrairement à c e qu'a retenu l'arrêt rapporté, q u e l e contrat d e
                            T a k h a r o g, lorsqu'il pouvait être c o n sidéré comme une
                            renonciation ayant pour objet, pour l'un des héritiers, d e sortir d e
                            l'indivision, était susceptible d'être attaqué par l'action
                            rescisoire.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que le 22 Août 1919 décédait à Alexandrie</p>
                        <p>Sélim Ibrahim Abboud, laissant comme héritiers s a mère et trois s œ u r
                            s, les appelants, e t deux cousins, les intimés; et le 2 Septembre même
                            année, un acte a été dressé relatant q u e suivant le statut personnel
                            musulman, les quotes parts revenant aux héritiers étaient 1/6 pour la
                            mère du défunt, 2/3 pour s e s s œ u r s et 1/6 pour s e s cousins, et q
                            u e pour éviter des contestations et l'immixtion des intimés dans les
                            affaires d e l a</p>
                        <pb n="29" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>succession, c e s derniers é t a i e n t d i s p o s é s à s o r t i r d
                            e la succession contre p a i e m e n t d'une s o m m e déterminé e;</p>
                        <p>P a r c e t a c t e il était donc c o n v e n u que les intim é s c é d a
                            i e n t l e u r q u o t e - p a r t h é r i d i t a i r e a u x a p p e
                            l a n t e s, à c h a c u n e s e l o n s a q u o t e - p a r t h é r i d
                            i t a i r e, m o y e n n a n t l a somme de L.E. 1000 payable jusqu'a u
                            31 Décembre 1919; qu'à la s u i t e d e cette c e s s i o n l e s i n t
                            i m é s n'a v a i e n t p l u s a u c u n droit à f a i r e v a l o i r
                            comme héritiers e t que les appelante s p r e n a i e n t à l e u r c h
                            a r g e toute s les dettes d u défunt;</p>
                        <p>Attendu que p a r l e u r assignation d e s 11 e t 21</p>
                        <p>Août ¡920 l e s i n t i m é s d e m a n d a i e n t l'annulation d u dit
                            a c t e, e n a l l é g u a n t q u e l e u r c o n s e n t e m e n t a v
                            a i t é t é s u r p r i s le 1er Septembre 1919 p a r d e s m a n œ u v
                            r e s d o l o s i v e s e t p a r intimidation, e n l e u r f a i s a n
                            t a c c r o i r e que les t e r r a i n s d e la succession n e v a l a
                            i e n t q u e L . E. 25000, contre u n passif d e</p>
                        <p>L.E. 18450, a lorsque l e u r v a l e u r s'élevait à L.E. 60050; e t e n
                            l e u r d é c l a r a n t q u e s'i l s n e s i g n a i e n t p a s le l
                            e n d e m a i n l'acte nécessaire, ils n'o b t i e n -</p>
                        <p>r a i e n t r i e n d e l a succession;</p>
                        <p>Attendu que les premiers j u g e s s a n s s'arrêt e r à l ' a p p r é c
                            i a t i o n d e s m o y e n s d e nullité i n v o q u é s p a r l e s i
                            n t i m é s o n t e s t i m é dans un jugement du 16 Avril 1921 q u e
                            l'acte s o u s c r i t p a r l e s i n t i m é s c o m p o r t a i t u n
                            partage q u i était r e s c i n d a b l e e n c a s d e l é s i o n, e t
                            ils o n t o r d o n n é u n e expertise pour vérifier la v a l e u r d e
                            s t e r r a i n s d e l a succession r é f é r é e a u m o i s d e
                            Septembre 1919;</p>
                        <p>Attendu que les appelantes c r i t i q u e n t l e jugement d é f é r é e
                            n s o u t e n a n t qu'il avait i n d û m e n t a d m i s un m o y e n d
                            e nullité qu'elle s n'a v a i e n t p a s i n v o q u é, et qui
                            d'ailleurs n'était p a s p e r t i n e n t;</p>
                        <p>Attendu qu'en effet, la p r é t e n d u e nullité pour l é s i o n n ' é
                            t a i t p a s u n e nullité a b s o l u e, ayant comme conséquence d e r
                            e n d r e inexistant e la c o n v e n t i o n i n t e r v e n u e e n t
                            r e parties; elle était r e l a t i v e, la c o n v e n t i o n n'é t a
                            n t p a s nulle d e p l e i n droit, mais s i m p l e m e n t a n n u l
                            a b l e; et cette nullité n e p o r t a n t p a s a t t e i n t e à l'o
                            r d r e public e l l e n e s a u rait être s o u l e v é e d'o f f i c e
                            (arrêt 7 Juin 1916, B u l l .</p>
                        <p>XXV11I, 413);</p>
                        <p>Attendu que l a c e s s i o n d e droit s s u c c e s s o r a u x f a i s
                            a n t l'o b j e t d e l'acte incriminé constituait l e contrat d e t a k
                            h a r o g, t e l qu'il est prévu à l'art. 636 d u s t a t u t personnel
                            égyptien e t a été i n t e r p r é t é p a r la jurisprudence de la
                            juridiction mixte i arrêt s - 5 Décembre 1889 - 10 Janvier 1895 - 11
                            Janvier 1905 - 12 Décembre 1916; B u l l . 11, 4 6 -</p>
                        <p>VII, 8 4 - XV, 350 XXIX, 1903);</p>
                        <p>Attendu que l e contrat d e t a k h a r o g n'e m p o r t e p a s le
                            partage d e b i e n s d e la succession, s a conséquence n é c e s s a i
                            r e é t a n t d e t r a n s f é r e r les droits d'u n héritier à un
                            autre h é r i t i e r o u à un g r o u p e d'h é r i t i e r s, q u i d
                            a n s l e partage p r e n d r o n t le lieu e t p l a c e d u c é d a n
                            t, la r é p a r t i t i o n d e l'actif s u c c e s s o r a l d e v a n
                            t . s'e f f e c t u e r comme s'i l n'y avait p a s e u d e c e s s i o
                            n;</p>
                        <p>En l'espèce il n'y a e u a u c u n l o t i s s e m e n t d e s b i e n s
                            d e la succession q u i r e s t e n t encore indivis;</p>
                        <p>Attendu que l e contrat d e t a k h a r o g a toujours u n c a r a c t è
                            r e t r a n s a c t i o n n e l e t d a n s l'acte i n c r i m i n é c e
                            caractère ressort clairement d e s é n o n -</p>
                        <p>ciations q u i p r é c è d e n t s o n dispositif. Il a en outre u n c a
                            r a c t è r e a l é a t o i r e p a r le fait q u e l e c e s s i o n
                            -</p>
                        <p>n a i r e a s s u m e t o u s l e s r i s q u e s é v e n t u e l s et l
                            e s c h a r g e s q u i peuvent g r e v e r l a succession;</p>
                        <p>En l'espèce, les dettes d e la succession n'ont é t é e s t i m é e s
                            qu'a p p r o x i m a t i v e m e n t, d a n s l'état q u i f u t c o m m
                            u n i q u é a u x i n t i m é s, feu Selim Ibrahim A b b o u d n'é t a n
                            t p a s commerçant, n'ayant d'autres r e g i s t r e s d e c o m p t a b
                            i l i t é q u e s e s l i v r e s d e c u l t u r e, e t à l'é p o q u e
                            d e l a c o n v e n t i o n i n t e r v e n u e e n t r e parties les
                            appelantes n e p o u v a i e n t ê t r e s û r e s d e c o n n a î t r e
                            le passif e x a c t d e la succession , l'é v e n t u a l i t é d e
                            dette s i g n o r é e s, q u i s e m a n i f e s t e r a i e n t p l u s
                            t a r d, n'é t a n t p a s à é c a r t e r;</p>
                        <p>Attendu qu'à r a i s o n d u d o u b l e caractère t r a n sactionnel e t
                            a l é a t o i r e d u contrat d e t a k h a r o g il ne peut ê t r e a t
                            t a q u é par suite d e l a s i m p l e d i s p r o p o r t i o n e n t
                            r e la v a l e u r d e l a q u o t e - p a r t h é r i d i t a i r e d u
                            c é d a n t e t l e p r i x d e c o m p e n s a t i o n c o n v e n u .
                            E t c e même p r i n c i p e e s t a d m i s p a r l a législation
                            français e ( Code Civil art. 889) e t p a r l a législation i t a l i e
                            n n e i Code Civil art. 1040) e n matière d e c e s s i o n d e droit s
                            s u c c e s s i f s d'un h é ritier à un autre h é r i t i e r;</p>
                        <p>Attendu, toute fois, q u e d a n s l e contrat d e t a k h a r o g comme
                            d a n s t o u t a u t r e contrat, l e c o n s e n t e m e n t d o i t
                            être d o n n é l i b r e m e n t, e t c e contrat e s t a n n u l a b l
                            e s i le c o n s e n t e m e n t a été vicié p a r e r r e u r o u d o
                            l;</p>
                        <p>Attendu que l e s i n t i m é s i n s i s t e n t e n appel s u r l e m o
                            y e n d é v e l o p p é e n premier d e g r é, e n r e p r o c h a n t à
                            la partie a d v e r s e d e s m a n œ u v r e s d o l o s i v e s, e t e
                            n appel, pour l a première fois, i l s soutiennent q u e leur c o n s e
                            n t e m e n t a été vicié p a r e r r e u r, c e q u i c o n s t i t u e
                            u n nouveau m o y e n d e d é f e n s e, recevab'.e e n a p p e l, e t n
                            o n p a s une demande nouvelle, la c a u s e e t l'o b j e t de la
                            demande o r i g i n a i r e r e s t a n t l e s même s (art. 413 C.
                            Proc. );</p>
                        <p>Attendu que l'e r r e u r vicie le c o n s e n t e m e n t l o r s q u '
                            e l l e p o r t e s u r l e rapport principal s o u s l e q u e l l a c
                            h o s e a été e n v i s a g é e d a n s l e contrat</p>
                        <p>( Code Civil art. 194); e t il a été jugé q u e l'e r r e u r s u r l e p
                            r i x o p è r e l a nullité d u c o n s e n t e m e n t, q u a n d elle
                            affecte d a n s une mesure e x c e s s i v e l e p r i x e n v i s a g é
                            comme l e rapport principal d u contrat i arrêt 16 Mai 1917, Bull. XXIX,
                            246);</p>
                        <p>Attendu que l e s i n t i m é s h a b i t a n t l'u n le Caire e t l'a u
                            t r e Mansourah, e t f r é q u e n t a t i o n n'ayant e x i s t é e n t
                            r e l e s i n t i m é s e t f e u S e l i m Ibrahim A b b o u d o u s a
                            f a m i l l e, i l s i g n o r a i e n t l e s f o r c e s d e la
                            succession, e t i l s d é c l a r e n t qu'ils n e l e s o n t c o n n u
                            e s q u e p a r l'é v a l u a t i o n d e s t e r r a i n s f a i t e p
                            a r l e S i e u r T a d r o s Ibrahim, le nazir d e s c u l t u r e s d
                            u s i e u r A z i z B a h a r i, b e a u - f r è r e d e l'u n e d e s a
                            p p e l a n t e s;</p>
                        <p>Qu'il est vrai que les appelante s a l l è g u e n t q u e l o r s d e s
                            pour p a r l e r s q u i ont p r é c é d é l a signature d e l'acte d e
                            t a k h a r o g l e s i n t i m é s o n t é t é i n v i t é s à v i s i
                            t e r l e s t e r r a i n s et qu'ils s'y s o n t r e n d u s , mais l e
                            s i n t i m é s c o n t e s t e n t cette v i s i t e dont il n'existe
                            le m o i n d r e i n d i c e;</p>
                        <p>Le s appel l a n t e s r e l è ventencore l e s é n o n c i a -</p>
                        <p>t i o n s d e l'acte dont il s'agit d'après lesquelles l e s i n t i m é
                            s o n t r e c o n n u qu'ils a v a i e n t p r i s u n e connaissance p
                            a r f a i t e d e l'état de la s u c c e s s i o n, mais o n ne peut y v
                            o i r q u e s i m p l e s f o r m u l e s d e s t y l e, alors s u r t o
                            u t qu'il est constant q u e l'acte n'a pas é t é r é d i g é s u i v a
                            n t l e s i n d i c a t i o n s d o n n é e s p a r l e s i n t i m é s,
                            e t qu'il a été s o u m i s à l e u r signature, d e l a p a r t d e s
                            appelante s, p a r les personnes qu'elles a v a i e n t c h a r g é e s
                            d e c o n c l u r e l'a r r a n g e m e n t q u i s'e s t effectué;</p>
                        <p>Attendu que l e s i n t i m é s p r é c i s e n t l e s m a n œ u v r e s
                            d o l o s i v e s dont a u r a i e n t profité les appelantes e t
                            qu'ilsauraient c o n n u e s quelques m o i s p l u s t a r d, e n
                            affirmant que les t e r r a i n s d e la succession a v a i e n t é t é
                            é v a l u é s à L.E. 45000 d a n s u n premier rapport s o u s c r i t p
                            a r le sieur T a d r o s l b r a -</p>
                        <p>h i m e t p a r le sieur Elie B o u l a d, o n c l e m a t e r n e l d u
                            défunt, e t q u e c e rapport a été s u b s t i t u é p a r u n a u t r
                            e, é v a l u a n t l e s t e r r a i n s à L.E. 25000, r é d i g é p a r
                            l e T a d r o s suivant l e s o r d r e s d e s o n p a t r o n Aziz B a
                            h a r i e t s o u s c r i t p a r le sieur T a d r o s s e u l, le sieur
                            Elie B o u l a d ayant r e f u s é d e l e s i g n e r;</p>
                        <p>A l'a p p u i d e l e u r s d i r e s l e s i n t i m é s a r t i c u l e
                            n t u n e preuve t e s t i m o n i a l e et p r o d u i s e n t u n r a
                            p p o r t d e l'expert M o g, q u i visita l e s t e r r a i n s
                            litigieux e n S e p t e m b r e 1920, e t l e u r a t t r i b u a l a v
                            a l e u r d e</p>
                        <p>L.E. 60050 r é f é r é e à Septembre 1919;</p>
                        <p>Attendu que les appelantes p r o d u i s e n t u n e d é c l a r a t i o
                            n du sieur Elie B o u l a d, c o n t e s t a n t qu'il a i t é t é c h a
                            r g é d e p r o c é d e r à l'é v a l u a t i o n d e s t e r r a i n s,
                            m i s s i o n qu'il n'a u r a i t p u a c c e p t e r p a r c e qu'il
                            n'est p a s e x p e r t a g r o n o m e, mais il r e c o n n a î t avoir
                            a c c o m p a g n é le sieur T a d r o s d a n s s a v i s i t e d e s
                            lieux; e t ayant c o l l a b o r é d a n s l e t e m p s à la g e s t i
                            o n d u d o m a i n e s u c c e s s o r a l, il n'a u r a i t p a s m a
                            n q u é d e d o n n e r au sieur T a d r o s d e s éléments u t i l e s
                            à l'é v a l u a t i o n, notamment s u r l e p r i x d e l e u r
                            location;</p>
                        <p>Attendu qu'il est vrai s e m b l a b l e q u e l'é v a l u a t i o n, o r
                            d o n n é e p a r les appelantes a i t é t é p r o v o q u é e p a r d e
                            s pour p a r l e r s e n t a m é s p a r l e s i n t i m é s, q u i s e
                            s e r a i e n t r e n d u s à Alexandrie v e r s le 25 Août 1919,
                            autrement o n n e s'e x p l i q u e r a i t p a s l'e m p r e s s e m e
                            n t d e p r o c é d e r à cette é v a l u a t i o n quelques j o u r s à
                            p e i n e après le d é c è s d e S e l i m Ibrahim</p>
                        <p>A b b o u d, a u c u n d i f f é r e n d n'é t a n t s u r g i e n t r e
                            les appelantes s u r l e partage de la succession; e t il est r e g r e
                            t t a b l e que les i n t i m é s n'a i e n t p a s é t é i n v i t é s
                            à s u i v r e l e s o p é r a t i o n s d'é v a l u a t i o n c o n f i
                            é e s au sieur T a d r o s Ibrahim, c e q u i a u r a i t é v i t é l e
                            p r é s e n t litige;</p>
                        <p>Attendu que s i o n p e u t s o u p ç o n n e r que la v a l e u r a t t
                            r i b u é e p a r l'expert M o g a u x t e r r a i n s s o i t e x a g é
                            r é e, o n p e u t aussi s o u p ç o n n e r q u e l'é v a l u a t i o n
                            f a i t e p a r le sieur T a d r o s soit e n t a c h é e d u d é f a u
                            t c o n t r a i r e, é t a n t d a n s l'intérêt m a n i f e s t e d e s
                            appelante s d e s e d e s s a i s i r d u m i n i m u m d e l'actif de
                            la succession e n f a v e u r d e c o u s i n s é l o i g n é s e t a u
                            p a r avant i g n o r é s p</p>
                        <p>Attendu que le rapport d e l'expert M o g e s t s u f f i s a m m e n t m
                            o t i v é e t il r e l è v e d e s éléments d'une c e r t a i n e i m p
                            o r t a n c e, q u i ne s o n t p a s i n d i q u é s d a n s l e
                            rapport du sieur T a d r o s, t e l s qu'une m a c h i n e d'i r r i g a
                            t i o n, u n p u i t s a r t é s i e n, une e z b e h e t u n e h a b i
                            t a t i o n pour le propriétaire;</p>
                        <p>Attendu qu'é t a n t d o n n é le g r a n d écart e n t r e l e s é v a l
                            u a t i o n s d e s d e u x expertise s e x t r a judiciaire s du sieur
                            T a d r o s et d u sieur M o g, u n e expertise judiciaire e s t utile
                            pour apprécier la p o r t é e d e s d e u x m o y e n s, l ' e r r e u r
                            et l a fraude, q u i s o n t i n v o q u é s p a r l e s i n t i m é s à
                            l'a p p u i d e l'annulation d e l'acte d e t a k h a r o g;</p>
                        <p>Attendu que le v i c e du c o n s e n t e m e n t dont c e t actes e r a
                            i t e n t a c h é n'a u r a i t p u être p u r g é p a r l a c o n f i r
                            m a t i o n d e l e u r c e s s i o n des droits s u c c e s s o r a u x
                            q u e l e s i n t i m é s o n t d o n n é e d a n s l e u r s q u i t t
                            a n c e s du 2 8 Décembre 1919 e t 27 Février 1920, q u e s'i l était
                            établi qu'à c e s é p o q u e s l e s i n t i m é s a v a i e n t déjà c
                            o n n a i s s a n c e d u vice dont i l s s e sont plaints p l u s t a r
                            d e t si l e u r intention d e p u r g e r c e vice é t a i t m a n i f
                            e s t e ;</p>
                        <p>Que d a n s l e s conditions q u i v i e n n e n t d'être e x p o s é e s
                            e t p a r d'autres motifs q u e cei;x a d o p t é s p a r l e s premier
                            s j u g e s, il y a lieu d e confirmer l e jugement interlocutoire d o n
                            t appel .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>42. - Transaction. — Mode de preuve; présomptions inadmissibles au delà
                            de P. T. 1000 en matière civile. — Avocat. — Meubles de Cabinet et
                            livres professionnels; insaisissabilité.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - Si, en droit mixte, la transaction en matière civile peut être
                            •étaolie p a r témoins o u présomptions lorsqu'elle p o r t e s u r une
                            somme ne d é p a s s a n t p a s 10 livres, elle n'en reste pas moins soumise, a u delà d e cette sommé, à la
                            règle g é n é rale imposant la preuve écrite.</p>
                        <p>II. - S o n t insaisissables, e n Egypte, aussi bien les meubles
                            ordinaires du Cabinet d e l'avocat q u e s e s livres de droit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2e Ch. Prés. M. E. Eeman, 2 Février 1922. — D r . Mohamed
                            oey Mahdi Badran c. Aie j . S.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que, p a r acte sous seing privé en date du 3 1 Janvier 1907, M a
                            î t r e S. avait v e n d u a u D o c t e u r B a d r a n u n lot d e t e
                            r r a i n d e 2 . 4 0 0 m è t r e s s i s à G h é z i r e h a u p r i x d e 8.040 l i v r e
                            s;</p>
                        <p>Attendu que, p a r jugement d u Tribunal Civil du Caire en date du 2 3
                            Février 1910 c o n f i r m é s u r appel p a r arrêt du 2 9 Décembre
                            1910, l a vente avait été d é c l a r é e r é s i l i é e, a u x t o r t
                            s et g r i e f s d e S., e t celui-ci c o n d a m n é à p a y e r a u D
                            o c t e u r B a d r a n</p>
                        <p>4.000 L i v r e s, à titre de restitution de la partie d u p r i x d é j
                            à p a y é e, e t 50, à titre d e dommages -</p>
                        <p>intérêts e n s e m b l e a u x a c c e s s o i r e s d e droit;</p>
                        <p>Attendu qu'en exécution d u d i t jugement l e</p>
                        <p>D o c t e u r B a d r a n avait, e n Décembre ¡919, s a i s i -</p>
                        <p>arrêté, d'une part, entre les mains d u c o m m i s s a i r e p r i s e u
                            r L. D e l i a T o r r e l e s s o m m e s p r o v e n a n t d e l a v e
                            n t é v o l o n t a i r e d'une partie d e s m e u b l e s d e M a î t r
                            e S. e t saisi et fait v e n d r e, d'autre part, s e s m e u b l e s r
                            e s t a n t s, à l'exception d e c e u x g a r n i s s a n t s o n c a b
                            i n e t d'avocat e t d e s l i v r e s q u i s'y t r o u v a i e n
                            t;</p>
                        <p>Attendu qu'à l a suite des dits actes d'exécution, d e u x a c t i o n s
                            a v a i e n t é t é i n t e n t é e s d e v a n t le Tribunal
                            Civil du Caire, l'u n e p a r le D o c t e u r</p>
                        <p>B a d r a n t e n d a n t à f a i r e d i r e qu'il avait l e droit d e s
                            a i s i r l e s m e u b l e s e t livres d u c a b i n e t d e</p>
                        <p>M a î t r e S. s a u f, q u a n t a u x derniers, ceux qui s e r a i e n
                            t j u g é s i n d i s p e n s a b l e s à l'exercice d e s a p r o f e s
                            s i o n, e t l'a u t r e p a r M a î t r e S. t e n d a n t à f a i r e
                            a n n u l e r l e s saisie-arrêt e t s a i s i e s u s m e n t i o n n é
                            e s comme f a i t e s en vertu d'un titre inexistant e t f a i r e
                            ordonner l e p a i e m e n t e n t r e s e s m a i n s d e s s o m m e s
                            qu'elle s a v a i e n t p r o d u i t e s e t q u i s e t r o u v a i e
                            n t déposé e s à la Caisse d e s F o n d s J u d i c i a i r e s;</p>
                        <p>30 Attendu que, statuant sur ces deux1' actions jointes, le Tribunal
                            accueillait, par son juge-, ment du 15 Novembre 1920 dont appel, la
                            seconde, ce qui le dispensait d'aborder l'examen de la première devenue
                            sans objet ;</p>
                        <p>Attendu que, pour ce faire, les premiers juges ont, sur la base de
                            certaines présomptions, reten u que postérieurement à l'arrêt du 29
                            Décembre 1910 et à une date qu'ils s e sont, et pour cause, abstenu de
                            préciser, une transaction serait intervenue entre parties et que, aux
                            termes de cette transaction le Docteur Badran aurait accept é de rester
                            acquéreur du lot .de terrain précité et aurait expressément renoncé au
                            bénéfice de l'arrêt susmentionné;</p>
                        <p>Attendu qu'en décidant, contrairement aux dispositions formelles d e
                            l'art. 280 du Code</p>
                        <p>Civil, qu'une transaction portant sur une dette civile de plusieurs
                            milliers de livres pouvait être établie par des présomptions, les
                            premiers juges ont incontestablement erré;</p>
                        <p>Attendu que Maître S. est mal venu à s e prévaloir, à l'appui de la thèse
                            adoptée par le jugement déféré, du fait que l'art. 653 du Code Civil
                            Mixte n 'aurait pas reproduit la disposition finale de l'art. 2044 du
                            Code Napoléon édictant que le c o n trat de transaction «doit être
                            rédigé par é c r i t »;</p>
                        <p>Attendu que tout ce qui résulte de cette différence de textes, c'est
                            qu'en droit mixte la transaction, lorsqu'elle porte sur une somme ne
                            dépassant pas dix livres, peut être établie par témoins ou présomptions
                            tandis qu'en droit français, même en matière n'excédant p a s 150 francs, ces moyens de preuve sont inadmissibles, mais qu'on ne saurait en
                            déduire que le législateur égyptien a voulu s'écarter, en matière de
                            transaction, d e s règles régissant la preuve, en livrant ce contrat,
                            d'ordinaire assez compliqué, à l'incertitude des témoignages;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'admettant pour un instant et par pure hypothèse et en
                            admettant encore avec les premiers juges, toujours par pure hypothèse,
                            que les présomptions par eux invoquées seraient de nature à établir qu'à
                            un moment donné une transaction serait intervenue entre les parties, il
                            resterait à savoir ce qui a pu les autoriser à retenir qu'aux termes de
                            cette transaction, le Docteur Badran aurait accepté de rester acquéreur
                            du lot de terrain d e Ghézireh au prix de quatre mille livres et qu'il
                            aurait expressément renoncé au bénéfice de l' arrêt du29Décembre
                            1910;</p>
                        <p>Attendu que tous les éléments et toutes les circonstances de la cause
                            concourent à démontrer qu'à supposer qu'une transaction soit intervenue
                            entre les parties, ses termes ont dû être tout autres que ceux fixés par
                            les premiers juges;</p>
                        <p>(Omissis)</p>
                        <p>... Attendu,quant à la demande du Dr.Badran tendant à faire dire qu'il a
                            le droit de saisir les meubles du Cabinet d e Maître S. et une partie
                            des biens y existant, qu'il n'y a p a s lieu d e l'accueillir;</p>
                        <p>Attendu qu'il est tout d'abord acquis aux débats qu'il n'existe dans le
                            cabinet d e M e S.</p>
                        <p>q u e d e s livres de droit et q u e d e s meubles strictement
                            nécessaires à son fonctionnement;</p>
                        <p>Attendu, ceci posé, qu'il échet de faire o b server que le but du
                            législateur en édictant les dispositions de l'art. 518 du Code de
                            Procédure a été de laisser au saisi le moyen d'exercer sa profession
                            libérale ou manuelle;</p>
                        <p>Attendu que la doctrine et la jurisprudence françaisesont toujours
                            interprété les dispositions bien autrement rigoureuses d e l'article
                            correspondant du Code de Procédure français (592)</p>
                        <p>dans l e sens l e plus large en reconnaissant d'une part que les livres
                            nécessaires à l'exercice de la profession du débiteur devaient, même si
                            leur valeur dépassait la somme limitative d e 380 francs fixée par la loi, être soustraits à la saisie;</p>
                        <p>è t d'autre part q u e les exceptions des Nos, 3 et</p>
                        <p>4 du dit article pouvaient s e cumuler;</p>
                        <p>Attendu que s'inspirant des principes posés p a r la Doctrine et la
                            jurisprudence françaises et tenant compte des conditions spéciales d e
                            l'exercice de la profession d'avocat en Egypte, la Cour estime qu'aussi
                            bien les meubles ordinaires de son cabinet que s e s livres de droit
                            doivent être exceptés de la saisie.</p>
                    </div>
                </div>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <div type="case">
                    <head>43. - Vente.—Achat transcrit après l'introduction d'une revendication
                            contre le vendeur; droit litigieux; ayant-cause; opposabilité à
                            l'acquéreur étranger d'une instance régulièrement introduite nu Tribunal
                            Indigène contre son auteur.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>L'acheteur, dont ¡'acquisition n'a été transcrite q u e postérieurement à
                            l'introd u c t i o n d'une instance e n r e v e n d i c a t i o n contre
                            s o n auteur, e s t c e n s é avoir acquis u n droit litigieux, d'où il
                            d é c o u l e comme conséquence q u e l'acheteur, loin de pouvoirs e
                            prétendre u n tiers à l'égard de la décision i n t e r v e n u e s u r
                            la question d e propriété, doit a u contraire être c o n s i d é r é
                            comme ayant été représentée d a n s le litige par son auteur. Il e n e s
                            t ainsi d e l'acquéreur étranger a u regard d'une d é c i s i o n des
                            Tribunaux I n d i g è n e s rendue contre s o n auteur chaque fois q u e
                            c e s Tribunaux o n t é t é valablement saisis.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3e C h . Prés. M. M. H a n s s o n . 2 5 Mais 1922.</p>
                        <p>— El H a g Abdou l H a d i Rafie c. Mohamed Amin e E l Schei-</p>
                        <p>m y, e t a u t r e . )</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V., sur la question: De la prétendue autorité de la chose jugée
                            vis-à-vis des successeurs particuliers en cas d'acquisition en cours
                            d'instance, par R. Houriet,</p>
                        <p>Gaz., 111, 33.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel rendu p a r l e Tribunal Civil du Caire en date du
                            27 Janvier 1921 a d é bouté l'appelant El Hag Abdoul Hadi Nafié de la
                            présente revendication et l'a condamné à consigner à Mohamed Amine El
                            Scheimy l'immeuble litigieux.</p>
                        <p>Les premiers juges ont fondé leur décision sur les faits que déjà par
                            assignation du 22 Janvier 1910 l'intimé Mohamed Amine El Scheimy ès-qu.
                            avait introduit une action en revendication portant sur le même immeuble
                            contre feu</p>
                        <p>Kassem Omar; qu'en cette instance le premier fut déclaré propriétaire du
                            bien revendiqué par jugement du Tribunal Indigène du Caire en date du 20
                            Février 1912 et que par décision de" la Cour d'Appel Indigène en date du
                            20 Mai 1920 l'appel formé par les hoirs Kassem Omar fut déclaré périmé — tandis que
                            là vente d e l'immeuble consentie par feu Omar à l'appelant actuel n'est
                            que du 27 Août 1910, transcrit le 29 du même mois, soit postérieurement
                            à l'introduction de la susdite instance devant la juridiction indigène.
                            Dans ces conditions, a statué le Tribunal, les décisions de cette
                            juridiction sont opposables à l'appelant envers qui elles ont acquis
                            l'autorité de la chose jugée.</p>
                        <p>La décision des premiers juges est conforme à la jurisprudence de la Cour
                            et mérite par conséquence d'être confirmée.</p>
                        <p>En effet, par les arrêts des 7 Novembre 1912 et 20 Mars 1913 (B. 25 p*. 6
                            et 249) il a été fait application du principe d'après lequel l'acheteur
                            dont l'acquisition n'a été transcrite que postérieurement à
                            l'introduction d'une instance en revendication contre son auteur, est
                            censé avoir acquis un droit litigieux d'où il découle comme conséquence
                            que l'acheteur loin de pouvoir s e prétendre un tiers à l'égard de la
                            décision intervenue sur la question de propriété, doit au contraire être
                            considéré comme ayant été représenté dans le litige par son auteur. Et
                            les deux arrêts ont expréssement statué qu'il en est ainsi d e
                            l'acquéreur étranger au regard d'une décision d e s</p>
                        <p>Tribunaux Indigènes rendue contre son auteur chaque fois q u e ces
                            Tribunaux ont été valablement saisis, ce qui est le cas en l'espèce.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>44. - Vente. — Marchandises vendues « flottantes »; risques de force
                            majeure antérieurs au voyage, à charge du vendeur.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Les circonstances d e f o r c e m a j e u r e ayant e m p ê c h é l'e x é
                            c u t i o n d'un marché, q u i s o n t s u r v e n u e s n o n point e n
                            c o u r s d e route, mais avant le départ d'un n a vire, n e peuvent
                            être o p p o s é s à l'acheteur d'une ' marchand i s e flottante, l e q
                            u e l n'a a s s u m é par un tel achat que les r i s q u e s d e route e
                            t d e v o y a g e d e la marchand i s e mais non ceux qui o n t p r é c
                            é d é l e départ.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e C h Prés. M. N. C a m b a s, 10 Mars 1922.—Dimitri
                            J. P a p a d i m i t r i o u c. K. SirdjiHdis e t Co).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>45. - Vente commerciale. — Livraison partielle en cas de vente non faite
                            en bloc et portant sur une marchandise divisible. — Cas de reventes
                            successives sur contrats; droits du dernier acheteur à l'égard du
                            vendeur originaire.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I. - Lorsqu'il s'agit d'une vente tin n faite e n b l o c, portant s u r
                            u n e marchand i s e d i v i s i b l e et dont le p r i x était c a l c
                            u l é unitai-</p>
                        <p>rement, le v e n d e u r qui a e x é c u t é les obligations q u i lui i
                            n c o m b a i e n t e t qui n'est p a s e n f a u t e, e s t en droit d
                            e n e livrer à l'acheteur qu'une partie de la marchandise, faisant
                            l'objet d'une première e x p é d i t i o n p a r la fabrique. L a m a r
                            c h a n d i s e v o y a g e a n t a u x r i s q u e s et périls d e
                            l'acheteur, le v e n d e u r qui a justifié d e l'e x p é d i t i o n d
                            a n s l e délai f i x é a u contrat, n e peut étre responsable d u
                            retard s u r v e n u e n c o u r s d e route.</p>
                        <p>II. - L'acheteur d'une marchandise^ s u r contrat q u i a p r i s les
                            lieu e t p l a c e d'un premier acheteur e n d é g a g e a n t s o n c é
                            d a n t d e toute responsabilité n'est point f o n d é à o p p o s e r
                            au v e n d e u r originaire u n e m e n t i o n relative au c h a r g e
                            m e n t, portée sur sa propre facture mais ne figurant point d a n s l e
                            premier contrat d e v e n t e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . I r e C h ., Prés. M. N. G a m b a s, 12 Avril 1922. —
                            Abdel M o t a l e d c. J a c q u e s S e t t o n &amp; Cie).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que par deux contrats du 6 Janvier 1920, Jacques Setton &amp; Co.
                            vendaient à Hag Said</p>
                        <p>Abdou 40 tonnes de farine américaine marque</p>
                        <p>» Spidog » expédition du moulin d e Kansas en</p>
                        <p>Janvier ou Février faculté vendeur;</p>
                        <p>Qu'un de ces contrats fut cédé p a r Hag Said</p>
                        <p>Abdou à Abdel Mottaleb Hussein le 1er Avril 1920 moyennant la restitution proportionnelle des arrhes payées et une prime
                            de L.E. 4 6;</p>
                        <p>Que cette marchandise, dont l'expédition fut faite du moulin de Kansas à
                            l'époque fixée avec une grande quantité destinée à d'autres acheteurs d
                            e Jacques Setton et Go, put être embarquée pour la plus grande partie,
                            sur le s/s • Fregenna », qui arriva à destination dans la première
                            semaine d'Avril et le solde fut embarqué à bord du s/s</p>
                        <p>« Walton Hall », qui n'arriva que le 8 Mai;</p>
                        <p>Que lors de ces arrivages Jacques Setton &amp; Co répartirent la
                            marchandise proportionnellement à la commande de chacun de leurs
                            acheteurs et attribuèrent, sur le 1er envoi à Abdel Mottaleb</p>
                        <p>Hussein, 12 tonnes 800 kilos et sur le2me envoi</p>
                        <p>7 tonnes et 200 kilos dont ils firent respectivement offre réelle et qui
                            prétendit avoir, sur le 1er arrivage, la quantité totale à lui cédée et
                            avait mis entre temps en demeure Jacques Setton et</p>
                        <p>Co de lui livrer s e s 20 t o n n e s;</p>
                        <p>Que la marchandise ainsi offerte f u t vendue aux enchères et la
                            différence entre le prix de vente et le prix obtenu de la vente forcée,
                            réclamée par voie reconventionnelle à Abdel Mottaleb Hussein à la suite
                            d'une action que celui-ci avait introduite</p>
                        <p>- en mettant aussi en cause Hag Said</p>
                        <p>Abdou - action en restitution des L.E. 100 d'arrhes de L.E. 46 payées à
                            son cédant Hag Said</p>
                        <p>Abdou, représentant le bénéfice de celui-ci et en paiement de L.E. 120 d
                            e dommages pour non</p>
                        <p>"exécution du contrat de vente;</p>
                        <p>Attendu en droit que s'agissant d'une vente non faite en bloc et qui
                            portait sur une marchandise</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>divisible et dont le prix éiait calculé unitaire-</p>
                        <p>meut.le vendeur qui avait exécuté les obligations qui lui incombaient et
                            qui n'était pas en faute, pouvaient parfaitement n'en livrer qu'une
                            partie;</p>
                        <p>Que Jacques Setton &amp; Co ayant justifié de l'expédition de la
                            marchandise dans le délai fixé au contrat, n e pouvait être
                            responsables, la marchandise voyageant aux risques et périls de
                            l'acheteur, du retard survenu en cours d e route;</p>
                        <p>Attendu toutefois que l'appelant soutient pour baser et appuyer sa
                            demande qu'il n'a accepté l a cession de la marchandise le 1er Avril q u
                            e dans la persuasion que celle-ci était chargée comme le témoignent les
                            termes de la facture à lui remis par Hag Said Abdou, facture qui porte
                            en effet: «marchandise chaigée s u r le Fregena».</p>
                        <p>Mais attendu que sans avoir à examiner la portée de cette déclaration
                            dans les rapports du cessionnaire Abdel Mottaleb Hussein et de son
                            cédant direct Hag Said Abdou, en l'état d'une lettre écrite par
                            Abdel-Mottaleb Hussein dégageant son cédant de toute responsabilité et
                            en l'absence de conclusions prises en appel par le demandeur ou appelant
                            contre son cédant Hag</p>
                        <p>Said Abdou, il y a lieu de relever que cette mention ne saurait engager
                            J. Setton et Cie qui, eux, avaient seulement informé leurs acheteurs,
                            sur la foi d'une dépêche reçue, que la marchandise sera chargée sur le
                            Fragenna ;</p>
                        <p>Que d'ailleurs les mentions ultérieures ne peuvent modifier les
                            conditions essentielles du contrat, alors que les parties n'ont jamais
                            eu en vue de les modifier :</p>
                        <p>Que dans ces conditions Jacques Setton et Cie ne peuvent être recherchés
                            en vertu d'une mention d'une facture de leur acheteur qui aurait cédé le
                            contrat, mention qui ne peut leur être opposée;</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>46. - Wakf. — Caractères du droit des bénéficiaires sur le revenus;
                            cession; inutilité du consentement du Nazir.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Le droit d u bénéficiaire d'un Wakfsur l e s revenus, étant un véritable
                            droit de propriété et n o n u n s i m p l e droit de créance, la c e s s
                            i o n d e s revenus du Wakf,</p>
                        <p>— o u d e s intérêts d u p r i x d e s b i e n s Wakfs v e n d u s par l
                            e s Nazir s, — e s t v a l a b l e s a n s b e s o i n d u c o n s e n t
                            e m e u t d u Nazir.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3e Ch. Prés. M. M. Hansson, 4 Avril 1922. -Hoirs Soliman
                            Hanna c. Amin bey Mohamed Badran es-q. et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu p a r le Tribunal Civil d e Mansourah en
                            date du 29 Janvier 1918, a déclaré les appelants non recevables en leur
                            contredit pour le motif q u e les cessions dont ils s e prévalentet qui
                            leur ont été consenties par deux des bénéficiaires du Wakf Badran
                            (Tewfik et Moustafa Mohamed Badran), n e seraient pas opposables à
                            l'intimé Amin Bey Mohamed Badran en sa qualité de Nazir du dit Wakf,
                            faute par les parties intéressées de s'être assurées du consentement de
                            ce dernier aux termes d e l'art. 436 C. C. parce qu'il devait être,
                            d'après le jugement appelé, considéré le débiteur de la créance
                            cédée.</p>
                        <p>Il y a lieu de remarquer d'abord qu'en degré d'appel les appelants
                            plaident leur affaire seulement au point de vue des intérêts du prix des
                            biens vendus au préjudice du Wakf Badran et qui furent adjugés au susdit
                            Nazir lui-même et à trois de ses frères, tous bénéficiaires du wakf, en
                            date du 28 Novembre 1912.</p>
                        <p>Or, il a été plusieurs fols statué par l a Cour voir notamment l'arrêt du
                            15 Juin 1916 (B. 28-429) — que « le droit du bénéficiaire sur les « revtnus est un véritable droit de propriété et</p>
                        <p>« non un simple droit de créance; que s'il cède</p>
                        <p>« ce droit, il cède sa chose et non une créance;</p>
                        <p> que le Nazir d'un Wakf n'est qu'un simple</p>
                        <p>« mandataire détenant à ce titre les revenus des « bénéficiaires... que
                            par suite et puisque les « rapports entre le bénéficiaire et le Nazir ne</p>
                        <p>« peuvent être considérés comme ceux d'un</p>
                        <p>« créancier vis-à-vis de son débiteur, il est cer-</p>
                        <p>« tain que l'art. 536 in fine C. C. ne trouve p a s</p>
                        <p>« ici son application et que le consentement du</p>
                        <p>« Nazir n'est pas nécessaire pour la validité d e</p>
                        <p>« la cession ».</p>
                        <p>Les intimés n'ont fait valoir aucun argument qui pourrait amener la Cour
                            à revenir sur sa jurisprudence. Il en découle comme conséquence que les
                            titres d e s appelants sont valables et parfaitement opposables au Nazir
                            du Wakf Badran en tant que cession ¿e revenus et puisque les a p pelants
                            s e bornent à solliciter leur collocation sur les intérêts du prix, il
                            est inutile de s'arrêter au fait que les cessions portent également sur
                            les quote-parts des bénéficiaires cédants, dans le capital</p>
                        <p>Les intimés ont voulu pourtant soutenir que les intérêts du prix par eux
                            dû ne sauraient être assimilés aux revenus des biens Wakfs vendus et
                            même que puisque la perception des intérêts en droit musulman est chose
                            réprouvée, les b é néficiaires du Wakf ne sauraient leur réclamer
                            intérêts sur le prix.</p>
                        <p>Il suffi de signaler ces prétentions pour les écarter comme étant de
                            nature à autoriser de véritables abus. Et en fait, le Nazir du Wakf dont
                            s'agit et trois des autres bénéficiaires, qui étaient s e s co-nazirs,
                            tout en jouissant des terrains dont s'agit depuis 1912, gardent encore
                            aujourd'hui par devers eux tout le prix, soit</p>
                        <p>L.E. 15,000 moins le dixième tout en prétendant ne p a s être tenus d'en
                            payer les intérêts, ce quoiqu'ils aient acheté à tiire particulier et
                            que le cahier des charges stipule formellement que l'adjudicataire est
                            tenu de payer 9 % sur le prix en cas de retard en contre-valeur des
                            revenus des biens vendus.</p>
                        <p>Il est manifestement nécessaire de mettre un terme à cet état de
                            choses.</p>
                        <p>Les intimés ont enfin tiré argument de ce que dans la cession consentie à
                            l'auteur des appelants par Moustafa Mohamed Badran il existe un
                            post-scriptum d'après lequel le concessionnaire n'a en réalité versé au
                            cédant que L.E. 400 et que le surplus sera versé « quand la somme aura été touchée, soit au
                            cours de la distribution</p>
                        <p>». Il n'y a pourtant rien d'illicite dans ces stipulations de nature à
                            rendre la cession non valable surtout en l'absence du cédant que les
                            intimés n'ont p a s trouvé utile de mettre en cause.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>47. - Wakf. — Nationalité étrangère des nazirs ou des bénéficiaires, sans
                            influence sur la compétence.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>L a d é f e n s e d e s droits de propriété d'un wakf appartient à s e s
                            nazirs, e t l e s . b é néficiaires n'ont pas qualité pour s'ingérer d a
                            n s l e s a c t i o n s relatives a u x b i e n s d u wakf : par c o n s
                            é q u e n t la nationalité étrang è r e d e c e s bénéficiaires ne
                            saurait avoir aucune influence s u r la détermination de la juridiction
                            c o m p é t e n t e pour statuer s u r u n e r e v e n d i c a t i o n
                            poursuivie ç o n t r e l e wakf .</p>
                        <p>D e même la nationalité étrangère des nazirs est s a n s portée a u point
                            d e v u e d e la compétence de la juridiction mixtes i l e wakf e s t i
                            n d i g è n e, s e u l e la nationalité de la personne juridique que les
                            nazirs r e p r é s e n tent d e v a n t être p r i s e e n
                            considération.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 7 Mars 1922. — Salem et
                            Soliman ben Gomaa esq. c. Dame Mah- fouza bent Abd Rabbo et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. dans le même s e n s l'arrêt du 4 Avril 1922, ci-après § 48
                            .</p>
                        <p>L'arrêt expose :</p>
                        <p>. Attendu que les appelants, tunisiens protégés français, agissant en
                            qualité de nazirs du wakf</p>
                        <p>El Hag Khalifa El Zouari, ont assigné les intimés en revendication de
                            certains immeubles sis à Boulac (Calrej plus amplement décrits dans leur
                            assignation d e s 4 et 28 Avril 1917; et par jugement du 19 Février 1920
                            le tribunal mixte du Caire s'est déclaré incompétent, parce que le wakf
                            q u e les appelants représentent est de na31 tionalité indigène et les parties adverses sont sujettes locales, la
                            nationalité étrangère des nazirs étant sans portée au point de vue de la
                            compétence de la juridiction niixle, e t seule la nationalité de la
                            personne juridique que les nazirs représentent devant être prise en
                            considération en l'espèce;</p>
                        <p>Attendu que les appelants, sans contester la nationalité indigène du wakf
                            El Hag Khalifa El</p>
                        <p>Zouari, soutiennent que la juridiction mixte a été valablement saisie du
                            différend, parce qu'ils sont bénéficiaires du wakf, ensemble avec
                            d'autres administrés français, domiciliés en T u nisie, ce qui établit
                            l'existence d'iutérèts étrangers dans le présent litige;</p>
                        <p>Attendu que l'instance introduite par les appelants ne porte passur leurs
                            droitsen qualitéde bénéficiaires du wakf susdit, ni non plus sur les
                            droits d'autres bénéficiaires de nationalitéétrangère; et elle a pour
                            objet un prétendu droit de propriété appartenant auwakf qui constitue
                            une personnalité juridique distincte de celle de ses bénéficiaires;</p>
                        <p>Attendu que la défense des droits de propriété d'un wakf appartient à ses
                            nazirs et les bénéficiaires du wakf n'ont pas qualité pour s'ingérer
                            dans les actions relatives aux biens du wakf;</p>
                        <p>et, par conséquent, la nationalité étrangère des bénéficiaires du wakf,
                            qui est en cause, ne s a u rait avoir aucune influence sur la
                            détermination de la juridiction compétente pour statuer s u r la
                            revendication que les appelants poursuivent, ainsi qu'il a été déjà jugé
                            en des espèces'ana-</p>
                        <p>logues (arrêts 17 Mai 1900 Bull. XII,261 — 9 Mai 1917 Bull. XXIX,413. -
                            19 Février 1918 Bull. XXX,227. - 4 Janvier 1922 inédit).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>48. - Wakf. — Nationalité étrangère des nazirs ou des bénéficiaires, sans
                            influence sur la compétenee.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>I</p>
                        <p>L a nationalité étrangère d u c o n s t i t u a n t d'un wakf, alors m ê
                            m e qu'il en serait l e nazir et le s e u l bénéficiaire, s'étant en
                            outre r é s e r v é la faculté d e s « d i x conditions », e s t s a n s
                            influence pour la d é t e r mination de la compétence, laquelle ne
                            résulte q u e d e la nationalité d u wakf, institution purement
                            locale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson, 4 Avril 1922. — Cheikh Saad
                            Tarfa es. q . c Aristide Tirpas).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. dans le même s e n s, l'arrêt du 7 Mars 1923, ci-avant § 47
                            .</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que l'appelant, pour faire échec à la décision des premiers juges
                            qui s e sont déclarés incompétents s'agissant eu l'espèce d'une action
                            intentée par le nazir d'un wakf qui est une institution purement locale,
                            à rencontre d'un défendeur sujet local, s e prévaut de ce qu'il est non
                            seulement le nazir du wakf, mais qu'il en est le constituant et seul
                            bénéficiaire ayant en outre la faculté d e s « dix conditions », et qu'à
                            ce titre sa nationalité personnelle d'étranger doit être prise en
                            considération pour la détermination de la compétence .</p>
                        <p>Attendu qu'en matière de wakf il est de principe que le bien une fois
                            constitué en wakf sort du patrimoine du constituant et acquiert une
                            personnalité distincte de celle du constituant;</p>
                        <p>d'où il résulte que le constituant, fût-il même le seule bénéficiaire,
                            n'a plus qualité pour ester en justice en son nom personnel; il ne peut
                            agir lorsque le litige vise directement le bien qu'il a érigé en wakf
                            qu'en sa seule qualité de nazir;</p>
                        <p>Qu'importe que le constituant s e soit réservé les « d i x conditions »,
                            cette faculté ne modifie point la situation juridique créée par
                            l'affectation du bien en wakf;</p>
                        <p>Que c'est donc la nationalité du wakf qui, dans l'espèce, doit déterminer
                            la compétence comme l'ont, à bon droit, retenu les premiers juges;</p>
                        <p>Qu'il échèt donc de confirmer le jugement attaqué.</p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="32" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <div type="case">
                    <head>49. - Wakf. — Nazir; caractère gratuit de son mandat, en ptincipe.</head>
                        <div type="summary">
                        <p>Le m a n d a t d u Nazir d'un Wakf d o i t .</p>
                        <p>être considéré comme g r a t u i t lorsqu'a u c u n s a l a i r e n'a été
                            prévu d a n s l'acte d e constitution d u Wakf o u l a décision d e
                            nomination d u Nazir, e t a l o r s s u r t o u t que la personnalité e
                            t l a situation s o c i a l e du Nazir e x c l u e n t l'i d é e d'un m
                            a n d a t à titre o n é r e u x, e t aussi q u e l e Nazir a p a s s é d
                            a n s s e s c o m p t e s, a u d é b i t d u Wakf, l e s s a l a i r e s
                            d e s e m p l o y é s e t l e s f r a i s d u bureau .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2 e C h . Prés. M. E. Eeman, 6 Avril 1922.</p>
                        <p>— Mohamed Aly Bey F o u a d e l M e m a s t e r l y c. L a C a i s s
                            e</p>
                        <p>Auxiliaire Foncière).^</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'Aly bey F o u a d El Menasterly, nommé Nazir d u Wakf E l
                            Menasterly, administ r a c e Wakf p e n d a n t les années 1916-17-18 e
                            t jusqu'a u 20 Février 1919; qu'a u m o i s d e Mars 1919 il présenta a
                            u x b é n é f i c i a i s e t à la Caisse</p>
                        <p>Auxiliaire Foncière, cessionnaire de ceux-ci, u n c o m p t e d e s a
                            gestion d' après lequel il restait débiteur d e L.E. 3792, s o m m e
                            qu'il p r é t e n d a i t e t prétend encore avoir l e droit de retenir
                            à valoir s u r s e s h o n o r a i r e s c o m p t é s à 1 0 % d e s r e
                            v e n u s e t s e montant à L.E. 4384;</p>
                        <p>Attendu que l e s bénéficiaires et la Caisse</p>
                        <p>Auxiliaire contestent c e droit;</p>
                        <p>Attendu donc q u e ce procès roule s u r la s e u l e question de savoir
                            s i l'appelant a droit a u x h o n o r a i r e s qu'il réclame;</p>
                        <p>Attendu que le Nazir d u Wakf, administrant les biens d'a u t r ü i ,
                            n'est qu'u n s i m p l e m a n d a taire tenant s e s pouvoirs soit d u
                            constituant lui-même soit d u Juge; —</p>
                        <p>Attendu que l e droit musulman et les Code s des Tribunaux Mixtes s o n t
                            d'a c c o r d pour p r e s crire q u e le m a n d a t e n principe e s t
                            gratuit à m o i n s d e convention e x p r e s s e o u tacite résultant
                            d e s conditions d u mandataire, c'est-à-dire q u e celui-ci ne soit de
                            la catégorie des personnes qui travaillent pour u n s a l a i r e;</p>
                        <p>Attendu que l e jugement d u M e h k a m é n o m m a n t Mohamed Aly bey
                            Nazir d u Wakf El Menasterly ne prescrit rien quant a u x h o n o r a i
                            r e s;</p>
                        <p>Attendu d'a u t r e part q u e la personnalité, la</p>
                        <p>fortune, la situation sociale d e l'appelant e t s a p r o c h e p a r e
                            n t é a v e c l e s bénéficiaires excluent l'idée qu'en acceptant c e m
                            a n d a t il visait à un bénéfice ou à une rénumération quelconque;</p>
                        <p>Que ceci e s t confirmé par le fait d e n'avoir p o r t é d a n s l e s c
                            o m p t e s d e s d e u x première s année s d e s a gestion aucune s o
                            m m e comme honoraires, q u e c e n'est qu'a u bout de la trois i è m e
                            a n n é e e t après avoir quitté l'Administration d u Wakf qu'il a p e n
                            s é à le f a i r e;</p>
                        <p>Attendu d'autre part encore q u e les 10 % qui s o n t accordés d'o r d i
                            n a i r e a u Nazir d u Wakf comprennent l e s salaires des employés et
                            les frais de bureau, o r c e s salaires e t f r a i s o n t é t é p a s
                            s é s a u débit d u Wakf d a n s l e s c o m p t e s prés e n t é s p a
                            r l ' appel a n t, f a i t qui prouve suffisamment qu'il ne pensait à
                            aucune rémunération pour lui-même;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu de confirmer l e jugement dont appel .</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Etrangère.</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>2. - Contrat de mariage.—Dot stipulée en « francs *; restitution en monnaie
                        égyptienne sur la base du pair.—Contre-dot;</p>
                    <p>stipulation entre futurs époux français, empruntée à la loi autrichienne;
                        validité.</p>
                    <p>I. - L e t e r m e d e « f r a n c s » e m p l o y é d a n s u n c o n t r a
                        t d e mariage p a s s é e n Egypte e n t r e u n français e t u n e é t r a
                        n g è r e, pour l a d é t e r m i n a t i o n d e l a d o t v e r s é e p a
                        r l e c o n s t i t u a n t a u f u t u r é p o u x e t m i s e à l a d i s
                        p o s i t i o n d'un m é n a g e s e f o r m a n t pour s'i n s t aller e t
                        v i v r e e n Egypte, n e peut étre considéré comme ayant e u pour o b j e t
                        dans la p e n s é e d e s p a r t i e s c o n t r a c t a n t e s l a m o n
                        n a i e français e à l'e x c l u s i o n d e l a m o n n a i e é g y p t i e
                        n n e . En conséquence l'é p o u x q u i a r e ç u lui-même l a d o t e n m
                        o n n a i e égyptien n e, à un m o m e n t où c e l l e - c i é t a i t a u
                        p a i r a v e c l a m o n n a i e français e, d o i t o p é r e r l a r e s
                        t i t u t i o n d e l a même f a ç o n e t e n même s espèce s, alors a u s
                        u r plus que cette r e s t i t u t i o n d o i t s e r é a l i s e r e n
                        Egypte e t p a r c o n s é q u e n t e n espèce s ayant c o u r s l é g a l
                        d a n s c e pays .</p>
                    <p>II. - R i e n d a n s la loi français e n'e m p ê c h e l e s f u t u r s é p
                        o u x d'a d o p t e r comme b a s e d e l e u r c o n v e n t i o n m a t r
                        i m o n i a l e la loi a u t r i c h i e n n e e t d e s t i p u l e r u n e
                        contre -</p>
                    <p>d o t conformément à cette l o i .</p>
                    <p>L a s t i p u l a t i o n d'une contre - d o t n'est p a s dans la l é g i s
                        l a t i o n a u t r i c h i e n n e u n s i m p l e g a i n d e s u r v i e
                        ni u n e p é n a l i t é i n f l i g é e à l'é p o u x contre l e q u e l l
                        e d i v o r c e i n t e r v i e n t, mais c o n s t i t u e u n s u p p l é
                        m e n t d e d o t p a r l e f u t u r é p o u x à la f u t u r e é p o u s
                        e, s u p p l é m e n t q u i d o i t être r e s t i t u é d è s la d i s s o
                        l u t i o n d u mariage, d a n s l e s même s condition s q u e l a d o t e
                        l l e - même .</p>
                    <p>(Cour d'A p p . d'Aix, Ire Ch. Civ., P r c s . M. Cabassol, 22 F é v .</p>
                    <p>1922. -Joseph B o n a n c. L i n d a C a m p o s, é p o u s e Sasignoni b e y
                        ) .</p>
                    <p>N o i e . - L - E n s'inspirant d e l'intention des parties pour o r d o n n
                        e r l a restitution e n m o n n a i e égyptien n e, a u pair, d'une d o t
                        stip u l é e e n L g y p t e e n « f r a n c s », la Cour d'Appel d'A i x,
                        comme l e Tribunal C o n s u laire d'Alexandrie, o n t, comme l a Jurisprud
                        e n c e Mixte, considéré q u e l e franc c o n s titue e n Egypte « u n e
                        unité monétaire f i x e,</p>
                    <p>« ayant u n e v a l e u r légalement r e c o n n u e</p>
                    <p>« é g a l e a u vingt i è m e d e l a p i è c e d'o r f r a n -</p>
                    <p>« ç a i s e, é q u i v a l a n t à P. T. 7 7, 1 5 > ( V. notamment arrêts d e
                        s 9 e t 16 Février 1922,</p>
                    <p>Gaz, XIII, 1 3 5 - 2 2 5; 140-242).</p>
                    <p>II. - L'espèce à l'o c c a s i o n d e laquelle le Tribunal Consulaire d e France à Alexandrie e t la Cour d'A p p e l d'A i x o
                        n t s u c c e s s i v e m e n t a d m i s la validité d e l a stipulation de
                        contre - d o t dans un contrat d e mariage avec , comme c o n s é q u e n c
                        e, l'obligation de restitution au moment d e l a d i s solution d u mariage,
                        était particulièrement intéressante au point de vue d u droit international
                        p r i v é .</p>
                    <p>Le mariage avait e u lieu e n Egypte entre u n e Autrichienne e t u n F r a n
                        ç a i s; le contrat d e mariage avait été p a s s é a u C o n s u l a t
                        d'Autriche-Hongrie, e t l e futur é p o u x y avait r e c o n n u à la
                        future é p o u s e u n e c o n tre-dot d'un m o n t a n t é g a l à la d o t
                        . A l a suite d e l a d i s solution d u m a r i a g e p a r l e d i v o r c
                        e, l'obligation de restituer la d o t s'é -</p>
                    <p>tendait-elle à la contre-dot, ou bien a u contraire, comme l e s o u t e n a
                        i t l e mari, —</p>
                    <p>l a restitution de la contre-dot ne devait-elle avoir lieu qu'a u d é c è s d
                        u mari, e t e n c a s seulement de survie d e l a f e m m e à cette d a t e
                        ?</p>
                    <p>L'arrêt d'A i x, comme l e jugement C o n sulaire d'Alexandrie, o n t
                        entièrement a s s i m i l é l a contre-dot à la d o t, tant a u p o i n t d
                        e v u e d e s conditions d e s a restitution qu'a u sujet d e l a validité d
                        e l a stipulation p r i s e . Cette solution e s t c o n f o r m e a u x
                        princ i p e s g é n é r a l e m e n t a d m i s e n l a matière, principes
                        suivant lesquels l a solution d e l a question d é p e n d a i t d e la loi
                        à laquelle l e s futurs é p o u x s'é t a i e n t e x p l i c i t e m e n t
                        o u i m plicitement référés en stipulant; c e l a, b i e n e n t e n d u, à
                        condition que la stipulation fût e n principe licite s u i v a n t la loi
                        français e .</p>
                    <p>O n lit à c e t é g a r d d a n s l e s P a n d e c t e s</p>
                    <p>F r a n ç a i s e s ( Vo mariage No. 2 7 0 1 ) :</p>
                    <p>« E n s u p p o s a n t donc que les dispositions de la loi étrangère soient
                        licites, a u point d e v u e d e la loi française, les f u t u r s é p o u x
                        peuvent-ils s'y r é f é r e r ? L'affirmative e s t généralement a d m i s
                        e, e t elle ne paraît p a s d o u t e u s e . En effet, le p r i n c i p e p
                        o s é p a r Part. 1387 est celui de la liberté des convention matrimoniales.
                        O r, à c e principe, l'art. 1390 n'a p p o r t e d'exception q u e p o u r l
                        a relation à une ancienne c o u t u m e, e t, en raison même du caractère
                        exceptionnel d e c e texte, il n'est pas permis d e l'étendre p a r
                        analogie.</p>
                    <p>D'ailleurs, l e motif q u i a fait établir la prohibition d e l'art. 1390 n'a
                        rien de commun avec l e s législations étrangères. U n e dernière raison p o
                        u r déclarer valable la clause en question e s t l a suivant e; lorsque d e
                        s Français s e marient à l'étranger saris f a i r e d e contrat de mariage,
                        o n doit, d a n s u n e opinion très accréditée, les r é p u -</p>
                    <p>t e r mariés sous la loi du lieu où leur mariage a été célébré, p a r
                        interprétation de leur volonté.</p>
                    <p>O r, si la volonté p r é s u m é e d e s é p o u x peut leur f a i r e
                        appliquer les dispositions de la loi é t r a n g è r e, à p l u s forte
                        raison leur volonté formellem e n t e x p r i m é e doit-elle produire cet
                        effet.</p>
                    <p>(V. Trib. Moutiers, 24 Décembre 1892, Journ, a r r . Grenoble et Chambéry
                        1893.2.109.-Rodière e t Pont; 1.1., n. 8 2; Gouillouard, t.l., n . 131;</p>
                    <p>A u b r y et Rau, t . 5, n . 604, p . 272, t e x e et n o t e</p>
                    <p>2 3; Colmet d e Santerre, t . 6, n . 7 b i s, II; L a u rent,'</p>
                    <p>t . 21, n . 1 4 !; d e Folleville,/ t.l., n. 2 7;</p>
                    <p>Baudry-Lacantinerie, t. 5, n . 10)».</p>
                    <p>C e s principes s o n t aujourd'hui u n i v e r s e l l e m e n t a d m i s .
                        D a n s u n e intéressante é t u d e d e M. Pierre Arminjon, j u g e a u
                        Tribunal Mixte du Caire, au sujet de l a juridiction e n v i s a g é e d e s
                        T r i b u n a u x Mixte s reconstit u é s sur l e s matières de statut p e r
                        s o n n e l, l'auteur rappelle « q u e la jurisprudence</p>
                    <p>« française s o u m e t l e r é g i m e matrimonial</p>
                    <p>« e t - l e contrat d e mariage à la loi c h o i s i e</p>
                    <p>« e x p r e s s e m e n t o u implicitement par l e s</p>
                    <p>« tuturs é p o u x ». (L'Egypte Contemporaine,</p>
                    <p>No. 54, p a g e ' 5 3 9 ) .</p>
                    <p>P l u s l o i n d a n s cette même é t u d e, l'auteur rappelle q u e, « c o
                        n f o r m é m e n t à une opinion</p>
                    <p>« très ancien n e, p u i s qu'elle était s o u t e n u e</p>
                    <p>« par D u m o u l i n e t a d m i s e par l e s P a r l e m e n t s,</p>
                    <p>« l a jurisprudence française détermine la l o i</p>
                    <p>« applicable a u r é g i m e matrimonial en re-</p>
                    <p>« cherchant l a v o l o n t é p r é s u m é e d e s é p o u x;</p>
                    <p>« elle fait d e c e r é g i m e, lorsqu'il y a c o n -</p>
                    <p>« flit de lois, u n contrat tacite.</p>
                    <p>« Dans l e s c a s très fréquents où il est</p>
                    <p>« impossible d e s avoir quelle loi o n t c h o i s i</p>
                    <p>« l e s parties, l a jurisprudence française</p>
                    <p>« a p p l i q u e la loi d u domicile c o n j u g a l,</p>
                    <p>« c'est-à-dire la l o i d u pays, où, au moment</p>
                    <p>« d u mariage, l e s é p o u x ont m a n i f e s t é l'in-</p>
                    <p>« tention d e f i x e r leur domicile ».</p>
                    <p>Dans l'espèce qui n o u s intéresse, l e s é p o u x, e n p a s s a n t leur
                        contrat d e mariage a u C o n s u l a t d'Autriche-Hongrie, à r a i s o n d
                        e la nationalité autrichienne de la future é p o u s e, a v a i e n t m a n
                        i f e s t é q u e l l e était la loi s o u s l e r é g i m e d e laquelle i
                        l s stipulaient, p u i s qu'il n'existe p a s e n E g y p t e d e la loi
                        locale u n i q u e sur l e s r é g i m e s matrimoniaux.</p>
                    <p>Partant de cette constatation, l a solution d u litige n e d é p e n d a i t
                        plus que d u caractère licite en droit français de la stipulation d e contre
                        -</p>
                    <p>d o t empruntée à la législation égyptien n e . A</p>
                    <p>c e t é g a r d, l'arrêt rapporté a constaté;</p>
                    <p>« . . . Que le droit français lui-même d i s p o s e e n l'art. 300 d u C o d
                        e Civil q u e l'é p o u x qui a o b t e n u l e divorce a droit aux
                        avantages q u i lui a u r a i e n t é t é consentis p a r s o n c o n j o i
                        n t » .</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
