<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0001-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1911-04-10">April 10, 1911</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 6</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>l6 r ANNÉE (36me Année Judiciaire). N ° 6 . 1 0 A V R I L 1911 .</p>
                <p>DIRECTION, f V A *—-m, T, > " Ï — * • ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>RÉDACTION, ^ " | [ i l J | _ I \ Égypte, P. T. 60 - Étranger, F r s 1?</p>
                <p>ADMINISTRATION : ^ Prix d u numéro, L Fr. 50.</p>
                <p>Alexandrie, DES</p>
                <p>P, R u e Mahmoud P a c b a el-Falaky. POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>Tél. 12-44. T R T R T T N A T T X S'adresser à l'administration</p>
                <p>Bureaux au Caire, J L JL v _L X J i > 1 1 i i . J_ * JL _L-Z X_ X J; O o u à M '
                    Georges Adib, ï u e el Madabegh. n'C P V D T P 12, Rue Mahmoud Pacha
                    el-Fa</p>
                <p>Tél. 17-72. LJ t, U Y r 1 b T é l i ^ g j</p>
                <p>=================== REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE '</p>
                <p>—=====</p>
                <p>P U B L I É E SOUS LA DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A L
                    O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>L'a z i o n e i n s i r R ü I a z i o n e e l a P a i i l i a n a ,</head>
                <p>îielle differenti condizioni del loro esercizio.</p>
                <p>(Continuasionc, vedi numero precedente)</p>
                <p>V.</p>
                <p>Il deplórate confusionismo che si</p>
                <p>îa tra la Pauliana e l'azione in simu-</p>
                <p>lazione ed il sistema antigiuridico se-</p>
                <p>guito nel loro esplicamento innanzi i</p>
                <p>Tribunali della Riíorma puö dipen-</p>
                <p>dere, in parte, dalla imperfetta ed incompleta dizione dello art. 204 del</p>
                <p>C o d . Civ. Misto, onde, ad illustrarlo, non riputiamo inutile chiudere il
                    nostro breve studio con qualche accenno di diritto comparato.</p>
                <p>Alquanti codici stranieri sono mol-</p>
                <p>t o espliciti suir azione Pauliana e qualcuno la distingue nettamente dall' altra
                    in simulazione.</p>
                <p>In Germania l'accordo delle volonté è sempre l'elemento essenziale di ogni
                    contratto; ma, per determín a m e gl i effetti, si ricerca non tanto
                    l'intenzione delle parti quanto la manifestazione esterna della loro</p>
                <p>Volontà.</p>
                <p>Non è necessario chesia espressa, bastando a determinarla un semplice.</p>
                <p>atto esteriore, ma, in principio, una</p>
                <p>Volontà puramente interna non ha efficacia giuridica. In caso di conflitto fra la
                    riserva mentale e ciö che è stato dichiarato all'altra parte si tiene conto del
                    significato normale della espres-</p>
                <p>sione e dello insieme delle circostanze esterne che possano chiarirla piutto-</p>
                <p>sto che dell' animus del dichiarante.</p>
                <p>Questo sistema è conosciuto sotto la denominazione di sistema didichia-</p>
                <p>razione. E considerando quasi sempre questa come vera, si h a per scopo di dare
                    alie relazioni fra i privati una sicurezza assoluta. Lo art. 116 del</p>
                <p>Codice Germánico si esprime cosi:</p>
                <p>« Una dichiarazione di volontà non</p>
                <p>« è nulla pel solo fatto che colui dal</p>
                <p>« quale emana abbia inteso, per via</p>
                <p>« di riserva mentale, non volere ciö</p>
                <p>« che ha dichiarato ».</p>
                <p>La seconda alinea di questo articolo apporta tuttavia a questa regola una
                    eccezione, relativamente alie dichia-</p>
                <p>razioni di volontà che si facciano ad un'interessato. Esse non sono quelle
                    soltanto fatte nei contratti, che sono atti giuridici bilaterali, m a altresi le
                    unilaterali dirette agli interessati, come nel caso di un congedo.</p>
                <p>Tali dichiarazioni implicano accet-</p>
                <p>tazione, ed il Codice Germánico, mettendosi d a un punto di vista passivo, dice
                    che s'indirizzano a d un terzo, a differenza di quelle che, pure non
                    indirizzandosi a nessuno, produ-</p>
                <p>cono per se stesse un'effetto definitivo, come, a d esempio, il riconoscimento di
                    un figlio naturale, l'accettazione di una successione, il testamento. Ed ecco
                    l'alinéa seconda dello art. 116 :</p>
                <p>« Questa dichiarazione è nulla,</p>
                <p>« allorquando deve essere indirizzata</p>
                <p>« ad un terzo e costui aveva cono-</p>
                <p>« scenza della riserva mentale del-</p>
                <p>« l'autore della dichiarazione ».</p>
                <p>Sempre che l'interessato conosca l'intenzione vera del dichiarante, si tiene
                    conto della reale volontà di quest' ultimo.</p>
                <p>M a la riserva mentale deve essere bene distinta dalla simulazione. La prima h a
                    lo scopo d'ingannare colui al quale la dichiarazione s'indirizza.</p>
                <p>La seconda è accettata, d'accordo con l'altra parte, in vista d a ingannare i
                    terzi, e s e ne parla rielP art. 117.</p>
                <p>« Se una dichiarazione di volontà,</p>
                <p>« la quale deve essere fatta di fronte</p>
                <p>« ad un' altro, non lo è, di accordo</p>
                <p>« con quest' ultimo, che per la forma,</p>
                <p>« essa è nulla. Se una convenzione</p>
                <p>« apparente nasconde un' altro atto</p>
                <p>« giuridico, si applicano le disposi-</p>
                <p>« zioni concernenti l'atto nascosto ».</p>
                <p>II Codice federate del 14 giugno</p>
                <p>1881 contiene l'a r t . 16 cosí conce~</p>
                <p>pito :</p>
                <p>« Pour apprécier la forme et les</p>
                <p>« clauses d'un contrat, il faut recher-</p>
                <p>« cher la commune intention des</p>
                <p>« parties, sans s'arrêter aux dénon-</p>
                <p>« ciations et aux expressions inexac-</p>
                <p>« tes dont elles s e sont servies, soit</p>
                <p>« par erreur, soit pour déguiser la</p>
                <p>« nature véritable de la convention.</p>
                <p>« Le débiteur ne peut opposer</p>
                <p>« l'exception de simulation a u tiers</p>
                <p>« de bonne foi, qui possède une</p>
                <p>«reconnaissance écrite de la dette».</p>
                <p>Questa disposizione è la riprodu-</p>
                <p>zione della massima : Plus valet quod agitur quam quod simulate concipitur.</p>
                <p>Il nuovo códice svizzero ha mante-</p>
                <p>nuto il testo.</p>
                <p>Questo semplice accenno dimostra che, relativamente alla simulazione, le
                    legislazioni tedesca e svizzera entrano in . qualche svolgimento del suo
                    concetto, a differenza dell' art.</p>
                <p>204 deP Cod. Civ. Misto, calcato sulle orme dell'art. 1167 del Codice francese
                    troppo corto ed impreciso.</p>
                <p>II Codice Civile italiano h a dispo-</p>
                <p>sizioni più complete.</p>
                <p>« Art. 1235. - Possono pure i cre-</p>
                <p>«ditori impugnare in proprio nome</p>
                <p>« gli atti che il debitore abbia fatti in</p>
                <p>« frode delle loro ragioni.</p>
                <p>« Trattandosi di atti a titolo one-</p>
                <p>« roso, la frode deve risultare dal</p>
                <p>« canto di ambidue i contraenti. P e r</p>
                <p>« gli atti a titolo gratuito, basta che</p>
                <pb n="80" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' Ë G Y P T E"/>
                <p>« la frode sia intervenuia per parte</p>
                <p>« del debitore.</p>
                <p>« In ogni caso pero la rivocazione</p>
                <p>« dell'atto non produce effetto a danno</p>
                <p>« dei terzi non partecipi délia frode, i</p>
                <p>« quali hanno acquistato diritti sugli</p>
                <p>« immobili anteriormente alla trascri-</p>
                <p>« zione délia domanda di rivoca-</p>
                <p>« zione ».</p>
                <p>Disposizioni analoghe si riscontra-</p>
                <p>no nel Codice spagnuolp il quale tratta dell' azione Pauliana negli articoli</p>
                <p>1111, 1297 e 1298.</p>
                <p>Il Codice portoghese fa nettamente la distinzione fra la Pauliana e l'a-</p>
                <p>zione in simulazione ed in separati articoli indica le principali loro diffe-</p>
                <p>renze e le condizioni del loro esercizio.</p>
                <p>L'art. 1031 permette di attaccare per simulazione in ogni tempo ad ogni persona
                    lesa, dando la defini-</p>
                <p>zione esatta dell'atto simulato, cioè :</p>
                <p>« Quello per il quale le parti dichia-</p>
                <p>« rano o riconoscono falsamente un</p>
                <p>« fatto che non é stato compiuto,</p>
                <p>« ovvero una convenzione che esse</p>
                <p>« non hanno fatta ».</p>
                <p>E l'articolo incomincia cosi : « Gli</p>
                <p>&lt; atti o contratti simulati fra le parti,</p>
                <p>« alio scopo di frodare i diritti dei</p>
                <p>« terzi, possono essere annullati e</p>
                <p>« rescissi in ogni tempo, sulla richie-</p>
                <p>« sta delle persone lese ».</p>
                <p>Con la frase '« alio scopo di frodare i diritti dei terzi » è spiegato che l'atto
                    deve essere mantenuto quando la simulazione non nuoce ai terzi.</p>
                <p>Gli articoli seguenti trattano délia</p>
                <p>Pauliana e non possiamo fare meglio che riprodurli :</p>
                <p>« Art. 1033. - L'atto od il contratto</p>
                <p>« non simulato, ma compiuto dal</p>
                <p>«debitore in pregiudizio del suo</p>
                <p>« creditore, puö essere rescisso alla</p>
                <p>« ricniesta del creditore, quando esso</p>
                <p>« sia posteriore al crédito ed abbia</p>
                <p>« prodotto !a insolvenza del debitore.</p>
                <p>« Art. 1034. - Se l'atto od i! con-</p>
                <p>« tratto è a titolo oneroso, non potrà</p>
                <p>« essere rescisso che se vi fu mala</p>
                <p>« fede tanto da parte del debitore che</p>
                <p>« d a parte del terzo.</p>
                <p>« Art. 1035. - Allorquando l'atto od</p>
                <p>« il contratto è a titolo gratuito non</p>
                <p>« puö essere rescisso se una delle</p>
                <p>« parti non fu in mala fede ».</p>
                <p>Segnaliamo la divergenza fra que-</p>
                <p>st'ultiino articolo ed il Codice italiano, il quale in tale ipotesi esige
                    soltanto la mala fede del debitore.</p>
                <p>Come il Codice portoghese, il Codice</p>
                <p>Civile argentino negli articoli o o</p>
                <p>955 a 960 si occupa specialmente délia simulazione e negli articoli 961</p>
                <p>a 972 délia Pauliana.</p>
                <p>Il Codice Civile messicano egual-</p>
                <p>mente non ha confuso le due azioni ed è più completo di molti altri nella
                    distinzione fra l'atto simulato e frau-</p>
                <p>dolento.</p>
                <p>II nostro articolo 204 non precisa nessuna delle condizioni dell'esercizio della
                    Pauliana. È col risalire ai prin-</p>
                <p>cipi generali e tradizionaii del diritto che la giurisprudenza si è venuta
                    esplicando; e, naturalmente, sia per tale imprecisione, sia per difetto di testo
                    riguardante l'azione in dichia-</p>
                <p>razione di simulazione, è caduta nella confusione assai frequente fra questa e la
                    Pauliana, confusione che puö</p>
                <p>perdurare sino a quando il potere legislativo non si sarà occupato della
                    quistione.</p>
                <p>G I O V A N N I P A U L U C C I</p>
                <p>Giudice del Tribünale Misto d'Alessandria</p>
                <p>Adjudications Immobilières sur expropriation forcée</p>
                <p>Droit égyptien et législation comparuée</p>
                <p>§ • î .</p>
                <p>Peut-on f r a p p e r d'appe! u n jugement d'adjudication, non seulement p o u r
                    d e s vices de forme inhérents à l'adjudication, mais encore pour des vices d e
                    procédure, qui s e seraient produits dans le cours de la procédure
                    d'expropriation ?</p>
                <p>Certains motifs d e quelques arrêts de la</p>
                <p>C o u r mixte d'Alexandrie semblent l'admettre, nonobstant les termes formels d e
                    l'art.</p>
                <p>6 6 8 du Code de Procédure, d'après lequel</p>
                <p>« le jugement d'adjudication ne peut être f r a p p é d'appel q u e pour défaut d
                    e forme ».</p>
                <p>Mais, comme l'observe un arrêt q u e la s e conde</p>
                <p>C h a m b r e d e la Cour vient de rendre d a n s u n e cause Paul Schxvab,
                    syndic de la faillite Néguib Sa: rouf contre le Créait Foncier</p>
                <p>Egyptien,C)V autorité de la chose jugée s'attache à la décision rendue p a r la C
                    h a m b r e dont elle émane, plutôt qu'a u x considérations plus ou moins
                    judicieuses invoq u é e s p a r le rédacteur de la sentence, or, il est certain,
                    dit l'arrêt précité, q u e la</p>
                <p>C o u r mixte d'Alexandrie n'a jamais a d m i s la recevabilité d'un appel formé
                    contre un jugement d'adjudication régulier en la forme, en statuant s u r un
                    moyen de nullité de la procédure qui n'a u r a i t été proposé q u e
                    postérieurement à l'adjudication, soit en première instance, soit en appel p a r
                    la voie d'un recours contie l'adjudication</p>
                <p>V. p. £3 § Adjudication d. /. R.</p>
                <p>elle-même; qu'en d'autres ternies, elle n'^</p>
                <p>jamais admis en la matière d'autres a p p e l s q u e ceux formés contre d e s
                    décisions rendues s u r d e s moyens de nullité de la procédure antérieure à la
                    fixation de la vente et p r o p o s e s en première instance dans le délai
                    prescrit à p e i n e . d e nullité p a r l'article 635 d u Code de
                    Procédure,</p>
                <p>Dans les divers arrêts invoqués p a r l e syndic de lafaillite Néguib Sarrouf à
                    l'appui d e s o n moyen de nullité, la partie poursuivie avait laissé l a
                    procédure en e x p r o priation suivre son cours j u s qu'à la vente
                    inclusivement, s a n s formuler aucune p r o testation en première instance. Il
                    semble d o n c q u e le moyen aurait p u être rejeté en appel, soit p a r cette
                    considération qu'en toute hypothèse la nullité était couverte aux termes d e
                    l'article 154 du Code de</p>
                <p>Procédure, soit en vertu d e l'article 4 1 2</p>
                <p>qui ne permet p a s d'introduire directement d e v a n t la Cotir aucune d e m a
                    n d e nouvelle quelconque. Mais n o u s n o u s permettons de croire q u e le
                    rédacteur des arrêts en question a eu tort de motiver sa décision p a r d e s
                    considérations qui sont de nature à faire supposer q u e des moyens de nullité
                    d'une procédure en expropriation pour raient être proposés postérieurement 3</p>
                <p>l'adjudication et p a r la voie d'un a p p e l d u jugement d'adjudication!</p>
                <p>Quoiqu'il en soit, la question de la recevabilité des.moyens de nullité d'une
                    pro-</p>
                <p>cédure d'exécution immobilière vient d'être clairement tranchée dansla cause
                    précitée de la faillite Néguib Sarrouf contre le Crédit</p>
                <p>Foncier dans le c a s d'un appel formé contre un jugement de la C h a m b r e d e
                    s Criées qui avait p a s s é outre à l'adjudication après déboutemeut du
                    moyen de nullité et ce, p a r les considérations s u i v a n t e s :</p>
                <p>Attendu que, d a n s l e s y s t è m e d e procédure de la législation é g y p t
                    i e n n e, s u r c e point plus o u m o i n s c o n f o r m e a u x l é g i s l
                    a t i o n s similaire s d e I3</p>
                <p>France, d e l'Italie e t d e la B e l g i q u e, aucun m o y e n d e nullité d e
                    la procédure e n . expropriation ne peut être porté devant la Cour par v o i e
                    d'a p p e l postérieurement à l'adjudication, celle-ci formant pour
                    l'adjudicataire un titre de propriété qui n e p e u t être r é v o q u é q u e
                    pour défaut d e f o r m e e t à la suite d'un appel à interjeter d a n s l
                    e s c i n q cinq jours d u p r o n o n c é d e l'adjudication; que c e s y s
                    t è m e ressort clairement de la c o m b i n a i s o n d e s articles 6 0 9,
                    635, 6 4 0 à 6 !4, 668, 6 6 9 e t 6 9 2</p>
                <p>du Code de Procédure ( C o m p . Code de Pr.</p>
                <p>Fr. 7 2 3 à 730; — Code de Pr. ital. 695 à 698), e t s p é c i a l e m e n t
                    d e s articles 635 e t 6 9 2 d e c e Code;</p>
                <p>qu'e n effet t o u s l e s m o y e n s d e nullité de la proc é d u r e
                    antérieure a u d é p ô t d u cahier d e s c h a r g e s d o i v e n t être p r o
                    p o s é s, s o u s p e i n e d e d é c h é a n c e, d a n s l e s 3 0 j o u r s
                    d e l a notification du c a h i e r d e s c h a r g e s (635) e t d o i v e n t
                    être j u g é s antérieurem e n t à l'adjudication, d a n s l e s d é l a i s d e
                    rigueur f i x é s par l e s articles 6 4 0 à 6 4 4; e t quant a u x m o y e n s
                    d e nullité de la procédure postérieure à l a notification d u cahier d e s c h
                    a r g e s, i! doit y être statué p a r l e Tribuna! d e s c r i é e s suns
                    oppo-</p>
                <p>si:ion ni appui (692).</p>
                <p>* '</p>
                <p>Dans l'espèce d e l'arrêt en question, le syndic d'une faillite s e plaignait d e
                    ce q u e la procédure d'exécution immobilière i n troduite contre le failli
                    antérieurement à la déclaration de faillite, aurait été i n d û ment continuée
                    contre le failli postérieu-</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE r e m e n t a u jugement déclaratif d e f a
                    i l l i t e;</p>
                <p>l'article 2 2 5 d u Code de C o m m e r c e p r e s c r i v a n t qu'à partir
                    d u jugement déclaratif de faillite, toute s v o i e s d'e x é c u t i o n tant
                    sur les m e u b l e s q u e sur les i m m e u b l e s n e pour r o n t être s u
                    i v i e s e t i n t e n t é e s q u e contre l e s y n d i c .</p>
                <p>L e m o y e n a été rejeté comme mal fondé p a r l e s c o n s i d é r a t i o n
                    s s u i v a n t e s :</p>
                <p>« Attendu que cette disposition doit être combinée avec l'art. 295 du Code de
                    Commerce qui prescrit aux syndics, d e faire transcrire un extrait d u jugement
                    déclaratif de faillite, e t avec ¡'artic l e 387 d u même Code, a u x termes
                    duquel la faillite n'arrête pas la poursuite et la vente des immeubles saisis
                    sur le failli, commencée à la requête d'un créancier, hypothécaire ou non, sauf
                    au syndic le droit de demander la conversion dans les termes du Code de
                    Procédure;</p>
                <p>Attendu qu'il ressort de cette dernière disposition légale, qu'une procédure en
                    expropriation forcée, valablement introduite, comme en l'espèc e, contre un
                    négociant, antérieurement à la déclaration.de faillite, peut être valablement
                    continuée contre lui j u s qu'à la vente inclusivement, s i le syndic ne croit p
                    a s devoir demander la conversion de la procédure; o r , la conversion n'a été
                    réclamée en l'espèce qu'à l'audience d u t»</p>
                <p>avril 1910 fixée pour l'adjudication; e n sorte que i e syndic appelant est très
                    mal venu à s e plain-</p>
                <p>tire de ce que le dépôt d u cahier des charges ne lui a p a s été notifié, et ce,
                    d'autant plus qu'il</p>
                <p>•a négligé de remplir le devoir qui lui incombait</p>
                <p>•de transcrire le jugement déclaratif de faillite;</p>
                <p>Qu'on ne voit p a s d'autre part intérêt pratique</p>
                <p>•de ¡a notification d'un dépôt du cahier des charg e s à un syndic, qui,
                    nécessairement avisé de la</p>
                <p>Saisie immobilière par la transcription du commandement et des autres actes d e
                    la procédure</p>
                <p>•et par la grande publicité donnée aux dits actes,</p>
                <p>M'a p a s besoin d'une notification quelconque pour formuler les dires,
                    observations ou moyens de nullité qu'il aurait à faire valoir d a n s
                    l'intérêt</p>
                <p>"du failli ou de la niasse d e s e s créanciers, soit à la suite du cahier d e s
                    charges, soit p a r d e s</p>
                <p>'conclusions à prendre devant la chambre d e s</p>
                <p>Criées; e t il est d'ailleurs à considérer que la loi</p>
                <p>•n'impose pas au créancier poursuivant, à peine</p>
                <p>•de nullité de la procédure, le devoir de notifier le dépôt du cahier d e s
                    charges au syndic d'une faillite, alors q u e celui-ci a négligé de réclamer une
                    conversion de la procédure; o r, les nullités</p>
                <p>•de pure forme sont de stricte interprétation;</p>
                <p>Attendu qu'il serait de la dernière iniquité d'annuler une procédure
                    d'expropriation au préjudice d'un créancier poursuivant qui n'a rien à s e
                    reprocher et sur la réquisition d'un syndic qui à méconnu les devoirs les plus
                    élémentaires d e s a charge;</p>
                <p>Qu'au surplus la nullité serait couverte en l'espèce, soit par le fait q u e le
                    syndic a laissé s e poursuivre la procédure en expropriation comme s i elle
                    était valable (Code de Proc. 154), soit p a r une conséquence de la non
                    transcription d u jugement déclaratif de la faillite; étant certain q u ' à
                    l'impossible nul n'est tenu, suivant un vieil adage, dont on trouve d e
                    fréquentes applications dans la Jurisprudence française, précisément d a n s
                    l'hypothèse d'une procédure d'exécution immobilière e t d a n s d e s cas
                    offrant ayee l'espèce actuelle de grandes analogies. (Piindectes ¡françaises,
                    adjudications immobilières Nos. 263, 278,</p>
                <p>283 et 284; — et Dalloz J. G. Vo. Vente publique d'immeubles No. 1270; — dans
                    le même sens Gar-</p>
                <p>SOP.nct IV § 76, page 427).</p>
                <p>§ 2</p>
                <p>L'irrévocabilité des adjudication s i m m o b i l i è r e s s u r expropriation f
                    o r c é e i m p o r t e g r a n d e m e n t à l a s é c u r i t é d e s r e l a
                    t i o n s civiles e t à l a s t a b i l i t é d u c r é d i t f o n c i e r
                   ;</p>
                <p>e l l e s'i m p o s e, au point de vue d e s i n t é rêts d e l'adjudicataire, p
                    a r d'é v i d e n t e s c o n s i d é r a t i o n s d'é q u i t é; e l l e s'i
                    m p o s e encore p a r d e s c o n s i d é r a t i o n s d'ordre p u b l i c à r
                    a i s o n d e s g r a n d s i n c o n v é n i e n t s pratiq u e s qu'offre la r
                    é v o c a t i o n d e s propriété s f o n c i è r e s; e l l e e s t e
                    n f i n c o m m a n d é e p a r l'intérêt même d e s débiteurs e t d e l
                    a m a s s e d e l e u r s créancier s, p u i s qu'une incertitude d e s
                    droit s acquis p a r l e s a d j u d i c a t a i r e s aurait pour c o n s
                    é q u e n c e d'écarter l e s e n c h é r i s s e u r s e t partant d'entraîner
                    u n e v i l e t é d e s p r i x offerts.</p>
                <p>C'est c e q u e fait ressortir l'arrêt précité d e l a s e c o n d e C h a m b r
                    e (faillite N e g u i b</p>
                <p>S a r r o u f contre l e C r é d i t F o n c i e r Egyptien ) .</p>
                <p>E t c'est c e qu'a v a i t déjà fait t r è s b i e n ressortir un arrêt d e la
                    première c h a m b r e d e la C o u r m i x t e d u 1 3 m a i 1908 ( B. X X, p
                    a g e 2 1 6 ), d a n s u n e e s p è c e où la partie poursuivie s'é t a i t
                    inscrite e n f a u x, a n t é r i e u r e m e n t à l'adjudication, contre un p
                    r o c ès-v e r b a l d'h u i s s i e r c o n s t a t a n t u n e a p p o s i
                    t i o n r é g u l i è r e d e s p l a c a r d s d e vente . L a</p>
                <p>C o u r rejeta a l o r s le m o y e n d e nullité, p r o p o s é p a r v o i e
                    d'a p p e l d u jugement d'adjudication, p a r l e s c o n s i d é r a t i o n s
                    s u i v a n t e s :</p>
                <p>Attendu que les conclusions d e l'appelant doivent être rejetées, dans
                    l'hypothèse même qu'il aurait relevé appel dans le délai légal;</p>
                <p>Attendu, en effet, qu'il incombait à l'appelant de suivre la procédure
                    d'expropriation régulièrement initiée contre lui et de faire valoir, au p l u s
                    t a r d a l'audience d e l'adjudication,les moyens de nullité prétendûmeut
                    survenue depuis la fixation du j o u r d e la vente;</p>
                <p>Attendu que le législateur égyptien, innovant s u r d'autres législations, a
                    édicté les dispositions des articles 608 et 692 du Code de Procédure, afin d e
                    mettre les adjudications à couvert contre toutes les contestations fondées s u r
                    d e prétenue vices de forme de la procédure qui a abouti à l'adjudication;</p>
                <p>Qu'il a voulu q u e les adjudications judiciaires offrent, autant q u e possible,
                    aux tiers qui s e rendent adjudicataires, d e s garanties de stabilité, s a n s
                    quoi les enchères seraient abandonnées par des acheteurs sérieux, a u détriment
                    des parties saisies elles-mêmes;</p>
                <p>Attendu, p a r conséquent, que l'inscription de faux doit être écartée comme
                    inadmissible, puisqu'elle tend à faire découvrir une nullité de procédure que
                    l'inscrivant n'est plus rccevable de proposer'.</p>
                <p>[})</p>
                <p>• *</p>
                <p>C e dernier arrêt, t r è s c o n c l u a n t a été r e n d u c o n f o r m é m e
                    n t à une a n c i e n n e jurisprudence d e l a même c h a m b r e, t r è s e x
                    p l i c i t e;</p>
                <p>P l u s i e u r s arrêts a n c i e n s c o n t i e n n e n t e n effet u n e
                    application p u r e e t s i m p l e d e s d é c h é a n c e s é d i c t é e s p
                    a r l e s articles 6 3 5,</p>
                <p>6 5 8 e t 6 9 2 d u Code de Procédure . ( 12 Décembre 1888 B. I p. 13; 11
                    Décembre 1890</p>
                <p>B. IIp. 60; 5 Juin 1890 B. II p. 303).</p>
                <p>( ) Voir dans le même sens un arrêt de la seconde Chambre du V3 Juin 1910 (Land
                    Bank of Egypt contre Aly Hussein</p>
                <p>Bakri El Saïdi) réformant un jugement du Tribunal Mixto du</p>
                <p>Caire qui avait annulé une procédure d'expropriation sur une instance introduite
                    postérieurement à l'adjudication pour ce motif que le poursuivant aurait
                    indûment poursuivi sa p.océdure en expropriation, après réception d'uno première
                    annuité hypothécaire, sans notifier a u préalable â la partie poursuivie une
                    nouvelle mise en demeure, pour un solde devenu exigible par anticipation en
                    vertu d'une clause d u contrat hypothécaire.</p>
                <p>L'anêt ne se borne pas à rejeter l 'action comme irrecevable.</p>
                <p>mais il démontre en outrû que le moyen de nullité était mal fondé en droit et
                    purement dilatoire [B. XXIÍ p. 381].</p>
                <p>8 1</p>
                <p>S i c e s a n c i e n s arrêts s o n t t r è s b r i è v e m e n t m o t i v é s
                    c'est a p p a r e m m e n t q u e l e r é d a c t e u r a t r o u v é s u p e r
                    f l u d'entrer d a n s d e l o n g u e s c o n s i d é r a t i o n s pour r é s
                    o u d r e u n e question t r a n c h é e p a r d e s t e x t e s f o r m e l s
                    .</p>
                <p>A u s u r p l u s, l'arrêt p r é c i t é ( d u 1 3 m a i 1908, e t t o u s l e s
                    arrêts de la Cour Mixte, c o n c l u e n t e n fin d é c o m p t é à
                    l'irrecevabilité d e l'appel; e n s o r t e qu'on p e u t d i r e qu'i l n'e x
                    i s t e a u c u n conflit d'o p i n i o n s e n t r e l e s d e u x c h a m b r
                    e s d e la Cour s u r la q u e s t i o n q u i v i e n t d'être s o u l e v é e
                    d e v a n t l a d e u x i è m e c h a m b r e p a r l e s y n d i c d e la
                    faillite</p>
                <p>N é g u i b Sarrouf.</p>
                <p>O n p e u t tenir cette jurisprudence pour c o n s t a n t e, malgré d e s v a r
                    i é t é s d e r é d a c t i o n, d e p u i s u n arrêt doctrinal d u 9 f é v r i
                    e r</p>
                <p>1888 ('Recueil Off. XIII, p. 7 0 ), arrêt r e n d u s o u s l'empire d e s a n c
                    i e n s art. 6 2 9, 6 5 2 e t</p>
                <p>6 7 4 d u Code de Procédure .</p>
                <p>Il e s t b o n d e r a p p e l e r c e t arrêt p r i m o r d i a l, q u i paraît
                    avoir é t é p e r d u d e v u e, q u o i qu'i l ait é i é p u b l i é d a n s l
                    e recueil o f f i c i e l :</p>
                <p>Attendu que le jugement d'adjudication ne peut être attaqué que pour vices d e
                    forme; que si l a</p>
                <p>Cour a jugé avec raison que l'art. 662 du Code de Procédure civile n'avait p
                    a s eu en v u e seulement les vices de forme afférents au jugement lui-même,
                    aussi les nullités de la procédure n é cessaire pour arriver à la vente et q u e
                    l'examen d u jugement d'adjudication impliquait nécessairement celui d e s
                    ordonnances q u e le juge avait été appelé à rendre s u r les incidents survenus
                    avant l'ouverture des enchères, on ne saurait en conclure q u e tous les moyens
                    de nullité que les parties auraient dû relever contre la procédure, soit dans
                    les 30 jours qui ont suivi la notification du cahier des charges, soit avant la
                    huitaine qui précède le j o u r d e la vente, puissent être invoqués contre le
                    jugement d'a d judication et en faire prononcer la nullité;</p>
                <p>Attendu qu'une pareille doctrine serait inconciliable avec les dispositions d e s
                    articles 629 e t</p>
                <p>674 d u Code de Procédure civile qui prononcent la peine de la déchéance contre
                    toute personne qui n'a p a s produit sa demande en nullité dans les délais dont
                    il vient d'être parlé; que telle n'est donc par l'interprétation qu'il
                    convient de donner à la jurisprudence de la C o u r;</p>
                <p>Attendu que les vices de forme que les appelants peuvent seuls relever contre le
                    jugement d'adjudication sont donc de ceux qui s e seraient produits à l'audience
                    même d e l'adjudication et qui n'auraient pu être prévus ou relevés avant cette
                    audience; tels seraient, p a r exemple, la composition irrégulière du Tribunal,
                    l'oubli o u la violation des formalités prescrites p a r la loi pour procéder
                    aux enchères, le refus de statuer sur les incidents qui s e seraient produits ou
                    la fausse interprétation de la loi s u r ces incidents, en un mot tout ce qui
                    aurait été de nature à porter atteinte à la régularité des formes dont l a vente
                    aux enchères doit être entourée;</p>
                <p>Attendu qu'en l'espèce les appelant n'ont s i gnalé aucune irrégularité de ce
                    genre; que leur appel doit donc être repoussé.</p>
                <p>*</p>
                <p>* H*</p>
                <p>Il a p p e r t d e l'arrêt p r é m e n t i o n n é d u 9</p>
                <p>f é v r i e r 1888 q u e l e décret d u 5 d é c e m b r e</p>
                <p>1886, e n m o d i f i a n t l e s f o r m e s d e p r o c é d e r, n'a r i e n i
                    n n o v é e n c e q u i c o n c e r n e la r e c e v a b i l i t é d e s m o y e
                    n s d e nullité de la procédure d'e x é c u t i o n i m m o b i l i è r e .</p>
                <p>E t il i m p o r t e encore de remarquer q u e l e l é g i s l a t e u r é g y p
                    t i e n n'a p a s « i n n o v é s u r d'autres législations », comme
                    l e d i t l'arrêt précité d u 1 3 m a i 1908; b i e n a u contraire, il n'a
                    fait q u e s e c o n f o r m e r ,</p>
                <pb n="82" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>ainsi q u e le dit le dernier arrêt d e la seconde Chambre, « a u x législations
                    d e la</p>
                <p>France, d e l'Italie et de la Belgique». Les articles 668 et 692 (anciens
                    articles 662</p>
                <p>et 674) ne sont en effet qu'une reproduction des articles 7 2 8 à 7 3 0 d u Code
                    d e</p>
                <p>Procédure français et des articles 695 à</p>
                <p>698 d u Code civil italien.</p>
                <p>E t quant à la loi belge d u 15 Avril 1854, aujourd'hui encore en vigueur ('),
                    elle a o r ganisé un système de procédure qui rend juridiquement impossible,
                    postérieurement à l'adjudication, toute discussion s u r la validité d e
                    l'adjudication, prétendûment basée s u r u n e nullité de la procédure en
                    expropriation. E n effet, d a n s le système de la loi belge, l'adjudication
                    n'est p a s u n jugement mais un procès-verbal dressé par un notaire, (2 )
                    c'est-à-dire un acte de juridiction gracieuse et non contentieuse, partant un
                    acte qui n'est susceptible d'aucun recours contentieux. Cet acte,</p>
                <p>«titre d e l'acquéreur», n'est d'ailleurs dressé qu'après un jugement s u r la
                    validité de la procédure, passé en . force de chose jugée, lequel jugement doit
                    être requis p a r le créancier poursuivant immédiatement après le dépôt d u
                    cahier des charges</p>
                <p>(art. 32, 3 6 à 3 9 et 49).</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Les articles précités de la loi belge d e 1856 constituent la principale
                    modification apportée e n Belgique au système d u Code de Procédure français
                    usité j u s qu'alors.</p>
                <p>Toutefois, il ne fait q u e consacrer une ancienne doctrine d'après laquelle
                    l'adjudication s u r expropriation forcée n'a, comme toute autre adjudication, q
                    u e le</p>
                <p>Caractère d'un acte de juridiction g r a cieuse.</p>
                <p>Cette doctrine était alors enseignée, en</p>
                <p>France comme en Belgique, quoique les lois françaises d e 1841 et d e 1858, aussi
                    bien q u e l'ancien Code de Procédure, a p pellent l'adjudication un jugement
                    (3), et c'est pourquoi la loi française a expressément déclaré « non susceptible
                    d'être attaq u é p a r la voie d'appel (notamment) les jugements qui prononcent
                    l'adjudication soit avant, soit après surenchère » (art. 730</p>
                <p>N° 2). Cette disposition eut été indubitablement superflue si l'adjudication
                    avait été qualifiée procés-veibal; et en effet elle n'a p a s été reproduite d
                    a n s la loi belge.</p>
                <p>Dans le système de cette loi, l'adjudication s u r expropriation forcée est u n e
                    vente (4 ), dont l'annulation ou la résolution peut être poursuivie en justice
                    par voie d'action principale, en conformité d u droit commun sur la validité d e
                    s contrats, indépendamment bien entendu des pourfc</p>
                <p>(i) A u moins virtuellement, car une clause dite de \ oie parée e n a fait en
                    quelque sorte une lettre morte, ainsi que nous l'expliquerons un jour dans cette
                    revue.</p>
                <p>(*) Articles 49 et 5o de la loi du 15 Août 1854.</p>
                <p>(s ) Merlin, questions de droit, Expropriation % III No. 5;</p>
                <p>Dallosz, Vo Vento publique No. 377, et Pandectes Fiançaises,</p>
                <p>V ' Adjudications r¿3ti à 28; Garsonnet, V* No 925 page 1 tu</p>
                <p>(.&lt;) Auticles 31 No. 3, 32 et 39 de la loi de 1854.</p>
                <p>suites particulières en folle enchère; mais il ne peut être question d'attaquer
                    l'adjudication p a r voie d'appel, p a s plus q u e d a n s le système d u droit
                    français, l'adjudication n'étant pas un jugement; c'est un acte translatif d e
                    propriété et c'est pourquoi l'article 6 9 d e la loi belge ne la mentionne p a s
                    parmi les jugements qui ne peuvent être attaqués p a r la voie d'a p pel.</p>
                <p>* Ht *</p>
                <p>Mais ici surgit une question au sujet de laquelle la jurisprudence française
                    présente quelques incertitudes.</p>
                <p>D e ce q u e l'adjudication soit un procès-</p>
                <p>verbal de vente, d e ce qu'elle ne soit pas susceptible d'appel, selon les termes
                    f o r mels de la loi française (art. 7 3 0 N° 2), s'ensuit-il qu'on n e puisse
                    interjeter appel d'un jugement de la chambre d e s Criées statuant s u r les
                    incidents qui peuvent s e produire préalablement ou au cours des enchères, p a r
                    exemple dans le cas où l'on n'aurait pas observé les formalités prescrites pour
                    la réception des enchères, ou dans le cas où les enchères auraient été reçues p
                    a r u n tribunal irrégulièrement composé, etc. ?</p>
                <p>La Cour d e Cassation d e France a répondu négativement à cette question p a r
                    plusieurs arrêts ( ' ); et en effet l'art. 7 5 0</p>
                <p>No. 2, réserve formellement la faculté d'appel s u r les incidents de cette
                    nature.</p>
                <p>Cependant Dalloz enseigne « qu'en pareil cas, le jugement d'adjudication devra
                    être attaqué p a r une action en nullité, laquelle sera portée devant le
                    tribunal de première instance q u i a p r o noncé l'adjudication » (ä ).</p>
                <p>Cet enseignement est évidemment contraire a u texte légal, tel qu'il a été
                    sainement interprété p a r la Cour d e C a s sation.</p>
                <p>Or, l'article 668 du Code de P r o cédure d e s Tribunaux Mixtes a e u
                    manifestement pour objet unique de consacrer la jurisprudence de la Cour d e</p>
                <p>Cassation mal expliquée p a r Dalloz et de réduire en même temps à 5 j o u r s
                    depuis le prononcé d e l'adjudication le délai trop long qui est fixé p a r la
                    loi française à</p>
                <p>« 10 j o u r s à compter de la signification à avoué, ou s'il n'y en a point
                    d'avoué, à compter de la signification à personne ou a u domicile soit réel,
                    soit élu» (art. 732).</p>
                <p>L'article 6 6 8 du Code mixte d e Procédure constitue donc une excellente
                    innovation.</p>
                <p>Il est pourtant fâcheux qu'il ait pu prêter à d e fausses interprétations en
                    l'absence de travaux préparatoires éclaircissant sa portée. Celle-ci a
                    d'ailleurs été nettement établie p a r l'arrêt précité de la Cour du 9</p>
                <p>février 1888.</p>
                <p>(à suivre)</p>
                <p>EMILE VEREAMER</p>
                <p>Conseiller à la Çour d'Appel</p>
                <p>Mixte d'Alexandrie</p>
                <p>&lt;•) Cass. C Aviïl 1S¿9, D. P. p. 157; H Mai 1879, D. P. 80 p . 71.</p>
                <p>(ä) Dalloz J. G., Supp. No. 377 et ses notes à propos des deux airêts précités.
                    Voir aussi les Nos 1739 et 1740 de son Répertoiie.</p>
                <p>Bes deux côtés die l a Barre</p>
                <p>R é f l e x i o n s s u r l e défaut e t l a situation Juridique d e s
                    partie»</p>
                <p>non comparantes. .</p>
                <p>La Jurisprudence des Tribunaux Mixtes semble admettre qu'une demande doive être
                    présumée juste et bien fondée par ce seul fait que le défendeur ne comparait pas
                    pour la combattre, de quoi est tirée cette conclusion que celui-ci n'a aucun
                    moyen sérieux à opposer.</p>
                <p>Si, en thèse générale, cette théorie est exacte, elle comporte néanmoins des
                    exceptions, et ce serait un tort que de l'ériger en principe absolu.</p>
                <p>La Cour, d'ailleurs, a eu l'occasion de ramener cette présomption tirée de l'art.
                    124</p>
                <p>C. Proc., à sa stricte application.</p>
                <p>Elle dit dans un arrêt en date du 12 décK</p>
                <p>1889: «En cas de défaut du défendeur, les</p>
                <p>« juges doivent repousser une demande qui,</p>
                <p>« des pièces mêmes soumises à leur examen^</p>
                <p>« ou du simple énoncé des faits sur lequel</p>
                <p>« elle s'étale, leur paraît dénuée de tout</p>
                <p>« fondement sérieux »; et, dans un autre arrêt, en date du 28 Avril 1904: « Si,
                    en</p>
                <p>« règle générale, en cas de défaut du dé-</p>
                <p>« fendeur, les juges sont, d a n s une certaine</p>
                <p>« mesure, autorisés à retenir pour exactes</p>
                <p>« les allégations du demandeur ils ne peu-</p>
                <p>« vent user de cette faculté, lorsque, pour</p>
                <p>« juger le litige, etc... »</p>
                <p>Ces arrêts s'inspirent du reste delà doctrine et de la jurisprudence françaises,
                    d'après lesquelles le Tribunal ne doit adjuger les conclusions du demandeur «
                    que si elles se</p>
                <p>« trouvent justes et bien vérifiées » (Article</p>
                <p>150-Cass. 17 fév. 1836 - Narbonne, 3:</p>
                <p>Nov. 1898 - Bloche, Garsonnet etc.) « Le</p>
                <p>« Tribunal ne peut allouer au demandeur</p>
                <p>« des conclusions à l'appui desquelles ils</p>
                <p>« n'est produit aucune des justifications</p>
                <p>« exigées par la loi » (Bioche, Garsonnet);</p>
                <p>« Le Tribunal ne peut condamner le défail-</p>
                <p>« lant pour cette seule raison qu'il ne</p>
                <p>« comparaît point et sans examiner si la</p>
                <p>« demande est ou non fondée (Cass. 17</p>
                <p>« Thermidor an V - 23 Messidor an IX -</p>
                <p>Paris 13 Nov. an X - Cass 4 Déc. 1816-</p>
                <p>17 Janv. 1838 - 18 Oct. 1897 - Rodière,</p>
                <p>Bioche, Rousseau et Laissinz - Cass. 23</p>
                <p>Nov. 1898 etc.</p>
                <p>D'ailleurs, la présomption défavorable à la partie non comparante ne puise sa
                    raison d'être que dans l'art. 124 du Code de</p>
                <p>Procédure Civile et Commerciale lequel édicté que « si, au jour indiqué pour
                    l'au-</p>
                <p>« dience, le défendeur assigné régulière-</p>
                <p>« ment ne comparaît pas devant le Tribunal</p>
                <p>« en personne ou par mandataire ou ne</p>
                <p>« présente pas sa défense, le Tribunal, sur</p>
                <p>« la demande de l'autre partie, le condamne</p>
                <p>« par défaut, si la demande est juste et</p>
                <p>« vérifiée. »</p>
                <p>C'est pourquoi, si dans la pratique l'étude approfondie des affaires
                    contradictoires nécessite que l'examen de quelques dossiers de défaut soit
                    confié aux greffiers, convient-il surtout que ceux-ci se pénètrent bien de ce
                    principe que les absents n'ont</p>
                <pb n="83" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>pas nécessairement tort, et que leur absence même aux débats pourrait bien être
                    une preuve de leur confiance absolue dans la</p>
                <p>Justice. Cette confiance, pour qu'ils n'aient point à s'en repentir, c'est un
                    contrôle minutieux de la demande qui doit les garantir contre toute
                    surprise.</p>
                <p>Très souvent, en effet, une partie peut avoir intérêt à ne pas comparaître, par
                    exemple lorsque le fait sur lequel est basée une action ne peut être établi que
                    par des témoignages plus ou moins suspects, et que le demandeur n'a pas eu la
                    précaution de conclure subsidiairement à une enquête dans son acte introductif
                    d'instance.</p>
                <p>En pareil cas, le défaut même du défendeur doit amener un déboutement, la demande
                    ne pouvant pas être justifiée, à moins que le demandeur ne fasse renvoyer
                    l'affaire pour notifier des conclusions subsidiaires, ce qui, à cause des frais
                    et de la perte de temps le découragerait peut être et le ramènerait à la juste
                    réalité.</p>
                <p>Et d'ailleurs est-il équitable, parce qu'il plaît à quelqu'un de signifier une
                    assignation purement vexatoire, d'imaginer un procès destiné peut-être seulement
                    à constituer une pression par la crainte des dépens de justice, que la partie
                    attaquée ait l'obligation de constituer un avocat, de faire des frais, de
                    débourser des honoraires sous peine de voir ses droits méconnus ?</p>
                <p>Aussi, encore une fois, l'application la plus stricte de la présomption tirée de
                    l'art.</p>
                <p>124 C. Proc. et l'examen le plus minutieux des dossiers de défaut, doivent-ils
                    constitués la garantie des justiciables contre les plaideurs, de la justice
                    contre la chicane.</p>
                <p>ANTOINE MAROUN</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Adjudication (Jugement d'). —</p>
                        <p>Appel. — Expropriation (Nullité de la pw-</p>
                        <p>•céduie d'). — Conversion de la procédure.</p>
                        <p>I. N'est pas recevable l'appel formé contre le jugement d'adjudication
                            pour des prétendues nullités soulevées en première instance contre la
                            procédure postérieure au dépôt d u cahier des charges et antérieure à
                            l'adjudication: le Tribunal</p>
                        <p>•des Criées statue s u r ces difficultés s a n s opposition ni appel
                            (Art. 692 C. Proc.) et le jugement d'adjudication f o r m e pour
                            l'adjudicataire un titre de propriété qui ne peut être attaqué q u e
                            pour défaut d e f o r m e e t à la suite d'un appel à interjeter d a n s
                            les cinq j o u r s d u prononcé.</p>
                        <p>H. U n e procédure d'expropriation v a lablement introduite contre u n
                            négoçiant antérieurement à s a déclaration en faillite peut être
                            valablement continuée contre lui j u s qu'à la vente inclusivement, si
                            le syndic ne croit pas devoir d e m a n d e r la conversion d e l a
                            procédure. Le syndic qui a omis tant d e d e m a n d e r cette
                            conversion q u e d e faire transcrire le jugement déclaratif d e
                            faillite, a u x termes d e s l'Art. 2 8 7</p>
                        <p>e t 295 C. Com., est mal venu à s e plaind r e d e c e q u e le dépôt d u
                            cahier d e s c h a r g e s n e lui aurait pas été notifié.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2e Ch. 23 février 1911. - P a u l Schwab esq.</p>
                        <p>C. Crédit Foncier Egyptien).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>A p p e l . — Cassation. — Contravention.</p>
                        <p>L'appel des jugements de contravention, d a n s les c a s où cette voie
                            d e recours est a d m i s e, est recevable alors même qu'il a u r a i t
                            été improprement qualifié de pourvoi en cassation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1er Ch. 1er Mars 1911. - Hermann lnzinger c. Ministère
                            Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>B a i l . — Sous-locations.</p>
                        <p>Le sous-locataire p e u t actionner directement le bailleur primitif pour
                            les faits à lui personnels et a u x q u e l s le locataire sous-bailleur
                            est resté étranger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trio. Sonim. Mansourah 5 février 1911. — Constaniin Rematissios c.
                            Ismail Ismail Efeha et autres</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>B a n q u e . — Mandat de payer. — Saisie.</p>
                        <p>— Responsabilité.</p>
                        <p>N e peut être tenue responsable des conséquences d'une saisie la b a n q
                            u e qui, ayant fait parvenir, s u r m a n d a t d'un client, l'ordre à
                            une succursale d e p a y e r u n e s o m m e à u n destinataire
                            demeurant e n p a y s étranger, a vu cette s o m m e saisie suivant la
                            procédure locale p a r u n créancier du destinataire, encore q u e le
                            destinataire n'eût p a s donné son acceptation à pareil envoi et que,
                            partant, la s o m m e n e f û t p a s entrée dans son patrimoine.
                            L'envoyeur qui, v u l'inéxecu-</p>
                        <p>tion d u mandat, a d o n n é l'ordre d e r e p a s s e r cette s o m m e
                            à son crédit, n'est pas fondé, en présence d e l'impossibilité d a n s
                            laquelle s e trouve la b a n q u e d e ce faire, d e tenir celle-ci
                            responsable de la perte de cette somme, si la justice du p a y s où le
                            paiement devait avoir lieu et où l'opposition a été pratiquée a ordonné
                            a u tiers saisi d e s e libérer e s mains d u saisissant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Caire: 4 Mars 1911. - Elie Nini c . T h e Anglo-</p>
                        <p>Egyptian Bank &amp; Cts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>B o r n a g e ( a c t i o n e n ) . — Juge Sommaire</p>
                        <p>(compétence du).</p>
                        <p>Il suffit pour q u e le j u g e sommaire ait à s e déclarer incompétent e
                            n matière de bornage, q u e la soi-disant action en b o r n a g e doive
                            aboutir, soit p a r les conclusions de la demande, soit simplement p a r
                            le système de la défense, à d e s résultats qui ne peuvent être atteints
                            q u e p a r u n e action en revendication : l'action e n b o r n a g e
                            proprement dite ne visant qu'à établir la ligne séparative d e d e u x
                            héritages s u r la b a s e d e titres ou d'un état d e possession n o n
                            contestés; d e telle sorte q u e toute contestation s u r la p o s s e s
                            sion o u s u r la propriété transforme la soi-</p>
                        <p>disant action en bornage, soit e n u n e instance possessoire, soit en u
                            n e instance pétitoire (Cass. f r . 4 février 1853. P a n d .</p>
                        <p>f r . N o . 2 2 0 — 2 8 février 1870. D.P. p . 98).</p>
                        <p>S'agissant d'une incompétence à raison de la matière, l'incompétence peut
                            être prononcée en tout état de cause, et même d'office.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Aopel 2e Ch. 9 Janvier 1911. — Wakf Mohamed</p>
                        <p>Chérit Pacha el Kebir c. Habib Pacha Sakakini et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C a h i e r d e s C h a r g e s . — Notification,</p>
                        <p>— Créancier gagiste.</p>
                        <p>Le créancier gagiste qui a transcrit n'a p a s la qualité de créancier
                            inscrit (art. 662</p>
                        <p>et s . et 674 C. civ.) E n conséquence n'est pas nulle u n e adjudication
                            p a r le fait q u e le dépôt .du cahier des charges n ' a p a s été
                            notifié au créancier gagiste.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. 2e. C h . Caire:31 janv. 1911. — Guirgis Hanna</p>
                        <p>Gad Abdell Malak e t Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>NOTE. — Cfr. en ce sens arrêt, d e l a Cour d u 4 févr. 1909</p>
                        <p>B. J. XXI. 157 — Comp. ég. 21 Mars 1910— Gaz. Trib. n°. 4</p>
                        <p>p . 51 § Garouka :</p>
                        <p>C a s s a t i o n . — Nullités. — Délit (¡our du). — Circonstances
                            atténuantes.</p>
                        <p>I. Aucune disposition légale n'oblige à déterminer s o u s peine d e
                            nullité d u j u g e ment, le jour exact de la consommation d u délit, q
                            u i est souvent difficile à préciser.</p>
                        <p>II. L'admission des circonstances atténuantes constitue une question d e
                            fait é c h a p p a n t à l'examen de la C o u r d e</p>
                        <p>C a s s a t i o n : e t aucune disposition légale n'oblige le j u g e à
                            les déterminer en expliquant l e s motifs pour lesquels il croit devoir
                            u s e r d'indulgence.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l1* Ch. 22 Mars 1911. — Hamed el Henaoul e t Ct. c .
                            Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>C o m m i s s i o n s d o u a n i è r e s . — ( O p p o sition à leurs
                            décisions).</p>
                        <p>L'Art. 3 3 d u Règlement Douanier ne prescrit p a s l a signification d e
                            s décisions douanières en matière de contrebande, a u domicile d e s
                            prévenus, mais simplement la communication p a r l'entremise d e s
                            autorités dont ils relèvent; — d è s lors toute personne visée p a r
                            d e s poursuites pour contrebande doit s e porter partie diligente a u p
                            r è s d e cette autorité pour</p>
                        <pb n="84" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTE"/>
                        <p>s'informer de la décision d o u a n i è r e é v e n tuellement p r o n o
                            n c é e à s o n préjudice; —</p>
                        <p>e t la tardivité d e l'opposition n'en e x i s t e rait p a s m o i n s
                            malgré l e fait c o n s t a n t q u e le retard résulterait d u fait q u
                            e l'o p p o s a n t aurait s o n domicile à l'étranger, a l o r s
                            qu'il e s t c o n s t a n t par ailleurs qu'il a v a i t u n e r é s i d
                            e n c e au moins temporaire e n</p>
                        <p>Egypte au moment d e s poursuites.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 6 Mars 1911. — Elie H a z a n c . D o u a n e s</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Egyptiennes).</p>
                        <p>C o m p a r u t i o n P e r s o n n e l l e . — Reddition de Comptes. —
                            Juge-Commis (pouvoirs du).</p>
                        <p>U n e reddition d e c o m p t e s p a r d e v a n t</p>
                        <p>J u g e - C o m m i s, n e p o u v a n t être utilement faite p a r u n
                            avocat mandataire, il rentre d a n s l e s pouvoirs d é l é g u é s par
                            l e Tribunal a u J u g e - C o m m i s d'ordonner l a c o m p a r u t i
                            o n personnelle d e v a n t lui d u rendant d e c o m p t e s, et
                            l'opportunité de cette m e s u r e e s t entièrement a b a n d o n n é e
                            à l'arbitrage d u j u g e, q u i p e u t l'admettre o u la r e f u s e r
                            s a n s q u e s a décisions o i t sujette à a u c u n r e c o u r s
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Oiv. Alex. 2e C h . 21 Mars 1911. — C t s S a b b a h i c .</p>
                        <p>A b d e l R a h a i a n S a b b a h i e t Elie d e M e n a s c e e t C t
                            s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>N O T E. — Voici l e t e x t e d e c e t jugement, q u i d é v e l o p p
                            e u n e i n t é r e s s a n t e t h é o r i e s u r la c o m p a r u t i
                            o n personnelle c o m p a r é e à l'interrogatoire s u r f a i t s e t a
                            r t i c l e s :</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal et la Cour, en ordonnant à Abdel Rahman d e
                            rendre s e s comptes devant un juge, ont entendu que cette opération fût
                            utilement faite, et qu'une reddition de comptes, portant p a r des biens
                            considérables gérés pendant vingt ans, ne peut être utilement effectuée
                            p a r un avocat mandataire, quels que puissent d'ailleurs être son
                            talent et son dévouement;</p>
                        <p>que la présence du rendent des comptes est nécessaire, puisque les
                            comptes qu'il ne veut pas donner spontanément doivent lui être demandés,
                            ce à quoi il ne saurait s e soustraire sans justifier toutes les
                            suspicions et encourir les conséquences de droit;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 44 du Code de Procédure</p>
                        <p>Civile en ordonnant qu'au jour fixé pour l'appel de la cause, les parties
                            comparaîtront en personne ou par fondé de pouvoir, a entendu seulement
                            faciliter la procédure, mais nullement permettre à une partie dont la
                            présence personnelle est indispensable à l'instruction d'une affaire, de
                            s e dérober devant les recherches nécessaires à la manifestation de la
                            vérité, sous prétexte de substitution d'un fondé de pouvoir, auquel elle
                            pourrait donner des renseignements erronnés, incomplets ou même
                            mensongers;</p>
                        <p>qu'en l'affaire actuelle, il ne s'agit pas du jour de l'appel de la
                            cause, ou les parties pouvaient être et ont été représentées par leur
                            mandataire, mais d e l'exécution d'une mesure d'instruction
                            itérativement ordonnée p a r l a Cour et le T ribunal;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 45 en disposant q u e le</p>
                        <p>Tribunal pourra par un jugement qui ne sera pas signifié si l'instance
                            est contradictoire, ordonner que les parties comparaîtront en personne à
                            un jour qu'il déterminera, a statué sur le quod plerumque fit, mais n'a
                            p a s entendu interdire la comparution personnelle devant un</p>
                        <p>Juge-Commis; que le texte, du reste, ne dit p a s</p>
                        <p>«comparaîtront en personne devant lui», mais simplement « comparaîtront
                            en personne >; que l'on ne voitpas pourquoi, dans une mesure
                            d'instruction qui requiert célérité, le Juge délégué par le Tribunal ne
                            pourrait pas s'il le jugeutile, entendre la partie elle-même, lorsque
                            celle-ci n'est pas légalement empêchée. Que telle est bien la
                            jurisprudence : que lorsqu'une cause n'est pas en état d'être jugée, la
                            comparution des parties devant un juge à ce commis peut être ordonnée
                            pour faciliter l'instruction. (Arr.</p>
                        <p>7 Juin 1878, R.O. II 393)</p>
                        <p>Sur ce que la comparution ainsi exigée, constituerait un interrogatoire
                            sur faits et articles:</p>
                        <p>Attendu que la comparution personnelle ordonnée en vertu d e l'art. 45
                            Pr. C. diffère essentiellement d e l'interrogatoire sur faits et
                            articles, en ce que le juge peut y recourir sans y être provoqué par
                            l'une des parties, même pour s'éclaircir sur la réalité d'une pièce
                            prétendue fausse (Arr. 2 fév. 1888 R.O. XIII 64);</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte encore d'un arrêt du 25</p>
                        <p>août 1888 (R.O. XIII 189) que la comparution personnelle des parties est
                            une mesure que les juges peuvent ordonner d'office, alors qu'elles
                            croient pouvoir obtenir des parties elles-mêmes des renseignements plus
                            utiles que ne sont à même d'en fournir leurs mandataires; il ne faut p a
                            s a confondre avec l'interrogatoire sur faits et articles qui est un
                            moyen de preuve auquel les partie peuvent avoir recours pour provoquer
                            l'aveu d e l'adversaire sur des points en litige, en s e conformant
                            auxformaliiés de l'art. 170 P. C.</p>
                        <p>Attendu enfin que la comparution personnelle est un moyen d'instruction
                            entièrement abandonnée à l'arbitrage du .juge qui peut l'admettre ou le
                            refuser sans que sa décision soit sujette à aucun recours (arrêts 26
                            Avril 1878, et 3 Mai 88, inédits - Cf. Borelli, Pr. 44 et 45). Attendu
                            que les deux arrêts invoqués par Abdel Rahman, du 10 déc. 1890 et 25
                            janv. 1891, ne paraissent point s'appliquer à l'espèce; qu'en effet
                            dans ces deux affaires, les juges du 1er dégré avaient ordonné la
                            comparution personnelle des parties qui n'étaient pas en cause, et qu'il
                            est bien évident qu'aucune partie ne saurait être appelée à comparaître
                            si elle est étrangère à la c a u s e; que cette raison suffisait pour
                            entraîner les décisions sus-visées; qu'il ne s'agissait p a s alors de
                            redditions de comptes que le Tribunal renvoyait nécessairement devant un
                            juge-commis en lui donnant naturellement les pouvoirs indispensables
                            pour l'accomplissement de sa mission, mais d'interrogatoires sur faits
                            et articles ou d'enquêtes qu'auraient constitué de nouvelles mesures
                            d'instruction indépendantes de celles en cours;</p>
                        <p>Attendu, par suite, et à supposer qu'un doute soit possible en l'espèce,
                            que le Tribunal trouve dans l'art. 11 du Code Civil, le devoir et le
                            droit de décider en s e conforment aux principes de droit naturel et aux
                            règles d e l'équité;</p>
                        <p>Que ces principes et ces règles ne sauraient permettreà une partie tenue
                            àrendre des comptes de gestion, de se dérober indéfiniment au plus
                            élémentaire de ses devoirs;</p>
                        <p>Que d è s lors, il n'est même pas besoin de recourir aux dispositions de
                            la loi française, bien qu'elles soient généralement suivies pour
                            l'in-</p>
                        <p>terpretation de la loi mixte;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet donc d'entériner la décision de M. le juge Commis,
                            et de dire q u e faute de comparution d'Abdel Rahman, son défaut aura
                            telle conséquence qu'il appartiendra.</p>
                        <p>Attendu que s'agissant d'une mesure d'instruction, l'exécution provisoire
                            doit être ordonnée.</p>
                        <p>P a r ces motifs : Entérine etc.</p>
                        <p>C o m p é t e n c e . — Tribunal de Commerce.</p>
                        <p>L e Tribunal d e C o m m e r c e e s t c o m p é tent pour connaître d e
                            s a c t i o n s, même civiles de leur nature, q u i s e rattachent
                            directement à une faillite et qui n e s o n t n é e s qu'à s o n o c c a
                            s i o n o u q u i e n d é c o u l e n t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire 18 Mars 1911. — H a n n a B a r s o u m c .</p>
                        <p>J o s e p h N a g g i a r ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Concordat. — Hypothèque.</p>
                        <p>L e fait par un créancier hypothécaire</p>
                        <p>I d e participer a u v o t e d'un concordat a pour effet a b s o l u d e
                            lui faire perdre l e b é n é f i c e d e s o n h y p o t h è q u e, même
                            s'il d é m o n t r e q u e s o n v o t e n'a é t é d o n n é q u e p a r
                            erreur ( e n l'e s p è c e, p a r u n mandataire</p>
                        <p>1 ignorant l'e x i s t e n c e d e l'hypothèque).</p>
                        <p>! (Trib. Comm. Alex. 20 février 1911. - H a s s a n M o h a m e d i S a a
                            d c . J. S e t t o n &amp; C•').</p>
                        <p>i i</p>
                        <p>C o n c o r d a t p r é v e n t i f . servatoire.</p>
                        <p>— Référé.</p>
                        <p>— Saisie conL e s t e r m e s g é n é r a u x d e l'Art. 2 0 6 C^</p>
                        <p>C o m . ( d e m . alinéa), s u s p e n d a n t toute s v o i e s d'e x é
                            c u t i o n contre l e débiteur q u i d é p o s e s o n bilan, à
                            partir d e l'ordonnance d é s i g n a n t l e J u g e - C o m m i s, - n
                            e fait aucune distinction entre l'e x é c u t i o n d e s m e s u r e s
                            c o n s e r v a t o i r e s e t l e s p o u r s u i t e s d'e x é c u
                            tion proprement d i t e s; ni entre l e s créancier s p r i v i
                            l é g i é s et c e u x p u r e m e n t chirographaires.</p>
                        <p>(Juge d e S c r v . Alex, e n Réf. 24 Mars 1911. — Youssef</p>
                        <p>S e m b e l e t C t s . c . Aly b e y E l M e n z e l a o u i e t N a t i
                            o n a l Banlç of E g y p t ) .</p>
                        <p>C o n c u r r e n c e D é l o y a l e . — Contenant.</p>
                        <p>Il faut retenir comme une concurrence d é l o y a l e l e fait d'e m p l
                            o y e r pour l o g e r s e s p r o d u i t s u n e f o r m e d e
                            récipient déjà a d o p t é e par un concurrent p o u r l e s même s
                            produits et qui, b i e n qu'elle s o i t d a n s l e d o m a i n e p u b
                            l i c, n'avait jamais é t é a p p l i q u é e auparavant à c e g e n r e
                            d e marchandises, a l o r s surtout q u e l'imitation des étiquettes et
                            autres a c c e s s o i r e s paraît évidemment f r a u d u l e u s e e t
                            q u e l'aspect d e l'e n s e m b l e e s t d e nature à jeter la c o n f
                            u s i o n parmi l e s a c h e t e u r s e t l e s c o n s o m m a t e u
                            r s e t à l e s tromper s u r la p r o v e n a n c e d e s produits.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire 18 Mars 1911. — D. e t J. C a l l u m c . S, d i M.
                            R i s o &amp; C t ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>D é n o m i n a t i o n . — Propriété industrielle.</p>
                        <p>L a d é n o m i n a t i o n commerciale ne peut servir d e b a s e à la
                            propriété e x c l u s i v e d u produit a u q u e l elle s'a p p l i q u
                            e q u e s i elle e s t originale: mais il importe p e u q u e c h a c u
                            n d e s m o t s dont e l l e s e c o m p o s e appartienne, pris i s
                            o l é m e n t, a u l a n g a g e u s u e l, s i leur réunion e s t n o u
                            v e l l e e t a pour résultat de spécifier l a m a r c h a n d i s e
                            d'une manière distincte.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 27 f é v . Ï911 — Cotonificio d e l l'a c g u a ,</p>
                        <p>Lissoni, Castiglione c . L e o p o l d K o h n e t Ci # e t E l A g a m i
                            EÍ</p>
                        <p>S a y e d e t frères).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>E f f e t s d e Commerce.—Endossement,</p>
                        <p>— Valeur.</p>
                        <p>L a c l a u s e à ordre s u r u n effet, suffit, malgré l'absence d e m e
                            n t i o n d e v a l e u r reçue, à faire écarter l e s r è g l e s
                            relatives à la c e s s i o n civile e t à rendre i n a p p l i c a b l e
                            s l e s dispositions d e l'Art. 4 3 6 C. C i v .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Scmim. Mansourah, 6 février 1911. — C o s t i P a p a
                            *</p>
                        <p>nicolaou C. A w a d H a n n a S a r r a f . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>E x p r o p r i a t i o n i m m o b i l i è r e . —</p>
                        <p>Cahier des charges. — Nullités.</p>
                        <p>L a d i s p o s i t i o n d e l'Art. 6 2 7 C. P r o c,</p>
                        <p>« q u e l e cahier d e s c h a r g e s contiendra</p>
                        <p>« l'énonciation d e t o u s l e s a c t e s d e p r o -</p>
                        <p>« c é d u r e e t jugement s s u r v e n u s d e p u i s</p>
                        <p>« l e c o m m a n d e m e n t » n'est p a s é d i c t é e à p e i n e d e
                            nullité. E n effet, le législateur j é g y p t i e n, toute s l e s f o
                            i s qu'il a v o u l u q u e l'inobservation d'un délai o u d'une f o r
                            -</p>
                        <p>J malité entraine nullité, a e u s o i n d e l e dire e x p r e s s é m e
                            n t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex, t C h . 2 3 février 1911. — G i o r g i n a Mar*</p>
                        <p>c a n t o n i o c . C h a r l e s T u r n e r B a r b e r ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> Expropriation i m m o b i l i è r e . vendication.</p>
                        <p>— Nullités.</p>
                        <p>— ReL a disposition d e l'Art. 6 8 2 C. Proc.</p>
                        <p>o r d o n n a n t le d é p ô t a u Greffe et la n o t i fication d u
                            procès-verbal d e d é p ô t e n tête de la d e m a n d e, q u a n d u n
                            e revendication</p>
                        <p>•est introduite e n c o u r s d'expropriation, n e fait l'objet d'aucune
                            prescription à p e i n e d e nullité. E n effet, les nullités n e n e p
                            r é s u m e n t point, à m o i n s qu'il n e s'a g i s s e d u d é f a u
                            t d'une formalité s u b stantielle, c'est à dire d u défaut d'un d
                            e s</p>
                        <p>•éléments q u i constituent l'essence d e l'acte</p>
                        <p>( A r r ê t 12 Janvier 1893 Bull. XVI p.9). E t</p>
                        <p>« n matière de revendication, la s u b s t a n c e c o n s i s t e e n la
                            p r o d u c t i o n e n justice d u t i t r e s u r lequel l a d e m a n
                            d e e s t f o n d é e e t lion en la f o r m e d e cette production q u
                            i n'a été o r d o n n é e q u e pour écarter l e s demandes p a r trop t
                            é m é r a i r e s d e r e v e n d i q u a n t s d é pour v u s d e
                            titres.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2 e C h . 2 8 f é v r i e r 1911. — I b r a h i m L i y
                            a d a '</p>
                        <p>*C» Ibrahim Hussein Aly e l T a s a o u i e s q . e t autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>E x p u l s i o n . — Location. — Congé. —</p>
                        <p>Référé.</p>
                        <p>Lorsque le c o n g é e s t régulier, d o n n é e n t e m p s utile, e t n
                            o n contesté, le j u g e d e s</p>
                        <p>Référés doit e n o r d o n n e r l'exécution, e t p a r c o n s é q u e n
                            t l'e x p u l s i o n d u locataire q u i s e r e f u s e à q u i t t e
                            r les lieux. Il n e d o i t maintenir l e locataire s u r les lieux e t
                            r e n v o y e r les parties d e v a n t le T r i b u n a l q u e s i la
                            contestation de la validité o u d e l a légitimité d u c o n g é e s t m
                            o t i v é e p a r d e s r a i s o n s d e n a t u r e à d o n n e r lieu
                            à un débats é r i e u x d e v a n t l e Tribunal, e t a l o r s même
                            qu'une i n s t a n c e serait p e n d a n t e .</p>
                        <p>D'ailleurs, l'expulsion a i n s i o r d o n n é e p a r le J u g e d e s
                            Référés n'a p partie n t p a s à l a catégorie d'a c t e s c o n s
                            t i t u a n t d e s m o y e n s d e f o n d, e t v i s e s i m p l e m e
                            n t u n droit d e j o u i s s a n c e qui, i n t e r r o m p u m o m e n
                            t a n é m e n t, p e u t renaître par suite d e l'appréciation d u f o n
                            d du droit .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1™ C h . 22 Mars 1911 — B a n q u e I m p é r i a l e</p>
                        <p>O t t o m a n e c . H. C h a l h o u b e t Ci f )-</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>E x p u l s i o n . — Usurpation. — Illégalité.</p>
                        <p>L e propriétaire o u le p o s s e s s e u r d'un terrain ne comme t p a s
                            d'illégalité e t n e peut étre a c c u s é d e s e f a i r e justice à
                            lui-même s'il d é f e n d s o n b i e n même p a r l a force, contre u n
                            e tentative d e s p o l i a t i o n, pour v u q u e l'e x p u l s i o n
                            s u i v e s a n s r e t a r d l'u s u r p a t i o n .</p>
                        <p>P o u r l'appréciation d u délai é c o u l é e n t r e l'occupation e t
                            l'expulsion, il y a lieux d e t e n i r c o m p t e d e s circonstances
                            d e fait q u i o n t a m e n é l a r é s i s t a n c e d u propriétaire
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l r t C h . 22 Mars 1911. — G o u v e r n e m e n t</p>
                        <p>Egyptien c . S p i r o e t C o n s t a n t i n Z a p p a r a ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Faillite. — Appel — Délais.</p>
                        <p>Il n'y a p a s lieu d e d i s t i n g u e r e n t r e le j u g e m e n t
                            déclaratif de faillite et le jugement r e p o u s s a n t une demande e
                            n faillite, au point de vue d u délai d'a p p e l, q u i doit être le
                            même pour toute s les parties, e n vertu d u principe de réciprocité e n
                            matière de dispositions légales e t d'égalité d e v a n t la loi.</p>
                        <p>L a rédaction a m b i g ü e d e l'art. 4 0 6 e t les t e r m e s d e
                            l'art. 4 0 9 C. C o m . n e p e r mettent p o i n t d e d é r o g e r à
                            c e principe e n p r é s e n c e d e la rédaction formelle d e l'Art. 4
                            0 0 C. Proc. et d e s s u s d i t e s c o n s i dérations.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1 " C h . 15 Mars 1911 — S o c i e t à Coloniale</p>
                        <p>Italiana c . J. M. Giuli).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>N O T E. — ART. 582. C. C o m . f r . - L e délai d'a p p e l, p o u r
                            t o u t jugement r e n d u e n matière de faillite, - s e r a d e q u i
                            n z e j o u r s seulement à c o m p t e r d e l a signification.</p>
                        <p>ART. 400 C. Proc. Mixte . - L e délai s e r a r é d u i t à 15 j o u r s
                            en matière de référés, de faillite e t d e d i s t r i b u t i o n p a r
                            v o i e d'o r d r e e t d e contribution. L e t o u t s a n s p r é j u
                            d i c e d e s délais m o i n d r e s d é t e r m i n é s p a r la loi d
                            a n s l e s c a s s p é c i a u x .</p>
                        <p>ART. 496 C. C o m . Mixte . - Le failli p e u t a p p e l e r d u
                            jugement q u i d é c l a r e s a faillite, d a u s l e s délais ci-après
                            fixés.</p>
                        <p>ART. 409. Ç . C o m . Mixte . - L e délais d'a p p e l contre tout
                            jugement intervenu sur des actions résultant de la faillite même sera de
                            quinze jours seulement à c o m p t e r d e l a signification, o u t r e
                            l e s d é l a i s d e d i s t a n c e e n t r e le domicile d e l a
                            partie appelante e t l e siège d u Tribunal,</p>
                        <p>I n t é r ê t s Usuraires. — Billet à ordre.</p>
                        <p>— Renouvellement.</p>
                        <p>C'est au moment d u renouvellement d'un billet à o r d r e en f a v
                            e u r d u s y n d i c d'une faillite et n o n p l u s à s o n é c h é a
                            n c e qu'i l convient d'e x c i p e r d e l ' u s u r e .</p>
                        <p>P o u r admettre l a p r é t e n t i o n d e faire l a p r e u v
                            e, p a r t o u s m o y e n s d e droit, notamment p a r délation d e s e
                            r m e n t, q u e les intérêts d'un billet s o n t u s u r a i r e s, il
                            f a u t q u e cette prétention soit b a s é e s u r u n comme n c e m e
                            n t d e preuve .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire 18 Mars 1 9 î l . - - K h a ï m K h a d r Lévi c .
                            Ghali Youssef A b o u E l K h é d a ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>N O T E. — C f r . e n c e s e n s arrêts 9 f é v r . 1893 B. J. J.
                            134 -</p>
                        <p>7 Mars 1901. B. J. XIII. 196. - 13 a v r i l 1905. B. J. XVIII 207
                            -</p>
                        <p>2 5 avril 1906 B. J XVIII. 214 - C f r . cependant a u s s i arrêt</p>
                        <p>16 a v r i l 1902. B. J. XIV 246, s u r l a délation d e s e r m e n t
                            .</p>
                        <p>J u r i d i c t i o n Mixte . Chose jugée.</p>
                        <p>— Compétence. —</p>
                        <p>L a juridiction indigène é t a n t formellem e n t d e s s a i s i e d e
                            t o u t droit de juridiction en matière m i x t e, l a partie é t r a n
                            g è r e q u i a a c c e p t é la c o m p é t e n c e d'un Tribunal</p>
                        <p>Indigène en c o m p a r a i s s a n t e t p l a i d a n t d e v a
                            n t lui n e saurait néanmoins s e v o i r o p p o s e r la
                            décision ainsi r e n d u e, q u i ne peut acquérir l'autorité de la c h
                            o s e j u g é e d e v a n t les Tribunaux Mixte s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . l r t C h . 22 Mars 1911. — Alex. N. D a h a n c . Is
                            saoui A. S a r s e r ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence.</p>
                        <p>— Endossement. — Mandat. —Effets de</p>
                        <p>Commerce. — Prescription.</p>
                        <p>I. L'e n d o s s e m e n t postérieur à l'échéance v a l a n t m a n d a
                            t pour l e r e c o u v r e m e n t, le m a n d a t a i r e d é s i g n é
                            d a n s l'e n d o s s e m e n t p e u t a g i r e n s o n n o m
                            personnel, et, d è s lors, s a nationalité suffit à justifier la
                            compétence m i x t e, même s i elle e s t le seul élément étranger.</p>
                        <p>II. L a prescription q u i n q u e n n a l e édictée p a r l'Art. 2 0 1 C
                            . C o m . n e s'a p p l i q u e qu'</p>
                        <p>8 5</p>
                        <p>a u x effets s o u s c r i t s p a r d e s comme r ç a n t s o u pour f a
                            i t s d e commerce, mais n e saurait être i n v o q u é e p a r u
                            n souscripteur n o n -</p>
                        <p>comme r ç a n t, l'effet é t a n t souscrit pour u n e c a u s e
                            non-commerciale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . 1™ C h . 15 Mars . — G. S. C i r v s o c h o ï d e s c
                            . Felicio Fiammingo).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Livraison. — Dommages-intérêts.</p>
                        <p>I. E n matière de livraison de marchandisespécifiée q u a n t a u g e n r
                            e e t à l a quantité, e t n o n d'une c h o s e déterminée, l a f a u t
                            e d'un tiers n e saurait être i n v o q u é e comme e x c u s e d
                            u défaut d e l i v r a i s o n :</p>
                        <p>notamment l a f a u t e d u t r a n s p o r t e u r n e p e u t libérer
                            le v e n d e u r d e s o n obligation de livrer, car il lui a p partie n
                            t d e s e p r o c u r e r s u r le m a r c h é la m a r c h a n d i s e
                            qu'il s'e s t e n g a g é à consigner d a n s u n d é l a i
                            déterminé.</p>
                        <p>II. L'obligation p a r la partie e n f a u t e d e relever celui qui a s
                            u b i u n e condamnation d e c e chef, n e saurait s'é t e n d r e
                            a u r e m b o u r s e m e n t intégral d'une pénalité c o n v e n u e d
                            a n s u n c o n t r a t a u q u e l elle a été étrangère, e t n o n v i
                            s é e d a n s l a c o n v e n t i o n q u i l a liait elle-même.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 13 Mars 1911. — Commercial E s t a t e s</p>
                        <p>C y of E g y p t c . M o h a m e d M o h a m e d el Beledi e t f r è r e
                            s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Nationalité. — Hellènes. — Bail. —</p>
                        <p>Congé. — Tacite reconduction.</p>
                        <p>I. L e s u j e t hellène q u i e s t n é e n G r è c e d e p a r e n t s
                            hellènes e t q u i est r e c o n n u comme tel p a r les a u t o r i t é
                            s helléniques e n Egypte n'a p a s besoin d e p r o d u i r e u n
                            certificat d u Ministère d e s Affaires</p>
                        <p>E t r a n g è r e s égyptien à l'effet d'établir sa nationalité, v u
                            qu'une telle attestation n'est nécessaire, d'après les a c c o r d s
                            d i p l o m a t i q u e s, q u e pour les i n d i v i d u s d e
                            nationalité d o u t e u s e, notamment pour l e s</p>
                        <p>G r e c s n é s s u r territoire o t t o m a n .</p>
                        <p>II. Quand un bail est r e n o u v e l é p a r tacite reconduction, le t e
                            r m e nouveau doit e n être établi n o n p a r les é c h é a n c e
                            s d e s l o y e r s (Art. 4 6 8 C. Civ.), mais d'après l e s u s a
                            g e s l o c a u x (Art. 471 C. Civ. ); cette solution s'inspire d e s
                            motifs q u i o n t déterminé le législateur d a n s l a rédaction d e
                            ces d é u x t e x t e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire. 12 J a n v . 1911. — B o k h o r H a n a n e l
                            c,</p>
                        <p>D e Z o h r a b e n t M a h m o u d ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>N O T E. — Voici l e s motifs q u i d é v e l o p p e n t l e p r i n c
                            i p e à - d e s u s é n o n c é s u r l a d u r é e d u bail en matière
                            d e t a c i t e r e c o n d u c t i o n :</p>
                        <p>Attesoche s i a in proposito d a osservare c h e l'ulümo contratto
                            scritto di locazione prodotto in atti terminava al 31 Dicembre 1908. D o
                            p o allora l a locazione fù rinnovata tácitamente, il</p>
                        <p>16 Luglio 1910 l a convenuta intimo all'attore d i sfrattare nel termine
                            di giorni quindici.</p>
                        <p>Attesoche debbasi ritenere c h e il suddetto c o n g e d o f ù
                            irregolarmente intimato; l a convenuta sostenne la tesi che in c a s o
                            di tacita riconduzione, il contratto s i a regolato rispetto a l s u o
                            termine c o m e i contratti stipulati s e n z a iiidicazione di scadenza
                            e che, a i sensi dell'Art.</p>
                        <p>468 C o d . Civ. Misto, la pigione e s s e n d o paga-</p>
                        <p>bile a m e s e, la locazione correva d a m e s e in m e s e .</p>
                        <p>Attesoche'peró che tale tesi s i a giuridicamente inesatta. Le d u e
                            disposizioni degli Art. 463 e</p>
                        <p>471 C o d . Civ. Misto s o n o tutt'affatto diverse.</p>
                        <p>Con la prima il legislatore stabilisce c h e quando</p>
                        <p>86 non è stipulato un termine p e r la locazione questa s'intende
                            stipulata per un periodo cor-</p>
                        <p>rispondente alla scadenza dei pagamenti, con la s e c o n d a si
                            stabilisce c h e nelle tacite ricondu-</p>
                        <p>zioni la scadenza è regolata dalla consuetudine.</p>
                        <p>Dunque nella prima disposizione il termine trova la s u a b a s e in una
                            prezunzione legale appoggiata a s u a volta sulla presunta volontà deile
                            parti, nella sconda invece, si adotta un criterio di natura affatto
                            différente, c i o è il criterio obliettivo délia consuetudine locale.
                            E</p>
                        <p>a torta la difesa si richiama al diritto francese, nel quale il criterio
                            délia scadenza délia corri-</p>
                        <p>sposta è riservato aile locazione degli apparta-</p>
                        <p>menti mobiliati (Art. 1758 C o d . Napol.) e la tacita riconduzione deile
                            c a s e e degli apparta-</p>
                        <p>menti vuoti h a per scadenza, s e c o n d o l'art. 1759, con sistema che
                            richiama quello del códice</p>
                        <p>Misto, il termine fissato per gli usi locali, con obbligo di distteda nel
                            termine stabilito dagli usi stessi. D e l resto si comprende il motivo
                            delle due differenti disposizioni in terna di scadenza di locazioni s e
                            n z a termine esplicato e d in tèma di riconduzione.</p>
                        <p>N e l primo il c a s o legislatore, trovandosi di fronte ad un contratto
                            scritto cerca in e s s o, per</p>
                        <p>Via di interpretazione, una scadenza presunta e suppone, percioche l e
                            parti c o n l o stabilire l e scadenza della corrisposta, anno stabilito
                            pure l e scadenza del contratto, — nel secondo caso, mancando la b a s e
                            contrattuale perché la con-</p>
                        <p>tinuazione del rapporto di locazione dimostra s o l o che l e parti hanno
                            voluto continuare nel contratto s e n z a che risulti per qual termine,
                            il legislatore ha voluto riferirsi al termine stabilito dalla
                            consuetudine locale.</p>
                        <p>Qulndi la locazione di cui s i tratta devisi</p>
                        <p>¡ntendere tácitamente rinnovata per il periodo di un anno s e c o n d o
                            la consuetudine vigente in</p>
                        <p>Cairo riguardo alie c a s e e d appartamenti vuoti.</p>
                        <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Nationalité. — Hellènes. — Cession.</p>
                        <p>L a c e s s i o n p a r l e m a r i à s a f e m m e é t a n t d é f e n d
                            u e p a r l e droit R o m a i n, q u i e s t l a loi d e s t a t u t
                            personnel d e s H e l l è n e s, le fait q u e pareille c e s s i o n a
                            été c o n s e n t i e c o n s t i t u e u n e p r é s o m p t i o n d é
                            m e n t a n t l a qualification d'h e l l è n e q u e s e d o n n e u n
                            e partie d a n s s o n assignation : il y a d o n c lieu pour
                            l e T r i b u n a l d'o r d o n n e r, même d'office, l a preuve d e l a
                            n a t i o n a l i t é p r é t e n d u e, pour éviter u n c a s d ' i n
                            compétence, a v a n t d e s t a t u e r au fond .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Mansourah 15 f é v r i e r 1911 - D e H e n e n
                            a</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>G. Ghaliounghi c . Alex. E l Metwalli).</p>
                        <p>Navires. — Saisie.</p>
                        <p>P a r i n t e r p r état i o n d e l'A r t . 2 9 C. C o m .</p>
                        <p>M a r . il y a lieu d e d é c i d e r q u e le n a v i r e s e t r o u v
                            a n t d a n s u n p o r t d e r e l â c h e peut étre saisi pour d e s
                            dette s c o n t r a c t é e s d a n s c e p o r t même et pour le v o y
                            a g e qu'il v a f a i r e, mais pas pour des dette s c o n t r a c t é e
                            s a v a n t la m i s e à l a voile, a u p o r t d e d é p a r t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . I " C h . 1 " Mars 1911. - C o r y b r o t h e r s</p>
                        <p>Cy L t d c . F e a r n b y e s q ., e i Central B a n k of N o r v a y )
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>N u l l i t é s . — Juridiction Mixte.</p>
                        <p>Il n'a p partie n t pas aux Tribunaux</p>
                        <p>Mixte s d e s e p r o n o n c e r s u r l a validité d e s a c t e s é m
                            a n é s d'une a u t r e juridiction</p>
                        <p>( e n l'e s p è c e, u n procès-verbal d e s a i s i e
                            mobilière,).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. A l e x l r e C h . -D « F o u n i .Mayer Spiegel c .
                            Antoine</p>
                        <p>S e r r o u r e t autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Plantations. — Arbres à haute tige. —</p>
                        <p>Distance.</p>
                        <p>E n l'a b s e n c e d'un t e x t e f o r m e l d e l a loi e n E g y p t
                            e c o n c e r n a n t la d i s t a n c e à o b s e r v e r p o u r l a p
                            l a n t a t i o n d e s a r b r e s, il é c h e t, p a r application d e
                            l'art. 11 d u Code Civil q u i p e r m e t a u j u g e d e s'i n s p
                            i r e r d e s législations e u r o p é e n n e s, d e d é c i d e r qu'u
                            n e d i s t a n c e d e 2 m è t r e s d e l a ligne s é p a r a t i v e
                            d e s h é r i t a g e s e s t nécessaire pour l a p l a n t a t
                            i o n d e s a r b r e s à h a u t e tige ( d a t t i e r s e n
                            l'espèce), — a r t . 6 7 1 C. civ. f r a n ç .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire : 4 f é v r . 1911. - I. H. Insinger c . Q a
                            d</p>
                        <p>E l Kérim A w a d &amp; Ct).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Péremption. — Contredit.</p>
                        <p>U n contre d i t q u i n'a p a s é t é p o r t é d e v a n t l e Tribunal
                            n'est p a s s u j e t à p é r e m p t i o n : e n effet, le titre 1 C.
                            Proc.</p>
                        <p>d a n s l e q u e l s e t r o u v e n t p l a c é s l e s A r t .</p>
                        <p>3 4 3 et 3 4 4 q u i édictent l a p e i n e d e l a p é r e m p t i o n d
                            e l a procédure e n c a s d'i n t e r r u p t i o n p e n d a n t t r o
                            i s a n s, s e r é f è r e a u x p r o c é d u r e s à s u i v r e d a n
                            s l e s instance s p e n d a n t e s d e v a n t l e s Tribunaux : or, e
                            n matière d e p r o c é d u r e d'o r d r e o u d e d i s t r i b u t i
                            o n, e t d e contredits, l'instance ne comme n c e q u e d u j o u r où
                            l e Tribunal e s t saisi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l r e C h . 1er Mars 1911. - Michreki C h e n o u d a c . P
                            i e t r o P o u pour i s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Propriété (droit de) — Préjudice. —</p>
                        <p>Voisinage.</p>
                        <p>S'il e s t v r a i q u e le droit a b s o l u d e propriété e s t
                            limité p a r le d e v o i r d e n'o c c a s i o n n e r a u c u n p r é
                            j u d i c e g r a v e a u v o i s i n, il e s t é g a l e m e n t v r a
                            i q u e le droit d u v o i s i n n e v a p a s j u s qu'à l'a u t o r i
                            s e r à s e p l a i n d r e d e l'a b s t e n t i o n d'un propriétaire
                            à a m é l i o r e r o u c h a n g e r l'état n a t u r e l d e s o n f o
                            n d s p o u r lui éviter l e s i n c o n v é n i e n t s q u i p e u v e
                            n t e n r é s u l t e r ( s'a g i s s a n t e n l'e s p è c e d u r e m
                            b l a y a g e d'un m a r é c a g e ) .</p>
                        <p>A d m e t t r e u n pareil principes e r a i t m é c o n n a î t
                            r e l e s droit s s a c r é s d e propriété, e n v e r t u d e s q u e l
                            s t o u t propriétaire p e u t d i s p o s e r d e s o n bien d e l a f
                            a ç o n qu'i l j u g e la p l u s c o n v e n a b l e à s e s i n t é r
                            ê t s : c e p r i n c i p e, avec l a restriction i n d i q u é e, n e s
                            o u f f r e d'e n t r a v e s q u e q u a n d il s'agit d'un intérêt
                            p u b l i c .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. l r e C h . 2 5 Mars 1911. — B a r t a u Pacha c .
                            Gouvernement Egyptien).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. —• Clause du Cahier des</p>
                        <p>Charges. — Dépôt intégral du prix. —</p>
                        <p>Opposition à la délivrance de la grosse d'adjudication.</p>
                        <p>E n p r é s e n c e d'une c l a u s e d u c a h i e r d e s c h a r g e s
                            (lequel fait partie i n t é g r a n t e d u j u g e m e n t
                            d'adjudication q u i l'a a d m i s e )</p>
                        <p>q u i prescrit q u e l'a d j u d i c a t a i r e autre que le 1e r c r é
                            a n c i e r inscrit d e v r a p a y e r i m m é d i a t e m e n t la
                            totalité d u p r i x, l e J u g e d e s</p>
                        <p>Référés n'est p a s a u t o r i s é à o r d o n n e r a u</p>
                        <p>Greffier e n Chef à q u i d é f e n s e d e d é l i v r e r l a g r o s s
                            e a été signifiée p a r l'e x p r o p r i é, d e r e m e t t r e l a d i
                            t e g r o s s e à l'a d j u d i c a t a i r e q u i n'a p a s v e r s é
                            l e s o l d e d u p r i x . E n effet, o n n e v o i t p a s pour q u e
                            l l e r a i s o n cette c l a u s e p o u r r a i t être d é c l a r é e
                            n o n v a l a b l e : elle n'e s t e n s o m m e, q u e l'a p p l i c a
                            tion d e s c o n d i t i o n s n o r m a l e s d e toute vente,
                            c'est à d i r e d u p a i e m e n t d u p r i x contre l a d é l i v r a
                            n c e d e la c h o s e . Le seul arrêt, celui d u 2 9 f é v r i e r
                            1793, B. J. VI. 3 1</p>
                        <p>q u i a i t e u à s'o c c u p e r d'une p a r e i l l e c o n t e s t a t
                            i o n et q u i a qualifié u n e c l a u s e s i m i l a i r e d e « d i
                            s c u t a b l e e n droit » n'a p a s r é s o l u l a question .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Référé Caire : 8 m a r s 1911. — A y o a b &amp; Zariffa c .
                            Greffier en Chef &amp; Cis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Urgence. — Démolition.</p>
                        <p>L a d é m o l i t i o n d'un immeuble, même r e q u i s e pour c a u s e
                            d'u r g e n c e, n e peut étre o r d o n n é e p a r l e j u g e d e s R
                            é f é r é s, c a r cette m e s u r e p r é j u d i c i e r a i t le f o
                            n d e n f a i s a n t d i s p a r a î t r e l'o b j e t même d u litige,
                            e t e n m e t t a n t l e s j u g e s d u f o n d d a n s l'i m p o s s
                            i b i l i t é d e vérifier si l a m e s u r e, q u i cependant n'a u r a
                            i t d û être q u e p r o v i s o i r e o u c o n s e r v a t o i r e, a
                            été r e n d u e à tort o u à r a i s o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1™ C h . 15 Mars 1911. — L é o n Rolin e t C'%</p>
                        <p>Seiim b e y Acelimandos c . D e A z m a S a f a é p o u s e M o h a m e d
                            eïf. E z z a t es. n o m e t q).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Requête civile. — Rescindant —</p>
                        <p>Rescisoire.</p>
                        <p>L a différence d e r é d a c t i o n e n t r e l'A r t .</p>
                        <p>2 3 3 C. Proc. Mixte et l a d i s p o s i t i o n c o r r e s p o n d a
                            n t e d u droit français ( A r t . 5 0 3</p>
                        <p>C. Proc. f r . ) n e p e r m e t cependant aucune d i v e r g e n c e
                            d'i n t e r p r état i o n sur les c o n d i t i o n s d'admissibilité d
                            e l a requête civile.</p>
                        <p>E n droit é g y p t i e n comme en droit français , l a nécessité q u e l
                            e s procédure s a i e n t u n t e r m e d o i t f a i r e écarter toute
                            nouvelle d e m a n d e e n requête civile, soit contre l e
                            jugement déjà a t t a q u é p a r cette voie, s o i t contre le j u g
                            e m e n t q u i l'a déjà r e j e t é e, s o i t enfin contre le
                            jugement r e n d u s u r l e r e s c i s o i r e ( P a n d e c t e s
                            français e s N o . o 9 7 ) .</p>
                        <p>D ' ailleurs la législation é g y p t i e n n e a e n t e n d u p
                            r é m u n i r le j u g e contre toute t e n d a n c e à admettre
                            l a requête civile p a r d e s c o n s i d é r a t i o n s t o u c h a n
                            t au fond d u droit : et s e s dispositions d o i v e n t f a
                            i r e c o n s i d é r e r c o m m e é t a n t d'o r d r e p u b l i c l
                            a d é f e n s e d e c u m u l d u r e s c i n d a n t et d u r e s c i s
                            o i r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . 2e C h . 9 Mars 1911. -- H a b i b Sakakinl</p>
                        <p>Pacha c . A h m e d eff. C h a n a n e t Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Responsabilité. — Dépôt. —Incendie.</p>
                        <p>— Douanes.</p>
                        <p>L'a d m i n i s t r a t i o n d e s D o u a n e s, s e f a i s a n t p a
                            y e r d e s droit s d e g a r d e, d e m a g a s i n a g e et d e t r a
                            n s p o r t d e s marchandises d é p o s é e s d a n s s e s e n t r e p
                            ô t s, et i m p o s a n t s e s s e r v i c e s a u x n é g o c i a n t
                            s, q u i n e s o n t p a s l i b r e s d e s'e n d i s p e n s e r, n e
                            d o i t p a s être c o n s i d é r é e comme d é p o s i t a i r e s i m
                            p l e, a u c h o i x d u d é p o s a n t e t à titre e s s e n t i e l l
                            e m e n t g r a t u i t . Dans ces conditions, l a r e s p o n s a b i l
                            i t é d e l'a d m i n i s t r a t i o n d e s</p>
                        <p>D o u a n e s d o i t être a p p r é c i é e avec p l u s d e r i g u e u
                            r q u e celle d'un d é p o s i t a i r e o r d i n a i r e . C'est d o n
                            c à cette a d m i n i s t r a t i o n</p>
                        <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T E qu'il incombe d e p r o u v e
                            r qu'elle a pris, pour la conservation des marchandises d é p o s é e s
                            d a n s s e s entrepôts, toutes les m e s u r e s d e s û r e t é
                            suggérées p a r la prudence.</p>
                        <p>S'agissant d'incendie, qui, à la différence d u feu d u ciel, n'a j a m a
                            i s été considéré comme un cas fortuit au sujet duquel le dépositaire
                            serait dispensé d'établir les circonstances qui excluent sa faute, il
                            incombe au dépositaire de prouver, n o n seulement le fait d e
                            l'incendie, mais encore q u e l'incendie est arrivé sans sa faute.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Iro Ch. 25 Mars 1911. — M Melachrino e t Cie c. D o u a
                            n e s Egyptiennes e t Autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Saisie-Arrêt. — Contestation de la créance. — Conditions.</p>
                        <p>Si la jurisprudence mixte —• comme aussi la jurisprudence française, —
                            s'a c corde à reconnaître qu'il f a u t à la b a s e d e la saisie-arrêt
                            requise eu application d e l'art 4 7 3 d u Code de Proc. u n e
                            créance certaine et exigible, il faut admettre qu'une créance ne cesse p
                            a s d'être certaine p a r c e seul fait qu'elle est contestée.</p>
                        <p>Le j u g e appelé à statuer sur une requête à fin de saisie-arrêt, comme
                            aussi le Tribunal nanti d e l'opposition, n'est p a s j u g e d u f o n
                            d . 11 statue provisoirement e t s o u s réserve d e l'instance en
                            validation.</p>
                        <p>Il peut p a r conséquent décider s u r d e s apparences à l'égard
                            desquelles il doit lui être laissé un certain pouvoir
                            d'appréciation.</p>
                        <p>Ainsi l e caractère de certitude q u e doit revêtir une créance pour
                            autoriser la la saisie-arrêt prévue à l'art. 4 7 3 n'est point absolu et
                            d a n s l'instance en validation ne dispense nullement le créancier d e
                            l'obligation de justifier et ne prive pas davantage le débiteur d u
                            droit de discuter n o n seulement le q u a n t u m d e la dette mais
                            encore son existence. Enoncer le contraire, ce serait dire qu'une fois
                            une créance reconnue c o m m e certaine p a r le juge d e Service ayant
                            accordé la saisie-</p>
                        <p>arrêt ou p a r le Tribunal nanti d e l'opposition, le principe en serait
                            soustrait au Tribunal saisi d e l'instance en validation q u i n'aurait
                            p l u s alors à statuer q u e s u r u n e question de quotité. (Lantz.
                            I' n°</p>
                        <p>4 2 8 0; B. J. T a b l . Déc. I. Nos 3959-60-66-</p>
                        <p>6 8; II. N° 3823. — Rep. gl. alph. C a r p .</p>
                        <p>Vo Saisie-arrêt Nos 173-179-181-183; G a r -</p>
                        <p>sonnet 2S édit. T. IV. § 1387.)</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. 2« Ch. Caire: 2 8 févr. 1911 . - O s m a n b e y</p>
                        <p>Chérif &amp; C t s C. G. Zervudachi &amp; fils.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>. S e r m e n t . — Jugement. — Signification.</p>
                        <p>La signification préalable d u jugement imposant un serment n'est exigée,
                            a u x termes des art. 192 et 193 C. Proc., q u e d a n s le c a s où
                            la formule d u serment a été contestée o u lorsqu'il s'agit d'un serment
                            supplétoire. Si la partie à laquelle le serment est déféré n'en conteste
                            p a s ¡a pertinence e t l'admissibilité et si elle ne le réfère p a s,
                            elle d e v r a le prêter à la première audience q u i suivra l a
                            signification de la formule, sauf au Tribunal à accorder u n délai s'il
                            y a lieu — art 189</p>
                        <p>C. Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. a p p e l s Somm. Caire : 6 Mars 1911 — Const. V e g n o -</p>
                        <p>p o u l o c. Troebelman &amp; Grimm.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Société. — Commandite. — Publications.</p>
                        <p>.</p>
                        <p>Le défaut de publications ne saurait entraîner ipso facto la
                            transformation d'une société en commandite en société en n o m collectif
                            entraînant la responsabilité solidaire d e t o u s s e s m e m b r e s v
                            i s à v i s d e s tiers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. lr e Ch. lo r Mars 1911. — Paul Schwab e s q c. Ahmed eff.
                            Mohamed Khafaga e t Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Subrogation. — Expropriation immobilière.</p>
                        <p>— Référé.</p>
                        <p>D u rapprochement d e s Art. 6 2 5 et 6 7 7</p>
                        <p>C. Proc. il résulte q u e la loi ne fait aucune distinction entre les
                            diverses étapes de la procédure d'expropriation a u point de vue d e la
                            subrogation aux poursuites d'expropriation, et q u e cette subrogation p
                            e u t être accordée p a r le</p>
                        <p>J u g e d e s Référés même avant le dépôt d u cahier des charges si ce
                            dépôt n'a p a s été effectué dans les 2 0 j o u r s après la
                            transcription d u procès-verbal de saisie-</p>
                        <p>immobilière, p a r le créancier contre lequel la subrogation est
                            requise.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Réf. Alex. 20 Mars 1911. — M o u s s a N é e m c. M o u s s a</p>
                        <p>Seroussi e t Ct.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>T a n z i m . — Contravention. — Constructions.</p>
                        <p>Les constructions éleveés s u r u n terrain f r a p p é d e déclaration
                            d'utilité publique, mais ne constituant pas encore une voie publique
                            ouverte et en usage, n e s o n t f r a p p é e s d'aucune sanction
                            pénale e t n e peuvent entraîner q u e d e s circonstances civiles lors
                            d u règlement des indemnités, e n conformité d e l'Art. 15 d e la loi d
                            u</p>
                        <p>2 4 Décembre 1906 s u r l'expropriation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Iro Ch. 1er Mars. 1911. ~ B o g h o s Garabedian c .
                            Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>V e n t e . — Hypothèque.</p>
                        <p>Le vendeur qui a p r i s l'engagement de libérer les b i e n s v e n d u
                            s d'hypothèque s qui le grevaient a u moment de la vente n'est p a s f o
                            n d é à réclamer paiement d'un solde de prix avant d'avoir accompli
                            cette obligation: il ne saurait en effet, pour soumettre au paiement
                            intégral d u prix, cette libération destinée à mettre l'acheteur à
                            l'abri des tiers créanciers, s e comparer à un créancier hypothécaire
                            qui n'a fait confiancequ'en considération de la garantie
                            hypothécaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Mansourah, 20 février 1911. — Costi</p>
                        <p>Haggioannou c. Moustafa Mohamed el Serafi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>V e n t e d e Récoltes. — Avertissement en cas d'insuffisance.</p>
                        <p>N O T E. — N o u s a v o n s publié dans l e N a 4 d e la Gazette</p>
                        <p>( o . l e sommaire d'un arrêt Soliman e l Zeheri c . ] . Planta</p>
                        <p>&amp; C'% e n date du 21 Décembre 1910, arrêt indiquant une orientation
                            nouvelle de la jurisprudence d e l a Cour e n</p>
                        <p>8 7</p>
                        <p>matière de vente de l a récolte de la propriété d u vendeur.</p>
                        <p>U n e d e s parties en c a u s e dans c e t arrêt n o u s écrit q u e
                            nous aurions mal interprété l'arrêt en question. Voici, donc, pour
                            couper court à toute équivoque, le texte e x a c t du passage d e
                            l'arrêt résumé par n o u s :</p>
                        <p>Que l e s parties sont en contradiction sur l e point de savoir si cette
                            quantité représentait o u non toute la récolte; que chacune d'elles
                            offre à prouver par témoins s e s allégations; que Soliman</p>
                        <p>El Zékéri articule en. outre d'autre faits lesquels cependant en l'espèce
                            ne sont ni pertinents ni admissibles;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu de limiter l a preuve sur l e quantum de la récolte,
                            qui est la seule question qui a de l'intérêt au procès.</p>
                        <p>Parmis l e s « autres f a i t s » que avaient é t é articulés n o u s a v
                            o n s i elevé l a preuve d'un avertissement donné par l e vedeur à
                            l'acheteur. La Cour ayant écarté cette preuve comme n o n pertinente
                            nous en avons tiré l'interprétation incriminée e n l'espèce.</p>
                        <p>D'ailleurs la question de l'avertissement en c a s d'insuffisance d e
                            récoltes, s'est présentée très f r é q u e m m e n t c e s derniers t e
                            m p s à l'appréciation de la Cour, dont l'arrêt l e p l u s récent fixe
                            en c e s termes la jurisprudence:</p>
                        <p>S'il e s t vrai q u e le propriétaire qui a vendu une quantité déterminée
                            de produits d e s e s propres terres, e t qui par suite d e
                            circonstances indépendantes de sa volonté n'a pu remplir cet engagement
                            e n tout o u e n partie, n'est pas passible de dommages-intérêts,
                            néamoins la bonne f o i qui doit présider à toute transaction exige
                            qu'il en avertisse s e s acheteurs aussitôt qu'il connaît lui-même cette
                            impossibilité; il ne doit pas leur laisser croire qu'il s'exécutera et l
                            e s expose r ainsi, lorsqu'une h a u s s e survient, à d e graves
                            pertes.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 1 " Ch. 29 m a r s 1911 — Mohamed Saad El</p>
                        <p>Gohari e . Jean Lenzi et autres.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Wakf s ( Administration des). —</p>
                        <p>Nazirs. — Personnalité Civile.</p>
                        <p>L'Administration Générale d e s Wakf s, q u i n'a qu'u n pouvoir d e
                            surveillance aux termes de son règlement d u 13 juillet,</p>
                        <p>1895, n'a p a s capacité pour ester en justice aux poursuites et
                            diligences d e s o n Directeur général, si c e dernier ne justifie p a s
                            expressement de ses pouvoirs d e Nazir d u Wakf d a n s l'intérêt duquel
                            il prétend agir, pouvoirs n e p o u v a n t émaner q u e d u constituant
                            ou d u Cadi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2e Ch. 21 février 1911. — Administration</p>
                        <p>Générale d e s Wakf s c . Michel T s a r o s e t Rachouan Garib).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGtfOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>Le visa des pièces et conclusions.</p>
                    <p>L a circulaire suivante a été envoyé le 7</p>
                    <p>Mars dernier, a u x trois Tribunaux :</p>
                    <p>« Monsieur le Président,</p>
                    <p>« J'ai a p p r i s q u e p a r suite d'une inter-</p>
                    <p>« prétation erronée d u § IV d e l'art. 8 7 d u</p>
                    <p>« Règ. Qén. J u d . l e s Greffiers audienciers</p>
                    <p>« d e votre Tribunal s e croient autorisés à</p>
                    <p>« accepter les conclusions, pièces o u notes</p>
                    <p>« déposées à la barre, s a n s e x i g e r q u e</p>
                    <p>« c e s productions soient revêtues d u v i s a</p>
                    <p>« d e l'adversaire.</p>
                    <p>« Cette interprétation v a à rencontre d u</p>
                    <p>« principe général consacré p a r les art. 8 5</p>
                    <p>« d u Régi. Gén. J u d . et 9 2 d u Code de</p>
                    <p>« Procédure q u i exigent la communication</p>
                    <p>« préalable à l'adversaire de toute p r o -</p>
                    <p>« duction dans le b u t d e sauvegarder l e</p>
                    <p>88 « droit absolu d e d é f e n s e d e toutes l e s</p>
                    <p>« parties et éviter toute surprise.</p>
                    <p>« L e § 4 d e l'art. 8 7 s u s - v i s é, loin d e</p>
                    <p>« vouloir déroger à cette règle f o n d a m e n -</p>
                    <p>« taie, n'a entendu q u e la compléter.</p>
                    <p>«J'ai en conséquence l'honneur d e v o u s</p>
                    <p>« prier, Monsieur le Président, d e vouloir</p>
                    <p>« bien donner aux différents greffes d e</p>
                    <p>« votre Tribunal des instructions dans le</p>
                    <p>« s e n s sus-énoncé, à savoir que t o u s m é -</p>
                    <p>« moires, notes, conclusions et d o c u m e n t s</p>
                    <p>« produits, s o i t avant l'audience même,</p>
                    <p>« soit après la clôture des débats, devront</p>
                    <p>« être c o m m u n i q u é s à la partie adverse et</p>
                    <p>« porter la preuve de cette communication</p>
                    <p>« par le v i s a d e l'adversaire.</p>
                    <p>« Agréez, Monsieur le Président, l'as-</p>
                    <p>« surance d e m a considération très d i s -</p>
                    <p>« tinguée.</p>
                    <p>* Le Président</p>
                    <p>« signé : M O R I O N D O »</p>
                    <p>P a r application d e c e s instructions, l e s</p>
                    <p>Greffes de la Cour et d e s Tribunaux refusent d é s o r mais tout d é p ô t
                        d e p i è c e s o u conclusions n o n revêtues d u v i s d e toutes l e s
                        parties e n cause.</p>
                    <p>Cette mesure met fin à d e s surprises préjudiciables à la b o n n e
                        administration de la justice, mais déjà, par contre, s o n application a
                        révélé quelques inconvénients qu'il sera s a n s doute nécessaire
                        d'atténuer bientôt. Il devient ainsi maintenant pratiquement impossible aux
                        parties désireuses de plaider, mais s e trouvant en présence d'une grande
                        quantité d'adversaire, d'échapper par un dépôt préalable à une d e m a n d e
                        dilatoire d e renvoi. M ê m e entrave quand l a partie chicaneuse c h a n g
                        e chaque f o i s d'avocat, comme le c a s s e présente a s s e z
                        fréquemment. M ê m e difficulté lorsque l e s pièces, par leur volume, n e
                        peuvent donner lieu à d e s c o m m u n i cations utiles et devraient, d a n
                        s l'intérêt d e tous, être d é p o s é e s a u Greffe.</p>
                    <p>11 n o u s s e m b l e d o n c q u e la mesure très légitimement prise par la
                        C o u r serait heureusement remplacée par la s e u l e o b l i gation pour
                        la partie déposante de justifier au Greffe o u à la barre en effectuant son
                        dépôt, q u e l e o u l e s adversaires e n o n t reçu utilement a v i s . T
                        o u t e surprise serait ainsi évitée, et, par surcroît, bien d e s s o u r c
                        e s à chicanes.</p>
                    <p>$</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e barreau d u Caire pourra profiter d é s o r mais d'une heureuse
                        innovation d u e à l'initiative d e M e . Carton d e Wiart. A u m o y e n
                        d'un abonnement annuel, il s e r a loisible à chaque cabinet d e p o s s é d
                        e r quelques jours avant l e s nombreuses audience s d e la
                        semaine, y compris celles d e la Cour, u n relevé complet d e s rôles des
                        affaires à plaider et d e s jugements à prononcer, avec, e n regard d u n o
                        m d e s parties, l e numéro d'ordre et celui d u</p>
                    <p>R ô l e Général de chaque affaire.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>N o u s a v o n s signalé dernièrement comme consolation pour l e s
                        justiciables é g y p GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                    <p>tiens, l e s dix-sept mille affaires e n s o u f france au Tribunal de la
                        Seine.</p>
                    <p>Il n'est q u e juste de révéler a u jourd'hui une louable circulaire par
                        laquelle M.</p>
                    <p>Monier, le nouveau Président du Tribunal de la Seine, vient de demander à t o
                        u s l e s présidents de chambre un rapport sur l e s c a u s e s d u retard
                        d e toutes « l e s affaires dans lesquelles la procédure remonte à d e u x o
                        u trois a n s . »</p>
                    <p>C h e z n o u s, hélas, le sommeil d e s d o s s i e r s e s t bien p l u s l
                        o n g q u e cela : et c e n'est p a s u n o u d i x - s e p t mille rapports
                        qu'il faudrait, mais bien une sérieuse étude sur la « c r i s e du rôle s p
                        é c i a l » :</p>
                    <p>voilà d'ailleurs u n e d e s délicates n o n m o i n s q u e pénibles
                        questions qui s'i m p o s e n t au programme de la Gazette des</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>Il faudra y venir un jour o u l'autre.</p>
                    <p>L e Gouvernement n e s e décidera-t-il p a s à n o u s prévenir en parant
                        enfin a u x s a i n e s nécessités de la Justice ?</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>A partir d u 1er avril, le Greffe d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte d u Caire est o u v e r t : l e s jours ordinaires d e 8 h. a.m. à 1 h.
                        p.m., l e s jours fériés d e 1 0 h . a.m. à midi.</p>
                    <p>Décrets et Règlements</p>
                    <p>R È G L E M E N T</p>
                    <p>S u r l e s a r c h i v e s d e s J u r i d i c t i o n s Mixte s</p>
                    <p>La Cour d'Appel Mixte,</p>
                    <p>Vu les instructions contenues dans les Notes du Ministère de la Justice en
                        date des 22 Décembre 1906 N° 992 et 19 Mars 1907 N° 305;</p>
                    <p>Vu le projet de Règlement sur les archives des Juridictions Mixtes arrêté en
                        son Assemblée</p>
                    <p>Générale du 18 Juin 1910, communiqué à S. E. le</p>
                    <p>Ministre de la Justice par lettre du 20 Juin même année sub N° 212;</p>
                    <p>Vu l'approbation du dit projet et les modifications y proposées
                        respectivement par les Ministères des Finances et de la Justice dans leurs
                        lettres en dates d e s 24 Septembre 1910</p>
                    <p>N» 87,17-15 et 25 Janvier courant N° 24-4-100;</p>
                    <p>M. le Procureur Général entendu en son avis;</p>
                    <p>Décide le suivant classement des archives des</p>
                    <p>Juridictions Mixtes :</p>
                    <p>Catégorie A) R e g i s t r e s e t D o c u m e n t s à c o n s e r v e r i n
                        d é f i n i m e n t .</p>
                    <p>Catégorie B) R e g i s t r e s e t D o c u m e n t s à c o n s e r v e r p e
                        n d a n t u n c e r t a i n t e m p s .</p>
                    <p>à savoir : I o à conserver pendant 33 ans;</p>
                    <p>2° à conserver pendant 30 ans;</p>
                    <p>3° à conserver pendant 15 ans;</p>
                    <p>4° à conserver pendant 10 ans,</p>
                    <p>5° à conserver pendant 5 ans;</p>
                    <p>et 6° à conserver pendant 3 ans;</p>
                    <p>A) R e g i s t r e s e t D o c u m e n t s à c o n s e r v e r i n d é f i n
                        i m e n t :</p>
                    <p>Io) Registres de transcriptions et inscriptions hypothécaires et Répertoires
                        de toute nature;</p>
                    <p>2°) Minutes des actes notariés et leurs répertoires</p>
                    <p>;</p>
                    <p>3°; Registres des arrêts et Registres et Liasses des jugements avec les
                        répertoires des noms des parties, d'après les rôles d'audiences;</p>
                    <p>4°) Registres des procès-verbaux des Assemblées</p>
                    <p>Générales (Cour et Tribunaux) et leurs</p>
                    <p>Répertoires;</p>
                    <p>5°) Registres et dossiers du personnel et Répertoires</p>
                    <p>;</p>
                    <p>6°) Registres des Procès-verbaux des Dépôts et Consignations avec leurs
                        comptes-courants, comptes individuels et Répertoires, et les pièces y
                        relatives; tant qu'une prescription ne sera pas édictée en la matière;</p>
                    <p>7°) Protocole des Correspondances de la Cour et Répertoires y relatiîs;</p>
                    <p>8°) Dossier concernant l'Ordre des avocats;</p>
                    <p>9°) Statistiques générales annuelles;</p>
                    <p>10°) Recueil des Lois. Décrets et Documents</p>
                    <p>Officiels de Jurisprudence et des Circulaires;</p>
                    <p>11° Registres des conventions matrimoniales des commerçants (art. 113 et 114
                        ins. Greffiers);</p>
                    <p>12°) Registres des actes de société en nom collectif et en commandite (art.
                        115 Ins. Greffiers)</p>
                    <p>;</p>
                    <p>13°) Registre des actes concernant le commerce maritime (art- 123 Ins.
                        Greffiers);</p>
                    <p>14°) Registres des conciliations (art. 17 Ins.</p>
                    <p>Greffiers);</p>
                    <p>15°) Registres des jugements d'adjudications, ou minutes des dits jugements,
                        et leurs répertoires</p>
                    <p>(art. 194 Ins. Greffiers);</p>
                    <p>16o) Registres des procès-verbaux pour la légalisation des signatures (art.
                        149 Ins. Greffiers);</p>
                    <p>17°) Toutes les pièces de comptabilité à l'appui des recettes et des dépenses
                        (arts. 50, 59 et</p>
                    <p>60 Ins. Comptabilité).</p>
                    <p>18°) Journal Officiel.</p>
                    <p>B) R e g i s t r e s e t D o c u m e n t s à c o n s e r v e r p e n d a n t
                        u n c e r t a i n t e m p s :</p>
                    <p>-4>.</p>
                    <p>1° H c o n s e r v e r p e u d a n t 3 3 a n s s</p>
                    <p>1°) Registres pour la procédure d'ordre et de contribution (art. 56 Ins.
                        Greffiers);</p>
                    <p>2°) Les dossiers des affaires contentieuses classés et entièrement liquidés à
                        compter de la date du jugement définitif, y compris les registres et
                        documents déposés par les parties aux</p>
                    <p>Greffes contentieux, ou aux Bureaux des Huissiers, le tout 6 mois après avis
                        préalable à insérer au Journal Officiel et aux journaux désignés pour les
                        annonces judiciaires à l'exception pour ce qui concerne la Cour, des minutes
                        des arrêts signées par le Président, lesquelles devront être détachées des
                        dossiers pour être conservées indéfiniment.</p>
                    <p>2 ° a c o n s e r v e r p e n d a n t 3 0 a n s :</p>
                    <p>1°) Registres des Documents (art. 15 Ins. Greffiers)</p>
                    <p>:</p>
                    <p>2°) Registre Rôle Général (art. 1 Ins. Greffiers).</p>
                    <p>3 ° A c o n s e r v e r p e n d a n t 15 a n s :</p>
                    <p>1°) Regietres des Ordonnances de Référé</p>
                    <p>(art. 29 Ins. Greffiers);</p>
                    <p>2°) Registres des actes d'opposition ou d'appel</p>
                    <p>(art. 43 Ins. Greffiers);</p>
                    <p>3°) Registres des Ordonnances sur requêtes</p>
                    <p>(art. 94 Ins. Greffiers);</p>
                    <p>4°) Registres des déclarations en faillites</p>
                    <p>(art. 105 Ins. Greffiers);</p>
                    <p>5°) Les protocoles des correspondances du</p>
                    <p>Greffe et leurs répertoires;</p>
                    <p>6°) Registres pour l'inscription d'assistance judiciaire (art. 53 Ins.
                        Comptabilité);</p>
                    <p>7°) Registres pour l'inscription du débet</p>
                    <p>(art. 55 Ins. Comptabilité);</p>
                    <p>8°) Répertoires Généraux du Chef Huissier</p>
                    <p>(art. 125 Ins. Comptabilité);</p>
                    <p>9°) Registres Contrôle des actes d'huissiers</p>
                    <p>(art. 126 Ins. Comptabilité);</p>
                    <p>10") Comptes-courants et consignations exceptées</p>
                    <p>(art. 137 Ins. Compt.);</p>
                    <p>11°) Comptes-individuels, consignations exceptées</p>
                    <p>(art. 138 Ins. Compt);</p>
                    <p>12°) Tous les registres prescrits aux articles</p>
                    <p>18990 Ins. Greffiers;</p>
                    <p>13°) Tous les dossiers en matière pénale</p>
                    <p>(crimes et délits);</p>
                    <p>14°) Répertoires spéciaux pour protêts (art. 85</p>
                    <p>Ins. Huissiers);</p>
                    <p>15°) Répertoires en matière pénale (article 93</p>
                    <p>Ins. Huissiers);</p>
                    <p>16") Répertoires en matière pénale (article 93</p>
                    <p>Ins. Huissiers);</p>
                    <pb n="89" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>17°) L e s état s trimestriels et autres à fournir p a r l e s Greffes au
                        Parquet;</p>
                    <p>18°) D e m a n d e s d e certificats hypothécaires et liasses de brouillons d
                        e s recherches hypothécaires;</p>
                    <p>19°) Répertoires h u i s s i e r s (article 12 Inst.</p>
                    <p>Huissiers);</p>
                    <p>20°) D o s s i e r s d e contraventions concernant l e s matière s d u T a n
                        z i m e t l e s E t a b l i s s e m e n t i n c o m m o d e s insalubres e t
                        d a n g e r e u x, suivies de condamnation.</p>
                    <p>4° A c o n s e r v e r pendant 10 a n s :</p>
                    <p>Io) Livre d e Caisse (art. 9 Ins. Comptabilité);</p>
                    <p>2°) Registres de quittances (art. 31 Inst. C o m p tabilité);</p>
                    <p>3°) Registres de contrôle des quittances a r t</p>
                    <p>3 3 et 4 2 1ns. Comptabilité).</p>
                    <p>5° Ä c o n s e r v e r pendant 5 a n s :</p>
                    <p>Io ) Situation d e l a j o u r n é e (art. 142 Inst.</p>
                    <p>Comptabilité);</p>
                    <p>2°) Registres d u p a p i e r t i m b r é (art. 152 Instr.</p>
                    <p>Comptabilité);</p>
                    <p>3°) Registres pour l'apposition d e s a v i s d e vente (art. 51 Instr.
                        Greffiers);</p>
                    <p>4°) Registres des demandes et délivrances, d'e x p é d i t i o n s (art. 89
                        Instr. Greffiers);</p>
                    <p>5°) Plumitifs d'audience;</p>
                    <p>6°) P i è c e s concernant l e s rôlistes;</p>
                    <p>7U) E n général t o u s l e s registres e t a n n e x e s dont l a t e n u
                        e n'est pas prescrite a u x Instructions pour l e s Greffiers e t Huissiers
                       ;</p>
                    <p>8°) D o s s i e r s d e s contraventions (exceptés c e u x m e n t i o n n é
                        s a u N° 19 d e l a rubrique quinze ans);</p>
                    <p>9°) T o u t e s p i è c e s relatives aux rapports avec l e s M e h k é m é s
                       ;</p>
                    <p>10°) Actes r e m i s à l'office des huissiers pour exécution restée s a n s s
                        u i t e o u non réclamés, à l'exclusion des titres d é p o s é s;</p>
                    <p>11°) Registres rôle d'audience (art. 4 Instr.</p>
                    <p>Greffiers),</p>
                    <p>12°) Registres rôle spécial (art. 12 Instructions</p>
                    <p>Greffiers);</p>
                    <p>13") Registres des oppositions a u x f r a i s d e justice (art. 2 8 Ins.
                        Greffters);</p>
                    <p>14°) D o s s i e r s d'a s s i s t a n c e judiciaire.</p>
                    <p>6° R conserver pendant 3 a n s</p>
                    <p>Registres A v a n c e s p e r m a n e n t e s (art. 6 6 Instr.</p>
                    <p>Comptabilité).</p>
                    <p>D I S P O S I T I O N S GÉNÉRALES</p>
                    <p>L e s registres utilisables pour plusieurs a n n é e s consécutives s e r o n
                        t maintenus en c o u r s j u s qu'à</p>
                    <p>I' épuisement complet e t c o n s e r v é s eusuite, d'après leur
                        classement, p e n d a n t 33, 30, 15, 10, 5</p>
                    <p>o u 3 a n n é e s à p a r t i r d e la d a t e d e l'enregistrem e n t d u
                        dernier a c t e y contenu.</p>
                    <p>M M. l e s Greffiers e n Chef d e c h a q u e Tribunal d e v r o n t faire
                        établir, a v a n t le 1 oct. 1911, l'inventaire des registres e t d o c u m
                        e n t s à t r a n s m e t t r e à l'Administration d e s Gardes-Cotes, à
                        l'Arsenal, à Alexandrie.</p>
                    <p>C e t inventaire d e v r a c o m p r e n d r e :</p>
                    <p>Io) L a nomenclature des registres et d o c u m e n t s classés à la
                        catégorie B, N° 1, d u p r é s e n t p r o j e t; e t ce, pour l'a n n é e
                        1876;</p>
                    <p>2") L a nomenclature des registres et d o c u m e n t s c l a s s é s à l a
                        Catégorie B. N° 3; e t ce, pour l e s a n n é e s d e 1876 à 1879;</p>
                    <p>3°) La nomenclature des registres e t d o c u m e n t s classés à la
                        Catégorie B. N " 3; e t ce, pour l e s a n n é e s d e 1876 à 1894
                        inclusivement.</p>
                    <p>4") La nomenclature des registres et d o c u m e n t s classés à la Catégorie
                        B. N° 4; e t ce, pour l e s a n n é e s d e 1876 à 1999 inclusivement.</p>
                    <p>5°) L a nomenclature des registres e t d o c u m e n t s classés à la
                        Catégorie B. N° 5; et c e pour l e s a n n é e s d e 1876 à 1904
                        inclusivement;</p>
                    <p>6") L a nomenclature des registres e t d o c u m e n t s classés à la
                        Catégorie B. N° 6; e t c e, pour l e s a n n é e s d e 1876 à 19U6
                        inclusivement.</p>
                    <p>Le même inventaire s e r a établi a v a n t le 1 oct.</p>
                    <p>1912 respectivement pour l e s registres e t d o c u m e n t s afférents a u
                        x a n n é e s 1877, 5880, 1895, 1900</p>
                    <p>e t 1907; e t ainsi de suite à c h a q u e a n n é e successive.</p>
                    <p>C e s inventaires devront être transcrits s u r u n registre a d hoc, à
                        conserver a u Greffe.</p>
                    <p>Les formalités d'envoi à l'Administration d e s</p>
                    <p>G a r d e s - C o t e s d e s Archives d e v e n u e s inutiles, s e feront d
                        e la manière prescrite p a r l e s Circulaires a n n e x é e s a u x lettres
                        Ministérielles d e s 2 2 d é c .</p>
                    <p>1906, N« 992 e t 19 m a r s 1907, N° 305.</p>
                    <p>Ainsi f a i t et d é l i b é r é e n Assemblée Générale l e 10 f é v .
                        1911.</p>
                    <p>L e Président :</p>
                    <p>(signé) MORIONDO</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte d'Alexandrie</p>
                    <p>AVIS</p>
                    <p>Le public est informé, qu'en exécution du Règlement du classement des
                        Archives des Juridictions Mixtes, arrêté par la Cour d'Appel Mixte en son
                        Assemblée Générale d u 10</p>
                    <p>février 1911, il sera procédé au classement et remis le 1 oct.</p>
                    <p>1911 à l'Administration des Gardes-Cotes à Alexandrie, pour être détruits
                        :</p>
                    <p>Io T o u s les dossiers des affaires contentieuses des années,</p>
                    <p>1876 et 1877, ainsi que tous les registres, actes et pièces quelconques
                        déposées p a r les parties au cours des deux années susdites.</p>
                    <p>25 TOUS les dossiers en matière pénale (crimes et délits)</p>
                    <p>pour les années 1876 à 1895 inclusivement.</p>
                    <p>3* Toutes les demandes de certificats hypothécaires et liasses de brouillons
                        des recherches hypothécaires pour les années 1876 à 1895 inclusivement.</p>
                    <p>4° T o u s les dossiers de contraventions concernant les matières d e Tanzim
                        e t les établissements insalubres et dangereux, suivies de condamnation pour
                        les années 1875 à 189</p>
                    <p>inclusivement.</p>
                    <p>5° T o u s les dossiers des contraventions exceptés ceux sub</p>
                    <p>N° 4 pour les années 1876 à 1905 inclusivement.</p>
                    <p>6° Tous les actes remis à l'office des huissiers pour exécution restée sans
                        suite ou non réclamés, à l'exclusion des titres déposés, et ce pour les
                        années 1876 à 1905 inclusivement.</p>
                    <p>7° T o u s les dossiers d'assistance judiciaire pour les années</p>
                    <p>1876 à 1905 inclusivement.</p>
                    <p>E n conséquence les parties qui auraient des documents, actes o u registres
                        déposés aux époques sus-mentionnées, sont invitées à les retirer des Greffes
                        respectifs avant le 1er.</p>
                    <p>octobre prochain.</p>
                    <p>L e Greffier en Chef de la Cour,</p>
                    <p>{signé) R. LEVI</p>
                    <p>L'É p i t * les États-Unis É S J S</p>
                    <p>les plus pratiques et les plus avantageuses pour l'assurance-vie, mixte ou
                        vie entière.</p>
                    <p>(Voir son annonce sur la couverture).</p>
                </div>


                <div type="section">
                    <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>pendant le mois de ma,rs 1911</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>{Juge-Commissaire: SOUBHI BEY GHALI)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Rais. Sociale G e o r g e s e t N e g h i b A h w a e h e, tant e n l e u r n
                        o m personnel q u e comme membres c o m p o s a n t l a dite Ron. S i e . d
                        e nationalité locale ayant siège à Kafr Z a y a t (Gharbieh). j u g .
                        décl.</p>
                    <p>6 m a r s 1911, c e s s . p a i e m . 6 f é v . 1911, s y n d . G.</p>
                    <p>T a b e t . R a p p . s y n d . p r o v . 21 m a r s 1911, concl.</p>
                    <p>b a n q . simple, vérif. 2 5 avril 1911 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>A b d e l H a d i M o h a m e d E l B a r m a n, local à</p>
                    <p>Alexandrie, r u e B a b E l K a r a s t a . J u g . décl. 6</p>
                    <p>m a r s 1911, c e s s . p . 12 juil. 1910, s y n d . M é g u e r -</p>
                    <p>dirchian. R a p p . s y n d . p r o v . 21 m a r s 1911, conc.</p>
                    <p>b a n q . s i m p l e . O r d . 2 5 m a r s 1911 autor, l'exploi.</p>
                    <p>d u f o n d s d e comme r c e d u failli. Vérif. 2 5 avril</p>
                    <p>1911 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>P a n t e l l i s S a p a s s a k i s, ottoman à Alex. J u g .</p>
                    <p>décl. 2 0 m a r s 1911, c e s s . p . 7 m a r s 1911, s y n d .</p>
                    <p>Anastassiadis, réunion s y n d . d é f . 4 avril 1911 à</p>
                    <p>11 h . a . m . O r d . 27 m a r s 1911 a u t o r, vente à l'a m i a b l e
                        d e s marchandises s u j e t t e s à dépériss e m e n t s . O r d . 2 9 m a
                        r s 1911 autorisant exploit, d u f o n d s d e comme r c e d u failli s o u
                        s l a surveil. d u s y n d i c lequel pour r a s e faire substituer p a r u
                        n e personne d e s a confiance e t a u x a p p o i n t e m e n t s m e n s u
                        e l s d e L.E. 8 .</p>
                    <p>P h i l i p p e S i o m a s, b o u l a n g e r hellène domic, j a d i s à
                        Alex, r u e Anastassi, actuel, d o m . inconnu</p>
                    <p>J u g . décl. 2 0 m a r s 1911, c e s s . p . 21 s e p t . 1910, s y n d .
                        Anastassiadis, réunion s y n d . défin. 4 avril</p>
                    <p>1911 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>K e w o r k M e n d i k i a n, ottoman à Alex, r u e</p>
                    <p>W a r c h a . J u g . décl. 2 0 m a r s 1911, cessât, p a i e m .</p>
                    <p>1 f é v . 1909, s y n d . Méguerditchian. Réun. s y n d i c déf. 4 avril 1911
                        à 11 h . a . m . O r d . d'exploitation en date du 2 5 m a r s
                        1911.</p>
                    <p>I b r a h i m M a h m o u d, local à K a f r Z a y a t . Jug.</p>
                    <p>décl. 2 0 m a r s 1911, c e s s . p . 27 d é c . 1910. S y n d .</p>
                    <p>T a b e t, r é u n . s y n d . déf. 4 avril 1911 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>A b d e l H a d i H a l i l, local à Eicha, district d e</p>
                    <p>Z i f t a (Gharbieh). J u g . décl. 27 m a r s 1911, c e s s .</p>
                    <p>p a i e m . 1 m a r s 1911, syndic T a b e t, r é u n . syndic d é f . 11
                        avril 1911 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>A b d a l l a M o h a m e d J o u s s e f E l B a s s a l, épicier local à
                        Alex, q u a r t i e r Karmous, r u e</p>
                    <p>Colonne P o m p é e 67. J u g . décl. 2 7 m a r s 1911, c e s s . p a i e m .
                        11 Juin 1910. S y n d . T a b e t, réunion s y n d . d é f . 11 avril 1911 à
                        11 h . a . m .</p>
                    <p>M o u s t a p h a D i w a n, p e r s a n à Alex, r u e Ratib</p>
                    <p>Pacha . J u g . décl. 27 m a r s 1911, c e s s . p . 1 j a n v .</p>
                    <p>1911, s y n d . T a b e t, r é u n . s y n d . d é f . 11 avril 1911</p>
                    <p>à 11 h . a . m .</p>
                    <p>M e s s i h a U a w a r, local à T a n t a h . J u g . décl.</p>
                    <p>2 7 m a r s 1911, c e s s . p a i e m . 10 oct. 1911, syndic</p>
                    <p>T a h e t, r é u n . s y n d . d é f . 11 avril 1911 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>D É P Ô T D E BILAN</p>
                    <p>Ron. Sie. A. e t P. F l a n d i n a, d e nationalité italienne ayant siège
                        à Alexandrie, B a z a r Ratib</p>
                    <p>Pacha N. 4 . D é p . bil. 11 Mars Passif P. T. 34069</p>
                    <p>Actif a p p . 11594. Le 28 Mars 1911 on a nommé l e S r . E d m o n d P h a
                        r e s e n qualité de créancier délégué, lequel a u r a à d é p o s e r son r
                        a p p o r t l e</p>
                    <p>18 Avril 1911 àlO h . ]A, a . m .</p>
                    <p>P a n t e l l i s S a p a s s a k i s, ottoman à Alex. Takie'f</p>
                    <p>E l Halchaui N. 2, Passif a p p . P. T. 585.260,5,</p>
                    <p>Actif P. T. 426.786,25, D é p . bilan 13 Mars . P a r</p>
                    <p>P. V. d u 17 Mars 1911 l e débiteur déclare renoncer a u bénéfice d u c o n
                        c . p r é v ., il d e m a n d e l a déclaration d'office en état de
                        faillite. Déclaré en faillite le 20 Mars 1911.</p>
                    <p>A h m e d C h a a t, local à Abou H o u m n i o s . D é p .</p>
                    <p>bilan 13 Mars . Passif a p p . P. T. 183066, Actif a p p . P. T. 265370.
                        Le 28 Atars 1911 o n a nommé l e S r Méguerditchian en qualité d'e x p e r
                        t, lequel a u r a à d é p o s e r s o n r a p p o r t l e 2 M a i 1911 à
                        9</p>
                    <p>h e u r e s % a . m .</p>

                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES CLÔTURÉES</head>
                        <p>I b r a h i m H a s s a n e i n'E l B o l k i n i, local à M e -</p>
                        <p>halla E l Kobra ( G h a r b i e ) Syndic Méguerditchian</p>
                        <p>6 Mars 1911, J u g . clôt., p . m a n q ., d'actif.</p>
                        <p>J e a n T s o u l a k i d i s, o t t . à Alex, r u e M o s q u e e</p>
                        <p>Chorbaghi. ( S y n d . Constantinidis). J u g . 6 Mars 1911, h o m . c o
                            n c . j u d ., 3 0 % p a y a b l e s :</p>
                        <pb n="90" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>10 % a u compt. après l'h o m . du conc.;</p>
                        <p>10 % à six mois de date;</p>
                        <p>10 % ' à un an de date.</p>
                        <p>Ord. 7 Mars 1911, autorisant le Greffier en</p>
                        <p>Chef à remettre entre les mains du failli concordataire la somme d e
                            L.Eg. 180 déposée à la</p>
                        <p>Caisse pour compte de la dite faillite, après règ.</p>
                        <p>d e t o u s l e s frais d u dossier de la faillite.</p>
                        <p>Ron. Sie. I s i d o r e L i v a n o s e t Cie., hellènes à</p>
                        <p>Alexand. (Synd. Méguerditchian), 7 Mars 1911.</p>
                        <p>P. V. dissolution état d'union. 11 y a eu une répartition d e 30 % . Il
                            reste un solde net d e</p>
                        <p>Q. T. 12777 ce qui donnerait encore un dividende d e 2 % .</p>
                        <p>I b r a h i m N a g g a r, local à Tantah. (Syndic</p>
                        <p>T a b e t ) . J u g . 13 Mars 1 9 l l, h o m . conc. jud. p a r abandon
                            d'actif consistant en marchandises, titres de créances, fonds de
                            commerce, agencement des magasins et autres, à laMaison Samuel</p>
                        <p>Benzakein etfils, nég. français à T a n t a h, laquelle s'oblige de payer
                            à tous les créanciers du failli le 40 % d e leurs créances en 4 t e r m
                            e s trimestriels égaux, le 1er versement à échance 6 mois après
                            l'homologation du conc., le 2d à 9 mois, la 3e à 12 mois et la 42 à 15
                            mois après l'homol.</p>
                        <p>E l i e N o m i c o s, hellène à Alexandrie, rue a n cienne</p>
                        <p>Bourse N. 10. (Syndic Constantinidis).</p>
                        <p>Jug.- 13 Mars, h o m . conc. jud. 10 % payable dans les 15 jours a p r è
                            s la date d e l'homol. du</p>
                        <p>Concordat.</p>
                        <p>S t e f a n o M e r u l l a, tail. ital. à Alexandrie, rue</p>
                        <p>Moharrem Bey N. 6. (Syndic Berninzone). Jug.</p>
                        <p>'du 13 Mars 1911, d e clôture s u r manque d'actif.</p>
                        <p>A b d e l K a d e r E l G a r b i, local, à Hobom El</p>
                        <p>Omára, dist. d e Delingat (Béhéra) Synd. T a b e t,</p>
                        <p>7 Mars 1911. P. V. vote d'un concord. 50 % p a yable en 3 termes
                            annuels égaux à partir de la date d e l'hom. du Conc., 20 Mars 1911,
                            Jug.</p>
                        <p>hom. du dit concordat.</p>
                        <p>D i m i t r i D a s c a l a k i, local à Alexandrie (Synd.</p>
                        <p>Constantinidis), 7 Mars 1911. P.V. vote d'un conc.</p>
                        <p>25 % payable comme suit : 8 % six mois après</p>
                        <p>• l'hom. d u conc., 8 % un an après l'hom. et 9 %</p>
                        <p>18 mois après l'hom. du conc. et c e moyennant souscription de nouvelles
                            acceptations. 20 Mars 1911 jug. hom. d u dit conc.</p>
                        <p>I. F r a n c o, helî. à Alex. (Synd. Constantinidis)</p>
                        <p>7 Mars 1911. P. V. vote d'un conc. 20 % payable une année après l'hom.
                            d u conc. 20 Mars 1911.</p>
                        <p>jug. h o m . du dit concordat.</p>
                        <p>P e t r o A r v a n i t a k i, P. V. 21 Mars 1911, dissolution état
                            d'union, P. T. 54207,60 à répartir.</p>
                        <p>A b d e l F a t t a h Z a r c a, local à Damanhour</p>
                        <p>(Syndic Saba El Leil), 14 Mars 1911. Vote d'un conc. -20 % au 3 termes
                            semestriels égaux à 6,</p>
                        <p>12, 18 mois à partir d e l'hom. du conc. avec la gar. sol. deAttia
                            Mohammed El Haddad, nég. à</p>
                        <p>Damanhour, 27 Mars 1911. J u g . h o m . du dit con.</p>
                        <p>Ron. Sie. S. M a t z a k i s e t Cie., 27 Mars 1911.</p>
                        <p>Jug. clôt, pour manque d'actif.</p>
                        <p>T h e E g y p t i a n H y d r a u l i c S t o n e P. V. 28</p>
                        <p>Mars 1911 diss, état d'union, répartition prévue d e 35 % .</p>
                        <p>E. M. F a r h i e t Cie. P. V. 28 Mars 1911 diss, état d'union,
                            répartition effectuée d e 20 % reste à en faire une autre d e 5 % .</p>
                        <p>Ron. Sie. P a p a l e p o r e o s f r è r e s P. V. 28 Mars 1911, diss,
                            état d'union, rép. effectuée d e 35 %</p>
                        <p>reste à e n faire une autre d e 7 % .</p>
                        <p>Ron. Sie. J e a n J e a n n o u l i s e t C i e . P.V. 2 8</p>
                        <p>Mars 1911 diss, état d'union, rép. effectuée d u</p>
                        <p>15 % . Rien autre à répartir.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                        <p>I s r a e l M a t t a t i a, local à Alex. Jug. du 13 m a r s</p>
                        <p>1911, homol. conc. prév. 100 ojo payable en 6</p>
                        <p>termes semestriels égaux s a n s intérêts exigibles à - 6, 12, 18, 24, 30
                            et 36 mois à partir d e l'hom.</p>
                        <p>d u conc. avec la garantie sol. d e s Sieurs Matteo,</p>
                        <p>Michel e t Beato Mattatia le tout moyennant souscription de nouvelles
                            acceptations avalisées p a r les garants.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <p>T h e N o r t h E g y p t L a n d C y . L t d . Syndic</p>
                        <p>Berninzone. Ord. 1 mars 1911, rejet demande dissolution état d'union.
                            Instance intentée par le liquidateur anglais Baker et un créancier, M
                            .</p>
                        <p>Cyon, au syndic, en rétractation p a r le Tribunal de la dite ordonnance,
                            en raison du désintéress.</p>
                        <p>d e s créanciers : audience fixée a u 10 avril. Vente immobil, d e 11040
                            f e d . au Mariout renvoyée au</p>
                        <p>23 mai 1911 sur baisse mise à prix à L.E. 26000.</p>
                        <p>S. M o r o s, synd. Anastassiades. Ord. en date du 3 mars 1911 autor,
                            synd. à transférer march, inventoriées dans un nouveau local.</p>
                        <p>G. e t L. G i o r g i a f e n d i s, synd. Méguerditchian</p>
                        <p>A l'aud. du 25 avril 1911 vente immobilière d e :</p>
                        <p>I o 662 m. 50 c. au Mex (L.E. 400); 2» 1500 m.</p>
                        <p>au m . (L.E. 600); 3° 964 p . à Abou Nawatir</p>
                        <p>(L.E. 655); 4° 1|2 ind. d e 3956 p . à Abou Nawatir</p>
                        <p>(L.E. 600); 5" 3018 p . à Abou Nawatir (L.E. 800)</p>
                        <p>G r e g o i r e C r i s t o p o u l o e t C i e . Synd. T a b e t .</p>
                        <p>Ord. 3 mars 1911 autor, le synd. à recevoir des offres sous plis cachetés
                            pour la vente aux fins d'exploitation du titre du journal " N i l o s "
                            jadis dirigé par le failli G. Cristopoulo, et ce jusqu'au</p>
                        <p>25 mars 1911 à 9 h . a . m . A la réun. du mardi 28</p>
                        <p>m a r s 1911 le syndic T a b e t a déclaré q u e malgré les insertions
                            dans les journaux, aucune offre ne lui est parvenue.</p>
                        <p>N i c o l a s D a l l i s, syndic Constantinides. A</p>
                        <p>l'aud. du 25 avril 1911 vente immob. d e 975 p . à</p>
                        <p>Hadra (L.E. 400) et 47 fed. 5 k . 8 s . à Kom El</p>
                        <p>T a a l e b (L.E. 1180).</p>
                        <p>A r t i n M a n i n i a n, syndic Méguerditchian. A</p>
                        <p>l'aud, du 25 avril 1911 vente immob. d e 2 lots à</p>
                        <p>Zahrieh ( P. T. 3200 et 4000).</p>
                        <p>A l y S i d A h m e d K h a l i l syndic Meguerdit-</p>
                        <p>chian. A l'aud. du 11 avril 1911 vente immobil, d e 6 f.22 k . à Chabas
                            Amir, Dessouk, à L.E. 10.</p>
                        <p>M o u s t a f a A b d o u synd. Constantinidis. Ord.</p>
                        <p>3 mars 1911 autor, exploit, d u fonds d e Comm.</p>
                        <p>s o u s la surveillance du syndic. O r d . 3 m a r s 1911</p>
                        <p>allocation au failli à titre de secours alimentaire et rémunération p o u
                            r son concours à l'exploit, la somme d e L.E. 15 à prélever sur le
                            produit d e l'exploitation. Lecture rapp. 14 mars 1911 synd.</p>
                        <p>prov. concl. banq. simple. Vérif. 18 avril 1911 à</p>
                        <p>10 h . a.m.</p>
                        <p>Ron. Sie. C. J a c o v i d i s e t fils de nat. hellène ayant siège à
                            Alexandrie, synd. Constantidis.</p>
                        <p>Vérif. 4 avril 1911 à 11 h . a.m.</p>
                        <p>I b r a h i m H a s s e n e i n E l B o l k i n i . Ord. 4 mars</p>
                        <p>1911 autor, syndic ä vendre à l'amiable avec le concours d u failli les
                            marchandises formant l'actif.</p>
                        <p>C o n s t a n t i n C r i t t i hellène à Alexandrie, r u e</p>
                        <p>Stamboul No. 13. Syndic Anastassiadis. Vérif. 4</p>
                        <p>avril 1911 à 11 h . a.m.</p>
                        <p>D e . M. V o u l g a r i s hellène à Alex. Syndic</p>
                        <p>Anastassiadis. Vérif. et concord. 11 avril 1911</p>
                        <p>à 10 h . a . m . "</p>
                        <p>I s m a i l M a a t o u k, local à Alex. Synd. T a b e t .</p>
                        <p>Vérif. et conc. 18 avril 1911 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>M a h m o u d A b d e l A l, local à Alex. Syndic</p>
                        <p>T a b e t . Vérif. et conc. 18avril 1911 à 9 h . l ¡, a.m.</p>
                        <p>Raison Sie. H a m a d M a b r o u k M a r z o u k et son fils T o l b a d
                            e nat. locale ayant siège à Kafr el Cheik, Gharbieh. Synd. T a b e t .
                            Vérif. et conc.</p>
                        <p>18 avril 1911 à 9 h . 3 /4 a . m .</p>
                        <p>Rais. Soc. K h a l i l M o u s s a e t fils ainsi q u e les membres en
                            nom collectifs qui la composent, savoir Khalil Moussa e t Moussa Khalil
                            Moussa, locaux à Alexandrie. Rapp. synd. T a b e t 7 mars</p>
                        <p>1911 concl. banq. simple et révélé : Passif, a p p .</p>
                        <p>P. T. 111589,31. Actif P. T. 82367,35.</p>
                        <p>E l S a y e d J o u s s e f E l G h a s a l i, d e s o n vivant s u j e t
                            local, domicilié à MehalIaEl Kebira. Synd.</p>
                        <p>T a b e t . O r d . d e répart. 16 mars 1911, à répartir</p>
                        <p>L.E. 141,518.</p>
                        <p>C h a r a l a m b o H a l k i a d a k i s, local à Alexandrie</p>
                        <p>(Synd. Anastassiadis), vérif et conc. 2 Mai 1911</p>
                        <p>à 9 h . a . m .</p>
                        <p>M o h a m e d A h m e d H a g g a g, 2° H a f e z ' B a -</p>
                        <p>y o u m i C h a l a b i, locaux à Alexand. rue Souk El</p>
                        <p>Barsim (Synd. Méguerditchian). Etat d'union proclamé le 14 Mars 1911.</p>
                        <p>Ron. Sie. M o h a m e d E l B o u d a n i e t s o n f i l s</p>
                        <p>M a h m o u d, d e nat. locale, ayant siège à Tantah</p>
                        <p>(Synd. Tabet) vérif. et conc. 1er Avril. 1911 à 10</p>
                        <p>heures 34 a.m.</p>
                        <p>A l y E f í e n d i R a y e g, local à Alexandrie (Synd.</p>
                        <p>Tabet), 14 Mars 1911. P.V. note de concordat</p>
                        <p>100 % payable en 3 t e r m e s semestriels égaux, à partir d e l'hom. du
                            conc. avec la garantie sol.</p>
                        <p>d u Sr Hassan Abdel Ganad, nég. local à Alex, r u e Gabbari.</p>
                        <p>K h a l i l I b r a h i m A l y, local à Alex. (Syndic</p>
                        <p>Méguerditchian). Etat d'union proclamé le 14</p>
                        <p>Mars 1911. Ord. 22 Mars 1911. autor, vente immobilière.</p>
                        <p>M. T. M a v r o u d i s o u P a s t r o u d i s, hellène à</p>
                        <p>Santa (Gharbieh) Syndic Constantinidis. Vérif et conc. 4 Avril 1911.</p>
                        <p>M o r e n o C i c u r e l, loc. à Alex. (Synd. Tabet),</p>
                        <p>14 Mars 1911,Vote d'un concordat 30 % payable en 4 termes semestriels
                            égaux, à 6, 12, 18, 24</p>
                        <p>mois de date à partir d e l'hom. d n conc. avec la gar. sol. du S r Raoul
                            Conegliano; nég. à Alex.</p>
                        <p>M a h m o u d M o u s t a p h a E l T o u r g o u m a n, épicier local à
                            Bacos (Ratnleh), Syndic Berninzone.</p>
                        <p>Vérif. et conc. 4 Avril 1911 à 11 h. 34 a.m.</p>
                        <p>H a s s a n M o h a m e d S y n a n, local à T a n t a h local à Tantah
                            (Synd. Méguerditchian). Vérif. e t conc. 18 Avril 1911 à 10 h. a . m
                            .</p>
                        <p>S a l e h S i d A h m e d, local à Alex. (Synd. Me-</p>
                        <p>guerditchian), 14 Mars 1911. Vérif et conc. 25</p>
                        <p>Avril 1911 à 9 h . 34 a . m .</p>
                        <p>I s m a i l N o u n o u, local à Alex. (Syndic Anastassiadis),</p>
                        <p>14 Mars 1911. Vérif et conc. 25 Avril 1911 à 9 h . O r d . d'exploit. 22
                            Mars 1911.</p>
                        <p>I o Ron. Sie. F. B a h b é e t flls. 2° Ron. Sie.</p>
                        <p>R a h b é H a b i b e t Cie. (Syndics Constantinidis et Méguerditchian),
                            14 Mars 1911. Vérif et conc.</p>
                        <p>11 Avril 1911 à 10 h . % a . m .</p>
                        <p>T. G. T r i a n d a s . Ord. 18 Mars 1911 rapp. o r d .</p>
                        <p>28 Février 1911 et autorisant syndic à vendre à l'amiable des farines au
                            Sr Gianacopoulo. Vérif.</p>
                        <p>et conc. 30 Mai 1911 à 9 h . 34 a . m .</p>
                        <p>S a l e h M o u s t a f a E l H e d d e n i . Ord. 20 Mars 1911 autor,
                            l'exp. du f o n d s d e comm. d u failli, s o u s la surveillance et
                            contrôle d u synd. e t avec la garantie d u S r Ahmed Moustafa El
                            Heddeni.</p>
                        <p>Ord. 22 Mars 1911, autor, vente immob.</p>
                        <p>D. D e m e t r i a d i s e t C i e . Ord. 22 Mars 1911, autor, versement
                            p a r la Caisse d'une s o m m e revenant à d e s créanciers antérieurs à
                            la faillite.</p>
                        <p>D i m i t r i S o u k i . Ord. du 25 Mars 1911, autor, vente d'exp.
                            immob. d e 4 feddaus, sis à Tantah.</p>
                        <p>A l f r e d C a r a s s o, 21 Mars 1911. Vote concord.</p>
                        <p>40 % en 6 termes trimestriels égaux, soit à 6, 9,</p>
                        <p>12, 15, 18, 21 mois après l'hom. d u conc. avec la gar. sol. d u S r
                            Raphael Carasso, nég. à Alex.</p>
                        <p>D i m i t r i S o u l i o t t i s, 21 Mars 1911. Vote conc.</p>
                        <p>25 % payable à 3, 6, 9, 12, 15, 18 mois après l'hom. du conc. avec la
                            gar. sol. d e s Srs. Dimitri</p>
                        <p>Spiropoulo e t Janni T r o u p s o s n é g . à Alev,</p>
                        <p>F e u P i e r r e V a r u d a k i . Vérif et conc. 25 Avril 1911 à 9 h .
                            a . m .</p>
                        <p>A s i a n H a s s a n . Vérif et conc. 2 5 Avril 1911 à</p>
                        <p>9 h . % a . m .</p>
                        <p>V. Marcovitz. P.V. 21 Mars 1911. Vote conc.</p>
                        <p>3 0 % en 3 termes égaux à 4, 8 et 12 mois à partir de l'hom. du conc.
                            avec la gar. sol. du</p>
                        <p>Sr Maurice Feinstein, nég. à Alexandrie.</p>
                        <p>C o n s t a n t i n P a p a d o p o u l o e t Cie. O r d . 27</p>
                        <p>Mars 1911 d e répart. 21. 56 % dernier dividende.</p>
                        <p>I b r a h i m A l y E l C h a r k a o u i . Jug. du 27 Mars 1911, report,
                            a u 10 Avril 1909 la date de la cess.</p>
                        <p>d e s paiements fixée p r o v . p a r le jug. décl. d e faillite au 28
                            juin 1910.</p>
                        <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE A l y B e y R a h m y . Vérif. et
                            conc. au 30 Mai 1911 à 9 h. a.m.</p>
                        <p>A b o u Cheechah E l H a m c h a r i . Vérif. et conc. au 30 Mai 1911 à 9
                            h. % a.m.</p>
                        <p>E l l e M. M i s a n . Vote de conc. 23 mars 1911.</p>
                        <p>6 0 % payable 30 % au comptant imméd. après l'hom. du conc. vers, à
                            effectuer par Mr. Leon</p>
                        <p>Stone bijoutier à Alex., et 30 % payable à 3, 6,</p>
                        <p>9 et 12 mois à partir de l'homol. du concordat, moyennant souscripl. de
                            nouveaux effets garant, solid, par Mrs. Stone et M. Fèinstein négoçiants
                            à Alexandrie.</p>
                        <p>J o s e p h M a y e r H e l l a u a n i . Vérif. et concord.</p>
                        <p>2 mai 1911 à 9 h. l / t a.m.</p>
                        <p>L i e t o N a h o n . Vérif. et conc. au 9 mai 1911 à</p>
                        <p>9 h. a.m.</p>
                        <p>Rais. Soc. E l G h a m r i f r è r e s e t Cie. Vérif. et conc. 18 avril
                            1911 à 10 h. */4. Prop. conc. 100 °/0</p>
                        <p>en 3 annuités avec gar. sol. du Cheick Moham.</p>
                        <p>el Bahraoui.</p>
                        <p>Salvatore e t A u r e l i o Marziani. Vérif. et conc. 2 mai 1911 à 9 h
                            */2.</p>
                        <p>Raison Soc. E. J?apathana3sopoulo e t Cie.</p>
                        <p>Vérif. et conc. 9 mai 1911 à 9 h */4.</p>
                        <p>Z a k i Chaaban. Vérif. et concord. 9 mai 1911</p>
                        <p>à 9 h V*.</p>
                        <p>C h e i k h M o h a m e d A h m e d E l C h e i k h A l y .</p>
                        <p>Vérif. et conc. 9 mai 1911 à 9 h 3;4.</p>
                        <p>M o h a m e d A l y S a y e g h . Diss. état, d'union renv. au 2 mai 1911
                            à 10 h. a.m.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                        <p>De. M a r i e D a u g a, modiste française à Alex.</p>
                        <p>Dép. bilan 23 janv. 1911. Le 28 mars 1911 lecture du rapport du délégué
                            Sebilleu concluant à la bonne foi de la débitrice du concordat au 30
                            mai</p>
                        <p>1911 à 9 h 3/4 a.m.</p>
                        <p>M o h a m e d L a b i l E l Goueni, local à Atfi,</p>
                        <p>Béhéra. Dép. bil. 24 janv. 1911. P. v . du 14mars</p>
                        <p>1911 nom. M. Tabet en qualité d'expert et fix.</p>
                        <p>séance au 4 avril 1911 à 11 h a.m. pour dépôt rapport 16 fév. 1911.</p>
                        <p>A l y B e y E l Menzalaoui, local à Abou Sir,</p>
                        <p>Gharbieh. Dép. bilan 16 fév. 1911. Vote de conc.</p>
                        <p>prév. 100 % e n 8 annuités égales sans intérêts, avec garantie hypoth.
                            aux termes et conditions détaillées au projet de conc. annexé au p. v.
                            le contrat d'hypothèque devant être passé dans un délai de deux mois à
                            partir d e l'homol.</p>
                        <p>du concordat.</p>
                        <p>A b d e l S a l a m B e y Chita, local à Abou</p>
                        <p>Mandour, district de Dessouk. Dép. bilan 25</p>
                        <p>fév. 1911. P. V. du 14 mars 1911 nom. Méguer-</p>
                        <p>ditchian expert et M. Singer et Jacques V. Addà en qualité de créanciers
                            délégués, lesquels auront à déposer leur rapport à la séance du 11</p>
                        <p>avril 1911 à 11 h. a.m.</p>
                        <p>Rais. Soc. G. Giorgiadis e t f r è r e s ainsi q u e les Sieurs Georges
                            et Argire Giorgiadis personnellement, d e nat. hellène, ayant siège à
                            Alex., rue de Malte N. 8. Dép. bilan 25 fév. 1911.</p>
                        <p>P. V. du 14 mars 1911, nomin. d e Constantinidis expert et des Sieurs
                            Halvatzer et A. Tsambazis créanciers délégués auront à déposer leur
                            rapp.</p>
                        <p>à la séance du 18 avril 1911 à 10 h. a.m.</p>
                        <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                        <p>(Juge-Commissaire : NAGGARY BEY)</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES PRONONCÉES</head>
                        <p>E l H a g A l y e l Boghdadi, comm. suj. local au Caire, jug. décl. 4
                            mars 1911 synd. P. Calo-</p>
                        <p>yanni, cessât, paiem. 26 déc. 1910. Rétractée le</p>
                        <p>18 mars 1911.</p>
                        <p>A h m e d A. M a d c o u r, comm. suj. local, au</p>
                        <p>Caire. Jug. décl. 4 mars 1911, synd. Anis Doss, cess, paiem. 22 nov.
                            1910. Réun. 1 avril 1911 p .</p>
                        <p>nom. synd. déf.</p>
                        <p>I b r a h i m E l G u e d d a o u i négoc. sujet local au</p>
                        <p>Caire. Jug. décl. 4 mars 1911, synd. B. Carter, cess. paiem. le 6 sept.
                            1910. Vérif. le 18 avril 1911.</p>
                        <p>A. J o u b e r t, nég. suj. français au Caire. Jug.</p>
                        <p>décl. 4 mars 1911, synd. H. Barocas, cess. paiem.</p>
                        <p>6 sept. 1910. Vérif. 18 avril 1911. A la réun. du</p>
                        <p>20 mars rapp. du synd. prov. Barocas. L'invent.</p>
                        <p>comprend un ensemble de machines et access, pour l'industrie des meubles
                            en rotin, tout en mauvais état. Il existe contestation au sujet de la
                            propriété des machines. Quatre agendas som.</p>
                        <p>constituent la comptabilité.</p>
                        <p>Rais. Soc. Les Fils de Moustafa- S a b r i et le</p>
                        <p>Sieur N a z i h S a b r i personnellement, comm. en manufactures, sujets
                            locaux au Mousky, Caire.</p>
                        <p>Jugem. décl. 4 mars 1911, synd. M. Demanget, cess. paiem. 3 sept. 1910.
                            Rapp. du synd. prov.</p>
                        <p>Demanget, décl. faill. à la suite d'inéxéc. conc.</p>
                        <p>prév. Le bilan arrêté au 18 janv. 1911 se résume ainsi : Actif
                            marchandis. L.E. 18521,.agencement</p>
                        <p>L.E. 490. Déb. divers Lst. 3645. Pass. L.E. 11687</p>
                        <p>Dans ce bilan ne figurent pas les propr. immob.</p>
                        <p>des faillis. II faut signaler une déclaration d u curateur das mineurs
                            suiv. laquelle les mineurs seraient créanciers de Lst. 1400J non
                            mentionnés au bilan. Vérif. 18 avril 1911.</p>
                        <p>Soliman H a s s a n A b d e l R e h i m, négoc. sujet local à Kauss,
                            Kena. Jugem. décl. ll^jmars 1911, synd. G. Sampaolo, cess. paiem. le 24
                            juin 1910.</p>
                        <p>Réun. 1 avril 1911, nom. synd. définitif.</p>
                        <p>M o r g a n A b d o u e t Youssef G u s r g u e s, nég.</p>
                        <p>suj. locaux à Gaerguah. Jug. décl. 11 mars 1911, synd. M. Demanget, cess.
                            paiem. 20 janv. 1911.</p>
                        <p>Réun. 1 avril 1911, nom. syndic définitif.</p>
                        <p>Spiro V a l a s k a k i e t Cie. — Rais. soc. adm.</p>
                        <p>hellène faisant le comm. de chaussures, articles de voyage et autres,
                            ayant son siège au Caire rue Bawaky. Jugem. décl. 4 mars 1911, syndic
                            E.</p>
                        <p>Fréville, cess. paiem. 13 août 1910. A la réunion du 20 mars rapport du
                            synd. prov. Fréville: les registres s'arretent au 30 sept. 1910.
                            S'agissant d'art, de chaussures et de voyage l'invent. très long sera
                            terminé dans quelques jours. Vérifica.</p>
                        <p>18 avril 1911.</p>
                        <p>H u s s e i n M o h a m e d e l M a r a a c h l y, nég. suj.</p>
                        <p>local au Caire, Ghourieh. Jug. décl. 11 mars 1911</p>
                        <p>syndic E. Barocas, cess. paiement 27 août 1910.</p>
                        <p>Réun. du 1 avril 1911, nom. synd. définitif.</p>
                        <p>A b d e l K é r i m M o h a m e d Khalil, comm. suj.</p>
                        <p>local à Assouan. Jug. décl. 11 mars 1911. syndic</p>
                        <p>P. Caloyanni, cessá paiem. 10 janv. 1911. Réun.</p>
                        <p>1 avril 1911 nom. syndic définitif.</p>
                        <p>H a r a r i e t Dassa. Rais. soc. ayant son siège au Caire, rue Mohamed
                            Aly. Jug. décl. 11 mars</p>
                        <p>1911, syndic Ed. Papasian, cessât, paiem. 6 fév.</p>
                        <p>1911. Réun. 1 avril 1911, nomin. syndic définitif.</p>
                        <p>T h e Cairo M i n e r a l W a t e r s C y . L d . Soc.</p>
                        <p>ayant son siège au Caire. Jug. décl. 11 mars 1911</p>
                        <p>synd. Papasian, cess. paiem. 23 fév. 1909. Réun.</p>
                        <p>1 avril 1911, nom. syndic définitif.</p>
                        <p>A b d e l H a m i d I b r a h i m Saffour e t Cie.</p>
                        <p>Rais. soc. admin. locale ayant siège au Caire</p>
                        <p>Ghourieh. Jug. décl. 11 mars 1911, synd. Fréville, cessât, paiement 8
                            oct. 1910. Réun. 1 avril 1911, nom. synd. définitif.</p>
                        <p>Basile P a n a y o t t i sujet hellène au Fayoum.</p>
                        <p>Jug. décl. 11 mars 1911, synd. A. Dsss, cessation paiement 14 fév. 1910.
                            Réun. 1 avril 1911, nom.</p>
                        <p>syndic définitif.</p>
                        <p>Hassaxr e l H a r i r i, marchand-tailleur, sujet hellène dem. au Cairë7
                            Jug. décl. 18 mars 1911, synd. P. Schwab, cess. paiem. 16 novemb.
                            1910.</p>
                        <p>Réunion 3 avril 1911, nom. synd. définitif.</p>
                        <p>K c r o p s Vafiadis marchand-tailleur, suj. hell, demeur. au Caire. Jug.
                            décl. 13 mars 1911, syndic</p>
                        <p>P. Schwab, cess. paiem. 16 nov. 1910. Réunion</p>
                        <p>3 avril 1911, nom. syndic définitif.</p>
                        <p>S. I s a e o n a e t C. A r g y r o p o u l o . Société en nom collectif
                            ayant siège au Caire, propriétaire d e l'épicerie «A. Chalons«. Jug.
                            décl. 8 mars 1911</p>
                        <p>synd. Barocas, cess. paiem. 26 déc. 1910. Réun.</p>
                        <p>3 avril 1911 nom. synd. définitif.</p>
                        <p>A h m e d D a r a w i c h e nég. ind. dem. au Caire</p>
                        <p>«Hamzawi», jug. décl. 25 mars 1911, synd. Doss, cess. paiem. 7 fév. 1911.
                            Réun. 10 avril 1911, nom.</p>
                        <p>syndic définitif.</p>
                        <cb n="91"/>
                        <p>M a h m o u d F a h m y . e l W a z z a n e, comm. suj.</p>
                        <p>local au Caire «Saptieh», jug. décl. 25 mars 19)1</p>
                        <p>syndic Caloyanni, cess. paiement le 24 mai 1910,</p>
                        <p>Réunion 10 avril 1911, nom. syndic définitif. 1 :</p>
                        <p>Georges Tsangarakie, nég. hellène au Caire r u e W a g h e l Berka. Jug.
                            uécl. 25 mars, synd. M.</p>
                        <p>Demanget, cessât, paiement 25 janv. 1911. Réun.</p>
                        <p>10 avril 1911, nom. synd. définitif.</p>
                        <p>DÉPOTS DE BILAN</p>
                        <p>B. e t J. Dracopoulo. Raison Soc. composée des Sieurs Basile Dracopoulo
                            et Jean Dracopoulo nég. hellènes au Caire. Bii. dép. le I mars 1911,
                            cess. p. 28 fév. 1911, déficit appar. P. T. 229.365.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911 p. le rapport du délég. créanc.</p>
                        <p>Georges Yannoueas, épicier sujet local au</p>
                        <p>Caire. Bilan dép. le 2 mars 1911, cess. paiem. 22</p>
                        <p>fév. 1911. Passif app. P.T. 55946 50/00- Réunion le</p>
                        <p>10 avril 1911, p . rapp. délég. créanc.</p>
                        <p>H a s s a n A l y E l Chérif, nég. en quincaillerie, sujet local au Caire
                            (Hamzaoui). Bil. 6 mars 1911, cess. paiem. 28 fév. 1911. Passif app.
                            P.T. 119289.</p>
                        <p>Réun. 3 avril 1911, nom. délég. créanc.-</p>
                        <p>H u s s e i n Y o u n è s b e n Chaaban, comm. s u j .</p>
                        <p>français dem. Caire, rue Darb el Ahmar. Bilan dép. 8 mars 1911, c;ss.
                            paie.n. 7 mars 1911. Réun.</p>
                        <p>3 avril 1911, nom. délég. créanc.</p>
                        <p>Salvatore Catalfamo, sujet italien, coiffeur au</p>
                        <p>Caire rue el Maghrabi. Bilan dép. 13 mars 1911, cess. paiem. 8 mars 1911.
                            Pass. app. L.E. 1583 et</p>
                        <p>826 m. Réun. 10 avril 1911 p . rapp. délég. créanc.</p>
                        <p>H l i m Youssef A b o u E l Ez, comin. suj. locjd,</p>
                        <p>Caire, Mousky et à Boulac. Bil. dép. 8 fév. 1911, cess. paiem. même jour.
                            Pass. app. P.T. 70398.</p>
                        <p>Rayé le 13 mars 1911.</p>
                        <p>M a h m o u d A m i n e t D a s s o u k i M o h a m e d .</p>
                        <p>Société indig. commerce manufactures au Caire</p>
                        <p>Midan el Zayeda Zenab. Bilan dép. 9 mars 1910, cessation paiement le 22
                            février 1911. Passif app.</p>
                        <p>P. T. 129123 27W- Réun. 10 avril 1911, p. le rapp.'</p>
                        <p>du dél. des créanc.</p>
                        <p>E l H a g N a s r a l l a G a h r o u m i, nég. en manuf.</p>
                        <p>et indigo, sujet persan, à Badrechein (Guiza).</p>
                        <p>Bilan dép. 13 mars 1911. Passif app. P.T. 92722.</p>
                        <p>Réun. 18 avril 1191 pour le rapport d u dél. créanc.</p>
                        <p>A l e x a n d r e Gogonelli, nég. sujet roumain au</p>
                        <p>Caire. Bilan dép. 25 mars 1911, cessât, paiem. 12</p>
                        <p>mars 1911. Passif app. P. T. 141114. Réun. 4 avril p . nom. dél.
                            créanciers.</p>
                        <p>T h e B r i t i s h W o o l l e n C y . Raison soc. adm.</p>
                        <p>mixte au Caire, rue Abdine. Bilan, dép. 22 mars</p>
                        <p>1911, cessât, paiem. 20 mars 1911. Pertes accusées</p>
                        <p>P. T. 48822 5/40. Réun. 4 avril 1911 p . nom. délég.</p>
                        <p>créanc.</p>
                        <p>S a l e m F r è r e s . Raison Soc. adm. mixte ayant siège au Caire
                            (Mousky). Bilan dép. 28 mars 1911, cessation paiement le 25 mars 1911.
                            Pass, appar.</p>
                        <p>P. T. 58401930/40. Réun. 4 avril pour nom. créan.</p>
                        <p>délégués.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES CLÔTURÉES</head>
                        <p>I s a a c A m e r Sabbagh, faill. rétr. 4 mars 1911.</p>
                        <p>H a r i s s i s Vassilive, faill. rétr. 4 mars 1911.</p>
                        <p>Abbas F a r a h a t e t O s m a n Metwalli, faill.</p>
                        <p>rétr. 4 mars 191L.</p>
                        <p>Y o u s s e f F a h m y K a m e l, faill. clôt. p . insuff.</p>
                        <p>d'actif 4 mars 1911.</p>
                        <p>H a n n a M e s s i h a T a d r o s, faill. clôt. p . insuff.</p>
                        <p>d'actif 4 mars 1911.</p>
                        <p>M o h a m e d B a h i g e t Co., conc. jud. homol.</p>
                        <p>4 mars 1911, 50 % sans intérêts et frais payable</p>
                        <p>3 avril 1911.</p>
                        <p>N i c o l a s V r a n a s, conc. jud. par abandon d'actif homol. 4
                            mars.</p>
                        <p>H e i n r i c h B o s e n t h a l, concord, jud. homol.</p>
                        <p>4 mars 1911, 5 % sans intérêts payab. 3 avril 1911.</p>
                        <p>M o h a m e d M o h a m e d R a g h e b, faill. clôt. p .</p>
                        <p>insuff. d'actif 11 mars 1911.</p>
                        <p>A r a m Ohanian, faill. jointe à la faillite Habib</p>
                        <p>Ohanian 11 mars 1911.</p>
                        <pb n="92" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T E"/>
                        <p>D. N a t h a n e t D. C o h e n, faillite, rétractée le</p>
                        <p>11 m a r s 1911.</p>
                        <p>T. A. T r i a n d a f i l l i d i s, faill. clôt, pour insuff.</p>
                        <p>d'actif 11 mars 1911.</p>
                        <p>E l H a g A l y e l B o g h d a d i, faillite rétractée le</p>
                        <p>18 m a r s 1911.</p>
                        <p>Y o u s s e f M o u s s a, concord, jud. homolog. le</p>
                        <p>18 m a r s 1911, 20 % au comptant payable le 18</p>
                        <p>avril 1911, avec garant, d e Hussein bey Mokhtar.</p>
                        <p>E u s t r a t i o L e o n t z i n i s, faill. clôt. 18 m a r s 1911</p>
                        <p>p . insuff. d'actif.</p>
                        <p>K h a l i l I b r a h i m B a r a k a t, faill. clôt. 18 mars</p>
                        <p>19,11 p . insuff. d'actif.</p>
                        <p>A b d e l A z i z E z z a t, faill. clôt. 18 m a r s 1911, p .</p>
                        <p>insuff. d'actif.</p>
                        <p>S p i r i d i o n G e r o u c a s, concord, jud. homolog.</p>
                        <p>18 m a r s 1911, 10 % sans intérêts ni f r a i s en quatre versem.
                            semest. le 1er payable le 18septem. 1911.</p>
                        <p>T h e C a i r o M i n e r a l W a t e r C y . L d ., jointe à l a
                            faillite Peerless Areated W a t e r Cy. Ld. le</p>
                        <p>25 m a r s 1911.</p>
                        <p>A b d e l S a m a d T u r k i, faill. clôt. 25 mars 1911, p . insuff.
                            d'actif.</p>
                        <p>I b r a h i m A b a d i r, failli, rétrac, par la Cour</p>
                        <p>15 mars 1911.</p>
                        <p>E l i s a b e t h C h e v r e a u x, faill. rétrac, p a r la</p>
                        <p>Cour 15 mars 1911.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>HOMOLOGUÉS O U RAYÉS</p>
                        <p>S p i r o V a l a s l t a l i i - e t Co., faillite prononcée le</p>
                        <p>4 m a r s 1911. (Voir faillites prononcées).</p>
                        <p>C a r i W e h n c r, conc. homol. jug. 4 m a r s 1911</p>
                        <p>40 % en huit versem. trimestr. le prem. payable le 4 juin 1911 avec
                            garant, du Sieur Horst W e h n e r</p>
                        <p>F r a t e l l i P a t e r a U i e t Cie., conc. homol. jug.</p>
                        <p>11 mars 1911, 10 % en 9 v e r s e m . bi-mensuels sans frais,ni intérêts,
                            le p r e m . payable le 11 juin 1911.</p>
                        <p>A b d e l H a m i d I b r a h i m S a f f o u r e t Cie., faill .
                            prononcée le 11 m a r s 1911. (Voir faillites prononcées).</p>
                        <p>D e m o s t h è n e Cozis, conc. homol. j u g . 11 mars</p>
                        <p>1911,10 % a u compt. s a n s intérêts ni frais payable le 11.juin avec
                            garant, d u Sieur Stelio Hilla.</p>
                        <p>S a l i b R a p h a ë l e l S e n a d i, conc. homol. jug.</p>
                        <p>11 rríafs 1911, 25 °/0 en cinq versem. trimestr. la p r e m . p a y . le
                            11 juin 1911 avec, garant, d u Sieur</p>
                        <p>Henein el Senadi.</p>
                        <p>I b r a h i m K h a l i l e t Co., concord, homol. jug.</p>
                        <p>11 m a r s 1911, 7 5 % en trois versem. semestriels à partit d e Phomol.
                            avec g a r . d e El Sayed Ahmed</p>
                        <p>Nágui el Guemali.</p>
                        <p>P a n a y o t t i B o u r b o u l i a . Rayé à la suite d'un arrangement
                            à l'amiable le 7 m a r s 1911.</p>
                        <p>S. T s a e o n a e t C. A r g y r o p o u l o e t Cie., faill.</p>
                        <p>prononcée le 18 mars 1911. (Voir faill. prononc.)</p>
                        <p>D e n i s A v i e r i n o s, conc. homol jug. 18 m a r s</p>
                        <p>1911, 100% en 4 versem. annuels s a n s intérêts ni frais, le p r e m .
                            payable le 18 mars 1912 avec la g a r . d e Jerassimo Viccati.</p>
                        <p>K a r l K e m m l e r, conc. homol. jug. 18 m a r s 1911</p>
                        <p>2 5 % en quatre versem. trimest. le prem payab.</p>
                        <p>le 18 sept. 1911 avec garant, d u S r . John Orovetz.</p>
                        <p>• S o l i m a n Y o u s s e f E l S i a m i, rayé à la suite d'un
                            arrangement à l'amiale le 21 m a r s 1911.</p>
                        <p>G. S i d h o m T a i r o s e t G. K a y a t . c o n c . homol.</p>
                        <p>le 25 mars 1911, 100% s a n s intérêts ni frais en 10</p>
                        <p>v e r s e m . trimestr. le p r e m . payable le 25 s e p t . 1911</p>
                        <p>avec la g a r . d e Badich Sidhom T a d r o s .</p>
                        <p>E l i e C h o u e k a e t Cie. conc. homol. le 25 mars</p>
                        <p>1911, 4 0 % en 4 versem. trimest. le prem.payable l e 25 juin 1911 avec
                            garant, d e Abraham Garagé.</p>
                        <p>B e h o r I s a a c A b o u r b i h, concord, homol. le</p>
                        <p>2 5 m a r s 1911, 2 5 % s a n s intérêts ni frais payable le 25 mai 1911
                            avec la garant, d e M M. Picciotti</p>
                        <p>Brothers et Cie.</p>
                        <p>G r i l l i s F r è r e s, conc. homol. 25 m a r s 1911,</p>
                        <p>2 0 % en 3 versem. semestr. le prem. payable le</p>
                        <p>25 mars 1912 avec la gar. d e Nicolas Leggriadini.</p>
                        <p>H a s s a n H a r i r i, rayé à la réun. d e s créanc. d u</p>
                        <p>28 mars 1911. (Voir faill. prononcées).</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>FAILLITES EN COURS</head>
                        <p>H a b i b e t A r a m O h a n i a n . A la réunion d u</p>
                        <p>27 fév. 1911 rapp. synd. Papasian : Cette faillite pronon. le 12 fév.,
                            1911 complète celle rendue le</p>
                        <p>17 décem. 1910 contre Habib Ohanian. Vérif. e t conc. 10 avril.</p>
                        <p>M o h a m e d M o h . R a g h e b . A la réunion d u 27</p>
                        <p>fév. 1911, redd, conipt. défin. du synd. Sampaolo</p>
                        <p>Actif réalisé P. T. 2060,5 absorbé p . frais gardien, e t loyers
                            privil. Restent impayés frais dossier et honor, d u synd.</p>
                        <p>Y o u s s e f M o u s s a . A.la réun. du 27 fév. 1911, r a p p .
                            complém. d u synd. Anis Doss : sur l'avis du juge-com. et du consentem.
                            du faill., le n o m .</p>
                        <p>Bassali Fanous gérant du mag. à Khartoum a été chargé d'apporter les
                            march, qui s'y trouvent ainsi q u e toutes sommés réalisées. 40 créances
                            admises d'un total d e P. T. 313079. Concl. banq.</p>
                        <p>simple.</p>
                        <p>I b r a h i m A b a d i r K o u s . A la réun. 27 fév. 1911.</p>
                        <p>Rapp. synd. prov. Papasian : i! résulte des proc.</p>
                        <p>verb, que le failli n'a plus de magas, et n'exerc.</p>
                        <p>p l u s le comm. 11 possède aux env. d e Kouss 24</p>
                        <p>fedd. d'une valeur approx. d e Lst. 2000. Le failli a relevé appel de
                            jug. alléguant n'être p . comm.</p>
                        <p>Cep. il est à noter que la faîll. a été décl. pour non-paiem. d e billets
                            souscrits en mars 1910 p .</p>
                        <p>achat de marchandises.</p>
                        <p>H a n n a M e s s i h a T a d r o s . N é g . local à Hesset</p>
                        <p>Mélig (Menouf). Passif P. T. 11000. Le faill. étant simple colporteur n
                            ' a p a s d'actif en dehors de quelques créanc. dues p . 18 déb. insolv.
                            d e div.</p>
                        <p>villages et dont le montant ne dépasse p . Lst. 30.</p>
                        <p>Il y aurait à réaliser peut-être Lst. 40 en vendant des biens échus p .
                            success, après longues pours, d'expropr. dont les frais et lion, dépasse
                            créance.</p>
                        <p>Concl: clôt. p . insuff. d'actif.</p>
                        <p>K a m e l Y a c o u b C h e n o u d a . A la réunion du</p>
                        <p>27 fév. 1911, rapp. synd. Fréville. Act. en march, e t 12 fedd. à
                            Samalout à raison d e Lst. 100, soit</p>
                        <p>Lst. 1468. P a s s, appar. Lst. 1418. Le faill. a tenté de simuler son
                            actif en décla?. q u e son magasin appart. à un nommé Farag Hanna. Il
                            cache le nom d e s e s débiteurs. Vérif. 18 avril.</p>
                        <p>E l i e M a r o u n e t M u s t a c h i . A la réunion d u</p>
                        <p>27 fév. 1911. Rapp. synd. Anis Doss. L'invent, d e l'établiss. d e sport
                            à Koubbé dénommé «La vie a u grand air» accuse L.E. 743 d'actif.
                            L'établiss.</p>
                        <p>avec tous access, a coûté Lst. 4071. L'actif doit être majoré d e Lst.
                            300 exist, au Crédit Foncier et d e Lst. 100 valeur d'un terrain a p p .
                            à Maroun.</p>
                        <p>P a s s . Lst. 3697 outre Lst. 800 env. personnelles à Maroun. Concl. b a
                            n q . simple.</p>
                        <p>S a y e d e l Z e i n i . Rapp. synd. défin. B. C a r t e r :</p>
                        <p>Comptab. irrég. qui empêche connaître situation réelle. Le failli est d e
                            retour en Egypte, il prop, concord, à 2 5 % .</p>
                        <p>G u i r g u i s M a l l u k e t A b d o u M a n g a r i o u s, synd.
                            prov. Anis Doss. Décl. en faill. p . arrêt d e la Cour d u 15 fév. 1911.
                            Il faudra assigner pour reporter date de cessât, d e paiem. à Août
                            1909</p>
                        <p>p faire tomber des garanties et hypoth. Cause de la faillite : dépréciât,
                            d e s articles de vitres et peintures ainsi q u e les garanties et
                            billets d e complaisance accordés p . Mangarious. Caract :</p>
                        <p>b a n q . simple. (a) Situation de la Société: Passif</p>
                        <p>L.E. 4574. March, invent. Lst. 1232 qui, en cas de vente forcée
                            rapporte Lst. 700 e n v ., créanc.</p>
                        <p>recouvr. Lst. 200 environ, en outre un dépôt d e</p>
                        <p>Lst. 32. (b) Situât, d e Mangarious seul : dettes personnelles Lst. 1836
                            s a n s compter des garant, e t billets de compt. p . la somme d e Lst.
                            4967.</p>
                        <p>Actif en immeubl. Lst. 2200 e n v . plus Lst. 723</p>
                        <p>d e créances recouvr. (cl Situation d e Mallouk s e u l : Actif Lst. 1000
                            e n v . valeur d'une maison à Choubra, ce, si l'on considère comme
                            annul, l'hypothèque de la Maison Ferrero En outre</p>
                        <p>Lst. 550 en terres. Vérif. 10 avril 1911.</p>
                        <p>A h m e d A h m e d H e n t a t a . Rapport d u s y n d .</p>
                        <p>p r o v . Barocas. Act.Lst. 51 environ. Les regist.</p>
                        <p>semblent recemment écrits. Débit prétendue pour P. T. 30.520. Total d e
                            s sommes d u e s</p>
                        <p>P. T. 111.618.</p>
                        <p>L a D é p ê c h e Egyptien n e . A la r é u n . du 6</p>
                        <p>m a r s 1911 rapport d u syndic S c h w a b : Passif</p>
                        <p>L.E. 860. 17 créanc. valeur d u mobil. Lst. 26.</p>
                        <p>S p i r o T h e o f a n o . A la réun. du 6 m a r s 1911.</p>
                        <p>Rapport du synd. p r o v . Fréville P a s d'actif.</p>
                        <p>Café trouvé fermé et vide de meubles. Conclus, clôt. p . insuff. d'actif.
                            Réun. 6 avril n o m . s y n d .</p>
                        <p>définitif.</p>
                        <p>J e a n T s o c h a d j i . Le r a p p . du s y n d . p r o v .</p>
                        <p>Demanget accuse: Actif P. T. 25932. Passif</p>
                        <p>P. T. 42414.</p>
                        <p>M a u r i c e J. C o h e n, commissionnaire. P a s d e magasin, parti en
                            Europe. Il a laissé des créanc.</p>
                        <p>et livres de comm. qui seront remis incess. a u syndic.</p>
                        <p>A b d e l G h a f f o u r A l i H u s s e i n . Il appert, du rapport
                            prov. du syndic Sampaolo q u e le failli n'exerce plus aucun ¡commerce.
                            Actif 2 maisonnettes p . indiv. avec s e s trois frères d e L.E.
                            150.</p>
                        <p>I b r a h i m E l G a d a n i . II appert du rapport du synd. prov.
                            Carter qu'il n'existe aucun actif. Le magasin, rue Abdel Aziz, a été
                            trouvé fermé et.</p>
                        <p>vide. Le failli déclare n'avoir p a s d e livres e t n e posséder aucun
                            bien.</p>
                        <p>A. V. O r s i n i . A la réun. d u 20 m a r s r e d d, comptes synd.
                            Barocas : P a s d'actif. Les quelq.</p>
                        <p>ferrailles et outils ont été retenus p . l e p r o p r . e n couverture d
                            e loyers d û s . D e s créanc. p . Lst. 54</p>
                        <p>irrecouvr. Restent 2 actions judiciares à introd.</p>
                        <p>.1) Contre Ponticelli en revendic. d'une police d'a s s u r; 2) Contre
                            la Cie. la Mutuelle Européen, d e Paris. Les créanciers doivent avancer
                            f o n d s .</p>
                        <p>Contin. 10 avril 1911.</p>
                        <p>M o h a m e d M o h . E l R a c h i d i . Tailleur. Il appert du r a p p
                            . du s y n d . défin. Papasian qu'il n'y a p a s d'actif. Banquer. s i m
                            p ., créanc. aff.</p>
                        <p>p . Lst. 222. Le fail. d e m . concordat.</p>
                        <p>B a r i c e P o p p e l, Rapp. synd déf. P a p a s i a n :</p>
                        <p>Actif mobilier et installai. Lst. 80. Marchand.</p>
                        <p>Lst. 1900. Passif Lst. 3293. Dans ce passif figure le montant reclamé p a
                            r M m e . Poppel, qui représenterait sa dot, prétention contestée. En c
                            a s d e vente forcé on parviendrait à peine à un div. d e 20 % et ce p o
                            u s le c a s où la réclamat d e Aime. Poppel viendrait à être reconnue
                            mal fondée. C e p . bonne foi et d é b . malh. Vérifie.</p>
                        <p>11 avril 1911.</p>
                        <p>M e s 3 i h a M o r g a n . Synd. Caloyanni. P a r proc-</p>
                        <p>v e r b . du 28 f é v . 1911 a été déposé le cahier des charges p .
                            l'expropr. d e 5 3 f e d d . 16 k . 8 s . d e terrain s i s à
                            Abouxobh.</p>
                        <p>D i m i t r i S o u k i . Synd. Ar.is Doss. Le 19 Avril 1911 vente, reg.
                            Crédit Fonc. Egypt, d e 211 f e d d .</p>
                        <p>2 3 k . e t 8 s . sis à Mit Kenena et Kafr el C h a u m a</p>
                        <p>(Toukh) s u r baisse de mise à prix à L.E. 3000.</p>
                        <p>W a h b a G h a l e b . Synd. Sampaolo. Le 19 avril</p>
                        <p>1911 vente, r e p . d e s R.R. P P. A. Colombaroli et F. Viannello, d e
                            : 1 ) 4 fedd., 1 k . 20 s . in à</p>
                        <p>MedînetEl Fayoum, prix L.E. 1500; 2) 10 f e d d .</p>
                        <p>8 k . 22 s. sis à Senofar (Fayoum) prix L.E. 1500;</p>
                        <p>3) 50 fedd. sis à Tamie'n (markaz Sonnourès)</p>
                        <p>prix L.E. 1400; 4) 103 f e d d . d'après les titres de propr. et 110
                            d'après cadastre sis à El Nazlah</p>
                        <p>(Etsa) prix L.E. 4000. Vérif. 18 avril 1921.</p>
                        <p>A h m e d H a s s a n E i d . Le 19 avril 1911, vente, à la reg. du synd.
                            Schwab, d'une parcelle d e 779</p>
                        <p>m . sise au Caire, à El Waily a u nord du Rond</p>
                        <p>Point du Daher.</p>
                        <p>M a h m o u d M o h a m e d E l S a d r . Le 19 avril</p>
                        <p>1911 vente, à la r e q . du sind. Caloyanni d e 4 k i r, et 2 3 p .
                            indiv. d'une maison d e 1200 m.q. un*</p>
                        <p>jardin d e 12000 m q . et terrain libre d e 16000 m q .</p>
                        <p>s i s a u village d e Roublé prix L.E. 2487.</p>
                        <p>B a d a w i E l A t i a . L e 19 avril 1911 vente, à l a r e q . d e s
                            syndic et co-synd. Sampaolo e t Z a k i Ely d e 16 lots composés de
                            ferrains et maisons dont le prix total ressort à L. E 3265.</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> M a x E r b a . Synd. Sampaolo. Le 19 avril 1911</p>
                        <p>vente, à la r é g . ' d'A l d a Bail, d'une parcelle d e</p>
                        <p>3667 m q . s i s à G u i z e h . prix L.E. 1853.</p>
                        <p>H a l i f a N a g g a r &amp; F i l s . Le 19 avril vente, à l a r e q .
                            d e s synd. Dassa Nathan et Borsali de 16</p>
                        <p>f e d d . 9 kir. et 12 s . sis à Tanaa Bani Malon</p>
                        <p>(Beni-Souei).</p>
                        <p>A b d e l R a h m a n b a y F a u z y, synd. Papasian.</p>
                        <p>Réun. 11 avril 1911. Contin. vérif. cré. et conc.</p>
                        <p>A b d e l H a k i m A h m e d I s s a o u i, synd. Ca-</p>
                        <p>loyanni. Réun. 11 avril 1911. Continuation vérification créances et
                            concordat.</p>
                        <p>M o h a m e d A l y A b o u H a m d a, synd. Demanget.</p>
                        <p>Réun. 11 avril 1911. Contin. vérif. créances.</p>
                        <p>V i t a B e t i t o, synd. Barocas. Réun. 11 avril</p>
                        <p>1911. Continuation vérification, créances, j</p>
                        <p>B a y o u m i N a s 3 i o u, synd. Sampaolo. Réun. 11</p>
                        <p>avril 1911. Dissolution d'union.</p>
                        <p>J e a n M a t a n d o s, synd. Papasian. Réun. 11</p>
                        <p>avril 1911. Contin. vérif.- créances et concordat.</p>
                        <p>B a r s o u m M o u s s a, synd. Sampaolo. Réun. 11</p>
                        <p>avril 1911. Continuation, vérification, créances.</p>
                        <p>C h a r a l a m b o P. V l a n d i s, synd. Sampaolo.</p>
                        <p>Réun. 11 avril 1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>M. Sehlesainger, synd. Sampaolo. Réun. i l avril 1911. Reddition
                            comptes,</p>
                        <p>B e h o r I b r a h i m T r ê v e s, synd. Carter. Réunion</p>
                        <p>31 avril 1911. Reddition comptas.</p>
                        <p>J a c q u e s M i z r a h i, synd. Fréville. Réun. 11</p>
                        <p>avril 1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>N i c o l a s V r a n a s, synd. Carter. Réun. 11 avril</p>
                        <p>1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>A h m e d e l M o u f t i, synd. Schwab. Réun. 18</p>
                        <p>avril 1911. Contin. vérifie, créances et concordat.</p>
                        <p>E. A l m a s y e t Ci e</p>
                        <p>, synd. Caloyanni. Réun. 18</p>
                        <p>avrii 1911. Continuation vérification créances.</p>
                        <p>A b d e l G à a f f a r B a r a c a t, syndic Barocas.</p>
                        <p>Réun. 18 avril 1911. Contin. vérif. créances et concordat ou état
                            d'union.</p>
                        <p>A h m e d A l y et A b d e l G h a n i C h a f e k, syndic</p>
                        <p>Sampaolo. Réun. 18 avril 1911. Contin. vérification, créances et conc. et
                            transactions diverses.</p>
                        <p>J. - G. W e s t, synd. Barocas. Réun. 18 avril</p>
                        <p>1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>G a w a r o u i B a b a h o u m et S a b a G a w a r g u i, synd.
                            Barocas. Réun. 18 avril 1911. Redd, compt.</p>
                        <p>N é g u i b S a r r o u f, synd. Schwab. Réun. 18</p>
                        <p>avril 1911. Contin. vérif. créances et concordat.</p>
                        <p>G e o r g e 3 C h a h b a z i a n, synd. Demanget* Réunion</p>
                        <p>18 avril 1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>J. O v a d i a e t C e</p>
                        <p>, synd. Sampaolo. Réun. 18</p>
                        <p>avril 1911. Contin. vérifie, créances.</p>
                        <p>M o h a m e d H e i b a, synd. Carter. Réun. 1 mai</p>
                        <p>1911. Contin. vérif. créauces.</p>
                        <p>H u s s e i n M o h a m e d e l S a b h et s o n f r è r e, synd.
                            Caloyanni. Réun. 1 mai 1911. Contin. vérification, créances.</p>
                        <p>T h é o p h a n i d i s et M a l e k, synd. Anis. Réunion</p>
                        <p>10 avrii 1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>F é l i x C u r i e l, synd. Caloyanni. Réun. 10 avril</p>
                        <p>'1911. Cont. vér. crêanc. et conc. ou état d'union.</p>
                        <p>H a w e r k H a d j i K a d j i a n, synd. Caloyanni.</p>
                        <p>Réün. 10 avril 1911. Reddition comptes.</p>
                        <p>M o u s t a f a efF. H a m z a, synd. Sampaolo. Réunion</p>
                        <p>10 avril 1911. Réédition comptes.</p>
                        <p>A h m e d M o u s t a f a e l K a w a, synd. Schwab.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911. Contin. vérif. créances et concordat ou état
                            d'union.</p>
                        <p>M o h a m e d H a s s a n, synd. Sampaolo. Réunion</p>
                        <p>10 avril 1911. Vérifie, créances.</p>
                        <p>C o l t a M a n c a r i o u s, synd. Schwab. Réun. 10</p>
                        <p>avril 1911. Vérifie, créances.</p>
                        <p>M a y e r a k i s f r è r e s et C -, synd. Papasian.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911. Vérifie, créances. .</p>
                        <p>C o s t i S t r a z i a n i s, synd. Papasian. Réun. 10</p>
                        <p>avril 1911. Vérifie, créances.</p>
                        <p>O ä m a n H a s s a n e l T a h a n, synd. Barocas.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911 pour la vente des créances.</p>
                        <p>A h m e d D a r o u i c h e, synd. Anis. Réun. 10</p>
                        <p>avril 1911. Nomin. synd. définitif.</p>
                        <p>G e o r g e s T s a n g a r a k i s, syndic Demanget.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911. Nomin. synd. définitif.</p>
                        <p>M a h m o u d F a h m i e l W a z z a n i, synd. Caloyanni.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911. Nom. synd. défin.</p>
                        <p>M a t t a A b d e l M a l e k, synd. Caloyanni Réunion</p>
                        <p>10 avril 1911. Cont. vérif. créances et conc.</p>
                        <p>T h e E g y p t i a n S w i s s I r o n W o r k s, syndic</p>
                        <p>Fréville. Réun. 10 avril 1911. Contin. vérification, créances et
                            concordat ou état d'union.</p>
                        <p>S a l a m a, W o l f e t C; e</p>
                        <p>, synd. Demanget. Réunion</p>
                        <p>10 avril 1911. Contin. vérif. créances.</p>
                        <p>C o h u k r i K a h o u r, synd. Barocas. Réun. 10</p>
                        <p>avril I9U. Redd comptes.</p>
                        <p>A h m e d M a h g o u b, synd. Fréville. Réun. 10</p>
                        <p>avril 1911. Redd, comptes.</p>
                        <p>Y o u a k i m et H a n n a W a s s e f, synd. Fréville.</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911. Cont. vér. créances et conc.</p>
                        <p>D. P e r d i k i d i s et fils, synd. Papasian. Réunion</p>
                        <p>10 avril 1911. Cont. vérif. créances et conc.</p>
                        <p>A b d e l H a f e z M o e n e s, synd. Anis. Réun. 10</p>
                        <p>avril lall. Reddition comptes.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>E N COURS</p>
                        <p>B. e t J. D r a c o p o u l o . Réun. 10avril 1911 pour le rapport.</p>
                        <p>G e o r g e s Y a n n o u k a s . Réun. 10 avril 1911 pour le
                            rapport.</p>
                        <p>L. K r ä m e r e t C i e . Réun. 10 avril lJlI pour le rapport</p>
                        <p>S a l v a t o r e C a t a l f o u n o . Réun. 10 avril 1911 p .</p>
                        <p>le rapport.</p>
                        <p>M a h m o u d A m i n e t D e 3 s o u k i M o h a m e d .</p>
                        <p>Réun. 10 avril 1911 p . le rapport.</p>
                        <p>K o n e n F r è r e s . Réun. 10 avril 1911 pour le rapport.</p>
                        <p>G. L o u k ï a t i s e t G. B a r o v i l a s . Réun. 11 avril</p>
                        <p>1911 pour le rapport.</p>
                        <p>I s a a c S i l v e r a . Réun. 18 avril 1911 p . le conc.</p>
                        <p>D. M o r d o . A la réun. du 23 mars, lecture du rapp. du dél. des
                            créanc: Actif: P. T. 127893.</p>
                        <p>Pass. P. T. 111279. Cause cess. paiem. Manque de ventes, grands frais
                            génér. intérêts consid. à payer p . avances reçues. Cep. malh. et de
                            bonne foi, il propose concord, à 80 % en 3 termes annuels. Conc. 18
                            avril 1811.</p>
                        <p>M é n i k i d i s f r è r e s . A la réun. du 20févr. lect.</p>
                        <p>du rapp. dél. d e s créanc: Compt. irrég. passées en bloc à la fin de
                            chaque mois. Vérifie, imposs.</p>
                        <p>Les faillis ont commencé à travailler avec un cap. insuff. et sans,
                            discernem. dans l'exploitât.</p>
                        <p>Us ont. fait des emprunts p . Lst. 1000 env. p .</p>
                        <p>achats de machines. Bonne fois presumée.</p>
                        <p>C o s m a P a l é o l o g u e . A la réun. du 20 mars lect. du rapp. du
                            dél. des créanc. Expl. depuis</p>
                        <p>1904 d'une épicerie à Zeitoum avec cap. d e Lst.</p>
                        <p>50. A noter qu'avec Lst. 200 provenant de la dot de son épouse le failli
                            a acquis terrain et construit maisonnelle hypoth. depuis. Comtab.</p>
                        <p>irrégul. illettré. Actif. P. T. 14509. Passif. P. T.</p>
                        <p>88640. Mal. et bon. foi.</p>
                        <p>L. L a f f a r g u e . Objet d'art, antiquités et tableaux.</p>
                        <p>A la réun. du 28 mars rapp. du dél.</p>
                        <p>d e s créanc. Schwab : Comptab. très régul. tenue</p>
                        <p>P a s s . P. T. 634049.5. Actif: en march, mobil et créances P. T.
                            314751.2. Cause : la crise qui s'est fait sentir d'une façon toute
                            spéciale dans l á vente d e s objets de luxe et aussi les grandes
                            charges qu'il a contractées envers Lavergne.</p>
                        <p>Malh. et de bonne foi. Conc. 1 mai 1911.</p>
                        <p>D i m i t r i S p a t h a r i s . Réun. 1 mai 1911 p . lect.</p>
                        <p>rapport.</p>
                        <p>E l H a g N a s r a l l a h G a h r o u m i . Réun. 18 avril</p>
                        <p>1911 pour le rapport.</p>
                        <cb n="93"/>
                        <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                        <p>{Juge-Commissaire : BEYRAM BÈY)</p>
                        <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                        <p>A l y e t I b r a h i m L e h e t a, nég. indig. à Port-</p>
                        <p>Said, déclarée le 9 mars 1911. Juge com. le juge délégué à Port-Saïd et
                            S. Aclikar syndic. Jug.</p>
                        <p>2 3 mars 1911 rétr. faill.</p>
                        <p>D É P Ô T S D E B I L A N S</p>
                        <p>G. T z e n t z o v e t Cie. Rais, sociale hellène à</p>
                        <p>Port-Saïd, bilan déposé le 4 mars l y l l . Act. app.</p>
                        <p>F r s . 2403. Pass. app. Frs. 9355 75/00. Rapp. dél.</p>
                        <p>créanc. Grégoire Cacomancolis le 31 mars 1911.</p>
                        <p>H a s s a n C h a a b a n, r.é*. ind. à Port-Said. Bil.</p>
                        <p>dép. le 27 mars 1911. Act. a p p . P. T. 53617.Pass, a p p . P. T.
                            42771,20. Réun. nom. dél. créanc. le</p>
                        <p>14 avril 1911 à Port-Saïd.</p>
                        <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                        <p>I b r a h i m A h m e d e l B a h t i t i, négoc. indig. à</p>
                        <p>Abou Kébir. Jug. d u 2 mars 1911 homol. conc.</p>
                        <p>40 % en 4 termes semestriels posticipés avec la garant, du Sieur El
                            Cheikh Saleh Aly Nassar du village El Dahtamoun, Charbieh.</p>
                        <p>A b d e l H a l i m M o r t a d i, nég. indig. à Ibrahi-</p>
                        <p>mieh, rétr. par jug. du 2 mars 1911.</p>
                        <p>I b r a h i m A b o u l Z a h a b, négoc. indig. à Man-</p>
                        <p>sourah. Jug. du 9 mars 19ii hom. conc. 20 % e n</p>
                        <p>5 termes semest. posticipés.</p>
                        <p>E l S a y e d A h m e d M o h . E l C h a y e b, nég. ind.</p>
                        <p>à Diarb El Souk, Dak. Clôt. p. insuff. d'actif le</p>
                        <p>2 3 mars 1911.</p>
                        <p>M o u s s a Y a a c o u b Z a a f a r a n i, négoc. indig. à</p>
                        <p>Zagazig, clôt. p. manque d'actif i e 2 3 mars 1911.</p>
                        <p>A l y e t I b r a h i m L e h e t a, négoc. ind. à Port</p>
                        <p>Said, jug. 23 mars 1911 rétract, taillite.</p>
                        <p>C O N C O R D A T S P R É V E N T I F S</p>
                        <p>HOMOLOGUÉS</p>
                        <p>N i c o l a s P a p a o o s t a, négoc. hell, à Suez. Jug.</p>
                        <p>23 mars 1911 homol. conc. 2 0 % e n deux termes annuels posticipés à
                            partir d e l'homol. du conc.</p>
                        <p>avec la gar. du Sieur Jean Anastassiadis négoc.</p>
                        <p>a u Caire.</p>
                        <p>H a s s a n B o h a y e m, nég. ind. à Port-Said, état d'union actif
                            réalisé P.T. 13773.</p>
                        <p>Y o u s s e f C h a r a f, négociant ind. à Mansourah.</p>
                        <p>Form. conc. le 11 Avril 1911.</p>
                        <p>I s s m a o u i S i d A h m e d, nég. ind. à Zagazig, inst. pén. en cours
                            la séance du conc. est suspendue p a r la dite inst. Actif réalisé P. T
                            . 8360.</p>
                        <p>L é o n i d a s S. L i trop o u l o, nég. hell, à Mansourah, état
                            d'union, liquidation term, actif réalisé</p>
                        <p>P. T. 7084; inst. pén. en cours.</p>
                        <p>E u r i b i a d i s P a p a n i c o l a s, négociant hellène à</p>
                        <p>Port-Said, état d'un, liquid, en cours.</p>
                        <p>A l y A l y E l C h e i k h, nég. ind. à Mit Ghamr, état d'un, actif
                            réalisé P. T. 30800 environ.</p>
                        <p>H a s s a n e i n M o u s s a E l K a d i, nég. indigène à</p>
                        <p>Zagazig. La séance du conc. sera fixée ultér. par requête du synd. après
                            la solution définitive des procès en annulation des ventes consenties
                            par l e failli.</p>
                        <p>H. L. K h a m y e t Cie., nég. mixtes à Suez, actif réalisé P. T.
                            25214 état d'union.</p>
                        <p>P a p a n t o n i o u f r è r e s, nég. hell, à Zagazig, état d'union,
                            actif réalisé P. T. 32354</p>
                        <p>F o s t i n i s e t T a m b o k i s, nég. hel. à Zagazig état d'un,
                            liquid, term, actif réalisé £ 345.</p>
                        <p>S o l i m a n Y o u s s e f B a d a o u i, nég. indigène à</p>
                        <p>Barhamtouch, actif réalisé P. T. 9317, rapp. synd.</p>
                        <p>concl. |mauv. foi. Jug. du 15-13-911. nom. synd.</p>
                        <p>déf. Vérif. le 2-5-911. .</p>
                        <p>I b r a h i m M e a w a d, nég. ind. à M i n i a E l Keneh.</p>
                        <p>Rapp. synd. bonne foi. Conc. le 1e r Mai 1911.</p>
                        <p>A b d e l B a k i E l S a y e d E w e d a, nég. ind. à</p>
                        <p>Botroh. Conc. le 3 Avril 911.</p>
                        <cb n="94"/>
                        <p>M o h a m e d M o h a m e d E l D a r a w i, nég. ind.</p>
                        <p>à Zagazig, rapp. synd. conc. mauv. foi. Actif réalisé L.Eg. 55 3 î l / 0
                            o o - Conc. le 1-5-911.</p>
                        <p>A m i n e A h m e d H e m e d a, nég. ind. à Man-</p>
                        <p>sourah. Rapp. synd. concl. bonne foi. Actif a p p .</p>
                        <p>P. T. 30083. Passif 35644, vérif. le 10-4-911.</p>
                        <p>M a r t e i n HeiD, pharm, allemand à Port-Said.</p>
                        <p>Rep. synd, conc). bonne foi actif approximatif fcs. 15466 8a/00. Passif
                            fcs. 9953. Con. le 15-4-911.</p>
                        <p>M o h a m e d I b r a h i m E l I m a m, nég. ind. à</p>
                        <p>Dimouh. Rapp. synd. concl. mauv.foi; actif a p p .</p>
                        <p>L.Eg. 2420. Passif ignoré par suite du manque de registres, séance vérif.
                            l e 19-4-911.</p>
                        <p>A b d e l S a l a m E l Adli, nég. ind. à Mansourahv</p>
                        <p>Raop. synd. concl. bonne foi, actif approximatif</p>
                        <p>P. T. 85566 v.». Passif P. T. 69341, propos, conc.</p>
                        <p>1 0 0 % e n 10 termes égaux participés payables d e</p>
                        <p>2 mois à 2 mois avec les intérêts de retard à raison d e 9 % avec
                            hypothèque d e s terrains. 14</p>
                        <p>feddans, 18 k . et 7 sah. sis à Mit Lozah (Dak).</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                        <p>D i m i t r i H o u l i o u r a s, nég. hell, à Facous, délég. d e s
                            créanciers L. Venieri format, conc. le</p>
                        <p>26 juin 1911.</p>
                        <p>E l i a h o M o u s s a G u i g u i, nég. ind. à Zagazig.</p>
                        <p>D. C. Joseph Zidan, Farhi et Setti et Edouard</p>
                        <p>Tedeschi, form. conc. 3 avril 1911.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section">
                    <head>S O C I É T É S</head>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois de mars 1911.)</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E</p>
                    <p>T r a c a d a s e t A n i l i a d i s .— P a r contr. du 23</p>
                    <p>fév. 1911 const, soc. en nom. collec. entre Spyri-</p>
                    <p>dion Tracadas et Nicolas Aniliadis, hellènes, à</p>
                    <p>Alexandrie. Durée: cinq années à p . du 1 mars</p>
                    <p>1911 avec recond. de 5 a n s sauf préavis de six mois. Gérance et Sign, à
                        Aniliadis. Objet: com.</p>
                    <p>et représentations.</p>
                    <p>C o n e g l i a n o e t R o s e n t h a l . — P a r contr.</p>
                    <p>du 20 fév. 1911, const, soc. en nom collec. entre</p>
                    <p>Elie Conegliano et Joseph Rosenthal. Siège à</p>
                    <p>Alex., 16 rue Chérif Pacha. Durée 3 a n s à partir</p>
                    <p>20 fév. 1911 avec renouv. annuel sauf préavis de</p>
                    <p>6 mois. Gérance séparée. Sign, à Conegliano.</p>
                    <p>O b j e t : joaillerie et bijouterie.</p>
                    <p>A n t a k i e t G o . — P a r contrat 26 fév. 1911, const, soc. en comm.
                        entre Isaac Antaki, ottom.</p>
                    <p>e t un command, austro-hongrois. Siège à Alex.</p>
                    <p>Objet: commission. Signature et gest. à Antaki.</p>
                    <p>Commandite : Lst. 5000. Durée jusqu'au 28 fév.</p>
                    <p>1911 avec recond. annuelle sauf dédit de 3 mois.</p>
                    <p>C o h e n I s r a ë l e t (21e. — P a r contr. 18 mars</p>
                    <p>1911, dissol. soc. entre Rahmin Cohen, Joseph</p>
                    <p>Israel et Joseph Salama, à Zifta à partir du 18</p>
                    <p>mars 1911. Liquidateur Joseph Israel.</p>
                    <p>G. X. P a n i o s e t C i e . — P a r contrat 9</p>
                    <p>mars 1911 const, soc. en nom coll. entre Georges</p>
                    <p>N. Panios et Démosthène J. Pinakas, hellènes, siège à Alex. O b j e t :
                        fabrication et commerce des alcools. Gest. et sign, communes. Capital</p>
                    <p>171.277 '/à- Durée 3 a n s à p . du 1 avril 1911.</p>
                    <p>N a d e r C o u s i n s . — P a r contr. 6 mars 1911</p>
                    <p>dissol. soc. en nom coll. entre Gabriel Nader,</p>
                    <p>Michel Nader et Abdel Nour Nader, locaux à</p>
                    <p>Alexandrie.</p>
                    <p>A. e t G. M o n f e r r a t o . — Suivant acte du 2</p>
                    <p>mars 1911 enregistré le 10 mars 1911 No. 1472</p>
                    <p>dissolut, soc. entre A;.toine et Georges Monfer-</p>
                    <p>rato p a r suite du décès du premier, et continuât, d u comm. par le second
                        sous la même raison sociale.</p>
                    <p>K r i t t e r e t d e ., M o n n e t e t C i e . — P a r contr. 9 fév. 1911
                        const, soc. en nom. coll. entre</p>
                    <p>Emile Kritter et Josephine Kanenide son épouse d'une part, Jean-Baptiste
                        Monnet et Angelina d'Urso, son epouse d'autre part, pour l'exploit, d e
                        l'Hôtel de Plaisance sous la raison sociale</p>
                    <p>Kritter et Cie., sous la dir. du Sieur Kritter, et l'exploit, d e s vins d e
                        Bordeaux et liqueurs s o u s la raison sociale Monnet et Cie., sous la
                        dir.</p>
                    <p>du Sr. Monnet. Durée : 10 a n s à p . du 1 fév.- 11.</p>
                    <p>N o u a r A n t o u n e t (21e. — Par contrat du</p>
                    <p>26 f é v . 1911, dissolution soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>Nouar Antoun et Mickhaïl Ibrahim et suite par le premier.</p>
                    <p>L a i t e r i e I n d u s t r i e l l e M o d e r n e — S. P.</p>
                    <p>S a v i d e s e t (Sie. — P a r contr. 15 mars 1911, const, soc. en comm.
                        entre Sava P. Savides,</p>
                    <p>Dimitri Apostolides et Jean Zairis, ces 2 dern.</p>
                    <p>command. Siège à Alexandrie. Direction et sign, à S. P. Savides. Durée 5 a n
                        s à part, du 15 mars</p>
                    <p>1911. Objet exploitât, d'une laiterie.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>A n t o n i o P é r é s e t C i e . — Const, d'une soc. en comm. simple entre
                        A. Pérés et comm.</p>
                    <p>à partir 1 fév. 1911 pour 5 ans. O b j e t : commerce des vins, huiles,
                        savons, farines et tous comestibles.</p>
                    <p>Cap. Lst. 200 p. moitié. Sign, et gest. à</p>
                    <p>Pérès. (Contr. 24 janv. 1911).</p>
                    <p>Y l t a Y o u s s e f H é l o u e t C i e . — Constitut d'une soc. en comm.
                        simple entre V. Y. Hélou et plusieurs command, à partir 1 janv. 1911
                        pour</p>
                    <p>5 a n s renouv. d'année en année sauf préavis d e</p>
                    <p>6 mois. Objet: suite des affaires de l'anc. soc.</p>
                    <p>d e même nom. manufact. soieries et lainages.</p>
                    <p>Siège soc à Tantah etsncc. au Caire. Signât, et gest. à V. Y. Hélou. Capital
                        Lst. 15000 dont</p>
                    <p>Lst. 12000 fournies p . les command, et Lst. 3000</p>
                    <p>p . Hélou. (Contr. 1 janv. 1911.)</p>
                    <p>A b d e l A z i z, M a a r a b a e t (21e. — Modif.</p>
                    <p>d e la soc. Abdel Aziz, Maaraba, El Fadl et Cie., p . l'adjonct. de plusieurs
                        associés collect, avec renouvell. pour 5 a n s et 8 mois. Capital porté
                        à</p>
                    <p>L.E. 4400. Signature à Abdel Aziz Ahmed et Aly</p>
                    <p>Maaraba conjoint. (Contr. 2 mars 1911 transcr.</p>
                    <p>s u b N. 89 XXXVIo A.J.)</p>
                    <p>L é v y, ( 2 h a l o m e t (2ie. — Constit. d'une</p>
                    <p>Soc. en command, simple entre Nessim Chalom,</p>
                    <p>Clément V. Lévy et un commanditaire à compter</p>
                    <p>1 déc. 1910 p . 5 ans, reuouv. d'année en année sauf préavis d e 3 mois. O b
                        j e t : achat et vente des art. de manufactures et produits du Soudan.</p>
                    <p>Siège au Caire avec agence à Omdurman. Cap.</p>
                    <p>L.E. 5000 dont L.E. 3500 par le commanditaire et</p>
                    <p>L.E. 1500 p a r N. Chalom. Clément Lévy apporte seulem. son industrie. Gest.
                        et sign, aux deux assoc. en com. (Contr. 1 déc. 1910 transcr. sub</p>
                    <p>N. 96 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>L é v i B e n a t a r e t C i e . — Constitut. d'une soc. en comm. simple
                        entre Salamoun Benatar et Abraham Lévi et 2 command, à partir du 10</p>
                    <p>mars 1910 pour 2 ans. Objet: vente en gros et en détail de meubles, métaux,
                        porcelaines, ainsi que la suite de l a soc. dissol. Daniel Benatar et
                        Cie.</p>
                    <p>Siège au Caire. Cap. Lst. 4200 dont Lst. 960 pour</p>
                    <p>Benatar; Lst. 240 p a r Levi et le reste p a r les command Sign. app. sépar.
                        aux 2 associés en nom. (Contr. 17 mai 1910 transcr. s u b . No. 87</p>
                    <p>XXXVI A.J.)</p>
                    <p>C o s s e n a s F a f a l l o s e t C i e . — Constitut.</p>
                    <p>d'une soc. en comm. simple entre Michel Cosse-</p>
                    <p>n o s et Antoine Fafalios et un command, à partir</p>
                    <p>1 mars 1911 pour 3 ans. Objet : fabric, et comm.</p>
                    <p>d e tous matériaux de construction et entreprises de tous travaux. Cap. L.E.
                        1631. Siège a u Caire.</p>
                    <p>Sign, aux deux assoc. (Contr. 1 mars 1911 trans, sub. No. 94 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>N. C h r y s s o u d i s e t C i e . — Const, d'une soc. en nom collectif
                        entre Nicolas et Dimitri</p>
                    <p>Chryssoudis, nég. hell. dem. à Samalout à partir</p>
                    <p>1 mars 1911 pour 12 ans, O b j e t : exploit, d'une épicerie et d'un bar-club
                        à Samalout où sera le siège. Sign, exclus, au Sieur N. Chryssoudis.</p>
                    <p>Cap. L.E. 400 versées par D. Chryssoudis.</p>
                    <p>(Contr. 1 mars 1911 transcr. sub N. 85 XXXVI</p>
                    <p>A.J.)</p>
                    <p>H o l z e t C i e . — Suivant contrat s s p . du 16</p>
                    <p>mars 1911, A. G. Ebano s e retire de la soc. et est remplacé p a r H.
                        Hilbert qui en a assumé l'actif et le passif à partir du 31 décembre
                        1910.</p>
                    <p>(Transcr. sub. No. 93 XXXVI A.J.).</p>
                    <p>G e o r g e s E s a n a k a e t f r è r e s . —Dissolut, d e la Soc. à partir
                        du 1 oct. 1910. G. Tsanaka a pris suite des affaires, actif et passif.
                        Contrat l mars 1911.</p>
                    <p>S e l e c t G e n e r a l S u p p l y S t o r e s — I.</p>
                    <p>M i s r a h i e t C i e . — Dissolut, d e la soc. à p .</p>
                    <p>15 mars 1911. I. Misrahi prend seul la suite de la</p>
                    <p>Soc. actif et passif.</p>
                    <p>T h e S t a n d a r d O i l C o . o f E g y p t — C.</p>
                    <p>X i p p a s e t C i e . — Const, d'une Soc. en comm.</p>
                    <p>simple entre C. Xippas et 2 command, d e m . à</p>
                    <p>New York, à partir I mars 1911 p . 5 ans renouv.</p>
                    <p>p . même période sauf préavis d e 6 mois. O b j e t :</p>
                    <p>Importation et commerce des huiles, pétrole etc.</p>
                    <p>Gest. et signât, à Xippas seul. Capital L.E. 2000</p>
                    <p>fournies p . moitié par les ass. command. (Contr.</p>
                    <p>en date du 2 fév. 1911 à New York et 24 f é v . 1911</p>
                    <p>a u Caire, transcr. sub N. 83 XXXVI A.J.)</p>
                    <p>M a r c S u a r è s e t C i e . — Modificat. d e la</p>
                    <p>Soc. en comm. simple formée suivant acte du 25</p>
                    <p>avril 1907 transe, sub N. 128 entre M. Suarès et command. Capital L.E. 3000
                        versées p a r le command. Gest. et signât, excl. à Suarès. Durée de la Soc.
                        est d'une année à parttr du 1 mai 1911</p>
                    <p>renouvel, p . égale période indéfin. sauf préavis d e 2 mois. Elle sera
                        dissoute en cas de décès d'un assoc. ou de perte de la moitié du
                        capital.</p>
                    <p>(Contr.23 fév. 1911 trans, sub N. 92 XXXVI A.J.J</p>
                    <p>A l b e r t P é r e z e t C i e . — Augmentât, du capit. d e la somme d e f r
                        s . 20000 dont f r s . 10000</p>
                    <p>versées par les command. Contrat 14 fév. 1911</p>
                    <p>transcr. sub N. 78 XXXVI A.J.</p>
                    <p>S o c i é t é Générale pour l e s F o n d a t i o n s e n Egypte
                        — E d d é e t M i r s h a k &amp; C o . —</p>
                    <p>Const, d'une soc. en nom coll. entre A. J. Eddé</p>
                    <p>Khalil Mirshak, G. Siacci, D. Limongelli à partir</p>
                    <p>1 janv. 1911, jusqu'au 31 déc. 1920. Gérance et sign. app. à Eddé et Mirshak
                        ainsi qu'à Siacci, ce dernier ayant surtout la charge d'ing. conseil;</p>
                    <p>Limongelli aura la charge d'ingén. directeur des travaux. Contrat 9 fév. 1911
                        transe, sub No. 77</p>
                    <p>XXXVI A.J.</p>
                    <p>C h l b l i e t H a b a b a . — Constitut. d'une soc.</p>
                    <p>en nom collect, entre les s u s nommés à partir 1</p>
                    <p>janv. 1910 p . 5 a n s renouvel, d'année en année sauf préavis d e 3 mois.
                        Objet : commerce de quincaillerie, drogueries, manufactures. Capital</p>
                    <p>L.E. 1000 p . moitié. Signât, gest. admin, appart.</p>
                    <p>conjoint, aux deux assoc. Siège au Caire. Contr.</p>
                    <p>30 déc. 1909 transe, sub N. 100 XXXVI A.J.</p>
                    <p>C o r d o n n e r i e O t t o m a n e — M a h m o u d</p>
                    <p>C h é r i f e t M o u s t a p h a P o u a d . — Constitut.</p>
                    <p>d'une soc. en nom collect, entre sus-nommés indig. dem. au Caire, à partir 20
                        janv. 1911 pour</p>
                    <p>3 ans, renouvel, d'année en année sauf préavis d e 3 mois. Objet : commerce d
                        e chaussures et art. d e cordonnerie. Cap. L.E. 1000 ent. versé p .</p>
                    <p>Mahm. Chérif. Sign, appart. aux deux associés conjoint. Contrat 10 fév. 1911
                        transcr. s u b N. 97</p>
                    <p>XXXVI A.J.</p>
                    <p>S o c i é t é d e s H a l l e s C e n t r a l e s d'Egypte</p>
                    <p>— Constit. d'une Soc. anonyme entre : O. A. Rosenberg et Cie., C.
                        Achillopoulo, Biock frères et fils, J. Asian Cattaui bey, J. Mondolfo, D.
                        Finzi,</p>
                    <p>Ad. Cattaui. O b j e t : construct., exploit, acquisit.</p>
                    <p>d e halles aux centres du Caire, et des principal, villes d'Egypte et toutes
                        entrepr. s'y rattachant.</p>
                    <p>Siège au Caire. Durée : 50 a n s à partir publicat.</p>
                    <p>du Décretd'autor. Capital L.E. 30000 représ, par</p>
                    <p>7500 act. de L.E. 4. Conseil d'admin. p a s encore constitué. Acte d'assoc. 5
                        fév. 1911. Décret 20</p>
                    <p>mars 1911, publ. à l'offic. le 27 mars 1911.</p>
                    <p>T h e A n g l o E g y p t i a n I c e C y . — Constit.</p>
                    <p>d'une soc. anon. entre : R. Stabile, A. L. Gorra</p>
                    <p>A. Fabri, J. Suzan, C. et G. Cantoni, F. H.</p>
                    <p>Manley, E. Gorra, E. Carcas, A. Stabile, O b j e t :</p>
                    <p>fabrication et vente de la glace au Caire et toute autre industrie pouvant
                        s'y rattacher. Siège admin. à Alex., exploit, a u Caire. Durée 30 a n s à
                        partir de s a constit. définitive. Cap. Lst. 14000</p>
                    <p>représ. par 3500 act. d e Lst. 4 . La Soc. pourra augm. son capital et
                        émettre d e s oblig. à concurrence de ce capital. Le Conseil d'a d m . p .
                        un an, composé : R. Stabile, A. L. Gorra, C. Cantoni</p>
                    <p>A. Fabri, J. Suzan, F. H. Mauley, E. Carcas,</p>
                    <p>E. Gorra. Contr. d'associat. 14 et 16 déc. 1910.</p>
                    <p>Décr. 16 fév. 1911 publ. à l'offic. le 20 mars 1911.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
