<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0006-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1915-12-10">December 10, 1915</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 62</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>6M° ANNÉE (41me Année judiciaire). N ° 6 2 . 1 0 D É C E M B R E 1915</p>
                <p>¡DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>*9, Rue Mahmoud Pacha cl-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>' 15, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS A LA
                    COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Des Cessions à des Étrangers d'obligations nées entre indigènes et de
                    i'opposabilité de ces cessions aux tiers</head>
                <p>A v a n t d'abord e r l'étude que nous n o u s p r o p o s o n s d e faire au
                    sujet de c e g e n r e d e c e s s i o n s, r a p p e l o n s e n quelque s m o
                    t s les, t r a i t s caractéristiques d e s r è g l e s qui p r é s i d e n t a
                    u c o n t r a t d e cession d e c r é a n c e s e n général, t a n t e n droit m
                    i x t e qu'e n i droit i n d i g è n e :</p>
                <p>Voici d'abord les t e x t e s :</p>
                <p>435 Mixte. — « La propriété d u droit c é d é e s t</p>
                <p>« transmise entre l e cédant et le cessionnaire par</p>
                <p>« le s e u l consentement » .</p>
                <p>436 Mixte . — « E l l e e s t transmise vis-à-vis</p>
                <p>« d e s tiers :</p>
                <p>« Io ) P a r la notification d u transport a u débit e u r c é d é;</p>
                <p>« 2°) Par l'acceptation d u c é d é d a n s u n acte</p>
                <p>« ayant date certaine, et à partir de cette d a t e s e u -</p>
                <p>« lement. Elle e s t valable contre l e c é d é q u o i q u e</p>
                <p>« l'acte n'a i t p a s date certaine au moment d e</p>
                <p>« s o n acceptation, l e tout s a n s préjudice d e s</p>
                <p>« r é g i e s du comme r c e pour l a c e s s i o n d e s titres</p>
                <p>« et effets de comme r c e .</p>
                <p>« Néanmoins les obligations purement civiles</p>
                <p>» nées entre indigènes, ne pourront être cédées</p>
                <p>« qu'avec le consentement du débiteur, lequel ne</p>
                <p>« pourra être établi que par écrit ou par délation</p>
                <p>« de serment ».</p>
                <p>3 4 9 Ind. — « La propriété de la créance o u d u</p>
                <p>« droit c é d é n'est transmise et la vente n'est valable</p>
                <p>« q u e s'il y a c o n s e n t e m e n t du débiteur c é d é . C e</p>
                <p>« consentement doit résulter d'un écrit, faute d e</p>
                <p>« quoi aucun autre m o y e n d e preuve n e s e r a</p>
                <p>« a d m i s contre l e débiteur, e x c e p t é l e serment.</p>
                <p>« La vente e n outre n'est o p p o s a b l e a u x tiers,</p>
                <p>« q u e si l'acte qui contient le consentement d u</p>
                <p>« débiteur a date certaine et à partir de cette</p>
                <p>« date seulement, l e tout s a n s préjudice d e s rè-</p>
                <p>« g l e s du comme r c e pour la c e s s i o n d e s titres</p>
                <p>« e t effets transmissibles par e n d o s s e m e n t ».</p>
                <p>D e la lecture d e c e s d e u x t e x t e s, o n voit qu'e n droit m i x t e le
                    c o n t r a t d e c e s sion de créances est parfait p a r le s i m p l e c o n
                    c o u r s d e s v o l o n t é s d u c é d a n t et d u c e s s i o n n a i r e
                    .</p>
                <p>E n droit indigène, a u contraire, pour être valable, le c o n t r a t d e
                    cession d e c r é a n c e s i m p l i q u e la r e n contre des volontés d u c é
                    d a n t, d u cessionnaire et d u débiteur c é d é : f a u t e d e q u o i, comme
                    le dit l'art. 3 4 9</p>
                <p>indigène, l a vente n'est pas valable.</p>
                <p>C e p e n d a n t pour q u e ce contrat soit o p p o s a b l e a u x tiers ( e t
                    le m o t tiers s'é t e n d e n droit m i x t e a u débiteur c é d é, q u i, c o
                    n trairement à ce q u i a lieu d'après le c o d e i n d i g è n e, n'est pas
                    partie a u contrat) la cession doit être a c c c o m p a g n é e d e cert a i n
                    e s formalités, s e n s i b l e m e n t différentes selon q u e l'on s e place
                    au point de vue d u droit m i x t e o u d u droit indigène.</p>
                <p>E n droit m i x t e la cession n'est o p p o s a b l e a u x tiers q u e si elle
                    a été notifiée a u débiteur cédé, o u s i c e dernier a a c c e p t e la cession
                    d a n s u n écrit ayant d a t e certaine.</p>
                <p>E n droit indigène, seule la s e c o n d e f o r malité d e l'acceptation p a r d
                    a t e certaine e s t prévue .</p>
                <p>E t ceci n'est p a s u n e différence d u e u n i q u e m e n t à la s i m p l e
                    fantaisie d u législ a t e u r; elle t r o u v e s o n origine dans la s o u r c
                    e même où o n t é t é p u i s é s les d e u x t e x t e s m i x t e et
                    indigène.</p>
                <p>L e législateur m i x t e, q u i s'e s t i n s p i r é d e la législation
                    française, relative à la cession des créances, a a d o p t é, e n g é n é r a l,
                    toute s les r è g l e s édictées p a r celle-ci, t a n t e n c e q u i c o n c e
                    r n e le c o n t r a t lui-même qu'e n ce- q u i concerne l a protection d e s
                    tiers qu'elle organise.</p>
                <p>L e législateur indigène, a u contraire, a a d o p t é le système d e la loi
                    musulman e d'après laquelle il n'y a p a s d e c e s s i o n s a n s le c o n s
                    e n t e m e n t d u débiteur c é d é</p>
                <p>(Voir s t a t u t personnel Kadri Pacha ) .</p>
                <p>C e p e n d a n t, v o u l a n t à l'instar d u législateur m i x t e organiser
                    la protection des tiers q u e néglige entièrement la charia, e t ayant s o u s
                    les y e u x les t e x t e s d u c o d e m i x t e, il a incorporé dans la
                    législation i n d i g è n e le p a r a g . 2 d u c o d e mixte, le seul q u i p
                    o u v a i t s'h a r m o n i s e r avec le système d e la loi m u s u l m a n e
                    qu'il a v a i t a d o p t é .</p>
                <p>L e dernier p a r a g . d e l'art. 4 3 6 mixte, q u i fait principalement l'objet
                    d e cette étude, et</p>
                <p>. dont il n'a pas encore é t é parlé, n'a été a j o u t é à cet article qu'e n
                    1900, d a n s d e s circonstances dont n o u s a l l o n s d o n n e r u n r a p
                    i d e contre-rendu, tiré de la circulaire même d u Gouvernement Egyptien a u
                    x</p>
                <p>Puissances a d h é r e n t e s à la réforme j u d i ciaire, en date du 15
                    Novembre 1897.</p>
                <p>Les règles édictées respectivement p a r l e s d e u x c o d e s relativement a u
                    x c e s s i o n s d e s c r é a n c e s, rationnelles et claires tant qu'elle s
                    étaient e n v i s a g é e s s é p a r é m e n t, a v a i e n t d è s le d é b u
                    t d o n n é naissance à un conflit de législation q u e la Cour d'A p p e l
                    Mixte, d a n s s o n esprit de sollicitude</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o, 2 Fr. 5 0 .</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ:</p>
                <p>S ' a d r e s s e r à l'Administration.</p>
                <p>e n v e r s t o u t c e q u i contribuait à l'a g r a n d i s s e m e n t d e la
                    s p h è r e d e s a compétence, a v a i t t r a n c h é en s a f a v e u r a u p
                    r é j u d i c e d e la compétence des Tribunaux Indigèn e s et de la législation
                    même qu'a p p l i q u a i e n t c e s Tribunaux .</p>
                <p>Il arrivait souvent qu'u n créancier i n d i g è n e d'un débiteur de même
                    indigène, cédait s a c r é a n c e à un étranger : d e v a i t - o n s o u m e t
                    t r e cette cession a u x r è g l e s du Code</p>
                <p>Mixte o u du Code indigène ?</p>
                <p>E n droit, la réponse n e d e v a i t p a s f a i r e d e d o u t e : la loi i n
                    d i g è n e s o u s laquelle était n é le lien juridique q u i u n i s s a i t l
                    e créancier c é d a n t et le débiteur c é d é d e v a i t s e u l e être
                    applicable; e t c'est c e q u e l a</p>
                <p>Cour Mixte a v a i t comme n c é d e décider d a n s u n e série d'a r r ê t s
                    dont n o u s n e citer o n s q u e quelques - u n s : Ainsi un arrêt du 2 6
                    Avril 1877 ( R. O. 11, p . 3 2 4 ); u n d e s premier s, reconnaît q u e :</p>
                <p>« Il e s t contraire aux principes de droit e t d'é quité qu'une convention
                    conclue entre l e créanc i e r e t un tiers f a s s e produire à la créance d e
                    s effets que l e s parties n'ont point v o u l u s e t que la convention
                    primitive ne comportait p a s, s e l o n l e s l o i s s o u s l'empire d e s q
                    u e l l e s e l l e s a été conc l u e » .</p>
                <p>D e même, u n arrêt du 21 Mars 1879</p>
                <p>(C.A.Bor.I., N. 4, p . 142) décide :</p>
                <p>« La c e s s i o n d'une créance existant entre d e u x indigènes doit être régie
                    par la loi l o c a l e et par suite e l l e n'est valablement faite, même à un
                    sujet étranger, q u e moyennant l'acceptation d u débiteur c é d é . A défaut de
                    cette acceptation, le débiteur c é d é e s t e n droit d e méconnaître l a c e s
                    s i o n dont il s'agit et de contester au cessionnaire sa qualité ».</p>
                <p>E t u n arrêt du 3 Janvier 1893 (B.L.J.E., V. p. 9 2 ) p o r t e :</p>
                <p>« Qu'en effet c e qui doit décider de la c e s s i b i -</p>
                <p>lité de la créance, c e n'est p a s la loi en v i g u e u r à l'é p o q u e d e
                    la c e s s i o n, mais celles o u s l'e m pire de laquelle l a créance e l l e -
                    même a pris naissance » .</p>
                <p>P a r application d e c e s principes s a i n e m e n t i n s p i r é s à la C o
                    u r e t clairement d é v e l o p p é s p a r elle, n o n s e u l e m e n t la
                    loi indigèneseule était applicable a u x c e s s i o n s d e s créances n é e s
                    e n t r e indigènes, mais le défaut d'application d e cette loi dessaisissait l
                    e s t r i b u n a u x mixtes, c a r l e cessionnaire étranger n'a v a i t aucune
                    q u a lité d'agir contre le débiteur cédé.</p>
                <p>C e p e n d a n t c e s principes n e p r é v a l u r e n t p a s; et bientôt
                    l'on vit la Cour d é c i d e r q u e i</p>
                <pb n="14" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE."/>
                <p>« T o u t c e qu'une saine interprétation peut ajouter aux termes de la dernière
                    phrase d e l'art. 436 du Code Civil, c'est qu'une notification régulière du
                    transport doit, vis-à-vis d u débiteur c é d é, comme vis-à-vis des tiers,
                    équivaloir à une acceptation volontaire et spontanée de la part du dit débiteur
                    » (Arrêt 2 6 Avril 1877).</p>
                <p>E t cette nouvelle théorie était consacrée p a r u n e série d'arrêts allant d e
                    1877 à 1897 (V. Arr. 19 Juin 1879, C. A. Bor., N ° 6, p . 1 4 3; 3 Février 1881,
                    R. 0 . VI. p . 75;</p>
                <p>14 Novembre 1888 B. L. J., I, p . 10; 4 F é vrier</p>
                <p>18.91, R. 0 . VI, p . 60).</p>
                <p>Le Gouvernement Egyptien s'émut d'un pareil état de choses q u i lésait d'une f a
                    çon si flagrante les intérêts des débiteurs indigènes. Ceux-ci, e n effet, e n
                    s'obligeant vis-à-vis d'un autre indigène, n e savaient p l u s devant quelle
                    juridiction aboutiraient les contestations relatives à leur obligation</p>
                <p>; car les créanciers, bien avisés, servis p a r ce système juridique, profitaient
                    v o l o n tiers de cette imperfection législative o u plutôt jurisprudentielle,
                    pour servir leurs intérêts, a u p l u s grand préjudice de leur débiteur. Selon
                    q u e la juridiction mixte leur semblait p l u s ou moins favorable q u e la
                    juridiction indigène, ils cédaient à un étranger o u gardaient en leur n o m la
                    créance qu'ils avaient contre un indigène, lequel assistait, impuissant, à ce
                    ballottage dont il était le jouet.</p>
                <p>Aussi le Gouvernement Egyptien a p -</p>
                <p>pela-t-il p a r u n e circulaire en date du 15 Novembre 1895 les P u i s s a n c
                    e adhérentes à la réforme judiciaire, pour, qu'entr'au-</p>
                <p>tres réformes, o n étudiât les m o y e n s d e mettre fin à cet état de choses et
                    organiser l a protection d u débiteur indigène d a n s s e s rapports avec son
                    créancier.</p>
                <p>U n e commission internationale fut réunie, et d e s e s t r a v a u x sortit le
                    dernier p a r . d e l'art. 436. C e dernier p a r . est ainsi conçu :</p>
                <p>« Néanmoins l e s obligations purement civiles n é e s entre indigènes n e
                    pourront être c é d é e s qu'avec l e consentement d u débiteur lequel n e
                    pourra être établi q u e par écrit o u par délation de serment ».</p>
                <p>La question qui s e p o s e maintenant est la suivante :</p>
                <p>Le dernier paragr. d e l'art. 4 3 6 M. a-t-il eu pour effet d'incorporer d a n s
                    la législation mixte les règles du Code i n d i g è n e ?</p>
                <p>E n d'autres termes, la cession d'une obligation, n é e entre indigènes, n e
                    devient-</p>
                <p>elle valable q u e si elle est acceptée p a r le débiteur cédé, et n e
                    devient-elle o p p o s a b l e a u x tiers q u e p a r la seule f o r malité d e
                    l'acceptation écrite visée pour d a t e c e r t a i n e ?</p>
                <p>D e u x opinions peuvent être soutenues:</p>
                <p>La première répondrait p a r l'affirmative à la question que nous v e n o n s d e
                    poser.</p>
                <p>D u moment q u e l'obligation cédée à un étranger est née entre indigènes, la
                    cession n'est valable q u e si le débiteur cédé accepte la cession, et son
                    acceptation ne peut être établie q u e p a r u n écrit o u p a r délation d e
                    serment. D e plus pour q u e la cession soit o p p o s a b l e a u x tiers il f
                    a u t qu'elle soit acceptée d a n s u n écrit ayant d a t e certaine.</p>
                <p>Cette opinion s e b a s e s u r les arguments suivants :</p>
                <p>Io ) Argument de texte. — Le dernier p a r a g . d e l'art. 4 3 6 p o r t e : « N
                    é a n m o i n s</p>
                <p>« les obligations ... ne pourront être</p>
                <p>« cédées qu'avec le consentement du d é -</p>
                <p>« biteur cédé », il ne dit p a s q u e la cession « ne pourra être opposable au
                    dé-</p>
                <p>&lt; biteur cédé q u e s'il accepte », ce q u e le texte aurait d û clairement
                    spécifier si le législateur avait voulu laisser entière la théorie du Code
                    Mixte, en y ajoutant simplement une formalité supplémentaire.</p>
                <p>Il dit a u contraire « ne pourront être</p>
                <p>« cédées » c e qui signifie qu'à défaut de la formalité qu'il édicté, la cession
                    n'est pas valable.</p>
                <p>2°) Second argument: n o u s d i s o n s q u e seules les formalités édictées par
                    le parag. 2</p>
                <p>d e l'art. 349 indigène, reproduites par le parag. 2 d e l'art. 436 mixte,
                    peuvent rendre la cession o p p o s a b l e a u x tiers, et q u e p a r
                    conséquent le parag. N° 1 d e l'art. 4 3 6</p>
                <p>n'a p l u s d'application en l'espèce.</p>
                <p>En effet, les règles de la cession des créances, suivant la plupart d e s
                    législations, organisent la protection des tiers p a r le concours d'une d e s d
                    e u x formalités suivantes o u d e c e s d e u x formalités à la fois, s a v o i
                    r : Io ) la notification d u t r a n s port a u débiteur cédé; 2°) 1'
                    acceptation du transport p a r le débiteur cédé d a n s u n écrit revêtu d'un e
                    certaine publicité.</p>
                <p>Le législateur indigène, comme n o u s l'avons déjà dit plus haut, s'est assimilé
                    la seconde d e c e s formalités, celle qui est le p l u s en harmonie avec le
                    système de la loi musulmane qu'il a adopté. Le législateur mixte a u contraire,
                    trouvant q u e les principes de la théorie adoptée p a r lui n'étaient exclusifs
                    d'aucune de ces d e u x formalités, seles estassimilées toute s l e s d e u x
                    .</p>
                <p>Le décret du 2 6 mars 1900, q u i posait le dernier parag. d e l'art. 436, d a n
                    s le b u t unique de garantir aux indigènes l'application d e s règles d e leur
                    loi, même dans leurs rapports avec les étrangers, a d o n c eu pour effet
                    d'introduire dans le code mixte la théorie indigène de la cession d e s
                    créances, laquelle, comme n o u s venons d e l'énoncer, est exclusive de la
                    formalité de la notification.</p>
                <p>P a r application de cette théorie, le ces-</p>
                <p>sionnaire étranger d'une obligation née entre indigènes, qui aurait notifié la
                    cession a u débiteur cédé, n e pourrait o p p o s e r la cession aux tiers. Il n
                    e pourrait pas le faire, même dans le c a s où il aurait obtenu l'acceptation d
                    u débiteur cédé, si cette acceptation n'est pas établie p a r u n écrit revêtu
                    de la date certaine (V. N° 2 art. 436).</p>
                <p>Telle est la première opinion, et tels s o n t les arguments s u r lesquels elle
                    s e base.</p>
                <p>L a deuxième opinion p o s e le principe q u e la modification d u décret du 2 6
                    Mars 1900 n'a absolument rien changé dans la législation mixte relative a u x
                    cessions des créances. Cette législation est restée complètement entière;
                    certaines formalités supplémentaires, édictées pour être a p pliquées d a n s
                    certains c a s spéciaux, y ont été seules ajoutées.</p>
                <p>E n effet, disent les partisans de cette opinion, la défectuosité qu'on
                    reprochait à la législation mixte était de mettre le débiteur indigène d a n s u
                    n e situation bien inférieure à celle q u e lui garantissait sa loi naturelle, e
                    n l'exposant à subir les agissements d e s o n créancier, s a n s pouvoir s'en
                    abriter; et les desiderata d u G o u v e r -</p>
                <p>nementégyptien,formulésdanssa circulaire du 15 Novembre 1897, et plus a m p l e m
                    e n t développés dans le rapport d u délégué d e G r a n d e Bretagne a n n e x
                    é au r a p p o r t d e la Sous-Commission T e c h n i q u e i n s tituée p a r
                    la Commission Internationale</p>
                <p>Plènière, n e tendent q u e v e r s u n e m o d i fication q u i aurait pour b u
                    t d e protéger le débiteur indigène. C ' est d o n c cette idée de protection
                    seule qui doit présider à l'explication d u dernier parag. d e l'art. 436, et le
                    défaut d'application d e çe parag.</p>
                <p>ne peut être i n v o q u é q u e p a r la seule personne qui y a intérêt, le
                    débiteur cédé.</p>
                <p>Le travail de la Commission I n t e r n a tionale a d o n c passé, s a n s les
                    effleurer, les règles du Code mixte, comme on p e u t le constater en jetant u n
                    c o u p d'oeil s u r les articles relatifs à la cession de créances, notamment s
                    u r l'art. 435, e t n'a fait q u e leur ajouter un appendice, q u i organisait
                    la protection des tieis.</p>
                <p>La cession des créances constitue d o n c toujours, comme avant le décret d e
                    1900, u n contrat qui est valable p a r le seul concours des volontés d u cédant
                    et d u cessionnaire; le débiteur cédé d e m e u r e toujours, comme n o u s
                    l'avons dit p l u s haut, u n tiers.</p>
                <p>Les règles édictées par le Code m i x t e pour la protection des tiers, sont
                    toujours les même s : elles comportent les d e u x mécanismes de la notification
                    et d e l'a c ceptation.</p>
                <p>Seul, le débiteur indigène, tiers lui aussi, a le droit de jouir d'un
                    traitement:</p>
                <p>spécial; seul, il a le droit d'exiger q u e, pour lui être opposable, la cession
                    ait été acceptée p a r lui; et son acceptation doit être formulée d a n s u n
                    écrit, faute de quoi aucun autre moyen de preuve autre que le serment ne lui est
                    opposable.</p>
                <p>E n notifiant d o n c s a cession au d é b i teur cédé, le cessionnaire a
                    accompli tout son devoir pour q u e la cession soit o p p o sable aux tiers, et
                    c e s derniers ne peuvent exciper d u défaut d'acceptation d u débiteur, qui,
                    seul, peut s e prévaloir d e l'i n o b servation de cette formalité; à p l u s f
                    o r t e raison, les tiers ne peuvent exiger q u e l'acceptation du débiteur
                    cédé, si celle-ci est donnée, soit formulée dans un écrit ayant date certaine,
                    alors surtout qu'u n écrit n'est pas nécessaire, le serment p o u v a n t y
                    suppléer.</p>
                <p>Telle est la seconde opinion et tels s o n t les arguments s u r lesquels elle s
                    e b a s e -</p>
                <p>La jurisprudence n'a pas encore eu l'occasion d e s e prononcer d'une manière
                    décisive d a n s u n s e n s o u d a n s l'autre. H</p>
                <p>s e m b l e difficile pourtant q u e la Cour Mixte:</p>
                <p>adopte la deuxième opinion, qui constitue:</p>
                <p>u n bouleversement de toute u n e s e c t i o n d e s c o d e s qu'elle
                    applique.</p>
                <pb n="15" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T P E"/>
                <p>Il est bien plusieurs arrêts qui décident q u e depuis le décret du 26 Mars 1900,
                    la cession à un étranger d'une obligation n é e entre indigènes, doit être
                    acceptée p a r le débiteur (voir notamment arrêts</p>
                <p>2 8 Novembre 1901, B. L, J. XIX, 2 8; —</p>
                <p>11 Décembre 1902, B. L. J. XV, 4 2; —</p>
                <p>3 Janvier 1907, B.L.J. XIX, 71). Mais la question n'a été clairement posée q u e
                    p a r u n seul arrêt en date du 31 Janvier 1901</p>
                <p>{B.L.J. XIII, 132) qui ne l'a pas résolue.</p>
                <p>FERNAND ZANANIRI</p>
                <p>Avocat</p>
                <p>Notes Judiciaires</p>
                <p>L a question des faillites et concordats préventifs.</p>
                <p>L'Association du Commerce d'Importation à Alexandrie déploie, à solliciter les
                    indispensables réformes que nécessite le régime des faillites et concordats
                    préventifs, une louable ténacité, et un zèle dignes certainement d'un meilleur
                    sort que de platoniques approbations. Le 9 Juin 1914, déjà, elle remettait à la
                    Présidence de la Cour d'Appel Mixte une lettre et un rapport (') 1) V. Gaz. V, p
                    . 64.</p>
                <p>développant de très intéressantes suggestions, ainsi que de justes critiques,
                    dont, en leurs rapports pour 1914 sur la situation des</p>
                <p>Juridictions Mixtes, M. le Conseiller Judiciaire et M. le Procureur Général
                    voulurent b i e n, — sauf quelques réserves de détail, —</p>
                <p>reconnaître l'importance. Encouragée par ce premier pas, 1' Association du
                    Commerce d'Association voudrait aujourd'hui que l'on passât à l'ère des
                    réalisations, et, à cet effet, elle vient de communiquer à M. le Président de la
                    Cour, par une nouvelle lettre, un rapport complémentaire répondant à quelques
                    objections qui avaient été formulées contre ses premières propositions et
                    développant à nouveau certaines remarques.,</p>
                <p>Nous avons trop souvent ici même souligné les imperfections d e l'organisation
                    actuelle du régime des faillites et des concordats préventifs, et signalé
                    l'urgence de réformes aussi impérieuses que faciles à réaliser, (l )</p>
                <p>pour ne pas accueillir cette nouvelle tentative avec tout l'intérêt qu'elle
                    mérite. Mais, malheureusement, à force d'entendre des voix clamant dans le
                    désert, on devient sceptique.</p>
                <p>Et voici tant d'années que le commerce réclame en vain la publication des protêts
                    faute de paiement, insiste inutilement pour que le Parquet se montre plus actif,
                    sollicite sans espoir que des questionnaires précis, basés sur les dispositions
                    de la loi pénale en matière de banqueroute, soient soumis à 11 V. Gaz.- IV, p .
                    3 3 .</p>
                <p>Messieurs les experts et syndics... Si rien n'est fait là où il suffirait d'une
                    simple circulaire, d'un ordre de service, d'une décision des juges-commissaires,
                    comment espérer que des réformes d'ordre législatif pourraient aboutir à mieux
                    qu'une bienveillante approbation ?</p>
                <p>Pourtant, l'Assemblée Législative de la</p>
                <p>Cour existe toujours: elle pourrait même montrer une certaine vitalité,
                    puisqu'elle n'a eu quatre ans d'existence que le 11 Novemb r e dernier. Mais
                    voici deux ans qu'elle s'af-</p>
                <p>face dans l'ombre et le recueillement, comme effrayée de heurter l'épée de
                    Damoclès qui plane sur les Juridictions Mixtes.</p>
                <p>Le nouvel appel de ces justiciables de marque, — les commerçants, — aura-t-il
                    l'heureux effet de provoquer un effort prochain</p>
                <p>?</p>
                <p>D'aucuns persisteront à en douter, qui estiment inopportun de remanier quelques
                    textes au moment où les Codes entiers sont menacés de refonte. Pour notre part,
                    nous ne trouverions point tellement illogique que pour déférer à des nécessités
                    de plus en plus accentuées, à des besoins de plus en plus immédiats, et à d e s
                    vœux chaque jour plus légitimes, le législateur de demain se laissât préparer et
                    faciliter la tâche par une institution législative qui a s u donner déjà des
                    preuves de compétence, et justifier sa raison d'être.</p>
                <p>Et, d'ailleurs, qu'y a-t-il de plus définitif que le provisoire?</p>
                <p>M. P.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENGE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>10. - Accident. — Compagnie de tramways. — Voyageur se tenant sur le
                            marchepied. — Responsabilité.</p>
                        <p>U n voyageur s e tenant s u r le marchepied d'un tramway, et victime
                            d'une collision dont la Compagnie d e T r a m w a y s est retenue
                            pleinement responsable, doit supporter, au point de vue d u quantum d e
                            l'indemnité, les conséquences d e l'imprud e n c e qu'il a commise en
                            montant dans ces conditions d a n s u n tramway déjà complet, et alors
                            qu'il est établi q u e la blessure reçue eût été moins grave, s'il n e
                            s'était pas tenu s u r le marchepied.</p>
                        <p>Mais la Compagnie n'est pas fondée à soutenir q u e celui qui reste sur
                            le m a r chepied s a n s observation de la part d u commissaire, et qui
                            paye son billet, voyagerait à ses risques et périls.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 9 Novembre 1915. — Société
                            Anonyme d e s T r a m w a y s du Caire c. Abdel Aziz Alehanna).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>11.-Action possessoire. - Complainte.</p>
                        <p>— Réintégrande. — Droits du locataire d'agir au possessoire, — Expiration
                            du bail en cours d'instance. — Appel.</p>
                        <p>I. - Si, d a n s le cas d'une location, la possession appartient non au
                            locataire, mais au bailleur pour le compte duquel le locataire détient
                            matériellement l'immeuble, et si conséquemment c'est a u bailleur
                            qu'appartient en principe l'action possessoire dans le cas d'une indue
                            expulsion d u locataire, la jurisprudence reconnaît néanmoins à ce
                            dernier la faculté d'agir en réintégrande, d a n s le c a s d'une
                            expulsion violente, et même en complainte, à la charge de faire
                            intervenir le bailleur à l'action.</p>
                        <p>II. - Il suffit, pour la recevabilité d e l'action en réintégrande
                            introduite p a r le locataire, et d e l'appel porté ensuite de vant la
                            Cour, qu'au moment où l'action a été introduite le demandeur ait été en
                            droit de faire respecter son bail alors n o n encore expiré; il importe
                            peu q u e le j u g e ment s u r l'action possessoire n' ait été rendu
                            qu'à une date postérieure à l'expiration dit bail; si le jugement ne
                            pouvait, à cette date, ordonner la réintégration en vertu d'un bail qui
                            était expiré, et devait s e borner*à statuer s u r les dommages-</p>
                        <p>intérêts comme accessoire d e l'action p o s sessoire, le demandeur ne
                            peut nullement être rendu responsable de ces lenteurs, et être accusé
                            d'avoir transformé son action en simple action en dommages-intérêts.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 25 Novembre 1915.
                            - A*mine Hassan El Maghrabi c. Abdel Ghani Ahmed El Totikhi, e t autres
                            ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>12. - Action possessoire. — Travaux effectués en vertu d'un décret
                            d'alignement.</p>
                        <p>— Acte d'administration. — Droits acquis.</p>
                        <p>N'est pas de la compétence du juge a u possessoire une demande intentée
                            contre une Municipalité en démolition d'un m u r p a r elle élevé s u r
                            le terrain du demandeur et en reconstruction d'un a n cien m u r par
                            elle démoli, alors qu'elle a agi en vertu d'un décret d'alignement et
                            d'une convention qui avait pour b u t et pour effet d'éviter les
                            formalités de l'expropriation.</p>
                        <p>Pareille mesure ne pourrait être ordonnée, alors même q u e le demandeur
                            exciperait de la nullité de la convention p a r suite de retard d a n s
                            1'. exécution, d'abord parce qu'il s'agirait de construire en dehors de
                            l'alignement s u r un terrain déjà entré dans le domaine public, et ce
                            contrairement a u décret sur le Tanzim, et ensuite parce q u e les
                            travaux opérés par l a Municipalité, — et alors qu'il n'est pas allégué
                            q u e ces travaux n'auraient pas été exécutés conformément au décret et
                            à la convention dont s'agit, — constituent incontestablement un acte
                            d'administration que les T r i b u n a u x ne peuvent arrêter ou
                            anéantir aux termes d e l'article 11 R.O.J.</p>
                        <p>Ainsi, la remise des lieux en leur état primitif ne pouvant être
                            ordonnée, l'action qui pourrait éventuellement appartenir à la partie
                            dépossédée n'est p a s l'action en réintégrande, mais, éventuellement,
                            une action ordinaire en réparation du prétendu dommage à elle causée par
                            une atteinte à ses droits acquis.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 11 Novembre 1915. —
                            G. Z o g h e b &amp; Fils c. Municipalité d e Mansourah ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>13. - Appel (Acte d'). — Motivation.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence constante q u e quelque vagues q u e puissent
                            être les moyens énoncés d a n s l'acte d'appel, il</p>
                        <p>16 répond néanmoins au v œ u de la loi et est par suite valable, lorsque
                            par rapport au dispositif l'exploit ne laisse aubsister aucun doute sur
                            le but de l'appel et sur la nature des griefs de l'appelant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 18 Novembre 1915. —
                            Mohamed Pacha Yakan c. Job. Lattès).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>14. - A r r h e s . — Inexécution du contrat.</p>
                        <p>— Préjudice subi. — Pénalité.</p>
                        <p>La partie qui n'a pas exécuté un contrat n'est pas fondée à soutenir que
                            l'autre partie n'aurait pas le droit de garder par devers elle le
                            montant des arrhes, pour défaut de tout préjudice à la suite de la non
                            exécution du contrat.</p>
                        <p>En effet, le mot "arrhes" signifie, dans le langage de ce pays, aussi
                            bien qu'en</p>
                        <p>France, l'argent donné à l'avance dans le but de garantir l'exécution
                            d'un marché</p>
                        <p>(voir Littré ou bien Larousse qui ajoute expressément: « et que
                            l'acheteur perd s'il</p>
                        <p>« vient à rompre le marché »). Il est vrai que le Code Mixte ne contient
                            aucune disposition correspondante à l'art. 1590 C.</p>
                        <p>Nap., mais rien ne porte à croire que cet article n'a pas été reproduit
                            parce qu'on aurait voulu établir à cet égard un autre principe en Egypte
                            qu'en France. Il est tout au contraire problable que le dit article a
                            été ( o m i s parceque lors de la confection du Code Mixte il était déjà
                            certain que l'acheteur, par le simple fait de ne pas exécuter le
                            contrat, perdait les arrhes.</p>
                        <p>Dès lors, lorsqu'il s'agit de sommes payées à l'avance à titre d'arrhes,
                            celui à qui incombe la responsabilité de l'inexécution du contrat ne
                            saurait être admis à prouver, en vue d'être dispensé de payer, et comme
                            dans le cas d'une pénalité, que son contractant n'aurait subi aucun
                            préjudice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 16 Novemb r e 1915. — Fritz
                            Andrés e t C o . et a u t r e c. Hoirs Mohamed Hussein Ganeni).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>15. — A s s u r a n c e . — Mention des autres assurances dans la
                            police.—Déchéance.</p>
                        <p>N e saurait échapper à la déchéance prévue par la police d'assurance pour
                            défaut de déclaration et insertion dans la police des assurances faites
                            par d'autres assureurs pour le même risque, l'assuré qui s'offre à
                            prouver que l'existence de c e s assuranc e s était connue par l'agent
                            d'assurances qui avait traité avec lui, car il ne suffit pas de mettre
                            un intermédiaire au courant des dits faits, et l'assuré aurait dû exiger
                            que l e s détails de toute autre assurance fussent, aux termes de la
                            police, inscrits dans celle-ci.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. L. Sandars, 3 Novembre 1915. — André
                            Pangalo et a u t r e c. British Dominions General Insurance Cy Ltd).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>16. - B i l l e t s à o r d r e . — Femme indigène non commerçante. —
                            Héritiers com-</p>
                        <p>meiçants. — Obligation civile.</p>
                        <p>Les billets à ordre souscrits par des femmes non commerçantes sont
                            réputés d e s obligations civiles.</p>
                        <p>La présomption légale est que la femme indigène n'est pas commerçante; et
                            s e s héritiers, fussent-ils des commerçants, ne</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>sauraient par cette qualité changer la nature de l'obligation assumée par
                            leur auteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex., Ch. Mixte; Prés. M. M. Suzanne, 4 Novembre 1915. —
                            Land Bank of Egypt c. Hoirs feue Dme Falak Naz Hanem).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp. jug. Alex. 22 Février 1915,</p>
                        <p>Gaz, V, 70-167, qui examine la situation inverse.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>17. - C a h i e r d e s c h a r g e s . — Clause illicite. —
                            Adjudicataire. — Remboursement du prix. — Eviction. — Déficit dans la
                            contenance.</p>
                        <p>Si la clause du cahier des charges refusant à l'adjudicataire le droit
                            d'obtenir remboursement du prix au cas d'éviction, est contraire à la
                            loi, la clause d'après laquelle il n'y a lieu à aucune diminution de
                            prix pour erreur dans le mesurage ou dans la contenance, est au
                            contraire valable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel,3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 26 Octobrs 1915. — Youssef
                            Sourati c. Antoun Arida et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet arrêt, réexaminant la jurisprudence antérieure sur la
                            question, répond à l'intéressante étude publiée ici même par</p>
                        <p>Me D. Palagi, sur La clause de non-garantie dans les ventes sur saisie
                            (Gaz., Ill, p. 221):</p>
                        <p>Youssef Sourati, après avoir contesté la revendication d'Antoun Arida
                            dans son acte d'appel, a déclaré d a n s s e s conclusions d'audience,
                            qu'il était dans l'impossibilité de prouver le mal fondé de la
                            revendication, et s'est borné à réclamer la réduction prpportionnelle du
                            prix d'adjudication pour les 11 kirats manquants sur la quantité d e</p>
                        <p>6 feddans, 11 kirats, 10 sahmes à lui adjugés.</p>
                        <p>L'Agricultural Bank oppose à cette demande la clause d u cahier des
                            charges (art. 1) portant q u e « l'adjudicataire prendra les biens d a n
                            s</p>
                        <p>« l'état où ils s e trouvent... s a n s pouvoir exercer</p>
                        <p>«• aucun recours ni contre la Banque, ni contre</p>
                        <p>« aucun des créanciers inscrits, ni prétendre à « aucune garantie ou
                            diminution de prix pour er-</p>
                        <p>« retir dans la consistance ou contenance effective,</p>
                        <p>« quelle q u e puisse être la différence en moins</p>
                        <p>« d e celle indiquée, lors même q u e cette diffé-</p>
                        <p>« rence excéderait un vingtième ». Le même cahier des charges, visant le
                            cas à'éviction, dispose q u e l'adjudicataire ne pourra rien réclamer en
                            dehors d e la simple restitution proportionnelle du prix.</p>
                        <p>L'adjudicataire Youssef Sourati fait valoir la nullité d'une pareille
                            clause, qui serait devenue pourainsi dire de style dans tous les cahiers
                            des charges e t s e trouve insérée dans les formules imprimées des
                            cahiers des charges rédigés d a n s l'intérêt d e s grands
                            établissements de prêt : il soutient qu'une telle clause est immorale,
                            contraire à l'ordre public, et préjudiciable aux intérêts engagés dans
                            les poursuites d'expropriation.</p>
                        <p>Il invoque la jurisprudence de cette Cour consacrée par l'arrêt 17
                            Janvier 1912 dans l'affaire Vve</p>
                        <p>Papathanaou contre Badaoui Assad et consorts.</p>
                        <p>O n n e saurait parler d'immoralité au sujet de la clause en question,
                            qu'au point de vue du manque de cause, et de la correspondance qui doit
                            exister entre les obligations réciproques dans les contrats
                            bilatéraux.</p>
                        <p>Mais il e s t aisé de répondra que la clause incriminée ne viole pas les
                            principes de la nécessité d'une cause dans toute obligation et de la
                            correspectivité des obligations dans les contrats synallagmatiques; elle
                            en détermine seulement la portée, en laissant un certain aléa à la
                            charge d e l'adjudicataire.</p>
                        <p>D e même la règle d'équité, qui défend l'enrichissement aux dépens
                            d'autrui, n e trouve en l'espèce aucune opportunité l'application.</p>
                        <p>Quant à l'ordre public et aux intérêts engagés dans les expropriations
                            judiciaires, il suffit de faire remarquer d'une part qu'il est loisible
                            à tout intéressé de provoquer p a r un dire a u cahier des charges,
                            l'élimination d e la clause, toutes les fois qu'elle pourrait exercer
                            une fâcheuse influence s u r les enchères et compromettre l e s .</p>
                        <p>droits des créanciers inscrits ou d u débiteur, et,.</p>
                        <p>d'autre part, que tout individu voulant concourir aux enchères, peut
                            procéder aux constatations et mesures nécessaires pour limiter l'aléa et
                            même s'e n affranchir entièrement.</p>
                        <p>Au contraire, en faveur de la clause, on pourrait faire valoir l'intérêt
                            pratique qu'il y a à n e p a s laisser la porte ouverte aux
                            adjudicataires, d e retarder le paiement du prix et entraver tout a u
                            moins les règlements d'ordre s o u s prétexte de défaut de
                            contenance.</p>
                        <p>Op. admet généralement la validité de la clause lorsque le poursuivant
                            s'e s t rendu lui-même adjudicataire.</p>
                        <p>Or cette concession détruit, d a n s s a base, la thèse du caractère
                            illicite d e la stipulation</p>
                        <p>: car il ne s'agit pas seulement d e l'intérêt d e l'adjudicataire, mais
                            aussi d e s intérêts d e s .</p>
                        <p>créanciers inscrits et du débiteur lui-même, qui, n e pouvant prévoir qui
                            restera adjudicataire aux.</p>
                        <p>enchères, s e verraient toujours contraints à pour voir à la sauvegarde
                            de leurs intérêts par la voie du dire.</p>
                        <p>Pour c e qui a trait à la jurisprudence, elle e s t loin d'être fixée
                            dans le s e n s prétendu par l'appelant.</p>
                        <p>Il e s t vrai qu'un récent arrêt du 17 Janvier 1912 (B. L. J. XXIV, p .
                            92) aurait déclaré n o n conforme à la loi, la clause d'après
                            laquelle-</p>
                        <p>l'adjudication a u r a lieu aux risques et périls de-</p>
                        <p>l'adjudicataire, e t qu'elle ne saurait, partant,., enlever à
                            l'adjudicataire le droit d'o b t e n i r le-</p>
                        <p>remboursement d u prix p a r lui payé.</p>
                        <p>Mais cet arrêt a été rendu dans un cas d'éviction:</p>
                        <p>un arrêt encore plus récent du 11 Juin 1913,</p>
                        <p>(affaire Coumpa contre Bennou) rendu justement dans un c a s d e déficit
                            de contenance, a admis la validité de la clause d'après laquelle il n'y
                            a u r a lieu à aucune diminution de prix pour erreur dans, le mesurage
                            ou dans la contenance. Et l'^rt. 1 du cahier des charges dont il s'agit,
                            d'après la teneur-</p>
                        <p>sus-relatée, paraît justement rendre hommage à cette jurisprudence.</p>
                        <p>En effet, on ne saurait méconnaître qu'il e s t plus facile aux
                            enchérisseurs d e s e mettre à l'abri d e l'aléa dérivant du manque de
                            contenance, en procédant au mesurage de la superficie réellement :</p>
                        <p>contenue dans les limites des parcelles exposées, en vente, que d e s e
                            garantir entièrement contre les dangers d'éviction, car les
                            investigations à faire pour arriver à connaître les droits éventuels, d
                            e s tiers, sont multiples e t compliquées e t d'une issue
                            incertaine.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>18. - C a h i e r d e s c h a r g e s . — Poursuivant.</p>
                        <p>— Clause de non garantie. —</p>
                        <p>Validité.</p>
                        <p>Est valable la stipulation insérée au*</p>
                        <p>cahier des charges et aux termes de-</p>
                        <p>laquelle 1' adjudicataire n' aurait aucun^</p>
                        <p>recours pour des différences qui pourraient:</p>
                        <p>s e vérifier entre la contenance effective et celle indiquée, quelque
                            grande que cette différence puisse être.</p>
                        <p>Cette clause touve sa justification dans, le fait que le poursuivant
                            n'est pas à même dans la plupart de cas d'indiquer avec précision la
                            contenance exacte de l'immeuble et certains autres détails y
                            afférents.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 2me Ch. Prés. M. Kraft, 16 Novembre. 1915. — Aie.
                            Emile Boulad c. Bohor Youssef Bialobos- e t Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici ci-dessus, § 17.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>19. - C a p a c i t é d e c o n t r a c t e r . —</p>
                        <p>Validité du consentement. — Loi nationale des contractants. — Contrat
                            d'hypothèque entre deux parties de la même nationalité.</p>
                        <p>— Démence. — Loi hellénique.</p>
                        <p>I. - S'il est vrai q u e l'art. 188 C. Civ^.</p>
                        <p>pose le principe général qu'il ne peut y-</p>
                        <p>avoir lien de droit qu'à la double c o n ^</p>
                        <pb n="17" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTE"/>
                        <p>tiition q u e celui qui s'oblige soit capable de contracter et qu'il ait
                            d o n n é u n consentement valable, c'est-à-dire non vicié p a r
                            l'erreur, la violence ou le dol (Art. 193), il est certain par contre q
                            u e pour tout ce q u i concerne la capacité, et p a r conséq u e n t
                            pour toute la matière concernant l'interdiction pour cause de démence,
                            la loi mixte (Art. 190 C. Civ.) n e s'en occupe pas et renvoie à la loi
                            d u contractant. E t s'il est vrai q u e seul u n h o m m e sain d'e s p
                            r i t est capable de consentir, il n'en e s t p a s moins certain q u e
                            pour déterminer l e s conditions moyennant lesquelles il peut être
                            légalement considéré comme étant sain d'esprit et partant capable d e
                            consentir, et les m o y e n s d e preuve a u x q u e l s o n peut avoir
                            recours, c'est aux dispositions de la loi d u contractant et de celle-là
                            seule qu'il f a u t s e reporter, conformément a u texte formel du
                            dit</p>
                        <p>Art. 190.</p>
                        <p>Il doit en être d'autant p l u s décidé ainsi lorsqu'il s'agit
                            d'apprécier, la validité d'un contrat d'hypothèque p a s s é entre d e u
                            x parties de la même nationalité, et q u e c'est par conséquent à leur
                            loi natio-</p>
                        <p>•nale, qu'elles doivent mieux connaître,</p>
                        <p>•que celles-ci ont entendu s e soumettre, loi qui, d'ailleurs, si elles
                            n'avaient p a s</p>
                        <p>-établi une garantie hypothécaire, régirait tous les rapports existant
                            entre elles, et q u i continue à les régir pour tout ce qui e s t
                            étranger à cette garantie.</p>
                        <p>II. - La loi hellénique, conforme aux dispositions de la loi française,
                            décide en t e r m e s formels qu'e n principe, après la m o r t d'un
                            individu dont l'interdiction n'a été n i prononcée ni provoquée avant
                            son décès, les actes p a r lui faits ne pourront p a s être attaqués
                            pour c a u s e d e démence;</p>
                        <p>e t à c e principe absolu il n'est fait exception q u e d a n s d e u x c
                            a s : Io ) si l'acte a été fait p e n d a n t q u e le défunt était
                            retenu d a n s u n établissement d'aliénés, et 2°) si la preuve de la
                            démence résulte d e l'acte même qui est attaqué.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch Prés. M. A. de Souza Larcher, H Novembre 1915. —
                            Hoirs Pftilippo D. Phiiippo c. Constantin Xenakis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>20. - Compensation. — Conditions.</p>
                        <p>Mandataire.</p>
                        <p>Il est de principe constant q u e pour</p>
                        <p>•qu'il puisse y avoir compensation, il faut q u e les dettes soient
                            personnelles à chaq u e pariie, o u plutôt q u e le créancier d e l'une
                            des obligations doit être débiteur personnel et principal d e l'autre
                            obligation, e t réciproquement: p a r une conséquence de ce principe un
                            débiteur ne peut o p p o s e r la compensation avec ce qui est d û à un
                            tiers.</p>
                        <p>Ainsi celui qui a été l'objet d'une condamnation a u profit d'une autre
                            partie personnellement, n'est pas fondé à o p p o s e r la compensation
                            a v e c c e q u e cette autre partie lui devrait e n s a qualité d e m a
                            n dataire ou encaisseur d'un tiers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>T»K^?llr d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                        <p>*5 Novembre 1915. — Marco P a r d o c. Mohamed Aloursi autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>21. - Compensation. — Employé. —</p>
                        <p>Indemnité. — Règlement intérieur d'une</p>
                        <p>Société. — Insaisissabilité.</p>
                        <p>L'indemnité revenant à unemployé s u r la b a s e d e s dispositions
                            réglementaires d'une Société, peut, en l'absence d'une clause e x p r e
                            s s e d'insaisissabilité d a n s c e règlement, former l'objet d'une c o
                            m p e n sation avec une créance de la Société e n v e r s l'employé. O n
                            ne saurait en effet admettre une interprétation extensive, s'a -</p>
                        <p>gissant d'exclure le droit de compensation appartenant à tout débiteur
                            d'a p r è s les principes d u droit commun.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch.* Prés. M. P Bernardi, 2 Novembre 1915. — Société
                            Anonyme Agricole e t Industrielle d'Egypte c. Dame Alexandrine Vve
                            Choukri e t autre)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>22. - Compétence. — Taux de la demande. — Billets à ordre.</p>
                        <p>S'il est vrai que, prévoyant le c a s où une demande a plusieurs chefs,
                            l'art. 28,</p>
                        <p>3" n o u v . C. Proc. dispose q u e si ces chefs proviennent d e « titres
                            distincts » on doit avoir égard à la valeur de chacun d'e u x p r i s
                            séparément pour déterminer la valeur de la cause, ii ressort cependant à
                            l'évidence des autres p a r a g r a p h e s d u même article q u e le
                            législateur égyptien a e n tendu baser la valeur d e s c a u s e s et p
                            a r suite la compétence relative d e s d i v e r s degrés des
                            juridictions mixtes s u r l'importance d e « I' obligation contestée
                            ».</p>
                        <p>Ainsi il n'est pas douteux q u e la circonstance qu'u n p r i x d e vente
                            a fait l'objet de la souscription de plusieurs billets à o r d r e n e
                            permet p a s d e soutenir de chacun de ceux-ci constitue un « titre
                            distinct »:</p>
                        <p>o n doit dire a u contraire q u e chacun d'e u x est une partie d'une
                            créance p l u s g r a n d e contestée, et q u e la valeur de la d e m a
                            n d e est celle d e l'obligation entière. T e l est le c a s d e d e u x
                            billets souscrits le même jour, à la même échéance, a u profit d u même
                            créancier, et pour la même c a u s e</p>
                        <p>(prix de semences).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>'Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars, 17 Novembre 1915. —
                            Apostolos c . Dessouki Dessouki El Alersaoui et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>23. - Complainte. — Canal. — Action possessoire.</p>
                        <p>Celui qui a la jouissance d'un canal peut agir en complainte contre
                            l'auteur d e s travaux qui ont changé l'état du canal et porté un
                            trouble à s a jouissance, même si les t r a v a u x ont été exécutés p a
                            r le défendeur s u r son propre fonds, et demander au juge d u
                            possessoire de maintenir ou rétablir la possession des parties telle
                            qu'elle existait avant le trouble.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Sonza Larcher, U Novembre 1915. —
                            Klialil .Mohamed Handoul c. Habib Dimitri Boulad).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir arrêts 29 Février 1912 et</p>
                        <p>19 Juin 1913.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>24. - Concordat préventif. — Ministère</p>
                        <p>Public. — Appel. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>— Faillite. — Action directe. — Frais. —</p>
                        <p>Intérêt public.</p>
                        <p>I. - Le Législateur égyptien, qui a d o n n é a u Ministère Public, e n
                            matière d e faillite, u n droit d'action directe, n e lui a conféré
                            aucune attribution en matière de concordat préventif. E n conséquence le
                            Ministère</p>
                        <p>P u b l i c n'est pas recevable, restant étranger aux opérations d u
                            concordat, à f o r m e r appel d u jugement d'h o m o l o g a t i o n, à
                            m o i n s cependant qu'il n'ait f o r m é lui-même une demande en
                            déclaration d e faillite, et l'ait faite joindre au jugement
                            d'homologation, car dans ce c a s la décision d u</p>
                        <p>Tribunal homologuant le concordat e t é -</p>
                        <p>cartant l a faillite serait rendue en matière de faillite, et ouvrirait
                            le droit d'appel du</p>
                        <p>Ministère Public. Mais tel n'est pas le c a s lorsque le jugement ayant
                            statué en même temps s u r une d e m a n d e en déclaration de faillite
                            formée p a r quelques créanciers, — ceux-ci n'ont p a s f o r m é appel
                            o u n'ont pas porté cet appel au rôle de la Cour, ce q u i enlève ainsi
                            toute b a s e a u x conclusions du Ministère Public.</p>
                        <p>II. - II est cependant de principe q u e même succombant, le Ministère
                            Public n e peut être c o n d a m n é a u x dépens q u a n d il agit
                            comme représentant d e l'intérêt public.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars, 24 Novemb r e 1915. —
                            Ministère Public c. Bouclira bey Hanna. Sinnot Hanna et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte de cet arrêt, qu'il est intéressant de rapprocher
                            d e l'arrêt de principe du 28 Mai 1913 (Gaz. III, 178-375)</p>
                        <p>qui a reconnu a u Ministère Public un droit d'action directe, en matière
                            de faillite :</p>
                        <p>Par exploit en date du 22 Juillet 1915, l e Ministère</p>
                        <p>Public a régulièrement interjeté appel d'un jugement d u Tribunal du
                            Caire, du 5 du même mois, qui a homologué le concordat préventif accordé
                            à la Société Bouchra et Sinnot</p>
                        <p>Hanna.</p>
                        <p>L'Anglo Egyptian Bank e t 226 autres créanciers, qui avaient conclu en
                            Ire Instance, ont déclaré intervenir devant la Cour.</p>
                        <p>L'appel tend à faire déclarer la Société en état de faillite.</p>
                        <p>Elle oppose à cet appel trois exceptions d'irrecevabilité tirées: la
                            première d e c e que toutes l e s parties qui ont été représentées en I
                            r e Instance n'ont pas été appeleés devant elle; l a Cour ne croit pas
                            devoir s'arrêter à l a première exception, sur laquelle d'ailleurs l e s
                            intimés n'insistent pas; la citation d e c e s créanciers entraînerait
                            des frais et retarderait la solution d'une affaire urgente, alors que
                            cette solution paraît dépendre de celle des autres exceptions.</p>
                        <p>Le paragraphe 4 de l'art. 208 du Code de Commerce, qui sert de base à la
                            seconde, dispose que le jugement d'homologation du concordat préventif
                            ne peut être attaqué que par l a voie d e l'opposition et seulement de
                            la part, des créanciers qui n'auront pas é t é régulièrement convoqués
                            et n'auront pas pris part au concordat;</p>
                        <p>la Cour a déjà décidé que cette disposition exclut le droit d'appel
                            (arrêts d e s 20 Juin 1906</p>
                        <p>et 8 Mai 1907).</p>
                        <p>L'appelant soutient, il est vrai, que cette jurisprudence ne peut plus
                            recevoir son application depuis que la Cour a reconnu au Ministère</p>
                        <p>Public, en vertu de son droit d'action directe en matière de faillite, le
                            droit d'intervenir dans l e s affaires eu déclaration de faillite et de
                            faire appel d e s décisions qui n'ont pas admis s e s conclusions</p>
                        <p>(arrêt du 28 Mai 1913). Mais il n'est pas possible d'assimiler c e s deux
                            matières e t d'appliquer au concordat préventif les principes de la
                            jurisprudence qui régissent la faillite; celui-là a précisément pour but
                            d'éviter celle-ci, e t le législateur égyptien, qui a donné au Ministère
                            Public, e h matière de faillite, un droit d'action directe, n e lui a
                            conféré aucune attribution en matière de concordat préventif.</p>
                        <p>Il est cependant un c a s où l e jugement d'homologation du concordat
                            préventif serait suscep-*</p>
                        <pb n="18" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>tibie d'appel; c'est c e lui où c e jugement statue e n même t e m p s
                            sur une demande en déclaration de faillite. Si l e Ministère Public, qui
                            reste étranger aux opérations du concordat, forme une demande en
                            déclaration d e faillite, e t la fait joindre au jugement
                            d'homologation, la décision du' Tribunal qui h o m o l o g u e l e
                            concordat en écartant la faillite, e s t évidemment rendue en matière de
                            faillite et ouvre l e droit d'appel du</p>
                        <p>Ministère Public.</p>
                        <p>Dans la cause actuelle, l e jugement présente bien un caractère mixte,
                            puisqu'il a rejeté la demande en déclaration de faillite formée
                            contre</p>
                        <p>Bouchra Hanna, par trois créanciers : ceux-ci avaient donc l e droit de
                            former appel. Il résulte même des explications fournies à la Cour que d
                            e u x d'entre eux en ont usé; mais cet appel, qui lui échappe, puisqu'il
                            n'a p a s été porté à son rôle, n e saurait servif d e b a s e a u x
                            conclusions d u Ministère Public et c e d'autant moins qu'elles sont
                            prises contre la Société Bouchra e t Sinnot</p>
                        <p>Hanna tandis que l'a p p e l était dirigé contre</p>
                        <p>Bouchra Hanna pris personnellement.</p>
                        <p>A u surplus, et même en admettant par hypot h è s e que le Ministère
                            Public ait pu déférer l e jugement d'homologation du concordat préventif
                            à la Cour, il n e sauraitêtre a d m i s à lui demander de déclarer l a
                            faillite de la Société intimée.</p>
                        <p>En effet, l'art. 412 du Code de Proc. d i s p o s e qu'il ne peut" être
                            introduit devant la Cour de demande nouvelle; or, loin de demander e n
                            première instance la déclaration de faillite, l e</p>
                        <p>Ministère Public a conclu expressémentau renvoi des parties devant l e
                            Juge-Commissaire à l'effet de rédiger l e concordat dans une autre forme
                            e t d'y ajouter des garanties.</p>
                        <p>C'est donc avec raison q u e la Société intimée demande qu'il ne soit p a
                            s a d m i s à conclure devant la Cour à une déclaration de faillite.</p>
                        <p>Toutefois, il e s t une partie des conclusions de cette société à
                            laquelle il n e peut être fait droit;</p>
                        <p>c'est celle relative à la condamnation aux dép e n s a i e s t d e
                            principe, en effet, q u e l e Ministère</p>
                        <p>Public ne peut être condamné aux d é p e n s quand il agit comme
                            représentant d e l'intérêt public.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>25. - C o n t r a v e n t i o n . — Constatation.</p>
                        <p>— Officiers de police judiciaire. — Moula-</p>
                        <p>hez. — Chefs de police des quartiers. —</p>
                        <p>Fait poursuivi énoncé dans la citation. —</p>
                        <p>Loi du 13 Juin 1891. — Etablissement public.</p>
                        <p>— Boissons alcooliques ou fermentées.</p>
                        <p>— Licence spéciale.</p>
                        <p>I. - Les Moulahez rentrant dans la catégorie des chefs de police de
                            quartier, faisant partie, selon l'art. 6 Code Instr.</p>
                        <p>Crim., des officiers de police judiciaire, sont qualifiés pour constater
                            les contraventions dans le ressort ou s'exercent leurs fonctions.</p>
                        <p>II. - Il est de principe'général en matière pénale q u e le juge doit
                            constater le fait objet de la poursuite en le précisant et en le
                            qualifiant dans son jugement sur les bases énoncées dans la citation,
                            mais qu'il ne peut pas, sous prétexte de modification, statuer sur un
                            fait nouveau que la citation n'a pas visé.</p>
                        <p>III. - Il résulte des dispositions de la loi du 13 Juin 1891 interprétées
                            par la Cour dans son arrêt en date du 9 Décembre 1903</p>
                        <p>(Bull. XVI, p. 41) que la licence spéciale prescrite pour débiter des
                            boissons alcooliques ou fermentées est requise seulement dans le cas
                            d'ouverture d'un établissement public dans un quartier indigène et non
                            en cas de mutation de la personne du tc-</p>
                        <p>nancier d'un établissement public existant déjà pourvu d'une pareille
                            licence.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . P r i s . M. L S a n d a r
                            s, 10 Novembre 1915. — S t a m a t l Y a n c o Kliiiakis c. M i n i s t
                            è r e P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>26. - Cour t a g e . — Eléments qui le composent.</p>
                        <p>— Mode de règlement. — Usages.</p>
                        <p>— Commerce des céréales. — Remisier. —</p>
                        <p>Commissionnaire.</p>
                        <p>Le courtage représente la rémunération due pour le service rendu par le
                            courtier au commerçant, et, comme toute rénumération, elle dérive de
                            deux éléments: les peines et soins du courtier et l'utilité qu'en a
                            retiré le commerçant à qui le courtier a rendu ses services.</p>
                        <p>Si les peines et soins du courtier cessent aussitôt que le contrat entre
                            le commerçant et son fournisseur a été conclu, ce n'est qu'après
                            l'exécution du contrat que le commerçant profite des avantages qu'il
                            peut retirer des services du courtier.</p>
                        <p>Conformément à cette considération l'usage a admis à Alexandrie, dans le
                            commerce des céréales, que le courtage est réglé au courtier au fur et à
                            mesure des livraisons convenues. Une règle analogue est adoptée pour le
                            calcul de la rémunération d'autres intermédiaires, tels que le remisier
                            et le négociant commissionnaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o r n . Alex. s t a t . e n a p p e l Prés. M. P e r e i r a e t
                            C u n h a, 2 2 Novembre 1915. — J. H e r z e i n s t e i n e t G r u m b
                            e r g c. G a b r i e l S h a m a ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>27. - Cour t a g e . — Non-réalisation de la vente.</p>
                        <p>Le courtier n'a pas droit à une rémunération en proportion de la valeur
                            de la chose traitée, si, malgré ses soins et ses efforts la vente n'a
                            pas été réalisée; mais il a droit à une indemnité à fixer à raison du
                            travail prêté par lui et des frais faits, quand il a réussi à mettre les
                            parties d'accord sur toutes les conditions du contrat et que celui-ci
                            n'a pas été réalisé par la volonté ou par la faute de s e s
                            mandants.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h Prés. M. P. Bernardi, 16 Novembre 1915. —
                            Mohamed R a t i b Pacha c. Y a u n i V e n t i r o s o ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>28. - D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s .</p>
                        <p>— Dissimulation temporaire. — Fait punissable.</p>
                        <p>La dissimulation temporaire d'o b j e t s saisis, quand elle revêt un
                            caractère offensant pour la justice, et parliculièrement quand elle est
                            répétée, peut constituer un délit d'une autre nature, mais non celui de
                            détournement. Il est évident, en effet, qu'en disposant q u e le saisi
                            qui aura détourné des objets sera passible des peines du vol (art. 523
                            C. Proc.), le législateur égyptien n'a pas entendu punir celui qui, au
                            moment de la vente, n'a pas représenté ces objets ou les a même
                            dissimulés, mais seulement celui qui, soit en vendant et dissipant ou
                            détournant les objets saisis, soit en consommantceuxfongibles, a voulu
                            priver effectivement les créanciers saisissants, d'une valeur sur
                            laquelle la saisie leur donnait le droit de compter.</p>
                        <p>Le détournement puni des peines du vol ne peut exister juridiquement q u
                            e s'il y a eu l'intention frauduleuse d'une soustraction définitive.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. A i . L. S a n d a r
                            s 1915. — A l o h a n i e J B a d a o u i A u s s i c. Ministère 2 4
                            Novembre P u b l i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir l'arrêt du 23 Juin 1915, Gaz.</p>
                        <p>V, 170-144, ainsi qu'un autre arrêt du 24 Novembre 1915, entre les mêmes
                            parties que l'arrêt ci-haut rapporté, et comp, l'arrêt rendu le même
                            jour, dans le cas de remplacement ultérieur des objets détournés, ci-bas
                            § 29.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>29. - D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s .</p>
                        <p>— Dissimulation temporaire. — Fait punissable.</p>
                        <p>— Utilisation des objets par le saisi.</p>
                        <p>S'il est vrai q u e la dissimulation temporaire d'objets saisis ne
                            constitue pas le délit de détournement, tel n'est pas le cas lorsque le
                            saisi a disposé des objets saisis, alors même qu'il les remplace
                            ultérieurement par des objets de même nature.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. L. S a n d a r s
                            »</p>
                        <p>2 4 Novembre 1915. — Selirn A k k a o u i c. Ministère P u b l i c )
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. au sujet de la question de la dissimulation temporaire d'o b j
                            e t s saisis, l'arrêt du 23 Juin 1915, Oaz., V, 170-444, e t celui
                            rapporté ci-haut § 28.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>30. - D i s t r i b u t i o n . — Droit de contredire.</p>
                        <p>—Adjudicataire. — Vendeur.,</p>
                        <p>Aucune disposition de la loi mixte ne prescrit que seuls les créanciers
                            pousui-</p>
                        <p>vants ou les créanciers inscrits non sommés, ont le droit de contredire.
                            La jurisprudence, aussi bien en Egypte qu'en France, a accordé cette
                            faculté également à d'autres personnes qui ont intérêt réel dans la
                            distribution.</p>
                        <p>Ainsi, l'adjudicataire a toujours été admis à contredire, et il en est de
                            même, suivant la jurisprudence française, quant au vendeur. On ne voit
                            pas pour quelle raison celui qui soutient que son argent est indûment
                            englobé dans une distribution ne serait pas aussi recevable à contredire
                            q u e les créanciers à litre ordinaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. B e m a r d i, 16 N o v e m - - b r e
                            1915. — A u g u s t e T h o m a s è s n . e t qualité et Cts . c T a k o
                            u k A n d r i a n o s et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>31. - E f f e t s d e comme r c e . — Endossement.</p>
                        <p>— Tiers-porteur. — Saisies-</p>
                        <p>arrêts. — Dépôt à la Caisse. — Libération..</p>
                        <p>La date de l'endossement faisant foi,, aux termes de l'art. 143 C. Com.,
                            jusqu'à inscription de faux et, d'autre part, aucune saisie-arrêt ne
                            pouvant être pratiquée valablement, aux termes de l'art. 155 C.
                            Com._</p>
                        <p>au paiement d'uneffet de commerce, qu'en cas de perte de l'effet ou de la
                            faillite d u porteur, le débiteur n'est pas fondé, en alléguant
                            simplement la fictivité et l'antidate def l'endos, à déposer le montant
                            du billet litigieux à la caisse du Tribunal, à la suite des
                            saisies-arrêls pratiquées entre ses mains: ce dépôt ne produit point sa
                            libération à l'égard du tiers porteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. At. L. S a n d a r s, 10 N o v e m - -</p>
                        <p>b r e 1915. — Abdel A z i z e f f e n d i El A g u i z i c. D i m i t r i
                            A l a t t a r,</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>32. - Faillite . — Contestations basées surtes dispositions spéciales aux
                            faillites.—</p>
                        <p>Instance en radiation d'affectation hypothécaire.</p>
                        <p>— Délai d'appel.</p>
                        <p>Une action en radiation d'une affectation hypothécaire prise par un
                            créancier après le dépôt du bilan du failli, étant basée sur les
                            dispositions spéciales a u x faillites d e l'art. 236 C. Com., rentre en
                            conséquence.-</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> • dans la c a t é g o r i e d e s c o n t e s t a t i o n s q u i au
                            point de vue d u délai d e l'appel s o n t rég i e s p a r l'art. 4 0 9
                            C. C o m .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appe), Ire Ch. Prés. M. L. Sandars, 24 Novembre 1915. — Hassan
                            bey El Gamal c. F. Barocas esq. e t autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>33 . - Faillite . — Société de fait. — Engagement pris envers un seul
                            créancier par des coobligés du failli.</p>
                        <p>L'e x i s t e n c e d'une lettre a d r e s s é e à l'un s e u l d e s
                            créanciers d'un failli, écrite par l e dit failli, e t contre s i g n é
                            e par d'autres personne s, q u i s'y déclarent l e s associés d u
                            failli, et garantissant e n conséquence par leur avoir, l e s d e t t e
                            s d e celui-ci, p e u t avoir comme conséquence d e rendre l e s s o u s
                            c r i p t e u r s d e cette lettre c a u t i o n s d e la dette
                            contractée p a r le failli à l'égard d u créancier a u q u e l e l l e e
                            s t a d r e s s é e, mais n o n g a r a n t s e n leur qualité d'a s s o
                            c i é s, d u p a s s i f d u failli, a lorsque n u l l e s autres p r é
                            s o m p t i o n s, t e l l e s q u e l'e x i s t e n c e d'une r a i s o
                            n</p>
                        <p>"Sociale, m e n t i o n s d a n s l e s l i v r e s d'un c a pital s o c
                            i a l , d'un s o u s actif à d e s associés o u participation par e u x
                            d a n s le p a i e m e n t d e s dettes, e n un m o t m a n i f e s t a
                            t i o n q u e l c o n q u e s o u s c e s f o r m e s o u s o u s toute
                            autre f o r m e d e l'actif d e c e s p r é t e n d u s associés, n e p
                            r o u v e n t l'e x i s t e n c e d'une société de fait entre c e s
                            tiers et le failli, et qu'il n'est pas justifié que les autres
                            créanciers a u raient e u c o n n a i s s a n c e d e pareille lettre e
                            t d e l'association dont e l l e parle.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars, 10 Novemb r e 1915. —
                            Ibrahim Bey Khalil et C t s c. E. Papazian et M. Dassa e s q . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>34 . - F o l l e e n c h è r e . — Nouveau règlement définitif .</p>
                        <p>- Contredits.— Intérêts du prix d'adjudication.</p>
                        <p>I. - L a f o l l e e n c h è r e n'a pas pour effet de faire r e comme n
                            c e r u n e procédure d'ord r e t e r m i n é e, mais s e u l e m e n t
                            d e faire a p porter à la procédure e x i s t a n t e l e s m o d i
                            fications q u i s o n t u n e s u i t e nécessaire d e la nouvelle
                            adjudication.</p>
                        <p>II. - Lorsque la fixation d u nouveau p r i x</p>
                        <p>- à distribuer d é t e r m i n e la c o n f e c t i o n d'un nouveau r è
                            g l e m e n t définitif, 011 n e saurait r e f u s e r a u x intéressés
                            l e droit d e critiquer c e nouveau règlement, tout o u m o i n s e n c
                            e q u i c o n c e r n e la f a ç o n dont l e s s o m m e s à distribuer
                            o n t é t é déterminé e s .</p>
                        <p>III. - Il é c h e t, au point de vue d e l'app l i c a t i o n d e l'art.
                            7 0 2 C. Proc., d e c o m p a r e r entre e u x l e s p r i x d e la
                            première et d e l a s e c o n d e adjudication, s a n s majoration d u
                            premier p r i x d e s intérêts qui o n t couru jusqu'à la d a t e d e la
                            s e c o n d e adjudication.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourali, 2me Ch. Prés. M. C. van Ackere, 3 Juin 1915. —
                            Dme Sattouta El Boghdadia c. Dme Hélène Vve Athanase Douras e s q . e t
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici l e s principaux motifs d e c e jugement :</p>
                        <p>Attendu qu'il est généralement admis, que la folle enchère n'a pas pour
                            effet de faire recommencer une procédure d'ordre terminée, mais
                            seulement de faire apporter à la procédure existante les modifications
                            qui sont une suite nécessaire de la nouvelle adjudication, notamment
                            celle de la somme à distribuer;</p>
                        <p>Attendu que lorsque la fixation du nouveau prix à distribuer détermine la
                            confection d'un nouveau règlement définitif, on ne saurait refuser</p>
                        <p>^aux intéressés le droit de critiquer ce nouveau règlement, tout au moins
                            en ce qui concerne la façon dont les sommes à distribuer ont été
                            déterminées ;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce, le prix de la seconde adjudication a été
                            supérieur au prix de la première adjudication (L.Eg. 340 contre L.Eg.
                            237);</p>
                        <p>Qu'il n'y a donc pas lieu à application d e l'art. 702 Proc. Civ. et
                            Com.; q u e la Dame Douras prétend vainement q u e l'art. 702 doit être
                            interprété en ce sens que, pour établir la comparaison entre les deux
                            prix de vente, il y a lieu d'augmenter le prix obtenu lors de la
                            première adjudication, des intérêts dûs p a r l'adjudicataire jusqu'au
                            jour de la seconde adjudication; q u e ces intérêts représentent une
                            somme dûe par l'adjudicataire qui doit, de toute façon, entrer en
                            distribution, de sorte que, si la seconde adjudication avait donné un
                            prix inférieur à celui d e J a première adjudication au lieu de donner
                            un prix supérieur, la Dame Douras ès. n. et q u .</p>
                        <p>n'aurait p a s p u prétendre qu'en ajoutant les intérêts d û s par elle
                            au premier prix, ce dernier était équivalent ou supérieur au second p r
                            i x; qu'elle eût été tenue de payer, outre la différence entre les deux
                            prix d e vente, les intérêts d û s jusqu'au jour de la seconde
                            adjudication; que c'est en c e sens qu'il faut interprêter l'arrêt du 12
                            Juillet 1838, rapporté dans Dalloz, que la Dame Douras a cru pouvoir
                            invoquer à l'appui de sa thèse; qu'il importe du reste de remarquer que
                            toute autre solution serait injuste, et dangereuse, puisque les intérêts
                            du prix d'acquisition sont dûs à raison de la jouissance des immeubles
                            achetés, et que, si l'on permettait de les ajouter au prix obtenu lors
                            de la première adjudication, la sanction établie p a r l'art. 702 en v u
                            e d'empêcher les folles enchères serait bien souvent lettre morte...</p>
                        <p>... Qu'il y a donc lieu, dans le cas d e l'espèce, d e déterminer la
                            somme à distribuer, en ajoutant au prix de la seconde adjudication
                            majoré de ses intérêts (L. Eg. 357,259) la somme représentant les
                            intérêts à 9% dus p a r la Dame</p>
                        <p>Douras es. n . et q u . depuis le 10 Juin 1901</p>
                        <p>jusqu'au 2 Juin 1913, soit L.Eg. 229, 990 (et non</p>
                        <p>23133%oo comme l'a prétendu erronément l a</p>
                        <p>Dame Douras) ce qui représente un total d e</p>
                        <p>L.Eg 577,249; que cette somme correspond exactement à celle fixée par le
                            second règlement définitif si l'on tient compte de ce q u e la somme d e
                            L. Eg. 229&lt;JO%po dûe du chef d'intérêts a été portée en déduction du
                            montant de la créance de la Dame Douras au lieu d e l'être en majoration
                            de la somme à distribuer ...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>35 . - H y p o t h è q u e . — Bâtiment construit sur le terrain
                            hypothéqué.— Revendication.</p>
                        <p>O n n e saurait r e v e n d i q u e r u n b â t i m e n t construit s u r
                            u n terrain appartenant a u débiteur s a i s i, e t d o n n é e n h y p
                            o t h è q u e par c e dernier a v a n t la construction d u b â t i m e
                            n t, car toute s l e s a m é l i o r a t i o n s e t c o n s tructions
                            profitent au terrain.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch. Prés. M. O. d'Alpoïm, 16 Novembre 1915. — Asma
                            Bent Mohamed Aly c, Mahmoud Osman, et Stagni et figli).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>36 . - I n j u r e n o n p u b l i q u e . — Lettre privée. — Préjudice
                            moral. — Dommages intérêts.</p>
                        <p>T o u t fait poursuivi par la loi o b l i g e s o n auteur à réparer le
                            préjudice qui en résulte.</p>
                        <p>Aux termes de l'art. 3 4 0 C. Proc. c e u x q u i s e rendent c o u p a b
                            l e s d'injures n o n p u b l i q u e s et ne renfermant p a s
                            l'imputation d'un fail déterminé s e r o n t p u n i s d'une m p r i s o
                            n n e m e n t d e 3 j o u r s à une s e m a i n e e t d'une a m e n d e
                            d e P. T. 5 0 à P. T. 100.</p>
                        <p>L'e x p r e s s i o n d'un m é p r i s c o n t e n u e d a n s u n e
                            lettre p r i v é e e s t un acte i n j u r i e u x pour lequel
                            réparation e s t d u e .</p>
                        <p>L'injure, même s'il n'en r é s u l t e a u c u n préjudice é c o n o m i
                            q u e e t déterminé, d o n n e</p>
                        <p>! 9</p>
                        <p>droit à d e s dommages intérêts pour l e préjudice moral q u i e n e s t
                            la conséquence .</p>
                        <p>C'est seulement à la personne q u i a été injuriée e t n o n a u j u g e
                            qu'il appartient d e d é c i d e r s i e l l e s e t r o u v e a u d e s
                            s u s d e l'off e n s e o u s i elle v e u t e n demander la r é p a
                            ration par v o i e d e justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. des Appels Soram. Civ. Caire, Prés. M. Kraft, 1Q Novembre 1915. —
                            D m e Richard c. Abdalla Sfer Pacha).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>37 . - J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence.</p>
                        <p>— Honoraires de médecins. —</p>
                        <p>Demande formulée en bloc par plusieurs demandeurs.</p>
                        <p>E s t irrecevable la d e m a n d e f o r m u l é e e n bloc pour u n e s
                            e u l e e t u n i q u e s o m m e p a r plusieurs m é d e c i n s ayant
                            participé à une o p é r a t i o n chirurgicale, contre le malade,*</p>
                        <p>a v a n t d'avoir a u préalable fait connaître à c e dernier leurs
                            prétentions r e s p e c t i v e s et d e l'avoir m i s à même d'a v i s
                            e r s'il était d e s o n intérêt d e faire droit à l'une o u l'autre d e
                            c e s prétentions p o u r éviter l'assignation en justice, e t c e a l o
                            r s surtout qu'un s e u l d e s demandeur s étant étranger et entraîn a
                            n t par s a présence en cause la compétence de la juridiction m i x t e,
                            l e d é f e n d e u r pouvait avoir intérêt à l e régler s e u l pour
                            laisser l e s autres m é d e c i n s l'assigner d e v a n t s e s j u g
                            e s naturels.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel,3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 2Novembre 1915. — Mohamed
                            bey Moustafa Abou Hanza c. D r Zeiffat bey et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte d e c e t arrêt, qui examine judicieusement un a s
                            s e z curieux litige:</p>
                        <p>La question de l a compétence de la juridiction</p>
                        <p>Mixte est, dans l'espèce, dominée par une question de recevabilité de la
                            présente action telle qu'elle est formulée dans l'exploit
                            d'assignation.</p>
                        <p>Cette question préjudicielle peut s e résumer ainsi :</p>
                        <p>Le fait que les quatre docteurs intimés ont p r i s part, d'ailleurs à un
                            degré différent, à l'opération chirurgicale à laquelle l'appelant a été
                            soumis, leur donne-t-il le droit de formuler une demande d'honoraires en
                            bloc sans spécifier l e montant d û à chacun d'e u x ?</p>
                        <p>A cet égard c'est à bon droit q u e l'appelant a fait observer que, si
                            l'on peut admettre q u e les différents médecins ayant procédé
                            conjointement à une opération s e réunissent pour faire une seule action
                            judiciaire en paiement d'honoraires, cela n'implique pas que ces
                            médecins puissent être considérés comme constituant dans leur ensemble
                            une espèce d'association ayant une seule et unique créance (sauf à la
                            partager entre eux suivant leurs accords et convenances), d e façon à
                            exclure le droit du malade de discuter avec chacun d'eux pour le
                            paiement des honoraires à lui dûs respectivement.</p>
                        <p>Le droit des différents médecins est un droit personnel et non un droit
                            appartenant à une association ou à un z entité juridique indépendante de
                            celle de ses membres, entité que l'on ne saurait fonder sur aucun
                            principe de droit ou disposition de loi écrite: réciproquement le malade
                            est obligé envers chacun d e ses médecins -</p>
                        <p>distinctement.</p>
                        <p>Peu importe, à ce point de vue, que les médecins consultants aient été
                            requis par le malade lui-même ou bien par l e médecin ou chirurgien
                            traitant ou opérateur avec l'agrément du malade;</p>
                        <p>seulement, dans ce dernier cas, il pourrait être question d'un recours
                            spécial d e s médecins assistants envers le médecin traitant.</p>
                        <p>Peu importe également que les médecins s e soient mis d'accord entre eux
                            par le partage d u total des honoraires, le malade étant et devant
                            rester étranger à cet accord.</p>
                        <p>Quant à la déclaration d e l'intimé Dr. Legrand, portant que «toutes les
                            opérations chirurgicales,</p>
                        <p>20 « qui s o n t faites en notre maison de santé par l e</p>
                        <p>« D r . Zeiffal Hassan s o n t faites en association</p>
                        <p>* avec moi, e t nous y s o m m e s également inté-</p>
                        <p>« r e s s é s, », e l l e n'est pas opposable à l'appelant qui a traité a
                            v e c Zeiffal personnellement et non avec l'association Zeiffal-Legrand.
                            p</p>
                        <p>P a r application d e c e principe l e s intimes ne pouvaient s e réunir
                            pour actionner l'appelant de vant lajuridiction Mixte avant d'avoir a u
                            préalable fait connaître à c e dernier leurs prétentions respectives e t
                            d e l'avoir m i s à même d'aviser s'il était d e s o n intérêt d e faire
                            droit à l'une o u l'autre d e c e s prétentions pour éviter l'a s s i
                            gnation en justice. %</p>
                        <p>Dans l'e s p è c e l a f à ç o n d e procéder des intimés a m i s
                            l'appelant dans l'impossibilité d'exercer l e droit, qui lui appartient
                            indubitablement, d e régler celui des médecins qui, e n raison d e s a
                            nationalité étrangère, entraînait la compétence de la Juridiction Mixte,
                            pour laisser l e s autres médecins l'assigner devant s e s
                            juges'naturels, savoir l e s Tribunaux Indigènes.</p>
                        <p>En cet état d e c h o s e s il y a lieu d'infirmer l e jugement déféré,
                            en déclarant l'irrecevabilité de la demande formulée en bloc pour une
                            seule e t unique s o m m e par l e s quatre médecins, qui ont refusé et
                            refusent d'a c c é d e r à 1' invitation d u malade de vouloir bien lui
                            indiquer quelle e s t la s o m m e qu' il devrait à chacun d'e u x
                            respectivement.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>38. - J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence.</p>
                        <p>— Tiers détenteur étranger. — Action en simulation.</p>
                        <p>L'existence d'un élément étranger en la personne d'un tiers détenteur qui
                            a le droit et l'intérêt d'être partie en cause à l'expropriation rend la
                            juridiction mixte seule compétente de par la loi. Il importe peu qu'une
                            instance soit pendante en simulation de la vente, car même en admettant
                            q u e la simulation fût déclarée, cela ne vaudrait p a s à exclure la
                            compétence fnixte, étant donné le principe que la juridiction mixte une
                            fois compétemment saisie d'un litige n'en reste pas moins compétente
                            jusqu'à solution définitive même lorsque le cours ultérieur du procès a
                            porté à l'élimination de l'élément étranger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 18 Novembre 1915.
                            — Abdel Rahman eff. Ibrahim e . Georges Michel Baliari).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>39. - L o i m a r t i a l e . — Nationaux des pays ennemis résidant en
                            Egypte. — Faculté d'exercer le commerce et d'ester en justice.</p>
                        <p>— Décision du 5 Août 1914 et Proclamations des 25 Janvier et 16 Août
                            1915.</p>
                        <p>Le rapprochement des Décisions et</p>
                        <p>Proclamations intervenues au sujet d u commerce par ou avec les personnes
                            de nationalité ennemie ou résidant en pays ennemi, permettent de
                            déclarer que la</p>
                        <p>Proclamation du 16 Août 1915 interdit le commerce en Egypte aux personnes
                            de nationalité ennemie, et en particulier a u x</p>
                        <p>, raisons sociales dont l'un des associés est allemand ou autrichien,
                            sauf à celles qui auront obtenu un permis (art. 1 et 2). Mais la même
                            proclamation précise que les dispositions contenues dans les décisions
                            du</p>
                        <p>Conseil des Ministres du 5 Août 1914 ou dans la Proclamation du 2 5
                            Janvier 1915</p>
                        <p>à l'égard des personnes résidant en pays ennemi, ne leur seront
                            applicables qu'à partir d'une date qui sera fixée ultérieurement</p>
                        <p>(ait. 5). J u s qu'à cette date, qui n'est pas encore fixée, elles
                            restent donc</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>sous le régime de la Décision et de la première</p>
                        <p>Proclamation précitées qui permettent aux nationaux de pays ennemis,
                            résidant en Egypie, de s'y livrer au commerce et d'y ester en
                            justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch Prés. M. L. Sandars, 10 Novembre 1915.— Aly Aly E l
                            Mehi et autres c. Seeger Brothers et Co).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>40. - O p p o s i t i o n à c o m m a n d e m e n t .</p>
                        <p>— Délais de distance.</p>
                        <p>Un délai de distance est généralement admis lorsqu'il y a une certaine
                            distance entre le domicile d'une personne citée ou sommée et l'endroit
                            où cette personne doit se présenter ou s e faire représenter, mais
                            pareil délai ne s e calcule pas pour la distance qui peut exister entre
                            le domicile de la personne qui donne la sommation ou la citation et le
                            domicile de la personne sommée ou citée.</p>
                        <p>Par une disposition expresse, la loi a admis les délais de distance pour
                            la signification des actes d'appel (art. 399 C.Proc.);</p>
                        <p>il en était d'ailleurs de même sous l'empire de l'ancien article 373
                            ibid. touchant l'opposition à un jugement rendu par défaut faute de
                            conclure.</p>
                        <p>Une semblable disposition n'existe pas en matière d'opposition à
                            commandement en laquelle l'art. 19 C. Proc. Civ. et Com.</p>
                        <p>n'est pas applicable. Il faut retenir dès lors qu'en cette matière les
                            délais de distance ne doivent pas être calculés.</p>
                        <p>Du reste selon les art. 609-610 C. Proc.</p>
                        <p>l'observation du délai de quinzaine n'est pas prescrite à peine de
                            déchéance et le</p>
                        <p>Tribunal conserve toujours la faculté d'ordonner la suspension de la
                            saisie pour motifs graves.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 3me Ç h . Prés. M. Adlercreutz, 4 No vembre 1915.—
                            Moustafa bey Khalifa c. Deutsche Orienibank'</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>41. - P a t r i a r c a t s . — Compétence. —</p>
                        <p>Privilèges des communautés non-musulmanes en Turquie. — Firman.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence constante q u e les questions relatives aux
                            tutelles et en général toutes les questions relevant du statut
                            personnel, sont du ressort des Patriarcats dans les rapports entre
                            sujets chrétiens appartenant à une même communauté religieuse, la
                            seuleexception étant en matière de succession, où il faudrait la
                            soumission volontaire des parties intéressées.</p>
                        <p>Toutes les communautés non musulmanes jouissent des mêmes privilèges et
                            des mêmes pouvoirs juridictionnels, sans qu'il y ait lieu de faire de
                            distinction entre les</p>
                        <p>Patriarcats autorisés par firman et ceux qui n'en ont point r e ç u :
                            l'art. 18 du Hatti</p>
                        <p>Houmayoun, en vigueur en Egypte qui était autrefois sous la dépendance de
                            la</p>
                        <p>Turquie, n'o p p o s a n t aucune restriction aux droits des Patriarcats,
                            qui n'étaient pas tenus de s e munir d'un firman, pour statuer dans les
                            limites de leur compétence, entre les divers membres de leur
                            communauté.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. L. Sandars, 10 Novembre 1915. — Joseph
                            Bahari e s q . c. Khalii Courgi et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — - V. l'important arrêt du 22 Mai 1915, Gaz., Ill, 193-425.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>42. - P r e s c r i p t i o n l i b é r a t o i r e . —</p>
                        <p>Point de départ. — Effets à réquisition.</p>
                        <p>I. - L'exception de prescription étant opposable en tout état de cause,
                            on n e saurait soutenir qu'un- appelant y a renoncé, parce qu'il ne
                            l'aurait pas opposée in limine litis.</p>
                        <p>II. - Il est de principe, en matière de prescription libératoire, que son
                            délai court du jour où la créance devient exigible, e t non pas du jour
                            où la créance est exigée..</p>
                        <p>L'effet de commerce payable à réquisition peut être présenté pour être
                            réglé depuis le jour de sa souscription et à défaut de paiement être
                            protesté le lendemain.</p>
                        <p>La prescription d'une obligation s a n s terme commence à courir depuis
                            la naissance même de l'obligation.</p>
                        <p>Toute autre interprétation de la loi mènerait à l'absurde, laissant à
                            l'arbitraire d u créancier le délai de la prescription des effets
                            payables à vue, le créancier pouvant le garder par devers lui, sans en
                            exiger le paiement pendant une période plus longue même q u e celle de
                            la prescription libératoire en matière civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex, s t a t en appel. Prés. M. Pereira e Cunha, 22
                            Novembre 1915. — Ahmed Cheta c. Gaston Castro et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - Ds. ce sens, arrêt 24 Décembre 1914, Gaz. V, 52-122.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>43. - R e connaissance d e dette . —</p>
                        <p>Billet à ordre. — Cause civile. — Obligation civile. — Exception d'ordre
                            public.</p>
                        <p>Une reconnaissance de dette faite p a r billet susceptible d'endossement
                            mais stipulé payable par termes et causé pour solde de location du
                            terrain, ne constitue point un effet dé commerce, mais une obligation
                            purement civile.</p>
                        <p>Cette exception étant d'ordre public,, doit être soulevée d'office par le
                            Tribunal appelé à en juger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 15 N o ^ vembre 1915. —
                            Gabriel Kheir c. Alohamed Hassanein et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. Code Com. Ann. sub Art. 113».</p>
                        <p>N°s 1, 2, 3, 4 et 10.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>44. - Référés . — Compétence. — DiJ-</p>
                        <p>ficultés d'exécution. — Vente de récoltes.</p>
                        <p>— Séquestre.</p>
                        <p>I. - Le Juge des Référés saisi d'une-</p>
                        <p>contestation sur une mesure d'exécution a toute compétence pour apprécier
                            les.</p>
                        <p>titres sur lesquels les parties fondent leurs prétentions, et peut en
                            conséquence retenir comme fictive une vente invoquée.</p>
                        <p>II. - Celui qui, postérieurement à la.</p>
                        <p>transcription de la saisie-immobilière, a acheté du saisi les récoltes,
                            et alors même qu'il lui a payé des avances sur lè prix,, ne peut pas
                            exiger du sequestie nommé ensuite aux immeubles la livraison des
                            récoltes contre paiement du solde du prix,, la vente étant nulle faute
                            de pouvoir d u saisi de la consentir. Alors même q u e le propriétaire
                            serait resté en possession des.</p>
                        <p>terrains saisis, cette possession étant, a u x termes de l'Art. 622 C.
                            Proc., à litre de;</p>
                        <p>séquestre, ne lui confère pas pouvoirs de:</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> disposer des récoltes qui doivent être vendues aux enchères ou de toute
                            autre manière autorisée par le Juge, avec dépôt d u prix à la Caisse du
                            Tribunal d e la saisie.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. L. Sandars, 17 Novembre 1915. — Georges
                            Moutran c. Crédit Franco Egyptien).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - Ds. ce sens arrêt 22 Février 1913, Bull. XXIV, 161, Gaz.
                            II, pp. 66 et 106.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>45. - R e n v o i i n t e m p e s t i f . — Défaut de remboursement d'un
                            prêt par l'employé.</p>
                        <p>Le fait par un employé de n'avoir pas remboursé à l'époque convenue une
                            somme à lui prêtée par son patron, ne saurait à lui seul justifier son
                            licenciement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 15 Novembre 1915. — Sidnag
                            Hassal c. Albert Triboul).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>46. - R e v e n d i c a t i o n m o b i l i è r e . —</p>
                        <p>Débiteur non assigné. — Mise en cause du débiteur sur opposition. —
                            Irrecevabilité.</p>
                        <p>L'opposition faite par un revendiquant au jugement de défaut qui a
                            déclaré irrecevable sa revendication pour avoir été introduite sans
                            qu'il eût mis en cause le débiteur saisi, doit être encore déclarée
                            irrecevable quand bien même le débiteur saisi aurait été mis en cause
                            dans l'instance en opposition.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 2me Ch. Prés. M. Kraft, 14 Novembre 1915. — Nakhla
                            Charkaoui c. Bank of Egypt).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>47. - S a i s i e - arrêt . — Conditions de va-</p>
                        <p>lidité et d'exercice. — Saisie-immobilière.</p>
                        <p>•— Immobilisation de récoltes.</p>
                        <p>Pour qu'une saisie-arrêt puisse être pratiquée légalement, il faut que le
                            saisissant soit créancier de celui contre lequel la saisie est dirigée,
                            et que le tiers entre les mains duquel le créancier fait opposition soit
                            lui-même débiteur non point du créancier saisissant mais bien du
                            débiteur saisi lui-même.</p>
                        <p>Le créancier hypothécaire qui a saisi immobilièrement des terrains n'est
                            donc pas fondé à se baser sur l'immobilisation des récoltes pour — sous
                            le prétexte que le séquestre judiciaire des terrains aurait à tort vendu
                            ces mêmes récoltes, — pratiquer contre ce séquestre, lequel n'est pas
                            son débiteur, une saisie-arrêt • exécution entre les mains de
                            l'acheteur, sur le prix que le dit acheteur a été condamné à payer au
                            séquestre. Pareille saisie est nulle et de nul effet.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 25 Novembre 1915. —
                            Land Bank of Egypt c. Ch. Metaxa «sq. et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>48. — S i g n i f i c a t i o n a u Parquet . —</p>
                        <p>Transmission par les voies diplomatiques.</p>
                        <p>— Domicile connu à l'étranger.</p>
                        <p>Il ne suffit pas, pour rendre obligatoires les formalités de l'art. 11 C.
                            Proc. pour la</p>
                        <p>«transmission par les voies diplomatiques des actes signifiés au Parquet,
                            q u e le signifié ait en réalité un domicile à l'étranger, mais il faut
                            que ce domicile soit connu ou ait dû être connu du requérant. Sinon
                            l'assignation peut être donnée au Parquet pour domicile inconnu en
                            Egypte, conformément à l'art. 10, 5" C. Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 18 Novembre 1915. —
                            Emile Vallon de la Villette c. G. Stagni e figli).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>49. - S u j e t o t t o m a n . — Marque de fabrique déposée en pays
                            ennemi. — Faculté d'ester en justice. — Action en concurrence
                            déloyale.</p>
                        <p>Un sujet ottoman qui a déposé sa marq u e de fabrique en pays ennemi,
                            mais qui a présentement sa résidence en Egypte, ne tombe pas sous le
                            coup de la loi qui d é fend l'accès du prétoire aux personnes résidant
                            en pays ennemi, et peut en conséquence invoquer le dépôt de sa marque à
                            l'appui de l'action en concurrence d é loyale qu'il a intentée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 15 Novembre 19l5. — Nicolas
                            Sefferidis c. Yacoub Houllon et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>50. - S u j e t s e n n e m i s . — Personnes résidant en pays ennemi. —
                            Capacité d'es-</p>
                        <p>trer en justice. — Proclamation du 25 Janvier 1915.</p>
                        <p>La défense faite par l'art. 7 de la Proclamation du 2 5 Janvier 1915 aux
                            personnes résidant en pays ennemi de « suivre sur un procès déjà
                            intenté» vise uniquement et dans aucun doute les procès déjà intentés
                            par elles, et non point ceux qui auraient été dirigés contre elles. En
                            effet le même art. 7 commence par interdire aux dites personnes d'«
                            intenter» une action quelconque en qualité de demandeurs: et le second
                            membre de phrase doit être mis en rapport avec le premier.</p>
                        <p>S'il en était autrement, la mesure qui à été prise contre les sujets des
                            pays ennemis, en vue de les priver d'un droit et d'un avantage,
                            aboutirait en réalité à créer en leur faveur une situation privilégiée,
                            puisqu'elle les mettrait, pendant toute la durée de la guerre, à l'abri
                            de toute poursuite judiciaire, ce qui est certainement inadmissible.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, U Novembre 1915. —
                            G. Stagni e figli c. Dame Margherite Dahan, épouse Von Haas et
                            autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>51. - T é m o i n s . — Non-comparution. —</p>
                        <p>Amende. — Récusation. — Juge-commis à l'enquête.</p>
                        <p>Le'ténioin dûment cité et réassigné après une première non-comparution,
                            n'a pas le droit de se faire juge lui-même du motif d'une récusation
                            possible, et, par suite, le juge commis à l'enquête, requis d'appliquer
                            à ce témoin les dispositions d e l'art. 226 Code Proc., ne saurait
                            admettre d'office que le témoin étant intéressé a u procès, il n'y avait
                            lieu ni de l'entendre, ni d'appliquer contre lui les sanctions légales
                            requises.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex. 4me Ch. Mixte, Prés. M M. Suzanne, 4 Novembre 1915. —
                            Anastase Mentozopoulo c. Mohamed Bey Ahmed Bassiouni).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici le texte de ce jugement :</p>
                        <p>Attendu que l a procédure e n c e qui c o n c e r n e l e t é m o i n e s
                            t nettement déterminé e p a r l e s artic l e s 2 2 2 e t s u i v a n t
                            s d u Code du Proc. Mixte .</p>
                        <p>Qu'à c e t égard l'art. 2 2 3 e s t f o r m e l e t impératif, qu'il s'i
                            m p o s e a u j u g e, p a rce qu'il réprime n o n p a s l e défaut d e
                            d é p o s i t i o n, q u e l e j u g e pourra admettre o u rejeter s u r
                            l a présentation d u t é m o i n, mais l e défaut tout à fait s p é c i
                            a l e t distinct d'o b é i s s a n c e à un acte l é g a l r é g u l i e
                            r;</p>
                        <p>Qu'il dit « s e r a c o n d a m n é » l a i s s a n t seulement à
                            l'appréciation d u magistrat l a décision relative à la r é a s s i g n
                            a t i o n s'i l y a lieu;</p>
                        <p>21</p>
                        <p>Attendu que l e t é m o i n Radouan e l A g a o u i A b dallah c o n v o
                            q u é par lettre pour l a séance d u</p>
                        <p>Juin 1915, e n v o y a u n certificat m é d i c a l d a n s l e q u e l
                            il n e s e prévalait n u l l e m e n t d e s c a s d e r é c u s a t i o
                            n prévu s par l e s articles 237 e t 2 3 6 d u C o d .</p>
                        <p>d e Proc. Civile, mais s e bornait à demander u n r e n v o i; qu'il s e
                            trouvait a i n s i d a n s l e s conditions d e l'art. 2 3 0 d u même c
                            o d e;</p>
                        <p>Qu'il fut régulièrement c i t é le 16 Juin pour l a séance du 18 Juin, a
                            v e c a v i s d e s p é n a l i t é s qu'il encourrait e n c a s d e non
                            présentation; qu'il écrivit d e nouveau a u juge e n q u ê t e u r p e r
                            s i s t a n t à s e dire m a l a d e;</p>
                        <p>Que c e t état de maladie bien qu 'att es t é par un certificat m é d i c
                            a l , étant c o n t e s t é par l e d e mandeur, l a continuation d e
                            l'e n q u ê t e fut renv o y é e a u d e u x Juillet;</p>
                        <p>Qu'à cette d a t e l e demandeur justifia en effe t q u e l e t é m o i n
                            n'était nullement m a l a d e e t d e m a n d a contre lui l'application
                            d e s art. 224 e t 226;</p>
                        <p>Que dans ces conditions l e j u g e l e c o n d a m n a à être r é a s s
                            i g n é à s e s frais et lui infligea u n e a m e n d e d e c e n t
                            piastres a u tarif, fixant l a c o n t i nuation d e l'e n q u ê t e a u
                            2 6 d u même m o i s;</p>
                        <p>Qu'à c e t effet assignation régulière fut d o n n é e a u t é m o i n à
                            l a date du dix Juillet 1915;</p>
                        <p>Attendu qu'a d v e n u le 26 Juillet, R a d o u a n E l</p>
                        <p>A g a o u i p e r s i s t a à n e p a s déférer a u m a n d e m e n t d e
                            justice;</p>
                        <p>Attendu que l e J u g e, r e q u i s d'appliquer l a d i s p o s i t i o
                            n d e l'art. 226, a d m i t d'office q u e l e t é m o i n étant
                            intéressé a u p r o c è s il n'y avait pas lieu d e l'entendre n i
                            d'appliquer l e s s a n c t i o n s l é g a l e s e t r e q u i s e s, e
                            t q u e l'incident fût à l a req u ê t e du demandeur porté d e v a n t
                            l e Tr ib unal;</p>
                        <p>Attendu qu'e n admettant, c e qui pourra e t d e v r a être e x a m i n é
                            e n t e m p s e t lieu, q u e le t é m o i n n e d o i v e p a s être
                            entendu s o u s s e r m e n t pour l e motif r e l e v é d'office p a r
                            l e juge, c e l a n'autorisait p a r l e t é m o i n à n e p a s déférer
                            aux citations par lui r e ç u e s;</p>
                        <p>Qu'il n'a v a i t p a s à s e faire j u g e lui-même d u motif d e s a
                            récusation, d'autant plus que l'artic le 237 n e c o n s i d è r e p a s
                            c e motif comme p é r e m p -</p>
                        <p>t o i r e e t dit :</p>
                        <p>« Pourront être r e p r o c h é s, » soit, d a n s l'e s p è c e, pourra
                            faire valoir c e motif de récusation, e t c. . .</p>
                        <p>Que c e motif de récusation pouvait et devait d o n c être discuté
                            contradictoiremént, d e v a n t l e magistrat délégué, c e qui n'a pas e
                            u lieu;</p>
                        <p>Que l e s s a n c t i o n s prévue s par l e s art. 225 e t 2 2 6 du Code
                            de Proc. Civile o n t d o n c é t é e n c o u r u e s .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>52. - T i e r c e opposition . — Non-op-</p>
                        <p>posabilité aux tiers des jugements préjudi-</p>
                        <p>ciant à leurs droits.</p>
                        <p>Il appartient à tout intéressé soit de procéder par la voie de la
                            tierce-opposition contre un jugement qui préjudicie à s e s droits, soit
                            d e faire valoir la nullité, ou pour mieux dire, la non-opposabilité d u
                            jugement, incidemment dans le procès principal dans lequel on s e
                            prévaut du jugement à son encontre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi 9 Novembre 1915. — Constantin
                            Constantinides c. Fatma bent Mohamed El Kit esq. et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>53. - T i e r s - s a i s i . — Responsabilité solidaire avec le
                            débiteur. — Preuve de la faute ou du dol.</p>
                        <p>En rendant le tiers-saisi responsable des causes de la saisie, l'art. 491
                            Code</p>
                        <p>Proc. le considère tenu solidairement avec le débiteur saisi de
                            l'obligation cause de la saisie; or la solidarité, quand elle n'est pas
                            stipulée, doit naître d'un acte délictueux ou quasi-délictueux commis
                            par deux ou plusieurs personnes au préjudice d'une autre. L'art. 491
                            suppose donc un accord frauduleux entre le saisi et le tiers saisi pour
                            frustrer les droits d u créancier.</p>
                        <pb n="22" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Il i n c o m b e d è s l o r s à c e dernier d'é t a b l i r l'e x i s t
                            e n c e d e c e c o n c e r t d o l o s i f e t pour c e l a il ne
                            suffit p a s d e d é m o n t r e r qu'i l y a e u négligence o u retard
                            011 même o m i s s i o n d e la part d u t i e r s s a i s i à f a i r e
                            s a d é c l a r a t i o n, il f a u t encore p r o u v e r q u e l e t i
                            e r s s a i s i a a g i o u o m i s d o l o s i v e m e n t,
                            c'est-à-dire qu'il a c o m m i s u n e f a u t e l e r e n d a n t p a s
                            s i b l e d'une r é p a r a t i o n .</p>
                        <p>P o u r p r o u v e r q u e l e tiers s a i s i a fait u n e f a u s s e
                            d é c l a r a t i o n, il f a u t d'abord d é m o n trer qu'il était d é
                            b i t e u r d u s a i s i au moment où il a e u connaissance d e l a s a
                            i s i e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C'iv. Alex. Ire Ch, Prés. M. G. Paulucci. — 13 Novembre 1915. —
                            Carlo Salinas c. Balamano et Azarian).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>54. - Vente. — Clauses manuscrites et clauses imprimées. — Usages. —
                            Expédition.</p>
                        <p>— Livraison. — Clause d'exonération.</p>
                        <p>— Force majeure. — Marchandises importées.</p>
                        <p>Il e s t l o i s i b l e a u x parties c o n t r a c t a n t e s d e
                            s'écarter d e s u s a g e s é t a b l i s e n c o n v e n a n t d e s c
                            l a u s e s qu'elle s t r o u v e n t l e m i e u x c o n f o r m e s à
                            l e u r s intérêts, m a i s, pour qu'on p u i s s e admettre qu'une c l
                            a u s e m a n u s c r i t e i n s é r é e d a n s u n contrat e n t r a
                            î n e d é r o g a t i o n à une a u t r e c l a u s e i m p r i m é e d
                            a n s l e t e x t e, il f a u t que les d e u x c l a u s e s s o i e n
                            t d'une i n c o m p a t i b i l i t é m a n i f e s t e o u j u d i c i
                            e u s e m e n t p r é s u m é e .</p>
                        <p>T e l n'est p a s l e c a s lorsque l'a c h e t e u r, trouvant s o n a v
                            a n t a g e à s'a s s u r e r l e s é p o q u e s d e s l i v r a i s o
                            n s d e l a m a r c h a n d i s e à Alexandrie, pour rie p a s s u p p o
                            r t e r l e s r i s q u e s d'u n e e x p é d i t i o n p a r v o i e m
                            a r i t i m e, à r e m p l a c é l e m o t « e x p é d i t i o n » p a r
                            l e m o t « l i v r a i s o n » : p a r e i l l e c l a u s e n'i n d i
                            q u e p a s qu'il ait é t é d e l'intention des parties d'écarter l a c
                            l a u s e i m p r i m é e d'e x o n é r a t i o n, i n d i q u a n t
                            qu'e n c a s d'e m p ê c h e m e n t d e l'e x p é d i t i o n pour c a
                            s d e f o r c e m a j e u r e l'a c h e t e u r n'aurait p a s l e droit
                            d e f o r m e r u n e r é c l a m a t i o n pour l a n o n e x é c u t i
                            o n d u c o n t r a t : c a r l a s t i p u l a t i o n m a n u s c r i
                            t e « liv r a i s o n cif Alexandrie » n'e m p ê c h e p a s q u e l e v
                            e n d e u r c o n s e r v a i t intérêt à s e d é g a g e r d e
                            l'obligation de livrer e n c a s d'i m p o s s i b i lité d'e x p é d i
                            t i o n par suite d e f o r c e m a j e u r e .</p>
                        <p>Mais cette c l a u s e d'é x o n é r a t i o n ne peut avoir u n e p l u
                            s a m p l e p o r t é e q u e c e l l e d e d é g a g e r l e v e n d e
                            u r d e l'obligation d e s e o u v r i r s u r p l a c e, s'il n'a v a i
                            t p l u s d e m a r -</p>
                        <p>h a n d i s e s d i s p o n i b l e s p r o v e n a n t d'i m p o r t a t
                            i o n s a n t é r i e u r e s à l'é p o q u e où e s t s u r v e n u e
                            l'i m p o s s i b i l i t é d'i m p o r t e r : e t e n conséquence
                            l'acheteur offre p e r t i n e m m e n t d e p r o u v e r, e n d e m a
                            n d a n t l a r e p r é s e n t a -</p>
                        <p>i o n d e s l i v r e s d u v e n d e u r, q u e c e d e r n i e r a v a
                            i t s u r p l a c e à s a d i s p o s i t i o n d e l a m a r c h a n d
                            i s e t e l l e q u e c e l l e f a i s a n t l'objet d u c o n t r a t
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex. Prés. M. Peretra e Cunha, 2 Novembre 1915. — Alberto D.
                            Gattegno c. Brothers Stross).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>55. - Vol. — Chose volée. — Propriété.</p>
                        <p>Preuve de la possession matérielle.</p>
                        <p>L a r é p é t i t i o n d e la chose v o l é e d o i t être b a S é e s u
                            r l a preuve n o n p a s d e l a propriété a n t é r i e u r e m e n t a
                            u v o l a l l é g u é, mais d e l a p o s s e s s i o n matérielle a u m
                            o m e n t d e l'acte f r a u d u l e u x d e s p o l i a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ire C h . Prés. Aï. G. Paulucci, 13 Novembre 1915. —
                            Menahem Bracha c. Elie Altigos).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Consulaire</head>
                <div type="item">
                    <p>Tribunal C o n s u l a i r e d e G r è c e .</p>
                    <p>Succession. — Inventaire. — Mesure conservatoire. — Droits réels. —
                        Juridiction</p>
                    <p>Mixte. — Compétence. — Légataire. —</p>
                    <p>Apposition des scellés.</p>
                    <p>I. - L'i n v e n t a i r e d e s b i e n s immeuble s d'une s u c c e s s i o
                        n, m e s u r e c o n s e r v a t o i r e n e p o u v a n t même p a s être
                        considéré e comme l e préliminaire d'une a c t i o n, rentre d a n s l e s
                        attribution s d e l'Autorité C o n s u l a i r e d u d e c u j u s, e t n e
                        saurait i m p l i q u e r e m p i é t e m e n t s u r l a compétence a t t r
                        i b u é e p a r l e s art. 9, § 2 R. O. J. e t 5 Code Civ.</p>
                    <p>Mixte a u x Juridictions Mixte s e n matière d e d i f f é r e n d s c o n c
                        e r n a n t d e s droit s r é e l s sur les immeuble s .</p>
                    <p>II. - L e s l é g a t a i r e s d'une partie c o n s i d é r a b l e d'un e
                        succession en vertu d'un t e s t a m e n t dont la validité n ' e s t encore
                        n u l l e m e n t d i m i n u é e, s o n t recevable s à s o l liciter qu'il
                        s o i t p r o c é d é à un i n v e n t a i r e g é n é r a l e t s a n s r é
                        s e r v e s d e la f o r t u n e d u d e c u j u s, e n v u e d e l a f i x
                        a t i o n e t d e l a d e s c r i p t i o n d e s f o r c e s s u c c e s s
                        o r a l e s sur les q u e l l e s i l s o n t d e s d r o i t s l é g i t i
                        m e s .</p>
                    <p>III. - S i d'h a b i t u d e la f o r m a l i t é d e l'opposition d e s s c
                        e l l é s p r é c è d e c e l l e d e l'i n v e n t a i r e, e l l e n'e n c
                        o n s t i t u e cependant p a s u n e condition .</p>
                    <p>(Ord. Prés. Trib. Consul. Hèllénique d'Alexandrie M. G.</p>
                    <p>Choidas. — 29 Octobre 1915. Dmes Marie Schmidt et Cts c. Héritiers de feu
                        Stamatopoulo).</p>
                    <p>Note. — Voici l e texte de cette intéressante ordonnance :</p>
                    <p>Le Consul d e Zagazig, s u r la demande des dames Z. légataires de la fortune
                        d e feu X., p a r son ordonnance en date du 16-29 Septembre 1915</p>
                    <p>a fixé jour et heure pour procéder à l'inventaire des activités
                        successorales. D'autre part, l e s héritiers d u susditX. par leur demande
                        ou exception en date d u ' 2 8 Septembre 1915, e t pour l e s raisons y
                        exposées, s e sont opposés au susdit inventaire</p>
                    <p>Sur la d e m a n d e d e s légataires en date du 18 Octobre 1915 la question
                        fut portée par-devant</p>
                    <p>Nous, pour être solutionnée.</p>
                    <p>Ouï les avocats des parties dûment appelés.</p>
                    <p>Ayant délibéré conformément à la Loi.</p>
                    <p>Attendu que suivant l'art. 131 du Code Consulaire, n e sont p a s d e la
                        compétence de la Juridiction</p>
                    <p>Consulaire les différends concernant des droits réels sur des imneubles s i s
                        d a n s les p a y s capitulaires, lesquels, quant à l'Egypte, appartiennent
                        à la Juridiction des Tribunaux Mixtes, et ce même au c a s où les parties
                        seraient d e n a tionalité étrangère, en conformité des dispositions d e s a
                        r t . 9 . § 2 du Règlement d'organisation</p>
                    <p>Judiciaire (Titre I, Chap. I, § II) et 5 du Code</p>
                    <p>Civil Mixte (Dispositions préliminaires^.</p>
                    <p>Mais, l'inventaire des biens immeubles, comme mesure conservatoire, ne
                        pouvant être considérée p a s même comme le préliminaire d'une action, n e
                        touche en rien la compétence attribuée à la</p>
                    <p>Justice Mixte, et partant il ne saurait tomber s o u s l'application e t
                        l'exception ci-dessus d e l'art. 13î d e la Loi Consulaire, s'agissant s u r
                        tout d'une succession, rentrant dans les attributions générales d e s
                        Autorités Consulaires, e n tant q u e mesure provisoire (art. 1029, § 9
                        Proc.</p>
                    <p>Civ. e t 119 Loi Consulaire( admise également par les usages du pays, ainsi
                        qu'il est à notre connaissance personnelle, d e p a r le service.</p>
                    <p>Qu'à cause précisément d e s a nature, l'inventaire n'est pas soumis aux
                        dispositions ni Io ) d u</p>
                    <p>Décret d e 1867 a u x termes duquel les étrangers ont été autorisés à
                        acquérir d e s immeubles d a n s l'Empire Ottoman 2°) du protocole d e 1873,
                        e n vertu duquel la Grèce s'est rangée a u Statut créé p a r la susdite Loi
                        Ottomane et 3°! d e l a décision arbitrale d e s Ambassadeurs à
                        Constantinople d e 1901 visant la réglementation des relations d e s
                        Autorités Consulaires avec la S u blime</p>
                    <p>Porte, dispositions par lesquelles ont é t é soumises à la juridiction d e s
                        Tribunaux locaux</p>
                    <p>Ottomans toutes les questions ayant trait aux immeubles situés d a n s
                        l'Empire (Décret Impérial art. 2 et 3) ou tout différénd ayant pour objet un
                        immeuble situé d a n s l'Empire (Protocole § 1 8></p>
                    <p>ou enfin la décision s u r toute demande ou discussion relative à un droit
                        successoral s u r immeubles e n Turquie (Décision Arbitrale, art. 18, §
                        3).</p>
                    <p>Car, en effet, d a n s tous les cas susvisés, il s'agit d'un contentieux
                        réel, dont il ne fait point partie la mesure d e l'inventaire.</p>
                    <p>Que de celle là même, comme faisant partie des attributions d e s Consuls
                        compétents en m a tière de succession, la Décision Arbitrale (Art. 18, § 1 e
                        t 2) parle en termes génériques s a n s distinction entre meubles e t
                        immeubles.</p>
                    <p>Que si de ces dispositions générales, considérées comme règle d u droit
                        international, quant aux immunités en vigueur dans l'Empire Ottoman., il est
                        permis d'admettre que l'inventaire d'i m meubles appartient aux Autorilés
                        Consulaires, cette conclusion e s t également valable pour l'Egypte, dont le
                        régime nouveau (1914) reconnaît le droit capitulaire, l'exécution stricte d
                        u quel était légalement obligatoire pour le Vice-</p>
                    <p>Roi (1841).</p>
                    <p>Mais attendu qu'il convient p l u s spécialement de ne pas considérer la
                        mesure d'inventaire d'immeubles sis en Egypte comme étrangère à l a</p>
                    <p>Juridiction et aux attributions d e s Consuls, s u r la b a s e d e s
                        dispositions d e s a r t . 9 du Règlement d'Organisation et 4 du Code Civil
                        Mixte, e n vertu desquelles les questions de succession en général,
                        distraites d e la compétence des Tribunaux de la Réforme, sont soumises a u
                        Juge d u</p>
                    <p>Statut personnel.</p>
                    <p>Que s'agissant même de la situation légale d e l'héritier acceptant la
                        succession s o u s bénéfice d'inventaire, cet acte considéré alors comme
                        élé-</p>
                    <p>lément au point d e v u e d e la succession, qu'ils'agisse de meubles ou
                        immeubles, appartient incontestablement à la Juridiction Consulaire à
                        laquelle était soumis le de cujus.</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte d e c e qui précède q u e l'inventaire dressé p a r
                        l'Autorité Consulaire s u r d e s immeubles sis en Egypte ne saurait être
                        considéré comme impliquant immixtion à d e s attributions étrangères, e t
                        partant le dire tombe de lui-même;</p>
                    <p>Attendu quant a u manque d'intérêt ou de droit chez les personnes requérant
                        l'inventaire, l'o p position s e vérifie entièrement mal fondée, p a r la
                        raison qu'étant instituées légataires sur une partie considérable de la
                        succession (la moitié (1/2) par indivis s u r les terrains, et s u r
                        d'autres objets) en vertu d'un testament dont la validité pour le moment ne
                        semble pas être diminuée par une contestation quelconque, elles sont
                        parfaitement recevables conformément à une disposition expresse de la Loi
                        (Art. 1070 e t 1050, § 1 Code de Proc.) d a n s leur demande, qui tend à la
                        fixation et la description des forces successorales, s u r lesquelles elles
                        ont des droits légitimes.</p>
                    <p>Que plus spécialement, en ce qui concerne l e s meubles (du bien rural) sur
                        lesquels il y a discussion, il y a lieu de faire observer, tout d'abord, q u
                        e s'agissant d e l'inventaire d'une succession, o n n e saurait examiner, d
                        a n s la période où n o u s sommes, c.à.d. celle avant l'inventaire, ce qui
                        s e r a inventorié en détail, mais que, u n e fois q u e la cause existe,
                        comme en l'espèce, l'inventaire de la fortune successorale en tant
                        qu'universalité devra être ordonné (Art. 1049, 1050, § 11070</p>
                    <p>Code de Procédure^.</p>
                    <p>Qu'il convient ensuite de faire remarquer aux opposants, que les personnes
                        demandant l'inventaire ayant acquis p a r suite d u décés du t e s t a teur
                        un droit incontestable s u r le legs (dies legati cedit) ont également
                        acquis un droit sur les p r o duits présents ou futurs des terrains, ainsi q
                        u e s u r les objets qui sont considérés comme i m meubles, en tant
                        qu'attachés au sol.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Que c'est donc à raison et en conformité d e s art. 1049, § 2 et 1070 d u
                        Code de Proc. qu'on demande l'inventaire d e s susdits objets, soit qu'ils
                        soient déjà devenus soit qu'ils doivent de venir meubles, et comme tels
                        sujets aux dangers inhérents à leur nature, et ce partout où ils s e
                        trouvent, tant pendants encore par racines et attachés a u sol, que déjà
                        emmagasinés ou entreposés, afin d'éviter une transformation
                        préjudiciable</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu en conséquence, que la demande d'inventaire des légataires est
                        légitime et que, constituant une mesure conservatoire distincte (articles
                        1070, 1029, § 6 Code de Proc.) il n'est point nécessaire de demander au
                        préalable ou faire procéder à la mise s o u s scellés, des biens à
                        inventorier, puisque, si d'habitude cette dernière mesure précède celle d e
                        l'inventaire, cela ne veut pas dire qu'elle (la mise sous scellés) en
                        constitue aussi une condition, de sorte que les contestations des héritiers,
                        soutenant en outre à la fin, contrairement et par une interprétatiôn fausse
                        des dispositions de la Loi, qu'il s'agirait aussi d'un trouble de
                        possession, s e vérifient mal fondées;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit que cette contestation ayant été valablement initiée
                        par la présente procédure en conformité des a r t . 1073, 634 § 1</p>
                    <p>Proc. Civ. et 175 de la Loi Consulaire, il convient qu'il y soit par Nous
                        statué;</p>
                    <p>Attendu que la question mise en avant par les opposants, d e qui supportera
                        les frais de l'inventaire n'est d'aucune relation en influence dans les
                        présents débats. 0</p>
                    <p>P a r ces motifs :</p>
                    <p>Ordonne qu'il sera procédé à l'inventaire de la fortune tant mobilière
                        qu'immobilière de feu X, sise dans les villages Abou Chekouk et T a h a du
                        ressort de l'Autorité Consulaire d e Zagazig.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>Divorce. — Loi du 18 Avil 1886. —</p>
                    <p>Echelles du Levant. — Edit de Juin 1778.</p>
                    <p>— Enquêtes. — Procédure. — Tribunal consulaire. — Jiige-commis. — Convocation
                        des témoins par lettres de chancellerie.</p>
                    <p>I. - S'il est vrai q u e d a n s le titre d u d i v o r c e, — Loi du 1 8 A v
                        r i l 1886, — le législateur a prescrit un certain n o m b r e d e
                        formalités d e procédure substantielles, e t dont l'o b s e r v a t i o n e
                        s t obligatoire même d a n s l e s E c h e l l e s d u Levant, t e l l e s q
                        u e la procédure de conciliation, il n'a pas, par contre, prescrit de
                        formalités s p é c i a l e s pour l e s e n q u ê t e s q u e comporteraient
                        l e s instance s * e n d i v o r c e s, pour lesquelles il a r e n v o y é a
                        u G o d e d e Procédure, l e s p l a çant ainsi s o u s l'empire d u droit c
                        o m m u n .</p>
                    <p>O r, d a n s le L e v a n t, le droit c o m m u n é t a n t l'Edit d e Juin 1
                        7 7 8, c'est à c e dernier qu'il f a u t s e référer, et il n'y a p a s lieu
                        d e relever de nullités d u chef d e l a n o n o b s e r v a t i o n d e q u
                        e l q u e s p r e s c r i p t i o n s du Code de</p>
                    <p>Procédure i n applicable e n l'e s p è c e, alors même que les j u g e s e n
                        auraient s u i v i plus i e u r s, pour c o m p l é t e r la f o r m u l e s
                        i m p l e e t sommaire d e l'Edit p a r d e s e m p r u n t s a u Code de
                        Procédure constituant e n quelques o r t e d e s g a r a n t i e s s u p p l
                        é m e n t a i r e s .</p>
                    <p>H. - B i e n que les o p é r a t i o n s d'e n q u ê t e prévue s par l'Edit
                        d e 1778 s o i e n t c o n d u i t e s p a r le C o n s u l p e r s o n n e
                        l l e m e n t, l e droit pour l e tribunal consulaire d e d é l é g u e r
                        l'e n q u ê t e à un j u g e n e saurait être c o n t e s t é .</p>
                    <p>III. - La c o n v o c a t i o n d e s t é m o i n s par s i m p l e lettre d
                        e chancellerie, n o n seulement n'est p o i n t f r a p p é e d e nullité
                        par l'Edit d e Juin 1778, mais encore e s t c o n f o r m e a u x i n d i c
                        a t i o n s d e c e t a c t e q u i rec o m m a n d e avec j u s t e raison,
                        — s'a g i s s a n t d e p a y s d e Capitulations, — d e s u i v r e e n
                        matière d e procédure l e s v o i e s l e s p l u s s i m p l e s .</p>
                    <p>^ (Cour d'Appel d'Aix, Ire Çli. 18 Mars 1914. — Joseph</p>
                    <p>Bonan contre son épouse).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte d e c e t arrêt :</p>
                    <p>Attendu que Bonan a émis appel du jugement, rendu le 2 Mai 1913 par le
                        Tribunal consulaire d'Alexandrie, qui a rejeté les nullités qu'il avait
                        soulevées à ¡'encontre de l'enquête à laquelle il a été procédé p a r l a
                        dame Bonan, demanderesse en divorce;</p>
                    <p>Attendu que le sieur Bonan soutient q u e cette enquête, contrairement aux
                        prescriptions de l'article 245 du Code civil, n'a pas été conduite en
                        conformité des articles 252 et suivants du Code de Proc. Civ. dont la
                        plupart des prescriptions étaient imposées à peine de nullité; qu'il allègue
                        notamment qu'en violation d e l'art. 261 l'appelant n'a pas été assigné pour
                        comparaître à l'enq u ê t e ; que la notification des témoins ne lui a p a s
                        été faite dans le délai de trois jours fiancs avant l'audition, et que pour
                        la plupart des témoins la mention d e s nom, profession et demeure est
                        incomplète ou inexacte; qu'il ajoute que la dame Bonan n'a pas assigné s e s
                        témoins dans les formes et délais légaux prescrits par l'art. 260, les
                        faisant simplement convoquer par lettres;</p>
                    <p>que de plus et contrairement aux art. 255 et 256</p>
                    <p>une commission rogatoire fut requise par l'intimée et donnée sur simple
                        ordonnance du Juge commissaire au Consul du Caire, pour entendre cinq
                        témoins qui n'avaient été ni assignés ni régulièrement dénoncés pour le jour
                        de l'enquête, la commission rogatoire se trouvant ainsi entachée de nullité
                        absolue; qu'il prétend enfin q u e les art. 278 et 280 ont été également
                        méconnus;</p>
                    <p>Attendu que dans les Echelles du Levant la procédure en matière civile et
                        commerciale est régie par l'Edit d e Juin 1778 et que le Code de</p>
                    <p>Proc. Civ. n'a^pas dérogé aux prescriptions de cet é d i t;</p>
                    <p>Attendu que Bonan prétend qu'il n'en est pas ainsi en matière de divorce pour
                        laquelle le Code</p>
                    <p>Civ. par loi du 18 Avril 1886 a institué une procédure particulière et qu'en
                        ce qui concerne l'enquête l'art. 245 du C. C. dispose qu'elle sera effectuée
                        en exécution des art. 252 et suivants du</p>
                    <p>Code de Proc. Civ.;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que dans le titre du divorce le législateur a prescrit
                        un certain nombre de formalités de procédure substantielles et dont
                        l'observation est obligatoire même dans les</p>
                    <p>Echelles du Levant, telles que la procédure de conciliation, mais qu'arrivé
                        aux enquêtes q u e comporteraient les instances en divorce il n'a pas
                        ordonné d e formalités spéciales et a renvoyé au</p>
                    <p>Code de Proc. entendant par là assimiler les enquêtes afférentes aux demandes
                        d e divorce à toutes les autres et les plaçant ainsi sous l'empire du droit
                        commun; qu'il en résulte qu'en matière d'enquête de divorce c'est le droit
                        commun qui est appliqué et que par conséquent le droit commun, dans le
                        Levant, étant l'Edit de 1778, c'est à ce dernier qu'il faut se référer; dès
                        lors il est sans intérêt d e rechercher si, à raison de cette enquête, n'ont
                        pas été observées quelques prescriptions d'un code qui n'a pas eu en
                        l'espèce à recevoir son application;</p>
                    <p>Attendu par ailleurs qu'il ne saurait être fait grief de ce que le juge
                        enquêteur s'est efforcé de suivre les prescriptions du Code de Proc.
                        Civ.</p>
                    <p>alors que d'après lui les règles de l'Edit d e 1778</p>
                    <p>étaient seules applicables; que sur ce point la</p>
                    <p>Jurisprudence et la Doctrine sont unanimes à décider que les juges, dans les
                        Echelles du Levant, ont le droit de compléter la formule simple et sommaire
                        de l'Edit par des emprunts au Code</p>
                    <p>Proc. Civ. qui constituent en quelque sorte des garanties supplémentaires, et
                        que cette situation a été plusieurs fois consacrée par'les Tribunaux;</p>
                    <p>2 3</p>
                    <p>Attendu qu'en dernier lieu le sieur Bonan s e prévaut de ce que des nullités
                        absolues dérivant de l'application de l'Edit, pour lesquelles on ne saurait
                        s'appuyer sur le Code de Proc. Civ. pour les éviter, auraient été commises;
                        q u e les art. 21, 24 et 25 d e l'Edit auraient été méconnus;</p>
                    <p>Mais attendu, quant aux nullités alléguées, q u e tout d'abord si les
                        opérations d'enquête prévues par l'Edit d e 1778 sont conduites p a r le
                        Consul personnellement et non par un notable de sa circonscription, il n'est
                        pas moins vrai que la compétence du juge commis est suffisamment établie par
                        cela seul qu'il a été commis par un jugement du Tribunal rendu conformément
                        aux dispositions du Code de Proc. Civ.; que le droit du tribunal de déléguer
                        l'enquête à un juge ne s a u rait être sérieusement contesté; que d'autre p
                        a r t, il est spécifié dans l'Edit de 1778 que les témoins seront assignés p
                        a r ordonnance d u Consul à comparaître devant lui à datée et q u e la
                        convocation par simple lettre de l a Chancellerie, outre'</p>
                    <p>qu'elle n'est pas frappée de nullité par l'Edit, correspond aux indications
                        de cet acte qui recommande avec juste raison, en matière de procédure, d e
                        suivre l e s voies les plus simples; qu'il est de la logique la plus
                        élémentaire de ne p a s exiger un formalisme rigoureux qu'il serait
                        difficile et parfois impossible d'observer dans les pays où s'exerce les
                        régime des Capitulations;</p>
                    <p>qu'en somme tous les griefs articulés par l'appelant ne reposent sur aucun
                        fondement, les formalités ayant été remplies suivant les règles de l'Edit de
                        1778, seules applicables dans ce litige, auxquelles ont été ajoutées, comme
                        l'ont déclaré avec raison les premiers juges, les garanties facultatives du
                        Code de/P.töc Civ. toutes les fois q u e cela a été possible; que les
                        considérations qui précèdent en démontrent la parfaite régularité</p>
                    <p>; qu'il échet par suite de confirmer la sentence entreprise.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>L a Commission d e Législation de la</p>
                    <p>Cour d'Appel m i x t e v i e n t d e s'o c c u p e r d'une q u e s t i o n
                        pratique d e s t i n é e à r e m é d i e r a u x très s é r i e u x i n c o
                        n v é n i e n t s q u i s e p r o d u i s e n t e n matière d'e n r ô l e m
                        e n t lorsque celui-ci a été effectué sur l'une d e s c o p i e s et n o n
                        sur l'original. En pareil c a s, e n effet, la justification m a n q u e q u
                        e toute s l e s autres parties s i g n i f i é e s a i e n t é t é
                        régulièrement t o u c h é e s, c e qui peut quelque f o i s entraîner une
                        déclaration d'irrecevabilité pour une instance qui aurait é t é e n fait
                        régulièrement introduite.</p>
                    <p>Il n o u s suffira de rappeler, comme e x e m p l e t y p i q u e, le c a s d
                        e s r e v e n d i c a t i o n s où le r e v e n d i q u a n t s e gardant b
                        i e n d e porter son affaire a u rôle, l'enrôlement e s t g é n é r a l e m
                        e n t effectué par l e créancier, lequel n e d i s p o s e q u e d'une c o p
                        i e où n'est p a s m e n t i o n n é e la notification a u débiteur s a i s
                        i, partie i n d i s p e n s a b l e a u procès .</p>
                    <p>L'original d e s a c t e s d e v a n t, après s i g n i fication, être
                        restitué par l e Bureau d e s</p>
                    <p>H u i s s i e r s à la partie requérante, il y a v a i t jusqu'ici i m p o s
                        s i b i l i t é, lorsque cette partie requérante n e s e présentait p a s e
                        l l e - même a u Greffe pour effectuer l'enrôlement, d e contrôler la
                        régularité d e s sifignifications,</p>
                    <p>L e r e m è d e a d o p t é, — e t q u i s e r a très p r o c h a i n e m e n
                        t m i s e n p r a t i q u e par une circulaire d e l a Cour, — c o n s i s t
                        e à requérir des parties q u i p r é s e n t e n t à la signification u n e
                        x p l o i t comportant c i t a tion, e t d e s t i n é à plusieurs s i g n i
                        f i é s, l a r e m i s e d'une c o p i e s u p p l é m e n t a i r e p o u
                        r</p>
                    <pb n="24" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>laquelle il ne sera perçu qu'u n simple droit de'timbre, et s u r laquelle
                        l'huissier reportera après signification toutes les mentions insérées s u r
                        l'original même.</p>
                    <p>Cette copie sera transmise d'office p a r le Bureau d e s Huissiers au Greffe
                        intéressé, aussitôt après signification, et servira à l'enrôlement dès qu'il
                        sera requis p a r la partie la p lus diligente.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>L e s proclamations d e l'Autorité Militaire portant restrictions au commerce
                        et à la faculté d'ester en justice pour les suj ets ennemis, et les
                        personnes résidant en pays ennemi, avaient été jusqu'ici l'objet, d e la
                        part d e s greffiers de nos</p>
                    <p>Tribunaux, d'une interprétation très restrictive, et qui n'avait pas été s a
                        n s s u s citer maintes protestations.</p>
                    <p>C'est ainsi, p a r exemple, qu'on avait v u des greffiers refuser d'inscrire
                        d e s affectations hypothécaires présentées par des sujets ennemis, quoique
                        domiciliés en</p>
                    <p>Egypte.</p>
                    <p>P o u r mettre fin à ces inconvénients, l'Autorité Militaire vient d'adresser
                        a u x</p>
                    <p>Tribunaux une circulaire interprétative d e s Proclamations publiées jusqu'à
                        ce jour au Journal Officiel, et spécifiant qu'aucune entrave ne doit être
                        apportée par les Greffes aux maisons de commerce de nationalité ennemie qui
                        ont des mesures conservatoires à requérir, d e s actes à passer, d e s
                        hypothèques à inscrire, etc...</p>
                    <p>e t ce tant q u e les dites maisons n'auront pas été l'objet d'un refus d e
                        permis publié a u Journal Officiel, conformément à la dernière Proclamation
                        du 16 Août 1915.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Quelques Confrères d e Port-Saïd nous signalent, — et n o u s enregistrons
                        très volontiers leurs doléances, — q u e depuis longtemps le port de la robe
                        est tombé,</p>
                    <p>; devant leur Tribunal, en complète désuétude.</p>
                    <p>Bien que, malheureusement, il en soit de même devant plusieurs d e s T r i b
                        u n a u x sommaires du Caire et d'Alexandrie, la chose n'en est pas moins
                        regrettable. La r o b e n'est pas seulement un insigne destiné à distinguer
                        l'avocat d u commun des mortels, elle est le symbole d e s e s prérogatives,
                        la marque de son indépendance.</p>
                    <p>Et c'est parcequ'il porte la toque que.</p>
                    <p>l'avocat a le droit de rester couvert devant la Justice.</p>
                    <p>Celui qui considérerait l'obligation de revêtir la robe en plaidant comme une
                        gêne et non comme un honneur, n e serait d o n c p a s digne de faire partie
                        du Barreau.</p>
                    <p>E t celui qui plaide s a n s robe ne mérite pas qu'u n Tribunal le considère
                        comme tel, puisqu'il s'abaisse lui-même a u r a n g d'un quelconque
                        mandataire.</p>
                    <p>Souhaitons qu'on s'en souvienne.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>O n vient de décréter la suppression de la</p>
                    <p>4° Chambre Civile d u Tribunal du Caire, qui, s o u s la présidence d e M.
                        Nyholm, rendait les plus appréciables services.</p>
                    <p>Sa tâche consistait à liquider les a n ciennes affaires qui reposaient dans
                        le rôle dit urgent, cependant q u e la Ir a</p>
                    <p>Chambre Civile q u e préside ce même infatigable magistrat, rompant avec u n
                        e tradition de plusieurs lustres, avait aboli d è s la rentrée d'Octobre
                        1914 le rôle u r gent, refugium debitorum.</p>
                    <p>La première et la quatrième C h a m b r e s</p>
                    <p>Civiles concourraient mutuellement à l'accomplissement d'une œ u v r e
                        commune, tandis q u e l'une avait assumé la lourde tâche de faire face aux
                        exigences du présent, l'autre s'était adonnée avec ardeur à la liquidation d
                        e l'arriéré.</p>
                    <p>N o u s gardons l'espoir de voir l'Assemblée</p>
                    <p>Générale de la Cour revenir sur sa décision.</p>
                    <p>* -</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>La Cour réunie le 12 Novembre en Assemblée</p>
                    <p>Générale a approuvé la nomination d e M. Umberto Lucchesi en qualité de
                        Greffier en Chef du Tribunal du Caire.</p>
                    <p>Ce poste revenait à M. Lucchesi tant p a r droit d'ancienneté qu'à raison d e
                        s services si utiles qu'il a rendus au Tribunal du Caire depuis de
                        nombreuses années.</p>
                    <p>A la même Assemblée Générale a été nommé huissier à la Cour, M. A. Mizrachi,
                        expéditionnaire d e 111° classe.</p>
                    <p>D'autre part, en son Assemblée Générale d'aujourd'hui 10 Décembre, la Cour a
                        n o m m é :,</p>
                    <p>— Greffier en Chef du Tribunal d e M a n -</p>
                    <p>sourah : M. Zigliara, Greffier au Caire.</p>
                    <p>— Greffier auTribunal d'Alexandrie:M.</p>
                    <p>P. Sisto, le jeune et actif Commis-Greffier au Tribunal d e Commerce
                        l'Alexandrie.</p>
                    <p>— Commis-Greffier au Tribunal d'Alexandrie:</p>
                    <p>M. C. Finardi, commis-grefffer à Mansourah.</p>
                    <p>— Percepteur à Alexandrie, avec r a n g d e commis-greffier: — M. G. Garsia,
                        expéditionnaire d e IIIe classe.</p>
                    <p>C e s deux dernières nominations sont conformes à celles qu'avait faites le T
                        r i bunal.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>La mort d e Me Giulio Belli, assassiné p a r u n boulet austro allemand, en
                        pleine mer, alors qu'il était sur le chemin d u retour et qu'il venait
                        d'échapper à une première tentative d'assassinat par torpillage, a causé les
                        plus vifs regrets et a encore accentué l'indignation que n o u s ressentons
                        tous pour ces procédés de meurtre qui mettent hors la loi les barbares qui
                        en usent.</p>
                    <p>Atteints aujourd'hui dans la personne d'un des nôtres, nous ne pouvons
                        qu'élever notre faible voix pour flétrir dans ce recueil destiné à publier
                        les sentences de la</p>
                    <p>Justice, ce crime qui après tant et tant d'autres n'aura servi qu'à allonger
                        la liste des victimes inoffensives, et à compléter le pl u s formidable acte
                        d'accusation a u quel auront bientôt à . répondre des criminels
                        couronnés.</p>
                    <p>Déerets et Règlements</p>
                    <p>Proclamation de par le Général Commandant en Chef les</p>
                    <p>Forces de S.M. Britannique en Egypte.</p>
                    <p>Concernant la taxe des gaffirs.</p>
                    <p>Attendu qu'il est absolument indispensable, d a n s l'intérêt d e la sécurité
                        publique, qu'une force de ghaffirs suffisante soit maintenue et p a y é e d
                        a n s les villes du Caire et d'Alexandrie, ainsi q u e dans les
                        Gouvernorats, les Provinces et les villes d e s Provinces;</p>
                    <p>Attendu qu'il est venu à m a connaissance q u e l'existence. d'une telle
                        force est mise en péril p a r le fait qu'un grand nombre de personnes
                        refusent d'acquitter la taxe des ghaffirs, soit pour la raison qu'elles sont
                        d e nationalité étrangère ou que la législation régissant actuellement la
                        matière n e s'applique p a s à la localité dans laquelle elles résident,
                        soit pour tout autre motif;</p>
                    <p>J e soussigné, John Grenfell Maxwell, en vertu des pouvoirs dont j e suis
                        investi en ma qualité d'O f f i c i e r Général Commandant en Chef l e s</p>
                    <p>Forces d e Sa Majesté Britannique en Egypte;</p>
                    <p>Ordonne ce qui suit :</p>
                    <p>I o T o u t e personne en Egypte, d a n s quelque lieu qu'elle réside, et d e
                        quelque nationalité qu'elle soit, qui a été ou sera invitée par les
                        autorités locales à acquitter la taxe des ghaffirs d a n s l e s formes et
                        selon les usages suivis jusqu'ici, e s t requise par les présentes de payer
                        cette t a x e régulièrement pendant toute la durée de la guerre.</p>
                    <p>2° T o u t e personne qui a u r a été ainsi requise de payer la taxe susdite
                        et qui n'e n aura pas acquitté le montant dans un délai raisonnable, a p r è
                        s avoir reçu d e s autorités locales un avis de la somme à payer, sera
                        passible d e poursuites pour infraction à un ordre émanant d e
                        l'Autorité</p>
                    <p>Militaire et ce, s a n s préjudice de toute a u t r e mesure dont elle sera
                        également passible en vertu des lois ordinaires.</p>
                    <p>Le 23 Septembre 1915.</p>
                    <p>Proclamation de par le Général Commandant en Chef les</p>
                    <p>Forces de Sa Majesté Britannique en Egypte</p>
                    <p>Concernant le régime d e s Bulgares e n Egypte.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 17 Octobre 1915).</p>
                    <p>Vu l'état, d e guerre entre la Grande-Bretagne et la Bulgarie;</p>
                    <p>J e soussigné, John Grenfell Maxwell, agissant en vertu des pouvoirs à moi
                        conférés en m a qualité d e Général Commandant en Chef l e s</p>
                    <p>Forces d e S a Majesté Britannique en Egypte;</p>
                    <p>Arrête :</p>
                    <p>I o L'application des dispositions de la décision d u Conseil des Ministres
                        Egyptiens prise le</p>
                    <p>5 Août 1914, à l'occasion de la déclaration de guerre entre Sa Majesté et
                        l'Empereur Allemand, ainsi q u e d e celles de la Proclamation du
                        Général</p>
                    <p>Commandant en Chef les Forces d e Sa Majesté</p>
                    <p>Britannique en Egypte en date du 25 Janvier 1915, qui a modifié et complété
                        cette décision, est étendue à la Bulgarie, s o u s la seule réserve qu'aucun
                        délai de faveur n'est accordé aux navires marchands bulgares qui s e
                        trouvent d a n s les dits ports ou qui s'y rendront.</p>
                    <p>Aux fins d e l'application de la dite Proclamation à d e s personnes résidant
                        en territoire bulgare, l'expression « le commencement de la guerre »
                        comporte la date du 15 Octobre 1915.</p>
                    <p>2° L'application de la Proclamation du Général</p>
                    <p>Commandant en Chef les Forces d e Sa Majesté</p>
                    <p>Britannique en Egypte en date du 16 Août 1915</p>
                    <p>édictant des mesures pour assurer un contrôle plus efficace s u r le commerce
                        fait en Egypte p a r d e s personnes de nationalité ennemie o u pour leur
                        compte, e s t étendue de la façon qui aurait résulté si, à l'article premier
                        d e la dite Proclamation, les sujets bulgares avaient été mentionnés a u
                        même titre q u e les sujets allemands ou autri~</p>
                    <p>chiens.</p>
                    <pb n="25" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>T o u t e f o i s l e délai a c c o r d é pour demander a u</p>
                    <p>Général C o m m a n d a n t e n Chef u n p e r m i s d e s e livrer a u c o m
                        m e r c e e n Egypte e s t p r o r o g é jusqu'a u premier N o v e m b r e
                        1915, en substitution d u premier Septembre 1915, a u profit de toute
                        personne,-</p>
                    <p>société o u raison sociale auxquelles il e s t i n t e r d i t, à raison d e
                        s dispositions d e l'alinéa précéd e n t ou d u f a i t q u e le territoire
                        bulgare e s t d e v e n u territoire ennemi, d e s e livrer a u commerce e n
                        Egypte s a n s être m u n i e s d'un s e m b l a b l e p e r m i s .</p>
                    <p>Le Caire, le 16 Octobre 1915.</p>
                    <p>Proclamation de p a r le Général Commandant en Chef les</p>
                    <p>Forces de Sa Majesté Britannique en Egypte.</p>
                    <p>Concernant les transactions financières avec les sujets ennemis.</p>
                    <p>C o n s i d é r a n t qu'il est désirable, o u t r e l e s m e s u r e s d é
                        j à p r i s e s touchant l e contrôle du comme r c e fait e n Egypte a v e c
                        d e s personne s résidant en territoire ennemi, d e f e r m e r totalement à
                        l'e n n e m i, soit directement, soit indirectement, le m a r c h é égyptien
                        d e s v a l e u r s;</p>
                    <p>J e soussigné, John Grenfell M a x w e l l, a g i s s a n t e n v e r t u d e
                        s pouvoirs dont j e s u i s investi en m a qualité d e Général C o m m a n d
                        a n t e n Chef d e s</p>
                    <p>F o r c e s d e S a M a j e s t é Britannique e n Egypte:</p>
                    <p>Ordonne par les présentes ce gui suit:</p>
                    <p>Art. 1. — A u x fins d e l a p r é s e n t e Proclamation, l e s e x p r e s
                        s i o n s « personne s », « p a y s e n n e m i »</p>
                    <p>e t « comme n c e m e n t d e la guerre », auront l a portée qui leur e s t d
                        o n n é e p a r l e s Proclamations d u Général C o m m a n d a n t e n
                        Chef, du 2 5 Janvier 1915 et du 16 Octobre 1915.</p>
                    <p>A r t . 2. — Il e s t défendu, sauf permission s p é ciale d e l'Officier d e
                        s P e r m i s a u Ministère d e s</p>
                    <p>Finances, d e céder, t r a n s f é r e r o u négocier d'une façon quelconque
                        d e s titres, actions ou valeurs, o u d e s e constituer partie dans toute
                        transaction s e m b l a b l e, à m o i n s q u e d a n s chaque c a s, l e s
                        t i t r e s qui en f o n t l'o b j e t n e soient a c c o m p a g n é s d'u
                        n e déclaration d'un b a n q u i e r, d'un courtier inscrit o u d e toute a
                        u t r e personne responsable, f a i t e au moment d e la transaction:</p>
                    <p>a) comme quoi, depuis le 5 août 1914, l e s titres sont d e m e u r é s a u x
                        m a i n s d'un d é t e n t e u r soit e n Egypte, soit en territoire b r i t
                        a n n i q u e, soit d a n s u n p a y s a u j o u r d'h u i allié à la G r a
                        n d e -</p>
                    <p>B r e t a g n e, s a n s avoir appartenu, depuis le comme n c e m e n t d e
                        la guerre, à une personne r é s i d a n t en p a y s e n n e m i; o u b)
                        comme quoi, depuis la date de la p r é s e n t e</p>
                    <p>Proclamation, ils s o n t d e m e u r é s entre les mains d'un d é t e n t e
                        u r e n Egypte, et q u e depuis cette d a t e, ils n'ont p a s a p p a r t e
                        n u à une personne r é s i d a n t e n p a y s e n n e m i .</p>
                    <p>P o u r l e s t i t r e s qui ont é t é d é p o s é s en g a r a n t i e d'un
                        e m p r u n t, ils seront censés, a u x fins d e l a p r é s e n t e
                        Proclamation, avoir p e n d a n t la p é r i o d e du d é p ô t a p p a r t
                        e n u a u p r ê t e u r .</p>
                    <p>L e Caire, i e 18 Novembre ¡915.</p>
                    <p>( s i g n é ) : J. G. MAXWELL</p>
                    <p>Lieutenant-Général,</p>
                    <p>C o m m a n d a n t en chef l e s FOTCCS</p>
                    <p>d e S a M a j e s t é Britannique en Egypte .</p>
                    <p>God save the King!</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Novembre 1915.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec u n e a t t e n t i o n scrupuleuse à
                    d o n n e r d a n s cette r u b r i que les informations les p l u s c o m p l è
                    t e s e t l e s p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d e
                    s e r r e u r s o u d e s omissions involontaires, particulièrement dans la
                    composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : M. B. FAVENCÏ.</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Abdel F a t t a h Abdel Hamid Hussein, constructeur-mécanicien, s u j . loc.
                        à D a m a n h o u r . ]ug.</p>
                    <p>d é c l . 2.11.15. C e s s . p . 19.5.15. Syndic p r o v .</p>
                    <p>Hanna S a m a a n . 13.11.15 o r d . aut. c o n t . exploit.</p>
                    <p>16.11.15 séance s y n d i c d é f i n . C o m p t . t e n u e d e f a ç o n
                        primitive. Actif L.E. 609. Passif L.E. 376.</p>
                    <p>E x c é d e n t d'actif L.E. 233. Conclut à b a n q . s i m p l e . 21.12.15
                        séance p . v é r . c r .</p>
                    <p>El Sayed H e m e d a et Fils, ainsi que les membres la composant s i e u r s
                        el Sayed H e m e d a e t Mohamed H e m e d a . merciers, loc. à T a n t a h
                        .</p>
                    <p>J u g . décl. 8.11.15. C e s s . p . 17.5.15 syndic p r o v .</p>
                    <p>Constantinidis 23.11.15 séance s y n d i c d é f . L e s y n d i c d e m a n
                        d e la décl. e n faillite du sieur E l</p>
                    <p>Sayed El Sayed H e m e d a . C o m p . irr. t e n u e . Passif</p>
                    <p>L.E. 2796. Actif L.E. 4272. Excédent d'actif</p>
                    <p>L.E. 1476 qui n'est qu'a p p . Conc. à b . s i m p l e .</p>
                    <p>28.12.15 séance p a u r v é r . c r . (Voir ci-bas E l</p>
                    <p>Sayed El Sayed h e m e d a ) .</p>
                    <p>El Sayed e t Mohamed A n n o u s, nég. e n m : n u i . loc. à Alexandrie, r u
                        e Sidi N a s r el Din e t a y a it.leur f o n d s d e comme r c e, r u e M i
                        d a n . J u g .</p>
                    <p>décl. 22.11.15. C e s s . p . 28.9.15. Syndic p r o v .</p>
                    <p>Bakr Bey B a d r e l D i n . 7.12.15 séance s y n d i c d é f . e t lect.
                        rapp. s y n d i c p r o v .</p>
                    <p>El Sayed H e s s e i n El N a k a, nég. e n m a n .</p>
                    <p>local, à Atfé (Béhéraï. J u g . décl. 22.11.15. C e s s .</p>
                    <p>p . 17.10.15. Syndic p r o v . Hann^ S a m a a n . 7.12.15</p>
                    <p>séance s y n d i c d é f . e t lect. rapp. s y n d i c p r o v .</p>
                    <p>Abdel L a t i f El T a w i l, nég. e n man., loc. à Mehalla el Kébir. J u g .
                        décl. 22.11.15. C e s s . p .</p>
                    <p>18.10.15 syndic p r o v . Hanna S a m a a n . 7.12.15</p>
                    <p>séance s y n d i c d é f . e t lect. rapp. syndic p r o v .</p>
                    <p>El Sayed El Sayed H e m e d a, nég. mercier, français, à T a n t a h . J u g
                        . décl. 29.11.15. C e s s . p .</p>
                    <p>17.5.15, s y n d i c p r o v . Constantinidis, faillite c o m m u n e à celle
                        d e El Sayed H e m e d a, e t fils, décl.</p>
                    <p>le 8.11.15 (voir ci-haut).</p>
                    <p>B a s t a w i s s i B a d r i, nég. e n m a n u f . loc. à G a -</p>
                    <p>n a g (Kafr Zayat). J u g . décl. 22.11.15. C e s s . p .</p>
                    <p>3.5.15. Syndic p r o v . Bakr Bey B a d r e l D i n e .</p>
                    <p>7.12.15 séance s y n d i c d é f . e t lect. rapp. s y n d i c p r o v .</p>
                    <p>Dimitri F a r a g i a e t N i c o l a s S a b o u n g h i, ainsi</p>
                    <p>&lt;lue l e s membres l a composant, nég. e n articles d'a m e u b l e m e n
                        t, égyp. d o m . à Alexandrie, rue de France. J u g . décl. 29.11.15. C e s
                        s . p . 6.9.15.</p>
                    <p>Syndic p r o v . B.J. Anastassiadis. 14.12.15 séance s y n d i c déf. et
                        lect. rapp. s y n d i c p r o v .</p>
                    <p>Aly Aly N a d a e t s e s ñ l s, ainsi que les membres l a « o m p o s a n t,
                        nég. en m a n . loc. à R a h m n i e h .</p>
                    <p>Jug. 29.11.15. C e s s . p . 13.2.15. Syndic p r o v . Bakr</p>
                    <p>Bey B a d r el D i n e 14.12.15 séance s y n d i c déf. e t lect. r a p p .
                        syndic p r o v .</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>B a s i l e J. V a l s a m i d i s (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>16.11.15 séance pour d i s s . Rien à r é p a r t i r . Faillite
                        dissoute.</p>
                    <p>Aly Hussein H a r b y (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>16.11.15. séance p . dissol. A répartir P. T. 1426,5.</p>
                    <p>Faillite d i s s o u t e .</p>
                    <p>Ibrahim N a f e h (Syndic Hanna Saniaan).</p>
                    <p>23.11.15 séance pour dissol. Rien à répartir.</p>
                    <p>Faillite d i s s o u t e .</p>
                    <p>S a a d B a d a o u i (Synd. Méguerditchian) 30.11.15</p>
                    <p>séance pour dissol. à répartir 1 3 % e n v . Faillite dissoute.</p>
                    <p>Mohamed Bey Abou G u i b r i l (Syndic M é guerditchian!.</p>
                    <p>30.11.15 séance pour dissol. l i a été déjà réparti un divid. d e 3 0 % Solde
                        à répartir encore 4 % % .</p>
                    <p>Mohamed Omar G o u d a e t C o (Syndic M e -</p>
                    <p>guerditchian) 30.11.15 séance pour d i s s . Il a été réparti 10 % . Reste à
                        répartir 2 % .</p>
                    <p>H i l a l Mohamed El N a k i b (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>B a d r el Dine). Jug. 2.11.15 h o m . conc. j u d . v o t é à séance
                        12.10.15.</p>
                    <p>Mohamed Salem Mansour (Syndic C o n s t a n tinidis).</p>
                    <p>J u g . 2.11.15 rétractant faillite.</p>
                    <p>I s m a ï l Hassan El Cheikh (Syndic Constani-</p>
                    <p>dis). J u g . 15.11.15 h o m o l . conc. j u d . v o t é à séance
                        ¿6.10.15.</p>
                    <p>Ibrahim Aly Salem (Syndic Hanna S a m a a n ) .</p>
                    <p>Jug. 15.11.15 h o m . c o n c. j u d . v o t é à séance 2.11.15</p>
                    <p>(Voir faillites en cours).</p>
                    <p>Georges Soliman Khouri e t d a m e M a r i e</p>
                    <p>Khouri (Syndic Constantinidis). J u g . 15.11.15</p>
                    <p>clôturant faillite.</p>
                    <p>Ibrahim e t Mahmoud El W i c h y (Syndic</p>
                    <p>Méguerditchian). J u g . 22.11.15 h o m o l . conc. j u d .</p>
                    <p>v o t é à séance 26.10.15.</p>
                    <p>Moustafa Mohamed El M e c h a d e t Mohamed M o u s t a f a El M e c h a d
                        (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>22.11.15 h o m o l . conc. j u d . v o t é à séance</p>
                    <p>9.11.15 (Voir faillites en cours).</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim e l D a l i a n (Syndic C o n s tantinidis).</p>
                    <p>Jug. 29.11.15 h o m o l . conc. j u d . v o t é à séance 9.11.15 (V.
                        faillites en cours).</p>
                    <p>Aboul N a s r El A b s i (Syndic Bakr Bey B a d r</p>
                    <p>El Dine). J u g . 29.11.15 rétractant faillite \V. faill. en cours).</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Aly Aly Abdel G h a n i (Expert Hanna S a m a a n ).</p>
                    <p>J u g . 2.11.15 homolog, conc. préventif v o t é à séance 26.10.15.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o r e n o C i e u r e l ( s y n d . Anastassiadis). 2.11.15</p>
                    <p>séance v é r . cr. à laquelle état d'un i o n p r o c l a m é .</p>
                    <p>Ibrahim Aly Salem (syndic Hanna S a m a a n ) .</p>
                    <p>2.11.15 séance v é r . cr. à laquelle conc. v o t é :</p>
                    <p>3 0 % p a y a b l e la moitié à 7 mois e t l'autre moitié à 12 m o i s d e
                        l'h o m o l . avec g a r . s o l . Ibrahim</p>
                    <p>Lazzan, nég. loc. à Kafr Z a y a t, q u i a c c e p t e la g a r . contre
                        cession p a r l e failli (te tout l'actif.</p>
                    <p>(Voir faillites terminées).</p>
                    <p>Mohamed F a r a h a t (syndic Bakr Bey B a d r el</p>
                    <p>Dine). 2.11.15 séance v é r . c r . r e n v . a u 28.12.15.</p>
                    <p>Mohamed Aly T a m r a z (syndic Bakr Bey B a d r e l Dinc. 2.11.15 s é a n c
                        e v é r . c r . r e n v . au 30.11.15</p>
                    <p>r e n v . a u 14.12.15.</p>
                    <p>Ahmed K e r e h a (syndic Bakr Bey B a d r el</p>
                    <p>D i n e ) . 2.11.15 séance v é r . c r . r e n v . au 30.11.15</p>
                    <p>r e n v . a u 14.12.15.</p>
                    <p>S. M a v r i d i s &amp; F i l s (syndics A n a s t a s s i a d i s e t</p>
                    <p>Hanna Samaan). 9.11.15 séance v é r . cr. r e n v . a u</p>
                    <p>28.12.15.</p>
                    <p>Amin Mohamed K a r i m (syndic Hanna S a m a a n ) . 9.11.15 séance v é r . c
                        r . r e n v . a u 28.12.15.</p>
                    <p>Aboul N a s r e l A b s i (syndic Bakr Bey B a d r e l Dine). 9.11.15séance v
                        é r . cr. r e n v . au 23.11.15</p>
                    <p>r e n v . a u 30.11.15. Faillite rétractée (Voir faillites t e r m i n é e s
                        ) .</p>
                    <p>Mohamed Chehata A t t a y a (syndic Hanna</p>
                    <p>S a m a a n ) . 9.11.15 séance v é r . cr. r e n v . a u 21.12.15.</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim El D a h a n (syndic C o n s tantinidis).</p>
                    <p>9.11.15 séance v é r . c r . à laquelle e s t v o t é conc. 3 0 % e n 8 v e r
                        s . trim. é g . à 3 m o i s d e l'h o m o l . avec g a r . s o l . A h m e d
                        e l M a o u d, p r o p, cult. l o c. à D a k h i n e ( M a r k a z d e El
                        Kobra)</p>
                    <p>22.11.15 o r d . a u t . cont. exploit (Voir faillites t e r minées).</p>
                    <p>Abdel F a t t a h A t t i a Aboul F a r a g (syndic</p>
                    <p>Constantinidis;. 9.11.15 séance v é r . c r . r e n v . au-</p>
                    <p>16 . U. 1 5 p u i s a u 30.11.15 p u i s a u 7.12.15.</p>
                    <pb n="26" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>M o u 3 t a f a Mohamed El M e c h a d e t Mohamed</p>
                    <p>Moustafa El M e c h a d (syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>9.11.15 séance vér. cr. à laquelle est voté conc.</p>
                    <p>25 % payable au comptant avec par. solidaire</p>
                    <p>Raphaël Laniado nég. brit. à Tantah, auquel les faillis cèdent tout actif,
                        march, et inim. (Voir fallites terminées).</p>
                    <p>Aly Aly S a d o u m a e t s o n fils Ahmed (syndic</p>
                    <p>Bakr Bey Badr el Dine). 9.11.15 séance vér.</p>
                    <p>cr. renv. au 30.11.15 renv. au 28.12.15.</p>
                    <p>Hassan Aly El A b y (syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>9.11.15 séance syndic déf. Passif: L.E. 991U;</p>
                    <p>Actif: L.E. 5720; Déf. 4190. Le failli ne possède aucune compt. et prétend
                        que ses registres ont été volés par son employé Seid Aly contre lequel il a
                        p o r t é plainte. Conclut à banq. simple. 14.12.¡5</p>
                    <p>séance pour vér. créance. 20.11.15 ord. aut. off r e s de loc. du marché
                        possédé par le failli au village de Menchelin.</p>
                    <p>Mohamed E m a n Ahmed Abou H a m m a r</p>
                    <p>(syndic Bakr Bey Badr el Dine). 16.11.15 séance vér. cr. à laquelle état
                        d'union proclamé.</p>
                    <p>M i c h e l T r a d (syndic Anastassiadis). 16.11.15</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. au 28.12.15.</p>
                    <p>Aly Aly El M e h i (syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>16.11.15 séance vér. cr. renv. au 14.12.15.</p>
                    <p>V l a d i m i r P a s c o t t o (syndic Hanna Samaan;.</p>
                    <p>16.11.15 séance vér. cr. renv. au 30.11.15 à laquelle état d'union
                        proclamé.</p>
                    <p>Ahmed e t Hussein Hassan Mansour (syndic</p>
                    <p>Anastassiadis). 16.11.15 séance vér. cr. renv. au</p>
                    <p>30.11.15 renv. au 21.12.15.</p>
                    <p>P e u Mohamed Ahmed Abou K o l l (syndic</p>
                    <p>Bakr Bey Badr el Dine). 16.11.15 séance vér. cr.</p>
                    <p>renv. au 30.11.15 renv. au 7.12.15.</p>
                    <p>Hussein Abdel L a t i f (syndic Bakr Bey Badr el Dine).30.11.15 séance pour
                        examen offre achat march, actif à L.E. 240 faite par Mr Dahan. Sur
                        estimation descréanc. que l'offre est basse, vente aux enchères autorisée à
                        moins q u e dans les 15</p>
                    <p>jours le syndic ne reçoive de meilleures offres amiables.</p>
                    <p>Hassan Chehata (Syndic F. Ch. Rathjé). Le</p>
                    <p>14.12.15 vente inim. de terr. avec mais, à Tantah, mise à prix L.E. 62.</p>
                    <p>Mohamed Abdalla e l S e r g a n i (Syndic L.</p>
                    <p>Meguerditchian). Cah. d e s charg. dép. p. expr.</p>
                    <p>3 kir. 26/32 p. ind. dans 2 mais, sis à Alexandrie et 3 kir. 26/32 p. ind.
                        dans 22/24 d'un terr. srs à Alexandrie quart. Karmous. Mise à pr. L.E.
                        250.</p>
                    <p>Jean P a n a y o t t o u (Syndics B.J. Anastassiadis et L. Meguerditchian).
                        Le 14.12.15 vente imm.</p>
                    <p>d e 51 fed. 23 kir. 20 sali. p . ind. dans parc. 75 f.</p>
                    <p>sis au Béhéra. Mise à p. L.E. 800.</p>
                    <p>Hassan Youssef Ahmed (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Le 14.12.15 vente imm. de 1/2 d'un dépôt s u r terr. 200 m.c. ind. dans 400
                        m.c. sis à Souk</p>
                    <p>Nosf Awal Bichbiche. Mise à p . L.E. 80.</p>
                    <p>A p o s t o l i d i s Frères ( Synd. L. Meguerditchian).</p>
                    <p>Le 14.12.15 vente imm. de 4 lots : 1. une parc, terr. 300 p.c. avec mais, sis
                        à Chibrakhit (Béhéra).</p>
                    <p>2 . un jard. fruit, d e 1 1/2 fed. sis à Chibrakhit.</p>
                    <p>3 . un terr. de 70 m.c. avec moulin et access, sis à Meissara (Béhéra). 4.
                        une parc, d e terr. d e</p>
                    <p>13 kir. sise à Chibrakhit. Mises à p. L. E. 200;</p>
                    <p>100; 300; 40.</p>
                    <p>B a n q u e d e M é t e l i n (Syndic B. Anastassiadis;.</p>
                    <p>Le 14.12.15 vente imm. d e 11 fed. 15 k . en 2 paie, à Abou-Hommos et de 34
                        fed. p . ind. dans 104</p>
                    <p>fed. 8 k. 22 5 même dist. Mise à pr. 1. lot L.E. 226.</p>
                    <p>2 . lot L.E. 492.</p>
                    <p>Joseph H é l o u et Fils (Syndic L. Méguerditchian et F. Busic). Le 28.12.15
                        vente imm. de :</p>
                    <p>a) 2 fed. 12 k. d e terr. au vill. d e Balkina (Ghar- bieh). b) une mais, d e
                        300 p.c. même vill. c) 1 fed.</p>
                    <p>d e terr. m . v. d) 3 k. d e terr. et 1 mais d e 300</p>
                    <p>p . c. sép. m.v. M. à pr. sur 64 L.E.</p>
                    <p>. Aly Mohamed El S a b a o u i (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badre El Dine). Le 28.12.15 vente imm. de :</p>
                    <p>a ) 1 parc. terr. de 320 p.c. avec mais, sise à Bacos</p>
                    <p>(Ramlehi. b) 1 terr. de 4 1 2 fed. sis à Alexandrie.</p>
                    <p>Mise à pr. 1. lot L.E. 250; 2. lot L.E. 400.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. R. HouríET) \</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Moustafa Mohamed Z a a z o u h, nég. en man.</p>
                    <p>sujet loc., dem. à Beni-Souef, jug. décl. le6.11.15.</p>
                    <p>Syndic H. Barocas, cess. p . le 2.10.15. Vérif. cr.</p>
                    <p>le 20.12.15.</p>
                    <p>Aly Hassan G u e b e l i, comm. en man., sujet local, dem. au Fayoum, jug.
                        décl. le 13.11.15.</p>
                    <p>Syndic P. Caloyanni, cess. paiem 27.10.15. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 4.12.15.</p>
                    <p>G a y e d B o u l o s, nég. en draps, sujet loc., dem.</p>
                    <p>au Caire (Hamzaoui), jug. décl. le 20.11.15. Syndic</p>
                    <p>D. J. Caralli, cess. p . le 1.3.15. Nom. syndic déf. le 6.12.15.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>S o u r i a l G o u d a e t Youssef Abdel Sayed, homol. conc. jud. p . jug.
                        du 6.11.15. 30 % en 4</p>
                    <p>vers, trimestriels. ></p>
                    <p>Sayed M e t w a l l i, union diss, le 8.11.15.</p>
                    <p>i</p>
                    <p>N e g u i b S a r r o u f, union diss, le 8.11.15.</p>
                    <p>N i c o l a s P a n d e l i d è s, faill. rétractée p . jug. du 13.11.15.</p>
                    <p>Abdalla h M a h d i, union diss, le 15.11.15.</p>
                    <p>Ibrahim Hussein A r a f a, union diss, 15.11.15.</p>
                    <p>le</p>
                    <p>Mohamed A b a z a, union diss, le 15.11.15.</p>
                    <p>Behor e t V i t a C o e h t i, union diss, le 15.11.15.</p>
                    <p>F a r a g a l l a e t B a s s i l i Barakat, union diss, le</p>
                    <p>15.11.15.</p>
                    <p>S a a d Moussa e t le 22.11.15.</p>
                    <p>Mikhail Moussa, union diss,</p>
                    <p>M o u r t z o s frères, union diss. le 29.11.15.</p>
                    <p>Mohamed eff. G a l a l i e t M a g r a b i, union diss, le 29.11.15.</p>
                    <p>A. B i l l i s e t Co, union diss, le 29.11.15.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF RAYÉ.</p>
                    <p>Ahmed Khalil Mahmoud e l R a b b a n i e l</p>
                    <p>H a r i r i, rayé le 27.11.15.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>H. B o r c h a r d t e t Cie (Syndic Papasianï. Rapp.</p>
                    <p>du 22.11.15. L'inv. d e s marc, a eu lieu. Elles ont été estimées à P. T.
                        .97284. Il reste encore certains objets à inv. Le syndic n'a pas encore en
                        mains tous les doc. et la compt. Il rés. d'ores et déjà que H. Borchardt
                        était le seul prop, de la R.S. Conc. ou union le 20.12.15.</p>
                    <p>Ahmed Abdel G h a n i (Synd. Piromaly). Rapp.</p>
                    <p>du 25.10.15. Compt. inc. Passif P. T. 209642 dû à 35 cr. Actif P. T. 151052.
                        Il y a lieu de remarq.</p>
                    <p>que les chiffres des activités sont nominaux.</p>
                    <p>Conc. ou union le 20.12.15.</p>
                    <p>G a o u r g u i s W a s s e f (Syndic Fréville). Rapp.</p>
                    <p>du 25.10.15. Le failli aurait commencé à faire le commerce sans capital, il y
                        a 20 ans. Comptab.</p>
                    <p>d'apparence récente et dans tous les cas insuf.</p>
                    <p>Actif app. march. P. T. 3175; cr. P. T. 56277 dues par plus de 250 petits
                        déb. 1mm. P. T. 10000.</p>
                    <p>Passif déclaré : P. T. 75000. Banq. simple p. le moment. Conc. ou union le
                        20.12.15.</p>
                    <p>M a u r i c e A l t a r a s (Syndic Papasian). Rapp.</p>
                    <p>du syndic déf. du 8.11.15. A la suite d e l'inv.</p>
                    <p>d e s march, et du mob. du failli, la sit. active et pass, s e rés. comme
                        suit: Actif tot. P. T. 181655</p>
                    <p>dont P. T. 39343 valeurs et cr. en gage. L'actif libre soit P. T. 142312 s e
                        décompose en march., p . P. T. 23400, mob. du mag. P. T. 3440, mobilier de
                        la mais. P. T. 5000, cr. P. T. 110472. Le passif total s'élève à P. T.
                        421J94dont P. T. 298674 cr.</p>
                    <p>chir. Le syndic estime que la réalis. de l'actif ne rapp. guère plus d e P.
                        T. 30000. Quant aux cr.</p>
                    <p>elles sont pour la plupart irrecouv. Prop. conc.</p>
                    <p>10% a u comptant. Il y a lieu de croire qu'il pourrait, en s e mettant à la
                        tête d e ses affaires, offrir dav. Carac. de la faillite: banq. simple.</p>
                    <p>E u s t a c h e Carvellis (Syndic Demanget). Rapp.</p>
                    <p>du syndic déf. du 8.11.15. Un seul c r . a produit dans la faillite p . P. T.
                        252. L'épouse du failli n'a pas produit non plus. Les march, ont été vendues
                        p . P. T. 6000. P a s d'autre actif. Le failli ne propose aucun concordat.
                        Banq. simple.</p>
                    <p>Moustapha Mohamed Z a a z o u h (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Rapp. du 22.11.15. Compt. presque nulle.</p>
                    <p>March.inv. P. T. 2200 cr. actives P. T. 9336 dues par 145 déb., irr. Terr. P.
                        T. 30000. Total d e l'actif P. T. 41500. Passif P. T. 17100. B. simple.</p>
                    <p>Cont. vér. cr. le 20.12.15.</p>
                    <p>E. P. B l a t t n e r (Syndic Barocas). Diss, d'union</p>
                    <p>13.12.15.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 13.12.15.</p>
                    <p>Mahmoud Abdalla h El C h a m a a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 13.12.15.</p>
                    <p>Guirguis B a s k a l i s (Syndic Anis). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. ou état d'union 13.12.15.</p>
                    <p>V i t a S a a d Cohen (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. ou sursis 13.12.15.</p>
                    <p>Moh. Abdel S a l a m e t Mahmoud Mohamed</p>
                    <p>El S e b a ï (Syndic Barocas). Cont. vérif. cr. et conc. 13.12.15.</p>
                    <p>H y p o c r a t e G o d é s (Syndic Piromaly). Vérif.</p>
                    <p>cr. 13.12.15.</p>
                    <p>A y o u b Bey El H a d i d i et frères (Syndic Papasian) pour arriver à
                        trans. 13.12.15.</p>
                    <p>K h a l i f a N a g g a r et F i l s (Syndic Dassa). Redd, comptes
                        13.12.15.</p>
                    <p>Abdel Halim I s s a (Syndic Anis. Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 13.12.15.</p>
                    <p>K h e l l a B o u t r o s (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. ou état d'union 13.12.15.</p>
                    <p>I s k a n d a r b e y E b e i d (Syndic Caloyanni). Pour trans, avec nièce
                        13.12.15.</p>
                    <p>E v a n g e l i G r e g o r a t o (Syndic Fréville). Redd, comptes
                        20.12.15.</p>
                    <p>K a m e l Abdel Malak (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 20.12.15.</p>
                    <p>I s k a n d a r Guirguis Abdel Malak (Syndic Caralli). Cont. vér. cr. et
                        conc. 20.12.15.</p>
                    <p>M o r c o s G h o b r i a l et Cie (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union 20.12.15.</p>
                    <p>N é g u i b e t K a m e l A d l y Ahmed e t Youssef</p>
                    <p>A d l y i,Syndic Anis). C o n t . vér. cr. et conc. ou état d'union
                        20.12.15.</p>
                    <p>Mohamed I d r i s L a l a (Synd. Caloyanni). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 20.12.15.</p>
                    <p>T h e N e w E o o n o m i c a l B u i l d i n g (Syndic Doss). Pour attendre
                        issue requête civ. 20.12.15.</p>
                    <p>Mohamed Mansour L a y m o u d e t Abdel</p>
                    <p>Rahman L a y m o u d (Syndic Doss). Pour attendre issue rétractation
                        20.12.15.</p>
                    <p>J a c o b Z e h n d e r (Syndic Fréville). Conc. ou union 20.12.15.</p>
                    <p>Abdel M o o t i Moh. El C h a f e ï e t Abdel</p>
                    <p>Hamid El C h a f e ï (Syndic Anis). Nom. syndic déf. 20.12.15.</p>
                    <p>Hussein Moh. El N e s r (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Nom. syndic déf. 20.12.15.</p>
                    <p>F a y e z N o s s e i r (Syndic Anis). Cont. vér. cr.</p>
                    <p>27.12.15.</p>
                    <p>Soliman Hassan Abdel R e h i m (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>Pour trans. 27.12.15.</p>
                    <p>Moustafa Moh. El M é l i g u i e t M e k a o u i E l</p>
                    <p>N a h a s (Syndic Caloyanni). Pour le résultat du procès c. Bialobos
                        27.12.15.</p>
                    <p>Elias B. Cour d j i e t Cie iSyndic CaloyanniU</p>
                    <p>Pour l'appel en cours 27.12.15.</p>
                    <p>Jean S o t t i r i s (Syndic Papasian). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. ou état d'union 27.12.15.</p>
                    <p>Moh. Moh. Khalil El K a b b a n i (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 27.12.15.</p>
                    <pb n="27" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Moh. Aly Khalil, El Sayed Soliman Aly</p>
                    <p>Khalil, El Sayed Ibrahim Aly Khalil e t Abdel</p>
                    <p>Rahman Moh. Aly Khalil (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 27.12.15.</p>
                    <p>Fratelli P e g n i (Syndic Piromaly). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 27.12.15.</p>
                    <p>El H a g Soliman El N a h a s et Fils (Syndic Anis). Cont. vér. cr. et conc.
                        27.12.15.</p>
                    <p>Feu jVLoustafa Sabri (Synd. Demanget). Redd, comptes 10.1.16.</p>
                    <p>Ahmed B e k h i t El Mouhedi (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes 10.1.16.</p>
                    <p>El H a g Khalil Ibrahim El Mesbekaoui</p>
                    <p>(Syndic Padova). Redd, comptes 10.1.16.</p>
                    <p>A. Sednaoui e t Cie (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 10.1.16.</p>
                    <p>Moh. Moh. El B a g o u r y (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Pour attendre le procès à la Cour 10.1.16.</p>
                    <p>Guirguis Malluk (Syndic Papasian). Pour résultat procès civil 10.1.16.</p>
                    <p>Nicolas Cardona (Syndic Piromaly). Pour attendre</p>
                    <p>Issue procès 10.1.16.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: Zeki bey Berzo</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>R.S. Amin e H a s s o u n a et F r è r e, nég. en man., ind. à Mit Ghamr
                        décl. le 11.11.15 (M. Tadros, syndic). Date cess. p. 19.5.13. Séance nom.
                        synd.</p>
                    <p>déf. au 22.11.15. Renv. à l'aud. du 23.12.15.</p>
                    <p>Moh. Zaki K a r i m El Dine, nég. ind. à Port-</p>
                    <p>Saïd, décl. le 25.11.15 (Th. Volanopoulo. syndic).</p>
                    <p>M. F. Peter, juge commis, date cess. p. 22.6.15.</p>
                    <p>Séance nom. syndic déf. au 3.12.15.</p>
                    <p>Sid Ahmed Moh, El Baouab. nég. en man.</p>
                    <p>ind.àManzalah, décl. le25.11.15 VE. Ghalioungui, syndic). Date cess. p.
                        24.4.15. Séance nom. synd.</p>
                    <p>déf. au 6.12.15.</p>
                    <p>DÉPÔT DE BILAN</p>
                    <p>R. S. Youssef K a k h a A b d o u e t s o n flls</p>
                    <p>Mohamed de nationalité ind. dem. àZarka, dép.</p>
                    <p>bil. le 15.11.15. Actif app. P.T. 95559.33. Passif</p>
                    <p>P.T. 40531. Renv. le 29.11.15 p. nom dél., renv.</p>
                    <p>au 17.1.16 (App. J. Beverado, surveillant).</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Ibrahim A h . Abdel H a d i, boucher indig. à Abou Kebir, jug. du 11.11.15
                        clôturant la faillite p. manque d'actif.</p>
                    <p>Mohamed Aly F a t t o u h, épicier indig. à Port-Saïd, jug. hom. 11.11.15. 30
                        % en 3 années par des vers, sem., le 1er vers, devant avoir lieu six mois
                        après l'hom. et ce avec la gar. sol. du sieur Ah. Ibr. Hussein El
                        Hamamsi.</p>
                    <p>Ahmed Aly El Kalamani, nég. en mat.</p>
                    <p>comb. ind. à Zagazig. Jug. hom. le 18.11.15. 30%</p>
                    <p>en 4 ternies trim, égaux à p. de l'hom. avec la gar. sol. du sieur Aly Ah. El
                        Cholkami prop, ind. à Zagazig.</p>
                    <p>El Sayed. Moh. Moh. E i t a, nég. prop. ind.</p>
                    <p>à Talbant Aga (E. Sidami,syndic déf. et G. Pepes, co-syndic). Jug. 25.11.15
                        hom. 60 % aux échéances suiv. 16 % au 15.12.15. 22 % au 15.12.16,</p>
                    <p>22 % au 15.12.17 et ce sans intérêts avec la gar.</p>
                    <p>sol.du sieur Sayed Attia de Talbant lequel s'engage en outre à constit. en
                        hypothèque au profit des cr. en la personne du sieur P. Valassopoulo</p>
                    <p>20 fed. situés à Talbant Aga.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Dme Catina épouse Charalambo P a r a s k e v a, agissant en qualité de
                        tutrice de son époux, int.</p>
                    <p>sieur Ch. Paraskeva et sieur I>esseps Loizidis agissant en sa qualité de
                        subrogé tuteur du même interdit, tous deux sujets hellènes à Pôrt-Saïd</p>
                    <p>(Th. Volanopoulo, surveillant et T. Polovines délégué). Jug. du 25.11.15
                        homol. le conc. 30 %</p>
                    <p>avec la garantie du sieur Polycarpe Loizidis, la moitié payable dès l'hom. et
                        l'autre moitié en deux échéances l'une à trois mois et l'autre à six</p>
                    <p>«lois de l'homol.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>El Sayed El Zayat, marc, de bois indig. à Belcas (E. Ghalioungui, syndic
                        déf.). Séance le</p>
                    <p>8.11.15p. vér.cr. et form.conc.Renv.au27.12.15</p>
                    <p>p . le même but.</p>
                    <p>A h . Ismail El Meneissi, nég. en manuf. et épicier,ind. à El Hamoul (Alfred
                        Maksoud,syndic déf.). Séance le 8.11.15 p. vér. cr. Renv. en cont.</p>
                    <p>au 13.12.I5 Jug.du 18.11.15 rep. date cess. p. au</p>
                    <p>1.1.15. Rapp. du 19.11.15 conclut que la faillite présente le carac. fraud.
                        1. Pour irrég. absolue de lacompt. et pour absence de registres. 2. Pour
                        soustr. d'actif.</p>
                    <p>M. de Com. I b r . H a m m a d et son fils Y a m a n i</p>
                    <p>I b r . de nat. ind. à Mit El Kholi Abdella et ayant siège à El Zarka avec
                        succ. à Mit El Kholi Abdella.</p>
                    <p>march, de bois et épicier (Aly Bey Izzat.</p>
                    <p>syndic déf. et Ah. Soliman Settiin, co-syndic).</p>
                    <p>Séance le 8.11.15 p. vérif. cr. Renv. en contin.</p>
                    <p>au 27.12.15.</p>
                    <p>Abdel A l Mohamed, nég. en man. indig. â</p>
                    <p>Neguir(E. Sidaoul, syndic déf.). Séance le 8.11.15</p>
                    <p>p. vér. cr. Renv.au 27.12.15 p. la form, du conc.</p>
                    <p>Moh. Moh. Mobouk, nég. ind. à Zagazig.</p>
                    <p>(P. Landi, syndic déf). Séance le 8.11.15 p. vér-</p>
                    <p>cr. et form. conc. Renv. en cont. au 20.12.15, .</p>
                    <p>Dame Calliope veuve G. N. Zarris, 2. N. G.</p>
                    <p>N. Z a r r i s et 3. Dame Viassieki épouse Michel</p>
                    <p>Rodiadis, commerc. hell, à Port-Saïd et Ismaïlia</p>
                    <p>(A. Malatesta, syndic déf.). Jug. du 11.11.15 disant qu'il sera tenu une
                        nouvelle séance aux fins de conc. post, à la décision qui interviendra sur
                        le point de savoir si les enfants majeurs de la faillie doivent égal, être
                        mis en état de faillite et renvoyant à cet effet la cause par devant M.
                        le</p>
                    <p>Juge Com. de la faillite.</p>
                    <p>Moh. El T a n t a o u i e t Hassan El Tantaoui, faïenciers, ind. à Mansourah
                        (Alfred Maksud, syndic déf.). Jug. du 11.11.15admettant les sieurs</p>
                    <p>Moh. Hassan El Sananiri, Hussein Attia et Me-</p>
                    <p>toualli Hussein au passif chirographaire de la faillite. Rapp. du 15.11.15
                        par lequel le syndic conclut que la cause de la faillite, à son avis, a été
                        la vente des marchandises à vil prix et la disposition par les faillis du
                        prix des marchand, pour leurs besoins personnels. La faillite présente le
                        caractère de b. simple pour irrég. absolue de la comptabilité. Séance le
                        29.11.15 pour form, conc. Renv. à l'aud. du 9.12.15 p. l'homolog.</p>
                    <p>Abdel Hamid Bey Soliman, march, de bois ind. à Mit Meaned (E. Ghalioungui,
                        syndic déf.</p>
                    <p>et Ah. Soliman Settein, co synd.).Jug. du 11.11.15</p>
                    <p>admet, les dames Malaka et Aghia Chehata au passif chirog. de la
                        faillite.</p>
                    <p>Moh. A w a d E i d, march, de bois ind. à Da-</p>
                    <p>miette (P. Landi syndic déf. et Ah. Soliman Settein, co-syndic). Séance le
                        22.11.15 p. vér. Renv.</p>
                    <p>au 27.12.15 p. vér, et form. conc.</p>
                    <p>Nicolas Cochinidis, cafetier et mercier héll.</p>
                    <p>à Port Tewfik (Suez), (H. Razzouk, syndic déf.).</p>
                    <p>Séance le 22.11.15 p. form. conc. Renv. en cont.</p>
                    <p>au 27.12. ¡5.</p>
                    <p>Guirguis Henein, march, de bois ind. à Mit</p>
                    <p>Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et Ah. Soliman</p>
                    <p>Settein, co-syndic). Séance le 22.11.15 p. form, conc. Renv. en cont. au
                        27.12.15.</p>
                    <p>Abdel Meguid Abdel Ati, nég. en man. ind.</p>
                    <p>à Talkha et Mansourah (P. Landi, syndic déf. et</p>
                    <p>Teophile Castro, co-syndic). Séance le 22.11.15</p>
                    <p>p. form, conc., à cette séance les créanc. sont de plein droit en état
                        d'union et renv. à l'aud. du 25.11.15 p. la nom. du syndic de l'état d'union
                        puis à l'aud. du 2.12.15.</p>
                    <p>Dessouki El Sabbagh e t Co, nég. en man.</p>
                    <p>ind. à Mansourah (Aly Bey Izzat, syndic déf.).</p>
                    <p>Séance le 29.11.15 p. form. conc. Renv. en cont.</p>
                    <p>au 3.1.16.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Moh. Moh. K a r i m El Dine, nég. ind. à Port-</p>
                    <p>Saïd (Th. Volanopoulo surv.). Séance le 5.11.15</p>
                    <p>p. nom. dél. Renv. à l'aud. du 11.11.15 p. mise en faillite puis au 18.11.15,
                        à cette dernière aud.</p>
                    <p>le Trib. prononce son jug. renv. l'affaire devant</p>
                    <p>M. le Juge Commissaire p. cont. de la proc. du conc. prév.</p>
                    <p>R. S. Moursi Moh., H a n i El Bakr i e t Co, de nat. ind. ayant siège à
                        Mansourah, nég. en man. (Haim Aderet, délégué). Séance le 8.11.15</p>
                    <p>p. form. conc. Renv. en cont. au 27.12.15.</p>
                    <p>R.S. Moh. e t Moh. El Cheikh, form, la R.S.</p>
                    <p>de ce nom nég. en man. ind. à Mansourah (Youssef</p>
                    <p>Chetewir, délégué, et E. Sidaoui, surveillant).</p>
                    <p>Jug. du 11.11.15 renv. cause et parties devant</p>
                    <p>M. le Juge Commis aux fins d'entendre les créanciers se prononcer sur
                        l'admission ou le rejet des prop. conc. à faire par les débiteurs.</p>
                    <p>H i r c h e Goldenstem, bijoutier hellène à Mansourah</p>
                    <p>(H. Hornstein, dél.). Séance le 22.11.15</p>
                    <p>p. form. conc. Renv. en cont. au 28.2.16.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p>(Publications effectuées pendant le mois d e N o v e m b r e 1315</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>M i c h e l e. D r a k i d i s et Cie. Par contr.</p>
                    <p>14.9.15 const, soc. en comm. simple entre Michel</p>
                    <p>C. Drakidis et un comm. pr. comm. art. coton et prod, divers. Gest. et sign,
                        à M. Drakidis; un an du 15.9.15 au 14.9.16. Cap. versé par le comm. L E.
                        2760, 670 mill.</p>
                    <p>O. S c r i v a n o s e t P. M e l l a s . Par contr.</p>
                    <p>11.10.15 const, soc. en nom coll. entre Démosthè-</p>
                    <p>nes M. Scrivanos et Panayotti N. Mellas pr.</p>
                    <p>comm. et commiss. 3 ans. Sign. conj.</p>
                    <p>Ibrahim e t S é l i m S a k a l e t (Sie e t N e s -</p>
                    <p>s i m H d è s f i l s et Cie. D'après procès-verbal</p>
                    <p>6.11.15 diss. av. terme de la soc. en comm. simple à partir du 7.3.15.</p>
                    <p>J. W a h i c h e l i t s et Cie. Par coût. 2.11.15</p>
                    <p>const.soc. en com. simple entre Samuel Wahiche et trois comm. pr. comm. art.
                        manufac. Cap. en comm. L. E. ÜU00 dont L. E. 7700 fournies et</p>
                    <p>L.E. 1300 à fournir dans dél. 6 mois. 4 ans du 1 Août 1915 au 31 7.19 avec
                        tac. rec. Gest. et sig.</p>
                    <p>à Samuel Wahiche conj. avec co-gér. salarié.</p>
                    <p>E m i l e E i d et Cie. Par contr. 1.11.15 const, soc. en nom coll. entre
                        Emile Eid, Adrien Daninos et Bichara Nahas pr. prod. expl. et comm.</p>
                    <p>prod, natur. êt fourn. génér. 5 ans du 1.11.15 au</p>
                    <p>31.10.1920 avec tac. rec. Gest. comm. Sign, à Emile Eid conj. avec un
                        associé.</p>
                    <p>aimé P a u l e t Georges C a r i t a t o . D'après proc-verb. 11.11.15 const,
                        soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>Aimé Paul et Georges Caritato pr. expl. «Grand</p>
                    <p>Café-Brasserie de la Paix ». Cap. L.E. 300. Durée du 1.10.15 a'u 8.12.16.
                        Gest. adm. et sig.communes</p>
                    <p>G a n d e t Haddad. Par contr. du 15.11.15</p>
                    <p>const, soc. en nom. coll. entre A.E. Gand et Alex.</p>
                    <p>H. Haddad pr. commiss. et court. Gest. admin, et sign, aux deux ass. sépar.
                        Cap. L. E. 500.</p>
                    <p>5 ans du 15.11.15 au 14.11.1920 avec tac. rec.</p>
                    <p>C a r l o C r o c c o l o e t J a n e s H a r p e r . Par contr. du 14.11.15
                        diss. soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>Carlo Croccolo et James Harper. Suite prise par</p>
                    <p>C. Croccolo avec pouv. de liq. et assum. act.</p>
                    <p>et pass.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>Elie S c i a l o m L e v i et Cie. Par contr.</p>
                    <p>4.11.15 const, soc. en nom coll. entre Elie Scialom</p>
                    <p>Levi et Daoud Ezra Hara pr. achat et vente march, man. Durée 2 ans depuis
                        4.11.15. Ren.</p>
                    <p>d'an, en an. Cap. L.E. 750 dont L.E. 600 vers, par Levi et L.E. 150 par Hara.
                        Dir. et sig. à Levi.</p>
                    <p>H. P. B e r g s t r a n d e t G. Siacci,Ingénieurs.</p>
                    <p>Par contr. 23.11.15 const, soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>Adolf Frithof Bergstrand, ing. ind. et Giacinto</p>
                    <p>Siacci, ing. civ. pr. exploit. Usine électro-mécanique.</p>
                    <p>Durée 2 ans à p. du 1.12.15. Cap. L.E. 600.</p>
                    <p>Sign, à G. Siacci.</p>
                    <pb n="28" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>RÈGLEMENTS DE SERVICE</head>
                <p>d e s J u r i d i c t i o n s J f l t ó t e s</p>
                <p>Pour la XLI Année Judiciaire</p>
                <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                <p>Président: M. J. Paulucci de' Calboli.</p>
                <p>Vice-Président: M. A. Pereira e Cunha.</p>
                <p>1™ C H A M B R E CIVILE : M. M. Paulucci,</p>
                <p>Président; Ragheb Bey Ghali, E. Bateson.</p>
                <p>(M. Abdel Messih bey Simaika, suppléant).</p>
                <p>Audiences le Samedi à 9 h . du matin.</p>
                <p>Seront portées directement devant cette Chambre:</p>
                <p>a) Toutes les affaires personnelles et mobilières prévues à l'art. 32 du C. de
                    Proc. Civ. et Com. sauf celles attribuées aux'2m a et 4me Chambres;</p>
                <p>b) Les appels formés contre les jugements rendus par le</p>
                <p>Tribunal de Justice Sommaire, en matière civile, prévus a u même Article.</p>
                <p>2 M E C H A M B R E CIVILE: M. M. O. d'A l p o ï m,</p>
                <p>Président; Mohamed Bey Moustafa, Dé-</p>
                <p>métriadis.</p>
                <p>(M. Abdel Meghid bey Farid, suppléant).</p>
                <p>Audiences le Mardi h 9 h . dti matin.</p>
                <p>Seront portées, par citation directe, devant la 2me</p>
                <p>Chambre civile :</p>
                <p>a) Toutes les affaires relatives aux expropriations immobilières depuis e t y
                    compris l'opposition à commandement, jusques et y compris la distribution du
                    prix d'adjudication;</p>
                <p>£) Toutes les revendications en matière immobilière et celles relatives aux
                    licitations.</p>
                <p>A D J U D I C A T I O N S.</p>
                <p>J U G E D É L É G U É : M. O. d'A l p o ï m .</p>
                <p>(Audiences le Mardi à 4 h . de relevée.</p>
                <p>TRIBUNAL D E C O M M E R C E e t 3™e C h a m b r e</p>
                <p>Civile pour les appels en matière commerciale.</p>
                <p>M.M. A. Pereira e Cunha, Président;</p>
                <p>Wassif Bey Simaika, Favenc.</p>
                <p>(M. Abdel Meghid bey Farid, suppléant).</p>
                <p>Audiences le Lundi à 9 h . du matin.</p>
                <p>Seront portées directement devant cette Chambre :</p>
                <p>a) Toutes les affaires commerciales en général, sauf celles attribuées à la 4me
                    Chambre;</p>
                <p>b) Celles relatives aux faillites et aux concordats préventifs</p>
                <p>;</p>
                <p>c) Les appels des jugements rendus p a r le Tribunal de</p>
                <p>Justice Sommaire en matière commerciale.</p>
                <p>4 M E C H A M B R E CIVILE E T COMMERCIALE :</p>
                <p>M.M. Suzanne, Président; Van Horne, Bo-</p>
                <p>g h o s Bey Agopian.</p>
                <p>Audiences le Jeudi à 9 h . du matin.</p>
                <p>Seront portés directement devant cette Chambre:</p>
                <p>«) En matière commerciale: les actions relatives aux effets de commerce et aux
                    comptes-courants ainsi que les actions pour renvois intempestifs;</p>
                <p>b) Eu matière civile: les actions pour l'exécution des contrats de vente de coton
                    à terme, les revendications mobilières, les accidents et les affaires relatives
                    aux partages et à l'exécutions des contrats de vente immobilière.</p>
                <p>Cette Chambre connaîtra en outre de toutes les affaires en matière Civile ou
                    Commerciale qui lui seront renvoyées d'office par les 1" et Chambres Civiles e t
                    par la lr e</p>
                <p>Chambre Commerciale.</p>
                <p>TRIBUNAL D E S R É F É R É S : M. Paulucci,</p>
                <p>Andiences ie Lundi à 11 h . du matin.</p>
                <p>J U G E D E S E R VI C E : M. Paulucci .</p>
                <p>J U S T I C E S O M M A I R E, C H A M B R E D U J E U D I :</p>
                <p>Juge Délégué: M. de Herreros.</p>
                <p>Toutes les affaires commerciales visées par l'Art 29</p>
                <p>§ 1er du Code de Procédure, y compris les affaires maritimes visées par l'art. 3
                    du Code de Com.</p>
                <p>Audiences à 4 h . de relevée.</p>
                <p>J U S T I C E S O M M A I R E, C H A M B R E D U S A M E D I :</p>
                <p>Juge Délégué : M. Vaux.</p>
                <p>Toutes les affaires en matière civile visées par l'art. 29 du Code de Procédure,
                    § I « e t 4m &lt; (sauf les billets souscrits p a r des filles, des femmes non
                    commerçantes et de simples cultivateurs, a r t . 114 C. de Com.)</p>
                <p>Audiences à 3 h . et 1;2 de relevée.</p>
                <p>JUSTICE S O M M A I R E, C H A M B R E D U M E R CREDI</p>
                <p>: Juge Délégué: M. Sorokinn.</p>
                <p>Toutes les afiaires sommaires non déférées aux deux autres Chambres, à
                    savoir:</p>
                <p>a) Toutes les affaires visées p a r les § § 2 et 3 de l'art. 29 du Code de
                    Procédure.</p>
                <p>b) Les billets souscrits par des filles, des femmes non commerçantes et de
                    simples cultivateurs (art. 114 du Code de Commerce), qui rentrent dans la
                    compétence sommaire.</p>
                <p>Audiences à 4 h . de relevée.</p>
                <p>TRIBUNAL CORRECTIONNEL : M. M. D e</p>
                <p>Herreros, Président; Mohamed b e y Moustafa,</p>
                <p>D. C. Démétriadis.</p>
                <p>Audiences le Lundi à 3 h . de relevée.</p>
                <p>C H A M R E D U C O N S E I L : M. M. S o r o k i n n,</p>
                <p>Président; Van Horne, Abdel Meghid Bey</p>
                <p>Farid.</p>
                <p>Audiences le Lundi à 4 h . - d e relevée.</p>
                <p>C H A M B R E D E DISCIPLINE: M. M. P a u i u c c i,</p>
                <p>Président; Cunha, Ragheb b e y Ghali.</p>
                <p>TRIBUNAL D E S C O N T R A V E N T I O N S : M.</p>
                <p>Bateson.</p>
                <p>Audiences de Lundi à 9 h . du matin.</p>
                <p>O R D R E S E T C O N T R I B U T I O N S : M. M o h a med</p>
                <p>Bey Moustafa. -</p>
                <p>J U G E D ' I N S T R U C T I O N P O U R LES É T R A N GERS</p>
                <p>: M. S u z a n n e .</p>
                <p>J U G E D ' I N S T R U C T I O N P O U R LES I N D I G È N E S</p>
                <p>(banqueroutes simples comprises): M. Abdel</p>
                <p>Messih Bey Simaika.</p>
                <p>J U G E D ' I N S T R U C T I O N P O U R LES B A N Q U E R</p>
                <p>O U T E S FRAUDULEUSES À L'E N C O N T R E D E S</p>
                <p>INDIGÈNES: M. Ragheb Bey Ghali.</p>
                <p>G R E F F E D E S H Y P O T H È Q U E S : M. W a s s i f</p>
                <p>Bey Simaika.;</p>
                <p>B U R E A U D E L' A S S I S T A N C E JUDICIAIRE :</p>
                <p>M.M. Van Horne, Président; le Procureur</p>
                <p>Général, le Bâtonnier d e s Avocats.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R L E S C O M -</p>
                <p>AIIS-GREFMERS : M.M. Paulucci, Président;</p>
                <p>Cunha, Mohamed Bey Moustafa, le Chef du Parquet.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R LES H U I S SIERS:</p>
                <p>M.M. Paulucci, Président; Cunha,</p>
                <p>Suzanne, Abdel Meghid Bey Farid, le Bâtonnier d e s Avocats.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R L E S I N T E R PRÈTES:</p>
                <p>M.M. Cunha, Mohamed Bey Moustafa,</p>
                <p>Abdel Messih Bey Simaika.</p>
                <p>C O M M I S S I O N P G U R LES E X P É D I T I O N N A I RES</p>
                <p>: M.M. Paulucci, Président, Cunha, Ra-</p>
                <p>gheb b e y Ghali, Mohamed Bey Moustafa,</p>
                <p>Suzanne, le Chef du Parquet.</p>
                <p>C O M M I S S I O N P O U R LES E X P E R T S : M. M.</p>
                <p>Paulucci, Président, Cunha, Ragheb Bey</p>
                <p>Ghali, le Chef du Parquet.</p>
                <p>A N C I E N N E T É D E S M A G I S T R A T S : M. M.</p>
                <p>1. Sorokinn, 2. Ragheb bey Ghali, 3. Van</p>
                <p>Horne, 4 . Mohamed Bey Moustafa, 5. Abdel</p>
                <p>Messih Bey Simaika, 6. Suzanne, 7 . D'Al-</p>
                <p>poim, 8. Démétriadis, 9. Garcia de Herreros,</p>
                <p>10. B o g h o s Bey Agopian, 11. Vaux, 12. Abdel</p>
                <p>Meghid Bey Farid, 13. Wassif Bey Simaika,</p>
                <p>14. B. Favenc, 15. E. Bateson.</p>
                <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                <p>Président : M. Halton.</p>
                <p>Vice-Président : M. Kraft.</p>
                <p>TRIBUNAL CIVIL.</p>
                <p>l i e CHAMBRE: MM. Nyholm, Président;</p>
                <p>Wierdels, Moustafa Beyram bey.</p>
                <p>Audiences le Lundi.</p>
                <p>Affaires Civiles autres que celles qui doivent être portées directement devant la
                    2™* e t la 3me Chambres Civiles.</p>
                <p>2ME CHAMBRE: M M. Kraft, Président,</p>
                <p>Heyligers, Youssef Bey Soliman.</p>
                <p>Audiences le Mardi :</p>
                <p>Appels Civils Sommaires; revendications mobilières et toutes les affaires réelles
                    immobilières, sauf celles qui doivent être portées directement devant la 3ma
                    Chambre</p>
                <p>Civile.</p>
                <p>3me CHAMBRE: MM. Adlercreutz, Président</p>
                <p>,Ibrahim Bey Waguih, Baviera,</p>
                <p>Audiences le Jeudi :</p>
                <p>Revendications immobilières et contestations soulevées en matière de saisie
                    immobilière à partir de l'opposition à commandement ainsi que les
                    contredits.</p>
                <p>TRIBUNAL D E C O M M E R C E : IRO C H A M B R E</p>
                <p>ET FAILLITES : M.M. Halton, Président;</p>
                <p>Houriet, Mahmoud Bey El-Toayar.</p>
                <p>Audiences le Samedi:</p>
                <p>Affaires Commerciales et de Faillites sauf les effets de commerce qui doivent
                    être portés directement devant la</p>
                <p>2me Chambre.</p>
                <p>2me CPAMBRE : MM. Giraud, Président,</p>
                <p>Stoupis, Chaker Bey Ahmed.</p>
                <p>Audiences le Mercredi:</p>
                <p>Effets de Commerce et les affaires renvoyées par la 1«</p>
                <p>Chambre.</p>
                <p>J U S T I C E S O M M A I R E : l r e C H A M B R E : J u g e</p>
                <p>Délégué : M. Hill.</p>
                <p>Audiences le Lundi:</p>
                <p>Io Contrats de location (paiement de loyers ou fermages).</p>
                <p>Saisies mobilières — Congé — Actions en résiliation ou expulsion des lieux
                    loués.</p>
                <p>2° Dommages aux champs, fruits et récoltes. Curage de canaux.</p>
                <p>3° Paiement de gages et salaires (renvois intempestifs).</p>
                <p>4° Billets signés par des filles, des femmes non commerçantes ou des simples
                    cultivateurs.</p>
                <p>5° Affaires commerciales jusqu'à 10 L.E.</p>
                <p>2m e CHAMBRE : Jugé Délégué : M. M o -</p>
                <p>lostvoff.</p>
                <p>, Audiences le Jeudi:</p>
                <p>1° Affaires civiles purement personnelles ou mobilières.</p>
                <p>2° Actions possessoires.</p>
                <p>3° Revendications mobilières.</p>
                <p>3m e CHAMBRE: Juge Délégué : M. Crabitès.</p>
                <p>Audiences le Samedi:</p>
                <p>Toutes les affaires commerciales au-dessus de 10 L.E.</p>
                <p>A D J U D I C A T I O N S.</p>
                <p>Juge Délégué : M. Nyholm.</p>
                <p>Audiences le Mercredi.</p>
                <p>TRIBUNAL D E S RÉFÉRÉS : M. K r a f t .</p>
                <p>Audiences le Mercredi.</p>
                <p>C H A M B R E D U C O N S E I L; M M. A d l e r c r e t z,</p>
                <p>Président, Ibrahim Bey Waguih, Baviera.</p>
                <p>Audiences les 1er et 3me Samedi de chaque mois.</p>
                <p>TRIBUNAL C O R R E C T I O N N E L : M M. G i r a u d,</p>
                <p>Président Stoupis, Chaker Bey Ahmed.</p>
                <p>Audience? les 2me e t 4m8 Jeudi de chaque mois.</p>
                <p>TRIBUNAL D E S C O N T R A V E N T I O N S : M. H i l l .</p>
                <p>Audiences les 1er et 3me Mercredis de chaque mois.</p>
                <p>O R D R E S E T C O N T R I B U T I O N S : M M. H a l t o n, '</p>
                <p>Moustapha Beyram Bey, Ibrahim Bey Waguih,.</p>
                <p>Aly Bey Hussein.</p>
                <p>J U G E D E SERVICE : M. H a l t o n .</p>
                <p>J U G E S D ' I N S T R U C T I O N P O U R LES E T R A N GERS</p>
                <p>: MM. Molostvoff, Crabitès.</p>
                <p>J U G T S D ' I N S T R U C T I O N P O U R LES I N D I G È NES:</p>
                <p>MM. Youssef Bey Soliman, Aly Bey</p>
                <p>Galal, Aly Bey Hussein.</p>
                <p>C O N T R Ô L E D E S H Y P O T H È Q U E S : M. M.</p>
                <p>Mahmoud Bey El-Toayar, Chaker Bey Ahmed,</p>
                <p>Aly Bey Galal, Aly Bey Hussein.</p>
                <p>A S S I S T A N C E JUDICIAIRE : M. M. W i e r d e l s,</p>
                <p>Président, Le Chef du Parquet, U n D é l é g u é du Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>CONSEIL DE DISCIPLINE: M M, Halton, P r é sident,</p>
                <p>Kraft," Youssef Bey Soliman.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D E S E X P E R T S : M. M. H a l t o n,</p>
                <p>Président, Kraft, Mahmoud Bey El-Toayar, le Chef du Parquet.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D E S EXPÉDITIONNAIRES: M. M.</p>
                <p>Halton, Président, Nyholm, Youssef Bey</p>
                <p>Soliman, Moustapha Beyram Bey, Baviera, le Chef du Parquet.</p>
                <p>E X A M E N D E C O M M I S - G R E F F I E R S : M. M.</p>
                <p>Halton, Président, Kraft, Ibrahim Bey Waguih, le Chef du Parquet, un Délégué du
                    Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>E X A M E N D ' I N T E R P R È T E S : M A I. H a l t o n,</p>
                <p>Président, Moustapha Beyram Bey, Youssef</p>
                <p>Bey Soliman.</p>
                <p>E X A M E N D ' H U I S S I E R S : M. M. Nyholm,</p>
                <p>Président, Heyligers, Youssef Bey Soliman,</p>
                <p>Adlercreutz, le Chef du Parquet, un Délég u é du Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>A N C I E N N E T É D E S M A G I S T R A T S : M. M.</p>
                <p>1. Nyholm, 2. Wierdels, 3. Heyligers, 4. Youssef</p>
                <p>Bey Soliman, 5 . Stoupis, 6. Adlercreutz,</p>
                <p>7 . Moustapha Beyram Bey, 8. Houriet, 9. M o lostvoff,</p>
                <p>10. Crabitès, 11. Mahmoud Bey El-</p>
                <p>Toayar, 12. Chaker Bey Ahmed, '3. Ibrahim</p>
                <p>Bey Waguih, 14. Giraud, 15. Aly Bey Galal,</p>
                <p>16. Aly Bey Hussein, 17. Baviera, 18. Hill.:</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
