<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0011-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1921-02-10">February 10, 1921</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 11</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 124</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>l l m e ANNÉE (46me Année Judiciaire). N ° 1 2 4 . 1 0 Février 1921</p>
                <p>' DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>D, R u e M a h m o u d Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>-5, R u e Elfi b e y .</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>Abonnement annuel . . P.T. 150</p>
                <p>Prix du numéro. . . . . P.T. 15</p>
                <p>D E S</p>
                <p>PO U R LA PU B L I C I T É :</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S'adresser à M. GEORGE A. A D I B</p>
                <p>27, Boulevard d e R a m l e h .</p>
                <p>— — REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE = = = = =</p>
                <p>P U B L I É E SOUS L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A L
                    O, AVOCATS À L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>D E L A RÉDACTION : ME A Z I Z A N T O I N E. A V O C A T A L A COUR -</p>
                <p>SECRÉTAIRE S :</p>
                <p>À M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T À L A COUR.</p>
                <p>À P A R I S (S, A V E N U E D E L'O P É R A ) : M e F E R N A N D BRAUN. A V O C
                    A T À L A COUR.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Quelques Considérations sur la giniration spontanée des lois en Egypte</head>
                <p>U n Décret d u 2 7 Janvier 1921 (*), v i e n t d'i n t e r d i r e les c e s s i
                    o n s d e s a l a i r e s a u x s y n d i c a t s e t a s s o c i a t i o n s
                    professionnelles.</p>
                <p>R i e n, m i e u x q u e c e n o u v e l e x e m p l e, n e saurait illustrer les
                    i n c o n v é n i e n t s a u x q u e l s o n a b o u t i t e n E g y p t e, e n
                    reculant indéfi-, niment l'œ u v r e législative, dont les circ o n s t a n c e
                    s, s u r tant de points, o n t d e p u i s s i l o n g t e m p s fait ressortir
                    l'impérieuse n é c e s s i t é .</p>
                <p>L a c r i s e d e l'habitation s e m a n i f e s t e</p>
                <p>»depuis plusieurs année s; d e s a b u s c r i a n t s d i c t e n t , d e t o u
                    s côtés, d e s a p p e l s r é p é t é s</p>
                <p>-au Gouvernement, s e u l législateur e n</p>
                <p>Egypte . R i e n n'est fait. A u c u n e m e s u r e n'est p r i s e pour é t u d
                    i e r le m a l, p r o p o s e r u n r e m è d e . U n j o u r, l e s
                    fonctionnaires,</p>
                <p>"victimes comme t a n t d'autres, s'agit e n t à l e u r t o u r , e t le
                    Gouvernement, m e n a c é</p>
                <p>•d'ennuis directs, n'a d'a u t r e r e s s o u r c e q u e</p>
                <p>•de p r o m u l g u e r, e n h â t e, u n décret qu'i l n'a même p l u s l e t e
                    m p s d e s o u m e t t r e à l'A s s e m b l é e Législative de la C o u r, o r
                    g a n e prévu cependant p a r le nouvel art. 1 2 d u</p>
                <p>Code Civil Mixte, et s p é c i a l e m e n t d é l é g u é p a r les P u i s s a
                    n c e s pour contrôler e t d i s c u t e r la législation a p p l i c a b l e a
                    u x étrangers .</p>
                <p>E t c'est à l'autorité militaire de la P u i s s a n c e protectrice et o c c u p
                    a n t e q u e le</p>
                <p>Gouvernement Egyptien doit s'a d r e s s e r pour r é p a r e r, p a r u n e
                    proclamation en vertu de la loi martiale, les conséquences</p>
                <p>•de s a l o n g u e inertie.</p>
                <p>R é s u l t a t : u n e loi génératrice d e procès,</p>
                <p>•dénouant l'e n c o m b r e m e n t d e s l o g e m e n t s p a r celui d e s
                    prétoires, t a n t et s i bien qu'il i a u t finir p a r où l'on n'a point c o m
                    m e n c é,</p>
                <p>•et n o m m e r u n e C o m m i s s i o n pour é t u d i e r u n e nouvelle loi,
                    dont le principal mérite d e v r a être d'i n t e r p r é t e r la première
                    .</p>
                <p>D e p u i s d e n o m b r e u s e s année s, p a r a l lèlement à la crise d e s
                    h a b i t a t i o n s, s e d é v e l o p p e l a crise sociale. L e s
                    travailleurs, trop l o n g t e m p s sacrifiés, c o m p r e n n e n t enfin les
                    bienfaits et l a nécessité d e l'union; ils s'a s s o c i e n t, r é u n i s s e
                    n t leurs efforts pour d o n n e r à l e u r s r e v e n d i c a t i o n s la f
                    o r c e d'un c a h i e r collectif. D e l e u r côté, l e s</p>
                <p>(*) Voir dans ce numéro, p . 63</p>
                <p>p r o d u c t e u r s, l e s n é g o c i a n t s s u i v e n t la même voie, d e
                    p u i s s i l o n g t e m p s tracée e n</p>
                <p>E u r o p e . D e s a s s o c i a t i o n s s e f o n d e n t . L e u r p e r s o
                    n n a l i t é nouvelle, s e s u p e r p o s a n t à celles, trop n o m b r e u s
                    e s e t trop d i s p e r s é e s, d e s i n d i v i d u s, s e manifeste p a r d
                    e s décis i o n s, d e s réclamations. Voilà le G o u v e r n e m e n t e n face
                    d e s s y n d i c a t s . S e s ministres, s e s fonctionnaires, s o n t a p p e
                    l é s à c a u s e r avec e u x . Va-t-il s e d é r o b e r, c o n s i d é r e r
                    comme n o n e x i s t a n t e s c e s personne s m o r a l e s q u i, n é e s e
                    n d e h o r s d e lui, v i vente t s e d é v e l o p p e n t s u r la b a s e d
                    e s s e u l s principes g é n é r a u x d u droit e n v i g u e u r a u p r è s
                    d e toute s les n a t i o n s c i v i l i s é e s ? II</p>
                <p>n e le pourrait . Il c h e r c h e à différer l a réponse q u e les sociétés, les
                    négociants, t o u t le p u b l i c a t t e n d e n t a n x i e u s e m e n t . S
                    o u d a i n,</p>
                <p>— c a r l e silence, à la longue, e s t d e v e n u impossible, . — il a n n o n
                    c e l'é l a b o r a t i o n d'une loi. Confiants, p a t i e n t s, l e s
                    intéressés a t t e n d e n t . Le Gouvernement a promis.</p>
                <p>D e s m o i s, p l u s d'une année, s e p a s s e n t .</p>
                <p>S œ u r A n n e n e voit rien v e n i r . A l o r s, le p h é n o m è n e naturel
                    c o n t i n u e s o n d é v e l o p p e m e n t . L e s s y n d i c a t s, n é s
                    e n m a r g e d e d e la loi, s'o r g a n i s e n t . Ils c o n s t i t u e n t
                    leur capital, b a s e nécessaire d e leur activité.</p>
                <p>Mais, u n j o u r, le Gouvernement s'é m e u t .</p>
                <p>L'o r d r e p u b l i c est-il e n d a n g e r ? L'u n e d e s m o d a l i t é s
                    e n v i s a g é e s p a r l e s g r o u p e m e n t s pour a s s u r e r l e u r
                    s revenus, — les c e s s i o n s d e s a l a i r e s — a p p a r a î t comme un
                    péril pour l'Autorité. Alors, avec l a même h â t e qu'u n a n p l u s tôt pour
                    les loyers, o n p r o m u l g u e u n décret, e t l'on d e m a n d e encore u n
                    e p r o c l a m a t i o n d ë « loi martiale » pour arrêter « d e s a b u s », e
                    t cela, « e n a t t e n d a n t</p>
                <p>« l a p r o m u l g a t i o n d'une loi a p p r o p r i é e</p>
                <p>« s u r la réglementation d e s s y n d i c a t s</p>
                <p>« professionnel ». E n d'autres t e r m e s, o n s'o c c u p e, p o u r le
                    déclarer nul, d e l'un d e s m o d e s p a r lesquels, — e n t r e tant d'
                    autres,</p>
                <p>— les s y n d i c a t s manifestent l e u r existence.</p>
                <p>Qu'e s t - c e à d i r e ? L e s autres s o n t d o n c v a l a b l e s ? Les s y
                    n d i c a t s s o n t d o n c reconnus, p u i s qu'e n n e leur p r o h i b e q
                    u e telle m a n i festation de leur, personnalité m o r a l e ?</p>
                <p>Va-t-il d o n c falloir r a i s o n n e r a contrario?</p>
                <p>L e s i n g e d e la f a b l e a v a i t o u b l i é d'éclairer sa lanterne. C '
                    e s t pour t a n t là une condition essentielle, lorsque l'on v e u t q u e le p
                    u b l i c y v o i e clair. Mais il f a u d r a i t, pour cela, y v o i r clair s
                    o i - même .</p>
                <p>M. P.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Notes Judiciaires</head>
                <p>Delà «Compensation» des dépens.</p>
                <p>U n arrêt récent (*) vient d'illustrer de façon frappante les inconvénients d'une
                    formule qu'on trouve trop souvent dans les décisions de justice, et par laquelle
                    celles-ci prononcent la compensation des dépens dans l'intention de partager les
                    frais entre les plaideurs.</p>
                <p>Cette disposition s e rencontre généralement lorsque les parties ont
                    respectivement succombé chacune sur les divers chefs d u procès. 11 serait
                    hautement désirable que l a formule employée fut toujours remplacée par cette
                    autre, beaucoup plus claire, et par laquelle le magistrat « jait masse d e s
                    frais et dépens-» et indique lui-même la proportion dans laquelle les frais
                    doivent être répartis entre les plaideurs.</p>
                <p>Cette dernière disposition est la seule qui permette un partage équitable et
                    conforme à l'intention même d u magistrat, e n évitant toute équivoque, tout
                    malentendu, toute difficulté d'exécution ou nécessité d'interprétation.</p>
                <p>On peut même dire qu'une interprétation ne s e conçoit pas en présence d'uue
                    formule très claire : « Compenser l e s dépens », dit</p>
                <p>Larousse, c'est « mettre à la charge d e</p>
                <p>» chaque partie les frais qui lui sont propres », c'est-à-dire, normalement,
                    laisser à charge de chacune des parties les frais qu'elle a eu o u qu'elle aura
                    à débourser.</p>
                <p>L'arrêt du 11 Janvier 1921, statuant dans un appel où il eût été par trop
                    contraire à l'équité de donner suite à la lettre à une telle décision, s'est v u
                    fatalement amené à admettre en principe la possibilité d'une interprétation
                    ultérieure, et, au fond, à faire pour les nécessités de la cause, une
                    distinction entre les frais antérieurs à l'arrêt, et l e s frais dérivant de
                    celui-ci, tels que les droits proportionnels.</p>
                <p>Loin de nous la pensée de critiquer cette distinction qui semblait s'imposer
                    impérieusement dans l e cas dont s'agit. Mais l a nécessité où la Cour s'est
                    trouvée d'y recourir n'est-elle pas la meilleure démonstration qu'en employant
                    la formule trop élastique d e « compensation », la Cour avait perdu de vue dans
                    son premier arrêt la façon dont s e répartissent généralement l e s frais des
                    procès qui lui sont soumis, et la nécessité de disposer, non seulement pour les
                    frais déjà encourus par les parties, mais pour ceux qu'elles auront encore à
                    payer du chef du même procès, et pour la liquid</p>
                <p>(*) Voir dans ce numéro, p . 54 § 180.</p>
                <pb n="50" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>dation du dossier. Du reste la distinction entre frais antérieurs et frais
                    postérieurs à la décision de justice ^aboutit elle même à des complications
                    pratiques, puisque le montant des droits exigés par le Greffe pour la délivrance
                    d'une grosse varie lui-même suivant l'importance des dépôts antérieurement faits
                    par les parties.</p>
                <p>Au moment où il rend sa décision, le magistrat ignore exactement quelle est celle
                    des parties qui a fait l'avance des frais. 11</p>
                <p>sait qu'en principe cette avance incombe en première instance au demandeur, et en
                    appel à l'appelant. Mais il ne sait pas si le défendeur ou l'intimé n'a point,
                    pour assurer une décision rapide, été amené lui-même à faire un ou plusieurs
                    dépôts. Il ignore surtout quelle sera la partie que le Fisc, en ses caprices
                    dont il n'a point de comptes à rendre, choisira pour lui faire supporter le
                    montant des droits proportionnels, souvent très élevés, et que la jurisprudence
                    l'a laissé libre de réclamer à qui bon lui semble, et parfois même à une partie
                    qui n'a joué qu'un rôle très effacé, et très secondaire aux débats.</p>
                <p>Sans prendre un exemple aussi frappant que celui fourni dans le cas que la Cour
                    vient de trancher par voie d'interprétation, il suffit de signaler à quelle
                    injustice, pratique le magistrat peut aboutir en employant la formule de
                    compensation, dans une toute autre intention que celle d'aboutir au résultat qui
                    se vérifie en fait.</p>
                <p>Dans un cas, par exemple, où le rejet d'un appel principal justifierait, sur la
                    base de l'article 118 C. Proc., le partage des frais d'appel, le magistrat peut
                    croire arriver à ce résultat en « compensant les dépens d'appel ». C'est une
                    illusion, puisque cette formule, qui a pour effet de laisser les frais à charge
                    de la personne qui les a fait, et d'empêcher tout compte et tout recours entre
                    plaideurs, n'a d'autre conséquence que d'empêcher l'appelant principal de
                    recouvrer les frais qu'il a seul avancés pour soumettre le litige à la Cour, et
                    dont l'appelant incident a profité sans bourse délier. En d'autres termes, dans
                    un cas pareil, la compensation des dépens d'appel équivaut purement et
                    simplement à la condamnation aux dépens du seul appelant principal.</p>
                <p>11 en est de même lorsque la compensation est prononcée en première instance.</p>
                <p>C'est le demandeur seul qui se trouve condamné en réalité.</p>
                <p>Ce n'est point cependant là le résultat voulu par la décision de justice, sans
                    quoi celle-ci aurait prononcé plus simplement la condamnation pure et simple de
                    l'une des parties.</p>
                <p>La formule de compensation des dépens ne saurait donc être employée qu'avec la
                    plus grande circonspection, et dans le cas seulement où le magistrat possède
                    d'avance tous les éléments de nature à le renseigner tant sur la proportion dans
                    laquelle les frais ont déjà été avancés par chacune des parties que sur la
                    proportion dans laquelle les d i h s parties auront à effectuer encore des
                    débours. Autant dire qu'un tel cas ne se présente jamais en l'état de
                    l'organisation judiciaire mixte, surtout si l'on tient compte de la faculté
                    laissée au Greffe de s'adresser à qui bon lui semble tant pour les frais du
                    dossier que pour les droits éventuels à percevoir.</p>
                <p>Et si l'on admet que dans le cas où, à canse du chiffre exceptionnellement élevé
                    des frais ou des droits, l'injustice pratique-</p>
                <p>à laquelle aboutirait l'emploi de la formule-</p>
                <p>de compensation, pourrait amener les Tribunaux à recevoir en principe un recours
                    en interprétation, le fait seul que par là de nouveaux frais et de nouveaux
                    débats se-</p>
                <p>trouvent nécessaires, ne justifie-t-il pas suffisamment nos critiques contre
                    cette formule</p>
                <p>?</p>
                <p>Il est, encore une fois, d'autant plus a i s é d'éviter une formule dont le
                    magistrat ne-</p>
                <p>peut, au moment où il l'emploie, mesurer d'avance toute la portée, que le
                    langage-</p>
                <p>judiciaire permet l'emploi de l'expression, à juste titre adoptée déjà
                    exclusivement par beaucoup de magistrats, et par laquelle il est fait masse des
                    frais, que le juge peut:</p>
                <p>ainsi partager d'avance, dans une juste et équitable proportion, entre les
                    parties oit quelques unes d'entre elles.</p>
                <p>Rien n'empêche d'ailleurs les Tribunaux,, même en pareil cas, de préciser s'ils
                    entendent limiter cette répartition aux frais p r o prement dits et condamner
                    plus spécialement l'une des parties aux droits proportionnels.</p>
                <p>On dit parfois : « de miftimis non curat</p>
                <p>« praetor ». Les juges qui tranchent les-</p>
                <p>différends considèrent généralement la question des dépens comme très secondaire.
                    Les.</p>
                <p>exigences du Fisc démontrent malheureusement souvent que ce qui semble être
                    l'accessoire devient dans beaucoup de cas le-</p>
                <p>principal.</p>
                <p>Aussi est-il préférable de prévenir d'avance-</p>
                <p>tout difficulté comme toute injustice en?</p>
                <p>évitant l'emploi d'expressions de nature à:</p>
                <p>permettre de nouvelles difficultés ou de:</p>
                <p>nouveaux conflits.</p>
                <p>A. A.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>73. - Accident. — Tramway.—Ralentissement obligatoire en cas de
                        rassemble-</p>
                    <p>: ment à proximité de la voie. — Faute du watman. — Enfant laissé seul sur la
                        voie publique. — Faute commune.</p>
                    <p>Le fait qu'un tramway n'aurait p u être arrêté avant une distance de dix
                        mètres, exclut la modération de l'allure indiquée par les témoignages, et
                        établit la faute du watman, dont le devoir absolu, en présence d'un
                        rassemblement de foule à proximité de la voie, est de ralentir de façon
                        à</p>
                    <p>: pouvoir, devant un danger toujours à craindre, arrêter immédiatement.</p>
                    <p>Il y a lieu, en cas d'accident survenu en de telles circonstances, d'admettre
                        la faute commune, lorsque la victime est un jeune enfant, que ses parents
                        ont impru-</p>
                    <p>' demment laissé seul sur la voie publique,</p>
                    <p>: exposé à des dangers de toute espèce, et qui a commis lui-même la faute de
                        vouloir traverser la voie à faible distance.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 15 Décembre 1920. — Société d e s
                        Tramways d'Alexandrie c . Georges</p>
                    <p>Khoriatopoulo).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>74. - Actions nominatives. — Circulation sans les formalités de transfert.
                        —</p>
                    <p>Non transmission de la dette du non versé.</p>
                    <p>— Recours du cédant contre le cessionnaire irrégulier. — Agent de change. —
                        Responsabilité personnelle.</p>
                    <p>I. - L'agent de change qui a répondu en son nom aux appels de fond effectués
                        sur des titres non libérés existant entré s e s mains, et qui s'est présenté
                        nominativement a u x Assemblées générales, n'est point fondé, lorsqu'il est
                        actionné en paiemetn de nouveaux appels de fonds, à s e prévaloir de sa
                        qualité de courtier pour mettre à la charge de la société la preuve qui lui
                        incombe que les titres étaient entre ses mains non comme propriétaire mais
                        pour compte de tiers.</p>
                    <p>II. - Tant q u e les actions nominatives non libérées ne sont point devenues
                        au porteur, la Société ne peut rechercher, pour satisfaire à la prestation
                        de toutes obligations qui découlent de la qualité d'actionnaire, que le
                        souscripteur originaire ou les cessionnaires nominatifs qui sont tenus
                        solidairement aux termes de l'art. 51 Code</p>
                    <p>Comm.</p>
                    <p>•En conséquence est irrecevable l'action intentée par le liquidateur d'une
                        Société à rencontre du détenteur irrégulier des titres, même si ce dernier a
                        répondu à l'appel de fonds sur les actions non libérées, admises au su et au
                        vu de la Société, ou voté a u x Assemblées générales.</p>
                    <p>III. - La cession irrégulière des titres nominatifs non libérés n'est point
                        nulle erga omnes, mais, valant vente au même titre qu'une promesse de vente,
                        donne naissance à un droit de recours q u i autorise-</p>
                    <p>le cédant à rechercher son cessionnaire pour le relever de la prestation des
                        obligations incombant au cédant envers la Société..</p>
                    <p>(Cour d'Appel 1ère C h . Prés. M. F. Laloe. 22 Décembre-</p>
                    <p>1920. — Liquidateur de la Société des Excelsior Hotels c..</p>
                    <p>Cohen et Botton et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt rapporté, ainsi que celui que nous publions ci-après ( § 75),
                        e t d'autres encore ont été rendus sur appel de plusieurs jugements
                        prononcés par le-</p>
                    <p>Tribunal de Commerce du Caire le 12 Juirn 1919. — Nous avions accompagné la
                        publication de l'un de ces jugements (Gaz. X,.</p>
                    <p>81-79) d'une note critique et d'une étude:</p>
                    <p>dues à M. G. Saint-Plancat.</p>
                    <p>Les arrêts que nous reproduisons aujourd'hui, et qui consacrent, mais en
                        partie-</p>
                    <p>seulement, la thèse plus absolue adoptée par le Tribunal du Caire, fixent la
                        jurisprudence de la Cour dans un sens contraire aux conclusions de l'étude
                        de M. Saint-</p>
                    <p>Plancat.</p>
                    <p>Voici l'arrêt ci-dessus rapporté :</p>
                    <p>Vu le jugement rendu par l e Tribunal de C o m merce du Caire l e 14 Juin
                        1919 qui a rejeté la.</p>
                    <p>demande d e M. Demanget en sa qualité de liquidateur del a société Excelsior
                        Hotels, tendant A.</p>
                    <p>la condamnation de la raison sociale Cohen e t</p>
                    <p>Botlon e t d e son liquidateur Elie Cohen à la somme d e L.Eg. 350,
                        représentant le troisième et:</p>
                    <p>dernier appel de fonds sur l e s 300 actions de la société Excelsior Hotels,
                        qu'elle possédait;</p>
                    <p>Vu l'appel interjeté par acte signifié l e 18»</p>
                    <p>Octobre 1919;</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' E G Y F T E Vu les pièces;</p>
                    <p>En fait</p>
                    <p>P a r arrêt d e la Cour en date du 6 Juin 1917, l a liquidation judiciaire de
                        la société Excelsior</p>
                    <p>Hotels, créée au Caire le 23 Avril 1906, a été o r donnée à la demande du
                        Crédit Foncier Egyptien,</p>
                    <p>•qui resté créancier de L.Eg. 10,707 après l a distribution du produit d e
                        l'expropriation d e l'immeuble appartenant à cette société, intervient en
                        cause dans les instances actuelles pour s e rallier aux conclusions du
                        demandeur ès-q., M.</p>
                    <p>Demanget, qui a été par ce même arrêt, désigné en qualité de liquidateur avec
                        mission, entre a u t r e, de procéder à l'appel et au recouvrement de</p>
                    <p>•la partie non versée du capital et à s a répartition entre les ayants droit
                        ;</p>
                    <p>Afin de remplir la mission qui lui a été confiée,</p>
                    <p>4e liquidateur M. Demanget a actionné la société</p>
                    <p>Cohen et Botton et Elie Cohen, son liquidateur, e n paiement de L.Eg. 350,
                        représentant le troisième appel de fonds sur 350 actions Excelsior</p>
                    <p>Hotels; ces 350 titres sont individualisés et l e u r détention par Cohen et
                        Botton résulte de d e u x</p>
                    <p>•bordereaux désignant numériquement ces titres et attestant le versement par
                        Cohen et Botton d u premier appel sur 300 actions et du second a p p e l</p>
                    <p>•sur 40 actions;</p>
                    <p>M. Demanget retient l'obligation d e Cohen e t</p>
                    <p>Botton à payer le montant des appels restant d u s à raison des titres non
                        encore libérés du fait :</p>
                    <p>Io ) qu'étant détenteurs et par conséquent p r o priétaires selon lui des 350
                        actions individualiz e s et s'étant considérés comme obligés de verser l e
                        premier et le second appels de f o n d s</p>
                    <p>•qu'ils ont librement effectués, Cohen et Botton ne peuvent que continuer à
                        être tenus à la même</p>
                    <p>•obligation pour le non versé;</p>
                    <p>2°) qu'ayant revendiqué, en vertu des droits</p>
                    <p>•que leur confère l a détention d e c e s 350 actions, l a qualité
                        d'actionnaires en s e faisant représenter</p>
                    <p>•à l'assemblée générale du 26 Février 1910 q u i a v a i t décidé la
                        réduction d u capital et dont l e s décisions ont été annulées par l'arrêt
                        du 6 Juin 1917, ils ne peuvent renier les obligations q u i</p>
                    <p>-dérivent de cette qualité;</p>
                    <p>Pour répondre à ces arguments, Cohen e t</p>
                    <p>Botton opposent: q u e l'action du liquidateur e s t irrecevable à leur
                        égard, car entre la société e t e u x, il n'y a aucun lien de droit et cela
                        p a r c e qu'i l s n e sont pas souscripteurs originaires, que les actions
                        nominatives n'ont pas été transférées</p>
                    <p>« n leur nom aux termes de la loi, article 45 e t 51</p>
                    <p>•et 9 des statuts, q u e s'ils ont répondu à l'appel de fonds e t s e sont
                        fait représenter aux a s s e m b l é e s générales, c'est en qualité d e
                        mandataires</p>
                    <p>«omme agents de change ou courtiers et n o n comme actionnaires;</p>
                    <p>^ Qu'enfin l'instance introduite contre eux e s t irrecevable encore parce
                        qu'elle aurait dû, t o u t a u moins, comprendre avec eux, dans la même
                        demande, les souscripteurs originaires e t l e s</p>
                    <p>•eessionnaires respectifs;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a tout d'abord lieu d'écarter l a supposition que Cohen et
                        Botton aient, au regard de la société Excelsior Hotels, possédé ces actions
                        ï o m m e mandataires, comme courtiers ou a g e n t s d e change chargés
                        exclusivement d e leur vente</p>
                    <p>-en Bourse, puisqu'ils n'ont pas nommé en s o n t e m p s l a contre partie
                        ni déclaré qu'en r é p o n d a n t aux appels de fonds, ils le faisaient
                        pour compte d'autres et q u e n e l'ayant pas fait a l o r s, ils ne peuvent
                        arguer maintenant de la présomption découlant de leur qualité d'agents de
                        change, pour rejeter et mettre à la charge de la d i t e société la preuve
                        qui aujourd'hui leur incombe, d établir q u e c e s titres individualisés
                        étaient entre leurs mains non comme propriétaires, mais pour compte de
                        tiers, lorsque les versements d u second appel ont été faits en leurs n o m
                        s; que l a carie d'admission leur a été nominativement d é livrée et qu'ils
                        ont signé de leur nom le b o n pour pouvoir s e faire représenter aux
                        assemblées genérales et enfin, que la règle est qu'on est t o u jours
                        présumé agir en son propre nom et pour son propre compte;</p>
                    <p>.Qu'en écartant, ainsi, q u e Cohen et Botton aient payé ou agi en fait par
                        délégation et qu'i l s n e peuvent baser sur ce moyen l'irrecevabilité</p>
                    <p>&lt;ie la demande, la .question qui s e pose est celle de savoir s'i l y a un
                        lien de droit entre un port e u r d'actions émises nominativement, qui n'en
                        e s t p a s le souscripteur et qui n'a pas régularisé en son nom propre le
                        transfert de ces actions conformément à la loi et aux statuts de la société
                        q u i l e s a émises, et cette société, autorisant celle-ci à réclamer a u
                        porteur ou cessionnaire le non versé;</p>
                    <p>Attendu que Cohen et Botton, qui dénient à la société tout lieu de droit avec
                        eux, s e basent sur l e s dispositions formeltes d e l'article 45 du Code d
                        e Commerce Mixte et 9 des statuts de la société qui veulent^ q u e la
                        propriété d e s actions nominatives soit établie p a r l'inscription s u r
                        les regist r e s e t q u e la cession entre cédant et cessionnaire n e s'o p
                        è r e q u e par une déclaration de transfert signée; et ils vont jusqu'à
                        affirmer que toute cession irrégulière et non faite dans la f o r m e
                        solennelle prescrite p a r la loi et consacrée p a r les statuts, est nulle
                        erga omnes, soit nulle dans les rapports de la société avec le cédant et le
                        cessionnaire et nulle dans les rapports du céd a n t et d e s o n
                        cessionnaire, et c'est c e qu'a reten u l e jugement déféré du 14 Juin
                        1919;</p>
                    <p>Attendu que le liquidateur M. Demanget r e l è v e à r e n contre de ces
                        allégations, pour soutenir l'existence d'un lien de droit et la recevabilité
                        d e s a demande : qu'en fait la société Excelsior</p>
                    <p>Hotels ne pouvait contraindre les actionnaires à faire l e transfert et qu'il
                        était admis q u e ce transfert incombe à l'acheteur ou à l'agent de change,
                        d' où on doit déduire qu'on ne pourrait o p p o s e r e n droit à la société
                        l'inaccomplissement des formalités de transfert;</p>
                    <p>Qu'e n fait aussi, l'usage de voir négocier en</p>
                    <p>Bourse les titres nominatifs ayant prévalu en</p>
                    <p>Egypte, ce q u e constate un arrêt du 8 Juin 1915</p>
                    <p>e n décidant q u e cet usage avait pour les parties q u i s'y étaient
                        soumises, s a valeur, il en résulte q u e l'action nominative était
                        négociable et transmissible p a r la cession s a n s transfert; qu'il en
                        résulte aussi que la tradition matérielle d'un certificat nominatif devait
                        produire en droit pour la société e t s e s créanciers les mêmes effets à
                        l'égard d e l a poursuite du non versé q u e s'il y a v a i t eu transfert
                        régulier, car d'un e part, la vente e n Bourse comporte l'obligation pour l
                        e cessionnaire (à qui le cédant, en remettant le certificat provisoire d e
                        l'action au dos duquel s o n t inscrits les appels restant à faire, a
                        délégué son cessionnaire pour effectuer en son lieu et p l a c e l e s
                        versements), d'effectuer ceux-ci; d'aut r e part, l a société, en admettant
                        la négociation d e s e s titres par la cession irrégulière qu'en a v a i t
                        fait le souscripteur originaire, s'était e n g a g é e d'avance à
                        reconnaître le porteur inconnu comme son actionnaire efiectif, et enfin
                        celui-ci s'était engagé de son côté, p a r suite de son acquisition, à s e
                        soumettre aussi à toutes les obligations des actionnaires y compris le paiem
                        e n t du non v e r s é;</p>
                    <p>Qu'e n dernier lieu, l'article 45 d u Code de</p>
                    <p>Commerce, en ne faisant- p a s de la formalité du transfert, u n e obligation
                        d'ordre public, autorise l e s parties à y déroger;</p>
                    <p>Attendu que pour soutenir qu'indépendament d u lien de droit qui existe entre
                        la société et le p o r t e u r o u détenteur actuel, ce lien existe aussi à
                        l'égard de tout cessionnaire intermédiaire sans qu'i l y ait besoin de
                        mettre en cause (comme le prétendent Cohen et Botton dans le développem e n
                        t d e leur exception d'irrecevabilité), le cessionnaire originaire, le
                        liquidateur M. Demanget a r g u e d e la solidarité d e l'obligation qu'il
                        base s u r s o n caractère commercial, les titres Excelsior</p>
                    <p>Hotels représentant des actions d'une société de commerce, et la solidarité
                        étant d e règle entre l e s co-débiteurs d'une obligation commerciale;</p>
                    <p>Attendu, ceci exposé au sujet de la question à décider p a r la Cour en
                        droit, que le Code Egyptien, article 45, (aux prescriptions duquel s'est c o
                        n f o r m é l'article 9 d e s statuts de la société</p>
                    <p>Excelsior Hotels), a déterminé le mode de cession e t l e s formalités
                        exigées pour rendre valable cette cession à l'égard de la société
                        Excelsior</p>
                    <p>Hotels; qu'a u x termes de ces articles, cette société avait le droit d e
                        refuser de reconnaître l e détenteur d e c e s actions et de lui contester l
                        e s bénéfices attachés à cette qualité, tant q u e le transfert à son nom, d
                        u titre, n'a pas été fait (voir</p>
                    <cb n="51"/>
                    <p>e n ce s e n s arrêt 29 Avril 1914, Bulletin d e Législation et
                        Jurisprudence, tome 26); que d e même, elle ne pouvait s e prévaloir, à son
                        égard, d e s obligations qui auraient dérivé pour lui de la qualité
                        d'actionnaire à laquelle le cessionnaire irrégulier ne pouvait prétendre,
                        car les débiteurs effectifs d e la société, restent d'après l'article</p>
                    <p>51 du Code de Commerce, le souscripteur originaire et les eessionnaires
                        nominatifs tant que l e titre n'est pas au porteur;</p>
                    <p>Que vouloir, à rencontre des termes impératifs et formels de ces articles du
                        Code et des statuts, admettre qu'il est n é un lien de droit entre l a
                        société et le cessionnaire irrégulier de s e s titres permettant à la
                        société d e rechercher celui-ci pour le non versé, du f a i t : que l e
                        détenteur irrégulier a répondu à l'appel de fonds sur l e s actions non
                        libérées admises, au vu et a u s u d e la société, o u voté aux assemblées
                        générales, usurpant ainsi les droits propres et personnels d u véritable
                        actionnaire ou bien encore d u fait que l'usage a admis la négociation sans
                        transfert de titre, comme le soutient M. Demanget, c'est évidemment
                        contredire à une règle expresse d u</p>
                    <p>Code et des statuts, e n permettant ainsi à d e s versements qui eux
                        échappent à toute modalité et au sujet desquels la Cour d'Appel Mixte a déjà
                        décidé « que les versements faits par d'autres, n'engagent pas ceux-ci et ne
                        libèrent pas les souscripteurs originaires » (arrêt 6 Mai 1914, B,</p>
                    <p>T o m e 26) ou à des abus manifestement illégaux, d e créer des droits en
                        reconnaissant (car c e détenteur ne peut être tenu du paiement du non versé
                        s'il n'est pas ou n'a pas été, à un moment quelconque, un véritable
                        actionnaire, l'un étant le corollaire d e l'autre) a u détenteur irrégulier
                        l a qualité d'actionnaire, droits que l'intention d u liquidateur et l a
                        volonté d e s parties ont voulu expressément contester;</p>
                    <p>Qu'il suit, en conséquence, q u e dans les rapports de la société Excelsior
                        Hotels et des détenteurs de titres, la société, tant q u e l'action n'est p
                        a s devenue a u porteur, n e peut rechercher pour satisfaire à la prestation
                        d e toute obligation q u i découle de la qualité d'actionnaire, q u e le
                        souscripteur originaire ou les eessionnaires nominatifs qui sont tenus
                        solidairement aux termes d e l'article 51 qui, en employant le pluriel,
                        consacre la solidarité des eessionnaires successifs sans qu'il y ait besoin
                        d e recourir, pour établir l e</p>
                    <p>Ifen solidaire d e l'obligation, à l'application des principes généraux d e
                        droit;</p>
                    <p>Que cette règle n'exclut évidemment p a s, contrairement à l'opinion émise
                        par la défense de l a raison sociale Cohen e t Botton, qui soutient q u e la
                        cession irrégulière est nulle erga omnes (opinion adoptée p a r le jugement
                        déféré), qu'il y ait p a r suite de cette tradition manuelle, qui entre le
                        cédant et le cessionnaire, vaut vente au même titre q u e la promesse de
                        vente, naissance d' u n droit de recours qui autorise le cédant à rechercher
                        son cessionnaire s a n s créer un lien de droit quelconque entre ce
                        cessionnaire et la société, pour le relever de la prestation des obligations
                        envers la société incombant au cédant (voir dans c e sens arrêt d e la Cour
                        d'Appel Mixte Bulletin</p>
                    <p>L. &lt;£ J. tome 29);</p>
                    <p>Attendu que ces principes ont été mis en valeur p a r la jurisprudence et la
                        doctrine françaises dont l'opinion s e résume dans ces quelques lignes d u
                        traité général théorique et pratique de droit commercial d e Thaller : «
                        Dans les rapports</p>
                    <p>€ du cédant et du cessionnaire, la mutation</p>
                    <p>« s'o p è r e par le seul échange des consentements</p>
                    <p>« ou p a r l'individualisation des titres, vis-à-vis</p>
                    <p>« des tiers au contraire, notamment des créan-</p>
                    <p>« ciers d u cédant et de la société elle-même, l e</p>
                    <p>« déplacement de propriété est subordonné à la</p>
                    <p>« réalisation d u transfert »;</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>E t ceux non contraires des premiers juges.</p>
                    <p>Reçoit l'appel en la forme et sans faire droit au fond .</p>
                    <p>Déclare l'action d e M. Demanget ès-q., irrecevable à l'encontre de la raison
                        sociale Cohen et Botton et Elie Cohen e n s a qualité de liquidateur de
                        cette raison.</p>
                    <p>Dit en conséquence n'y avoir pas lieu à infirmer, d a n s son dispositif, la
                        décision attaquée.</p>
                    <pb n="52" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>75 - Actions nominatives. — Circulation sans les formalités de transfert.
                        —</p>
                    <p>Non transmission de la dette du non-versé.</p>
                    <p>— Recours du cédant contre le cessionnaire irrégulier. — Agent de change. —
                        Responsabilité personnelle faute de désignation de la contre partie. —
                        Société. — Prescription quinquennale des actions contre les associés;</p>
                    <p>conditions. — Publicité des Sociétés.</p>
                    <p>I. - L a c e s s i o n d'une obligation n o n l i b é r é e, qu' e l l e a i
                        t é t é régulière o u i r régulière, c'est - à - d i r e s u i v i e o u n o
                        n d e t r a n s f e r t sur les r e g i s t r e s d e l a S o c i é t é e t
                        a u d o s d e l'a c t i o n, ne peut, e n présence d u t e x t e f o r m e l
                        d e la loi, r e m p l a c e r l ' obligation d u c é d a n t p a r c e l l e
                        d u c e s s i o n n a i r e .</p>
                    <p>II. - L'a c t i o n n a i r e n o m i n a t i f q u i a i r régulière m e n t
                        c é d é s e s t i t r e s ne peut pas é c h a p p e r à une d e m a n d e
                        d'a p p e l d e f o n d s e n r e p r o c h a n t à la S o c i é t é d e n e
                        l u i avoir p o i n t s i g n i f i é que les d é t e n t e u r s d e s a c
                        t i o n s, avec lesquels l a S o c i é t é n'a v a i t a u c u n l i e n d e
                        droit, n'ont p o i n t r é p o n d u a u x a p p e l s .</p>
                    <p>III. - L'exception d e p r e s c r i p t i o n t i r é e d e l'art. 7 1 C. C
                        o m m . pour l e s a c t i o n s à r a i s o n d e s affaires d e l a S o c
                        i é t é contre l e s associés n o n l i q u i d a t e u r s o u l e u r s
                        ayant s c a u s e, ne peut pas être i n v o q u é e s a n s l a j u s t i f
                        i c a t i o n d e l'a f f i c h a g e e t d e l a p u b l i c a t i o n d a
                        n s l e j o u r n a l d é s i g n é p a r l e s a n n o n c e s l é g a l e
                        s d e l'acte f i x a n t l a d u r é e d e l a S o c i é t é .</p>
                    <p>I V. - L'a g e n t d e c h a n g e q u i, e n s e p r ê t a n t à la v e n t
                        e d'un t i t r e n o m i n a t i f n o n l i b é r é s a n s s e p r é o c c
                        u p e r d e s f o r m a l i t é s à r e m p l i r pour r é g u l a r i s e r
                        l e t r a n s f e r t, n'a p o i n t i n d i q u é à c e m o m e n t l e n o
                        m d e l a contre - partie, e s t d i r e c t e m e n t r e s p o n s a b l e
                        e n v e r s l e c é d a n t r e c h e r c h é, pour u n a p p e l d e f o n
                        d s p a r l a S o c i é t é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 1ère Ch. Prés. M. F. Laloe. 22 Décembre 1920. — Ibrahim bey
                        Coury C/ Liquidateurs de la Société d e s Excelsior Hotels et autres).</p>
                    <p>Note. — V o i r l'arrêt q u i p r é c è d e ( § 7 4 )</p>
                    <p>e t l a n o t e . — L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Vu l e jugement, r e n d u p a r le Tribunal d e</p>
                    <p>C o m m e r c e d u Caire le 22 Novembre 1919, q u i a c o n d a m n é I b r
                        a h i m B. C o u r y, a g e n t d e c h a n g e, à p a y e r a u l i q u i d
                        a t e u r d e la société E x c e l s i o r</p>
                    <p>H o t e l s l a somme de L.E. 820 montant à la f o i s d u d e r n i e r v e
                        r s e m e n t d e f o n d s (troisième a p p e l )</p>
                    <p>s u r 600 a c t i o n s d e l a société E x c e l s i o r H o t e l s, s o u
                        s c r i t e s p a r lui, e t d e l'a v a n t d e r n i e r v e r s e m e n
                        t</p>
                    <p>(2ème a p p e l ) n o n effectué e n s o n t e m p s, s u r 2 2 0</p>
                    <p>d e s d i t e s a c t i o n s e t a r e j e t é s o n r e c o u r s à r e n c
                        o n t r e d e H. Boutigny e s - qualité;</p>
                    <p>Vu l'a p p e l i n t e r j e t é par acte signifié le 27 Mars 1920;</p>
                    <p>Vu l e s p i è c e s;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e Ibrahim B. C o u r y e s t l e s o u s c r i
                        p t e u r o r i g i n a i r e d e s 600 a c t i o n s dont l e s a p p e l s
                        d e f o n d s r e s t é s i m p a y é s lui s o n t r é c l a m é s; que la
                        propriété d e c e s 600 a c t i o n s, q n e I b r a h i m B. C o u r y dit
                        avoir v e n d u e s p a r l'e n t r e m i s e d e l a maison N. d e V r i e
                        s &amp; C " e n m e t t a n t en cause H. Boutigny p r i s e n s a qualité d
                        e m e m b r e e t d'associé responsable d e cette r a i s o n pour l e r e l
                        e v e r e t l e g a r a n t i r d e s condamnation s q u i interviendraient,
                        n'a pas é t é t r a n s f é r é e sauf pour</p>
                    <p>10 a c t i o n s a l l a n t d u N ° 13131 a u N ° 13140 q u i o n t é t é c
                        é d é e s à la S o c i é t é Générale;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu d'e x a m i n e r la d e m a n d e d a n s l e s r a p p o r t
                        s d e l a société avec Ibrahim B. C o u r y q u i n e c o n t e s t e p a s
                        avoir é t é l e s o u s c r i p t e u r d e s a c t i o n s s u j e t t e s
                        a u x a p p e l s d e f o n d s r é c l a m é s, e t p u i s d a n s l e s
                        rapports d e l'a s s i g n é I b r a h i m B.</p>
                    <p>C o u r y, en tant que débiteur, et du m i s en cause</p>
                    <p>H. B o u t i g n y e n v u e d u r e c o u r s q u e l e premier p r é t e n
                        d avoir contre l e s e c o n d e s - qualité d'associé responsable d e l a r
                        a i s o n N. d e V r i e s &amp; C °;</p>
                    <p>Io</p>
                    <p>— Dans les rapports de la société Excelsior</p>
                    <p>Hotels en liquidation et de Ibrahim B. Coury.</p>
                    <p>Attendu que I b r a h i m B. C o u r y o p p o s e : qu'i l a v e n d u e n
                        Bourse p a r l'i n t e r m é d i a i r e d e l'a g e n c e d e V r i e s e t
                        B o u t i g n y l e s 600 a c t i o n s qu'i l a v a i t s o u s c r i t e s
                        ; qu'i l n'e n e s t d o n c p l u s n i l e d é t e n t e u r ni l e
                        propriétaire; que l a société, e n n e lui réclam a n t p a s p l u s t ô t
                        l e n o n v e r s é lorsque le s e c o n d a p p e l d e f o n d s e s t r e
                        s t é s a n s r é p o n s e, l'a m i s p a r s u i t e d e cette négligence
                        d a n s l'i m p o s s i b i l i t é d e rechercher e n t e m p s v o u l u s
                        e s a c h e t e u r s;</p>
                    <p>Attendu que l'a r t . 51 d u Code de C o m . Mixte d i s p o s e q u e l e
                        chiffre d e v e r s e m e n t après lequel l'a c t i o n p o u r r a être m
                        i s e a u p o r t e u r e t l e s o u s c r i p t e u r e t l e c e s s i o
                        n n a i r e nominatif l i b é r é s, s e r a déterminé p a r l e firman
                        d'autorisation;</p>
                    <p>Que l e s s t a t u t s d e l a société E x c e l s i o r H o t e l s t e l s
                        q u ' i l s o n t é t é a p p r o u v é s p a r l e firman d'a u torisation
                        d u 2 3 Avril 1906 p o r t e à l'a r t . 8 « l e s</p>
                    <p>« a c t i o n s s e r o n t n o m i n a t i v e s j u s qu'à leur entière</p>
                    <p>« libération », c e q u i e s t c o n f o r m e à l'a r t . 2 d u r è g l e m
                        e n t r e n d u p a r l e Conseil d e s M i n i s t r e s l e 17</p>
                    <p>Avril 1899 s u r l a création des société s a n o n y m e s;</p>
                    <p>Attendu que l e s a p p e l d é f o n d s r é c l a m é s d a n s l'i n s t a
                        n c e actuelle à I b r a h i m B. C o u r y s o n t r e l a t i f s à d e s
                        a c t i o n s d e l a société E x c e l s i o r Hotels, r e s t é e s n o m
                        i n a t i v e s, a c t i o n s s o u s c r i t e s p a r I b r a h i m B. C
                        o u r y e t q u i, d e fait, n'ont jamais é t é m i s e s a u p o r t e u
                        r;</p>
                    <p>Qu'i n d é p e n d a m m e n t d o n c d e c e q u e, en tant que s o u s c r
                        i p t e u r originaire, I b r a h i m B. C o u r y e s t t e n u à r a i s o
                        n d e s a souscription de toute p r e s t a t i o n d'o b l i g a t i o n,
                        il e s t r e s t é encore l'actionn a i r e nominatif puisque, sauf pour 10
                        actions, l e s c e s s i o n s f a i t e s n'ont p a s é t é s u i v i e s d
                        e t r a n s f e r t;</p>
                    <p>Attendu que l a c e s s i o n d'une obligation n o n l i b é r é e, cette c e
                        s s i o n fût-elle régulière o u irrégulière, c'est - à - d i r e s u i v i
                        e o u n o n d e t r a n s f e r t sur les r e g i s t r e s d e la société e
                        t a u d o s d e l'a c t i o n, ne peut, e n présence d u texte f o r m e l d
                        e la loi, r e m p l a c e r l'o b l i g a t i o n d u c é d a n t p a r
                        celle d u c e s s i o n n a i r e;</p>
                    <p>Attendu que l a société ayant f a i t l e s a p p e l s d e f o n d s e n c o
                        n f o r m i t é d e s e s s t a t u t s, Ibrahim B.</p>
                    <p>C o u r y ne peut l'a c c u s e r d e négligence en lui imp o s a n t l e d e
                        v o i r d e signifier, comme il le s u g g è r e, à chaque a c t i o n n a i
                        r e nominatif, qu'i l n'a pas é t é r é p o n d u à s e s a p p e l s d e f
                        o n d s p a r l e s d é t e n t e u r s d e s a c t i o n s, d e v o i r q u
                        i n e lui i n c o m b a i t p a s, a l o r s s u r t o u t q u e rien n'a u
                        t o r i s a i t la société E x c e l s i o r</p>
                    <p>H o t e l s à c e s s e r d e c o n s i d é r e r I b r a h i m B. C o u r y
                        c o m m e a c t i o n n a i r e e n a t t r i b u a n t cette qualité a u x
                        c e s s i o n n a i r e s d é t e n t e u r s irréguliers, r e s t é s d'a i
                        l l e u r s i n c o n n u s p a r l e liquidateur e t q u e celui-ci ne peut
                        qu'i g n o r e r, puisque la vente irrégulièrem e n t faite d e s e s a c t
                        i o n s n'a p u c r é e r u n lien de droit e n t r e l a s o c i é t é e t
                        c e s derniers;</p>
                    <p>Que c'est d o n c à b o n droit que les premier s j u g e s o n t r e t e n u
                        q u e Ibrahim B. C o u r y é t a i t e n t o u t état d e c a u s e d é b i
                        t e u r d u montant intégral d e s a p p e l s d e f o n d s relatifs a u x
                        a c t i o n s qu'i l a s o u s c r i t e s;</p>
                    <p>2° — Dans les rapports de Ibrahim B. Coury et de Henri Boutigny mis en cause
                        en qualité de membre responsable de l'agence de Bourse de Vries et
                        Boutigny.</p>
                    <p>Attendu que H. B o u t i g n y s o u l è v e, à r e n contre d u r e c o u r
                        s introduit contre l u i, l'exception d e p r e s c r i p t i o n d e la d e
                        m a n d e b a s é e sur les dispositions d e l'article 71 d u C. d e C o m .
                        e t p l a i d e au fond q u e I b r a h i m B. C o u r y s'e s t v o l o n t
                        a i r e m e n t s o u m i s à l'u s a g e d'a p r è s lequel l e s a c t i o
                        n s n o m i n a t i v e s n o n e n t i è r e m e n t l i b é r é e s é t a
                        i e n t m i s e s e n circulation p a r l e s c o u r t i e r s pour c o m p
                        t e d u client v e n d e u r e t qu'i l n e p e u t r e c o u r i r contre s
                        o n c o u r t i e r pour le r e m b o u r s e m e n t d e s f o n d s qu'i l
                        a été c o n d a m n é à v e r s e r à la société; e t enfin qu'i l a agit e
                        x c l u s i v e m e n t c o m m e i n t e r m é d i a i r e e t établit p a
                        r l a p r o d u c t i o n d e s l i v r e s l e s n o m s d e s contre
                        parties c e s s i o n n a i r e s d e c e s a c t i o n s;</p>
                    <p>Attendu que s i l'a r t . 71 d u C. d e C o m . d i s p o s e q u e « toute
                        action à r a i s o n d e s affaires d e l a</p>
                    <p>• société contre l e s associés n o n liquidateurs</p>
                    <p>« o u l e u r s ayant c a u s e, s e r a p r e s c r i t e p a r cinq</p>
                    <p>« année s à p a r t i r s o i t d e l a fin de la société, s i</p>
                    <p>« l'acte q u i i n d i q u e s a d u r é e a été régulière—</p>
                    <p>« m e n t p u b l i é, s o i t d e l a publication d e l'acte d e</p>
                    <p>« d i s s o l u t i o n », il n'e n e s t p a s m o i n s v r a i, e n f a i
                        t, q u e B o u t i g n y q u i p r o d u i t la c o p i e certifiée c o n f
                        o r m e d é l i v r é e p a r l e greffe d e l'acte d e société fixant s a d
                        u r é e comme d e v a n t p r e n d r e fin a u 3 0 a v r i l 1909, n'é t a
                        b l i t n i p a r u n certificat d e c e même greffe q u e l'acte a é t é
                        affiché a u tableau;</p>
                    <p>d e s affiches judiciaires, ni p a r l a p r o d u c t i o n d u j o u r n a
                        l d é s i g n é pour l a publication d e s a c t e s d e société, q u e l '
                        a c t e d e société a été e f f e c t i v e m e n t p u b l i é;</p>
                    <p>Qu'o n ne peut d o n c r e t e n i r q u e l'acte d e ^ l a .</p>
                    <p>société N. d e V r i e s &amp; C ° q u i fixait la d u r é e d e cette s o c
                        i é t é a été régulière m e n t p u b l i é, e t p a r c o n s é q u e n t
                        s'arrêt e r à l'exception d e p r e s c r i p t i o n s o u l e v é e ;</p>
                    <p>Attendu, au fond, q u e H. Boutigny n e soutient p a s d'a v o i r i n d i q
                        u é e n s o n t e m p s l e n o m d e l a contre p a r t i e;</p>
                    <p>Que pour c e motif il doit, a u x t e r m e s d e l'a r t .</p>
                    <p>81 a n c i e n, a r t . 7 2 nouveau d u C. d e C., r é p o n d r e e n sa
                        qualité d e mandataire s a l a r i é d e s o b l i g a t i o n s pour
                        lesquelles l e s a c h e t e u r s s o n t t e n u s i t l ' é g a r d d e s
                        v e n d e u r s e t au sujet de s q u e l l e s i l s o n t é t é d é f a i
                        l l a n t s;</p>
                    <p>Attendu que l'u s a g e d e f a i r e circuler e n Bourse d e t i t r e s n o
                        m i n a t i f s, s a n s s e p r é o c c u p e r d e s f o r m a l i t é s à
                        r e m p l i r pour régulariser l e u r transfert,, e s t l e f a i t d e s a
                        g e n t s d e c h a n g e e t d e s c o u r t i e r s</p>
                    <p>Que responsable s d e c e t a b u s e t l'a g g r a v a n t e n c o r e e n n
                        e f a i s a n t p a s c o n n a î t r e l e s n o m s d e s c e s s i o n n
                        a i r e s, o n n e conçoit p a s q u e, pour é c a r t e r l e u r r e s p o
                        n s a b i l i t é e t s e d é r o b e r a u x r e c o u r s -</p>
                    <p>qu'on e s t en droit d'e x e r c e r contre e u x, l e s a g e n t s d e c h
                        a n g e o u c o u r t i e r s p u i s s e n t r e p r o c h e r g r a t u i
                        t e m e n t a u x c é d a n t s d e s titres, q u i s e s o n t s o u m i s,
                        à cet u s a g e, d e n'avoir p a s p o r t é à l e u r c o n n a i s s a n c
                        e qu'i l n'a pas é t é r é p o n d u à d e s a p p e l s d e f o n d s q u e
                        l e s a g e n t s d e c h a n g e s o n t l e s premier s -</p>
                    <p>à a p p r e n d r e, comme, s e u l e s, l e s société s q u i o n t fait c e
                        s a p p e l s, e t n o n l e s s o u s c r i p t e u r s o r i g i n a i r e
                        s o u l e s a c t i o n n a i r e s n o m i n a t i f s q u i o n t .</p>
                    <p>c é d é l e u r s t i t r e s, p a r conséquent c e u x q u i o n t v e n d u
                        p a r l'i n t e r m é d i a i r e d e s a g e n t s d e c h a n g e, s a v e
                        n t s i c e s a p p e l s d e f o n d s o n t é t é c o u v e r t s, o u n o
                        n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>76. - B a i l . — Mode de signification du congé. — Référé. — Compétence. —
                        Délation du serment pour établir un nouveau fait. — Déguerpissement. — Délai
                        de grâce.</p>
                    <p>I. - L e J u g e d e s Référés, s a i s i d'une d e m a n d e d'e x p u l s i
                        o n d e l o c a t a i r e, e s t :</p>
                    <p>c o m p é t e n t pour y f a i r e droit e n p a s s a n t o u t r e a u x e
                        x c e p t i o n s t i r é e s d e l a n o n v a l i d i t é d u c o n g é p
                        a r s i m p l e l e t t r e e t d'un, a c c o r d pour l e r e n o u v e l l
                        e m e n t d u b a i l .</p>
                    <p>L e l o c a t a i r e n e saurait é c h a p p e r a i v d é g u e r p i s s e
                        m e n t p a r v o i e d e Référé, e n d e m a n d a n t à être r e n v o y é
                        d e v a n t l e j u g e d u f o n d pour d é f é r é r u n s e r m e n t t e
                        n d a n t à é t a b l i r d e s n é g o c i a t i o n s pour l a f i x a t i
                        o n, d'un nouveau l o y e r .</p>
                    <p>IL - L a * signification » d u c o n g é, prévue -</p>
                    <p>d a n s u n c o n t r a t d e b a i l, e s t l a s i g n i f i c a t i o n d
                        e l ' i n t e n t i o n d e d o n n e r c o n g é, q u i p e u t :</p>
                    <p>être valablement m a n i f e s t é e a u s si bien, p a r l e t t r e q u e p
                        a r e x p l o i t d'h u i s s i e r .</p>
                    <p>III. - L e J u g e d e s Référés p e u t, à r a i s o n d e s c i r c o n s t
                        a n c e s, a c c o r d e r u n d é l a i d e .</p>
                    <p>g r â c e pour l e d é g u e r p i s s e m e n t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 5 Janvier 1921.</p>
                    <p>— Elias Hanna Khoury c . Claude A&amp;hion et C h . )</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>A la demande e n d é g u e r p i s s e m e n t d e s intimés-</p>
                    <p>l e l o c a t a i r e a p p e l a n t a o p p o s é d e v a n t l e j u g e d
                        e r é f é r é :</p>
                    <p>I o L a n o n validité d u c o n g é d o n n é p a r s i m p l e lettre :</p>
                    <p>2° L'a c c o r d pour le r e nouvelle m e n t d u b a i l :</p>
                    <p>Le juge d e r é f é r é a p u e x a m i n e r l e s d e u x m o y e n s s a n
                        s d é p a s s e r l e s limites d e s a c o m p é - -</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>S e n c e : e n d'a u t r e s termes, c e s m o y e n s n e paraiss e n t p a
                        s suffisamment sérieux pour justifier-le</p>
                    <p>^renvoi devant la juridiction d u fond.</p>
                    <p>P o u r c e qui concerne la non validité d u congé d o n n é p a r lettre, le
                        juge, en retenant la validité d u congé, n'a fait qu'appliquer u n e
                        jurisprudence</p>
                    <p>'Constante,conforme à la p r a t i q u e d e t o o s l e s j o u r s .</p>
                    <p>L'argument q u e l'appelant voudrait tirer d u m o t «signifier » employé d a
                        n s l'art. 15 du bail</p>
                    <p>•est une pure subtilité, v u q u e le dit mot p e u t aussi bien s'a p p l i
                        q u e r à la signification d'unexploit d'huissier qu'à la signification de
                        l'intention de donner' congé.</p>
                    <p>P o u r c e qui concerne le prétendu accord pour</p>
                    <p>"le renouvellement d u bail, c e moyen non seulement n'est a p p u y é d'a u
                        c u n e justification, mais il</p>
                    <p>•est peu conciliable avec la lettre a d r e s s é e p a r l e s propriétaires
                        a u locataire d u 5 Août 1920 confirmant le précédent congé et avec la
                        stipulation d'un nouveau contrat avec Léon Antonian, e n date d u 22 Mars
                        1920, visé pour d a t e certaine le</p>
                    <p>3 0 du même mois, et surtout avec la lettre d u locataire lui-même d u 16
                        Octodre 1920, d a n s laquelle il ne fait aucune mention des précédents
                        accords, mais il se b o r n e à signifier aux propriétaires,</p>
                    <p>« qu'i l n'entend pas quitter l e local pour</p>
                    <p>« l e motif qu'il n'e n trouve p a s d'autres et qu'il</p>
                    <p>«attend le nouveau Décret pour les loyers q u e</p>
                    <p>« l e Gouvernement est en train d'é l a b o r e r ».</p>
                    <p>Au surplus, l'appelant a d û reconnaître q u e le montant des nouveaux loyers
                        n'avait pas encore</p>
                    <p>'été convenu : o r, tant q u e le montant des nouv e a u x loyers n'est p a s
                        fixé, il n e s'agit, au fond, q u e d e simples pourparlers s a n s effet
                        juridique.</p>
                    <p>L'appelant s e plaint d e n e pouvoir, devant le j u g e d e référé, déférer
                        a u x intimés le serment litis-décisoire : mais, à défaut de fixation d u m
                        o n t a n t d e s loyers, le serment ne serait p a s</p>
                    <p>-concluant, c e qui dispense la Cour de faire observ e r q u e le s y s t è m
                        e d e l'appelant fournirait dans la pratique a u x . locataires un moyen p a
                        r trop c o m m o d e d e priver l e s propriétaires du droit d e i a i r e o
                        r d o n n e r le déguerpissement p a r la voie r a p i d e e t s o m m a i r
                        e d u référé, p a r la simple</p>
                    <p>-allégation d'avoir e n t a m é d e s négociations pour l a fixation d'un
                        nouveau loyer e t d'entendre à ce sujet déférer le serment litis décisoire à
                        l a partie</p>
                    <p>-adverse.</p>
                    <p>Q u a n t a u x conclusions subsidiaires de l'appelant tendant à obtenir un
                        délai d e trois mois pour l'évacuation des lieux, la Cour conformément à s a
                        jurisprudence inspirée des motifs même s qui o n t dicté a u législateur le
                        Décret du 21 Février 1920, — croit juste et équitable d'o r d o n n e r q u
                        e l'ordonnance confirmée n e s e r a exécutée a v a n t l a fin d u m o i s
                        c o u r a n t : le locataire a u r a e u ainsi encore, pour s e procurer un
                        nouveau local, environ</p>
                    <p>"Un trimestre à partir d e l'assignation en Justice</p>
                    <p>6 N o v . 1920 (en d e h o r s d e s 10 m o i s écoulés du j o u r d u congé:
                        9 J a n v . 1920, à l'exploit introductif d e l'instance).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>77. - B a i l . — Obligations du locataire.</p>
                    <p>— Dégradations.— Usage normal des lieux loués.</p>
                    <p>Le locataire e s t tenu de jouir en bon p é r e d e famille, c'est-à-dire d e
                        p r e n d r e d e s lieux loués le même soin qu'il prendrait d e s a propre
                        chose d'après les h a b i t u d e s présumées d e s o n milieu social.</p>
                    <p>En conséquence cette obligation d u locataire ne saurait l'astreindre à p r e
                        n d r e d e s lieux loués un tel soin q u e la moindre détérioration
                        résultant d u simple usage, c o n f o r m e à la déstination des lieux
                        loués, constitue u n c a s d e résiliation et d'e x pulsion.</p>
                    <p>Le défaut de soin des lieux loués pouvant motiver résiliation de bail et
                        expulsion d u locataire doit d o n c être limitée a u x d é g r a d a t i o
                        n s compromettant la solidité d e l'imm e u b l e o u pouvant constituer u n
                        d a n g e r pour l'immeuble o u seulement d e v a n t n é c e s s i t e r
                        une réfection complète del'appar-</p>
                    <p>tement et non p a s être constitué p a r d e s dégradations partielles
                        résultant du simple u s a g e normal q u e le locataire est, à s a sortie,
                        obligé d e réparer.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire I r e Ch. Prés. M. Giraud, lOJanvier 1921.</p>
                    <p>— Gonbran bey Mouscat et Eleuthére Georgiadis).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>78. - C h e m i n s d e f e r . — Caractère civil des opérations de
                        l'Administration des chemins de fer de l'Etat Egyptien. — Taux des intérêts.
                        — Tribunal de Commerce. —</p>
                    <p>Incompétence. — Recours en garantie. —</p>
                    <p>Appel. — Conclusions au fond. — Droit d'évocation. — Question de
                        responsabilité en matière de transport. — Demande indéterminée.</p>
                    <p>— Transporteur. — Vol. — Clause limitative de responsabilité. —
                        Inapplicabilité.</p>
                    <p>— Vente commerciale. — Lieu de la livraison. — Risques de transport.</p>
                    <p>I. - Les opérations auxquelles l'exploitation des chemins de fer d o n n e
                        lieu en</p>
                    <p>Egypte ne constituent p a s d e s actes de commerce.</p>
                    <p>II.-Lorsque l'Administration d e s c h e m i n s d e fer est appelée en
                        garantie p a r u n commerçant, devant la juridiction commerciale, celle-ci
                        doit, s'il ne lui paraît p a s opportun de disjoindre le recours, renvoyer
                        les parties devant la juridiction de droit c o m m u n .</p>
                    <p>III. - L'appelant qui dans son acte d'appel a conclu au fond, est-il
                        recevable à soutenir devant la C o u r q u e celle-ci ne peut évoquer le f o
                        n d ? — ( N o n résolu).</p>
                    <p>IV. - Quel q u e soit le montant du litige, une demande impliquant l'examen
                        en principe de la limite de la responsabilité d'une administration de
                        chemins d e fer, et p a r suite d e l'étendue d e s o n obligation-</p>
                    <p>générale de transport, est une demande non susceptible d'évaluation, au s e n
                        s d e l'art. 28, 9° C. Proc., et p a r conséquent le jugement rendu en
                        pareille matière est toujours susceptible d'appel.</p>
                    <p>V. - L'art. 2 5 du Tarif des chemins de fer d e l'Etat ne couvre q u e les
                        conséquences des risques ordinaires de transport et ne peut exonérer
                        l'administration de son obligation de réparer la totalité du préjudice
                        résultant d'un vol constaté, sauf à elle à établir la force majeure, telie q
                        u e, par e x e m ple, celle résultant d u vol à main armée.</p>
                    <p>VI. - Les intérêts s u r les s o m m e s d u e s p a r l'administration d e s
                        chemins de fer d e l'Etat, qui n'est pas commerçante, n e sont d u s qu'a u
                        t a u x d e 5%.</p>
                    <p>VII. - Losque le lieu de la livraison est celui de la vente et q u e le
                        vendeur est chargé p a r l'acheteur de lui faire l'expédition de la
                        marchandise vendue, la remise de celle-ci au voiturier, considéré comme le
                        mandataire tacite d e l'acheteur, doif être retenue comme constituant la
                        livraison:</p>
                    <p>mais il en est autrement lorsque les conditions d e l á vente indiquent q u e
                        les parties ont entendu déroger à cette règle, comme il en est lorsque le c
                        o û t du transport a été, d a n s l'intérêt d e l'acheteur, compris dans le
                        p r i x d e la marchandise, facturée f r a n c o a u lieu de
                        destination.</p>
                    <p>(Courd'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Laloë, 29 Décembre 1920. — Aiministration
                        des voies et communications et des</p>
                    <p>Transports civils e n Egypte, e t autres c . Ibrahim Choueka e t Fils).</p>
                    <p>53</p>
                    <p>Note. — IV. - La théorie nouvelle posée par l'arrêt rapporté présente une
                        extrême importance, car elle tend à attribuer le caractère indéterminé à
                        toute demande, quel qu'en soit le montant, impliquant l'examen d'une
                        question de principe, ce qui aboutirait, dans la pratique, à soustraire à la
                        compétence des Tribunaux Sommaires toutes les affaires autres q u e celles
                        de pur fait, e t à ouvrir la voie de l'appel, pour les affaires relatives à
                        un montant inférieur à L.Eg. 100, non plus seulement, comme le prévoit
                        l'art.</p>
                    <p>395 C. Proc., lorsque le jugement a été rendu « sur l a compétence », mais
                        aussi chaque fois qu'il aura abordé et tranché une question de droit.</p>
                    <p>V. - La jurisprudence est désormais absolument constante sur la question d e
                        l a responsabilité des Chemins d e Fer en cas de vol d e marchandises.</p>
                    <p>On peut notamment citer:</p>
                    <p>— Un arrêt de la 1er Chambre, e n date du 11 Juin 1919 (Gaz. XI, 167-279); —
                        Un arrêt d e la 2me Chambre, en date du 15 Mai 1920; (Gaz. X, 181-283); — Un
                        jugement rendu en appel sommaire par le Tribunal</p>
                    <p>Civil d'Alexandrie en date d u 13 Décembre 1919 (Gaz. X, 103-120); — Un
                        jugement rendu en appel sommaire par le Tribunal</p>
                    <p>Civil d u Caire en date du 18 Mai 1920</p>
                    <p>(Gaz. X, 181-282).</p>
                    <p>Voir aussi Gaz. X, Nos 284 et 285.</p>
                    <p>VII. - Comp, arrêt d u 21 Avril 1920, Gaz.,</p>
                    <p>X, 174-272. I. à VII.-L'arrêt expose :</p>
                    <p>. . . S u r la compétence :</p>
                    <p>Attendu que la Cour a d é c i d é, à plusieurs reprises, que les opérations
                        auxquelles l'exploitation d e s C h e m i n s d e f e r d o n n e lieu e n
                        Egypte ne constituent p a s d e s actes de comme r c e;</p>
                    <p>Qu'e l l e a décidé également q u e, lorsque l'A d ministration d e s C h e m
                        i n s d e f e r est a p p e l é e e n garantie p a r un commerçant, d e v a
                        n t la Juridiction commerciale, celle-ci doit, s'il ne lui p a r a î t p a s
                        opportun d e disjoindre le recours, renvoyer l e s parties devant la
                        Juridiction d e droit commun;</p>
                    <p>Attendu qu'elle ne peut q u e maintenir cette jurisprudence, d i r e q u e le
                        T r i b u u a l d e C o m m e r c e était incompétent pour connaître d e
                        l'affaire e t, p a r suite, infirmer le jugement déféré;</p>
                    <p>S u r l'évocation :</p>
                    <p>Attendu que l'Administration appelante à e x p o s é q u e la s o m m e q u i
                        lui a été réclamée étant d e L.E. 132,890 m/m., elle a offert e n P r e m i
                        è r e</p>
                    <p>Instance L.E. 41,100 m / m .; que le litige s'e s t ainsi trouvé réduit à
                        Leg. 91,700 m/m., o u P. T.</p>
                    <p>9170, soit une s o m m e inférieure a u t a u x d u d e r nier ressort; que
                        les dispositions des articles 392</p>
                    <p>et 415 d u Code de Procédure ne permettent d o n c p a s à la Cour d'é v o q
                        u e r le f o n d et l'obligent à renvoyer la c a u s e devant qui de droit,
                        c'est-à-</p>
                    <p>dire devant le Tribunal Sommaire;</p>
                    <p>Attendu que, s a n s s'arrêt e r à l'examen de l a question de savoir si
                        l'Administration, q u i d a n s son acte d'appel a conclu a u fond, e s t
                        bien r e cevable à soutenir devant la C o u r q u e celle-ci ne peut
                        l'évoquer, il suffit de constater q u e, d a n s tous les cas, cette
                        nouvelle exeption n e saurait être admise;</p>
                    <p>Attendu, en effet, q u e, aux t e r m e s d e l'art. 3 9 1</p>
                    <p>d u Code de procédure, l'évaluation de la demande au point d e v u e d u r e
                        s s o r t doit avoir lieu d'après les dispositions d e l'a r t . 28 d u même
                        Code, lequel, d a n s s o n P a r a g r a p h e 9, édicté que la demande qui
                        n'est pas susceptible d'é v a l u a t i o n est considérée comme ayant u n e
                        valeur excédant</p>
                    <p>10,000 piastres;</p>
                    <p>Que, d'a u t r e part, la question s o u m i s e à l a</p>
                    <p>Cour est celle des avoir si, e n cas de vol a u cours d u transport d e s
                        marchandises q u e lui s o n t confiées, l'Administration p e u t o p p o s
                        e r à l'e x p é diteur o u a u destinataire l'art. 25 d e s o n Tarif,
                        lequel limite s a responsabilité à une indemnité calculée à tant de
                        millièmes p a r k i l o g r a m m e s;</p>
                    <p>Attendu que l'importance de cette question e s t évidemment indéterminée, a r
                        t . 2 8 p a r a g r a p h e 9 J</p>
                    <pb n="54" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>que, d'ailleurs, l'Administration d e s Chemins de fer ayant assumé
                        l'obligation d'assurer le service des transports sur les lignes principales
                        d e l'Egypte, l'exécution de chacune des expéditions qu'un commerçant répète
                        de ses marchandises ne forme à l'égard d e l'Administration qu'une partie de
                        l'obligation précitée qu'elle a prise d'effectuer la remise à destination,
                        art. 28 paragraphe</p>
                    <p>2; qu'il importe donc peu q u e l'offre par elle faite de la somme qu'elle
                        dit devoir, en vertu d e l'art. 25 du tarif, réduise la valeur de la demande
                        au dessous d e 10,000 piastres, puisqu'elle laisse entière la question d e
                        l'étendue d e s a responsabilité;</p>
                    <p>Sur la responsabilité d e l'Administration:</p>
                    <p>Au fond;</p>
                    <p>Attendu que l'Administration des Chemins de fer demande à la Cour sinon d e
                        revenir sur ses décisions antérieures, du moins de les préciser en ce sens
                        que la responsabilité de droit commun, entraînant pour elle l'obligation de
                        rembourser la totalité de la valeur réelle de la marchandise</p>
                    <p>— a u lieu de celle fixée par l'art. 25 de son tarif</p>
                    <p>— n'existe qu'autant que l'expéditeur fait la preuve que la perte de la dite
                        marchandise est due au vol ou à la fraude de ses employés;</p>
                    <p>Attendu que la Jurisprudence de la Cour est définitivemeni assise sur cette
                        question; que s a</p>
                    <p>Première et sa Deuxième Chambre ont été d'accord pour déclarer que l'art. 25
                        précité ne couvre que les conséquences des risques ordinaires de transports,
                        tels que les avaries, la destruction, la perte proprement dite provenant
                        d'une fausse direction, etc. —et ne peut exonérer l'Administration de
                        l'obligation d e réparer la totalité du préjudice résultant d'un vol
                        constaté; qu'elles ont apprécié que, dans ce dernier cas, c'est à
                        l'Administration d'établir la force majeure, telle par</p>
                    <p>.exemple, que celle résultant du vol à main armée, mais que le vol ordinaire
                        doit être présumé, jusqu'à preuve contraire de sa part, comme étant la
                        conséquence de l'absence, d e l'insuffisance ou d e l'infidélité de la
                        surveillance qu'elle doit exercer, lesquelles constituent des fautes
                        engageant sa responsabilité entière (arrêts du 24 Mai</p>
                    <p>. 1915, 11 Juin 1919, 15 Mai 1920);</p>
                    <p>Attendu que les motifs développés par l'Administration dans son nouveau
                        recours n e sont p a s d e nature à diminuer la valeur de ceux qui ont
                        déterminé la Cour et qui ont été admis par la généralité des Juridictions
                        Mixtes; que la Cour estime qu'il n'y a p a s lieu de revenir sur la</p>
                    <p>Jurisprudence précitée;</p>
                    <p>Attendu, toutefois, que l'Administration fait remarquer avec raison que,
                        n'étant p a s commerçante, elle ne doit les intérêts qu'au taux d e 5%;</p>
                    <p>qu'en outre elle ne les do't qu'à partir du jour où la demande a été formée
                        contre elle par sa mise en cause que Nessim Adès &amp; fils lui ont
                        signifiée le 18 Juillet 1918;</p>
                    <p>Sur la responsabilité d e Ibrahim Choueka et</p>
                    <p>Fils:</p>
                    <p>Attendu que, bien que le jugement déféré et confirmé par la Cour assure à
                        Nessim Adès &amp; Fils la réparation du préjudice qu'ils ont subi, ils ont
                        conclu expressément à ce qu'il soit jugé que les risques du transport d e s
                        marchandises qu'ils avaient expédiées à Ibrahim Choueka &amp; fils, devaient
                        dans tous les cas être supportés par ceux-ci; qu'ils soutiennent que la
                        remise d e la marchandise au voiturier décharge le vendeur et met les
                        risques à la charge de l'acheteur destinataire;</p>
                    <p>que c'est donc ce dernier qui est responsable du prix, vis à vis du vendeur,
                        sauf à lui à recourir le cas échéant contre le transporteur;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que, lorsque le lieu de livraison est celui de la
                        vente et que le vendeur est chargé par l'acheteur de lui faire l'expédition
                        de la marchandise vendue, la remise de celle-ci au voiturier, considéré
                        comme le mandataire tacite de l'acheteur, doit être retenue comme
                        constituant la livraison; qu'il en est surtout ainsi quand la facture porte
                        la mention que la marchandise livrée voyage aux risques et périls d e
                        l'acheteur;</p>
                    <p>Mais attendu que cette mention devient sans portée lorsque les conditions de
                        la vente et les clauses manuscrites de la facture supposent que les parties
                        ont entendu déroger à cette règle;</p>
                    <p>q u e, dans l'espèce, la correspondance échangée démontre que c'est à la
                        demande et dans l'intérêt d e Ibrahim Choueka &amp; fils que Nessim Adès
                        &amp; fils ont compris le coût d u transport dans le prix de la marchandise
                        et ont facturé celle-ci franco Caire;</p>
                    <p>que c'est donc en ce lieu seulement q u é la livraison devait devenir
                        définitive; qu'il s'ensuit que jusque-là les risques de la marchandise sont
                        restés à la charge d e l'expéditeur vendeur.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>79 . - C o n t r a v e n t i o n . — Classement administratif. — Effets après
                        jugement et en degré de cassation.</p>
                    <p>L e c l a s s e m e n t administratif d'une c o n travention n e p e r m e t
                        p o i n t à la C o u r d e faire droit a u pour v o i e n c a s s a t i o n
                        f o r m é contre un jugement q u i n e renferme aucune des nullités prévue s
                        p a r l'art. 1 5 3 C.</p>
                    <p>Instr. Cr. Mixte : il permet seulement à l a</p>
                    <p>C o u r d e d o n n e r a c t e d e s déclarations d e l'Administration e n c
                        e q u i c o n c e r n e l'inex é c u t i o n d e s m e s u r e s o r d o n n
                        é e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel Mixte s t a t en C a s s . P r é s M. F. Laloë.</p>
                    <p>22 Décembre 1920. — Georges Georgiades c . Ministère</p>
                    <p>Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>80 . - D é p e n s . - • Compensation. — Droits proportionnels. —
                        Interprétation.</p>
                    <p>I. - L'arrêt qui tout e n d o n n a n t g a i n d e c a u s e à l'une d e s
                        parties, a néanmoins, à raison d u fait q u e la partie g a g n a n t e a o
                        c c a s i o n n é certains d é p e n s d e procédure inutiles, déclaré « c o
                        m p e n s e r entre parties</p>
                    <p>« l e s frais d u procès », n e v i s e que les d é p e n s d u p r o c è s
                        proprement d i t s e t n o n l e s frais q u i s'attachent plutôt à
                        l'exécution d e la décision, t e l s que les droits d e m u t a tion r é c l
                        a m é s par l e Fisc.</p>
                    <p>II. - La partie q u i a d û p a y e r d e s droits p r o p o r t i o n n e l
                        s a u F i s c pour retirer l a g r o s s e d e l'arrêt e s t f o n d é e à s
                        e p o u r v o i r d e v a n t la C o u r e n interprétation à l'effet de
                        faire d é c i d e r d e la portée de la d i s p o s i t i o n portant c o m
                        p e n s a t i o n d e s d é p e n s, et d e p o u v o i r e n s u i t e s e
                        faire t a x e r contre s o n adversaire l e montant d e s droits p r o p o r
                        t i o n n e l s p a r elle a v a n c é s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 3me C h . Prés. M. Hansson, I l Janvier</p>
                    <p>1921. — Abdel Fattah Bey Moharrem c . Habib Dimitri</p>
                    <p>Boulad).</p>
                    <p>Note. — Voir, a u sujet de la question qui a donné lieu à cette décision, l e
                        s « N o t e s judiciaires » publiées plus haut (dans c e numéro, p . 49)</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>P a r son arrêt du 18 Juin 1918, la Cour après avoir : Io) - déclaré résilié
                        le contrat d'échange sur lequel portait le litige, aux torts et griefs
                        de</p>
                    <p>Habib Dimitri Boulad; 2°)-condamné ce dernier!</p>
                    <p>à restituer à Abdel Fattah Bey Moharrem les terrains reçus en échange et à
                        lui rembourser la somme de L.Eg. 2078; 3°) - annulé les saisies-</p>
                    <p>arrêts pratiquées p a r Boulad au préjudice d e</p>
                    <p>Moharrem et 4°) - débouté Boulad d e s a demande contre ce dernier en
                        paiement d e soulte,</p>
                    <p>A statué qu'il y avait lieu de compenser entre parties « l e s frais du
                        procès».</p>
                    <p>Pour expliquer cette décision qui, en apparence, allait à rencontre d e s
                        dispositions d e l'art. 118</p>
                    <p>C. Pr., la Cour a précisé dans les motifs de son arrêt : I o</p>
                    <p>- que Boulad avait succombé sur les divers chefs litigieux; 2° - que d'a u t
                        r e part l'arrêt du 18Février 1915, rendu entre les mêmes parties, avait
                        rejeté une première demande d e</p>
                    <p>Moharrem en résiliation de l'échange, fondée sur un autre motif ( l e s frais
                        d e laquelle ayant été pourtant mis à la charge de ce dernier); et 3° - que
                        le système de défense de Moharrem devant le</p>
                    <p>Tribunal, dans l e second procès, a exercé une certaine influence pouramener
                        les premiers juges à ordonner une expertise qui est résultée inutile;</p>
                    <p>Moharrem, pour pouvoir retirer la grosse d e l'arrêt d e 19Í8, a dû payer à
                        la Caisse de la C o u r la somme d e L.Eg. 519 et 570-mill, pour droits-</p>
                    <p>proportionnels en raison d e l'annulation d e l'échange. Boulad ayant refusé
                        de lui restituer cette somme, pour la raison que la Cour avait c o m pensé
                        les frais, Moharrem a présenté au Président de la Chambre une requête, aux
                        fins d e v o i r taxer contre Boulad, le susdit montant des droils-</p>
                    <p>proportionnels. Par son ordonnance du 25 Octobre 1919, le Président a rejeté
                        la requête pour l e motif qu'il s'agissait d'interpréter l'arrêt
                        précité-</p>
                    <p>d e 1918.</p>
                    <p>En conséquence, Moharrem p a r son exploit du&lt;</p>
                    <p>17 juin d e l'année courante, a assigné Boulad en interprétation d e l'arrêt
                        en soutenant que la C o u r compensant les frais n'a visé que les
                        dépenses-</p>
                    <p>du procès proprement dits et qu'elle n'a pu vouloir mettre à sa charge les
                        frais qui s'attachent plutôt à l'exécution d e l'arrêt, tels que les
                        droits-</p>
                    <p>de mutation.</p>
                    <p>A cette demande Boulad a opposé une exception de non recevabilité, pour le
                        motif qu'en'</p>
                    <p>réalité il n e s'agirait pas d'interpréter l'arrêt dont s'agit mais de
                        prononcer une nouvelle condamnation, que Moharrem ne pourrait entoutcas-</p>
                    <p>obtenir que par voie d'une nouvelle action, dans-</p>
                    <p>laquelle il devrait pourtant, d'après Boulad, succomber pour chose jugée.
                        »</p>
                    <p>La Cour ne saurait accepter cette manière de voir.</p>
                    <p>En effet, les juges de première instance, s'ils, étaient saisis de la
                        question, ne pourraient faire autre chose que d'interpréter l'arrêt dont
                        s'agit,, interprétation que la Cour est plus à même de donner.</p>
                    <p>Le fait que peut-être à la suite de l'interprétation, l'une des parties aura
                        à payer plus qu'elle n'avait cru, ne saurait être en so? de nature à rendre
                        la demande en interprétation, inadmissible.</p>
                    <p>Au fond, on peut affirmer que la Cour eit décidant de compenser les frais du
                        procès, n'a-</p>
                    <p>p a s visé les frais de mutation que Moharrem &amp;</p>
                    <p>dû avancer pour arriver à exécuter l'arrêt. L'idée prédominante de la Cour
                        était que si Moharrent, s'était défendu comme il aurait dû le faire d e v a
                        n t les premiers juges, ceux-ciauraient probablement prononcé la
                        résiliation, sans même avoir recours à l'expertise. E t il est évident q u e
                        dans ce c a s</p>
                    <p>Boulad aurait du nécessairement supporter les.</p>
                    <p>frais de mutation.</p>
                    <p>Par sa défense défectueuse, Moharrem a c e pendant occasionné certains dépens
                        de procédure inutiles et c'est pourquoi la Cour a estimé é q u i table de
                        mettre une partie des frais du procès, proprement dits à la charge d e
                        Moharrem lui même, tandis qu'il n'existe aucun rapport entre la dite défense
                        défectueuse d e ce dernier et les-</p>
                    <p>droits proportionnels à payer à la suite de la résiliation de l'échange. Et
                        puisque cette résiliation est expressément prononcée aux torts et grief de
                        Boulad, les frais qu'entraîne l'exécution de cette décision, doivent rester
                        à sa charge.</p>
                    <p>Le thèse de Boulad, si elle était admise, é q u i vaudrait à faire supporter
                        par Moharrem, q u o i q u e gagnant sur toute la ligne, une partie des frais
                        bien supérieure à celle incombant à Boulad, c e qui n'était évidemment pas
                        dans l'intention de:</p>
                    <p>la Cour.</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>Reçoit la demande en interprétation en l a forme; au fond, la déclare bien
                        fondée et dit q u e la Cour,par son arrêt du 10 Juin 1918, en décidant la
                        compensation entre parties des frais du procès, n'a pas visé les frais de
                        mutation dûs au Fisc à la suite de la résiliation du contrat d'échange
                        prononcé aux torts et griefs d e Habib Dimitri.</p>
                    <p>Boulad.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>81 . - D i f f i c u l t é s d'exécution . — Tribunal</p>
                    <p>Sommaire. — Incompétence à connaître de la validité d'une saisie pratiquée en
                        vertu d'un jugement du Tribunal Civil.</p>
                    <p>L e Tribunal S o m m a i r e, i n c o m p é t e n t a u x t e r m e s d e
                        l'art. 4 4 1 c . Proc. pour j u g e r l e s difficultés n é e s s u r
                        l'exécution d e ses propres s e n t e n c e s, l'est à p l u s forte r a i s
                        o n</p>
                    <pb n="55" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉQYPTE"/>
                    <p>-il statuer s u r la validité d'une s a i s i e pratiq u é e e n e x é c u t
                        i o n d'un jugement d u Tribunal Ci vil, e t dont la p o r t é e e s t e n c
                        o n t e s t a t i o n .</p>
                    <p>CTrib. Somm. Mansourah. P r é s B^ron de Nordenskiold.</p>
                    <p>2 2 Décembre 1920. — Mohamed Qad Youssef c . Georges</p>
                    <p>Yamnios).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>82.-Domicile.—Changement.—Preuve.</p>
                    <p>L e changement d e domicile n e s'o p è r e</p>
                    <p>•que p a r l e fait d'une habitation réelle d a n s u n autre lieu, joint à
                        l'intention d'y fixer son principal établissement .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 30 Décembre 1920. — Mohamed Bey
                        Tewfick Hassan c. Crédit Foncier é g y p t i e n ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>...Attendu que Tewfick Hassan a interjeté appel</p>
                    <p>-de cette ordonnance s e bornant à soutenir q u e l'assignation n e l'aurait
                        p a s touché parce que faite ailleurs qu'à son domicile et que par suite</p>
                    <p>•cette assignation serait nulle ainsi q u e l'ordonnance qui L'a suivie, sans
                        d'autre part conclure au fond sur la demande de mise sous séquestre;</p>
                    <p>Attendu, en fait, q u e l'assignation du 23 Octobre 1920, a été signifiée à
                        Tewfick Hassan comme ayant domicile au Caire à El Zeitoun, rue El</p>
                    <p>Zeitoun N° 26, l'huissier y étant et parlant, en son absence, à Mohamed Sofi
                        son domestique co-habitant, ainsi déclaré; que Tewfick Hassan prétend qu'à
                        cette date son domicile était au</p>
                    <p>Caire rue Birket El Fil à Naret Rouena; qu'il en donne comme preuve que
                        quelques jours aupa-</p>
                    <p>ravan, soit le 19 Octobre 1920, un autre acte lui a été signifié à son
                        domicile rue Birket El Fil, l'huissier parlant à s a servante, et que plus
                        tard l e 18 Décembre 1920 le même huisser lui a</p>
                    <p>-signifié au même domicile et parlant à la même personne, copie d'un
                        procès-verbal de fixation de la vente sur folle enchère; que cependant
                        il</p>
                    <p>Tésulte d'un autre acte en date du 24 Novembre 1920 portant signification de
                        l'arrêt du 11 Novemb r e 1920 que l'huissier a fait des recherches
                        infructueuses pour découvrir le domicile d e</p>
                    <p>Tewfick Hassan rue Birket El Fil, et qu'ensuite il y a fait cette
                        signification rue Zeitoun, parlant cette fois au fils même du dit Tewfick
                        Hassan co-habitant ainsi déclaré;</p>
                    <p>Attendu, en droit, qu'en présence de ces éléments de fait en apparence
                        contradictoires, il y a lieu de rechercher quel pouvait être au moment de la
                        signification d e l'assignation en référé du</p>
                    <p>2 3 Octobre 1920, le domicile réel de Tewfick</p>
                    <p>Hassan; que cette question ne peut être résolue p a r les déclarations faites
                        par les huissiers instrumentant; que ces déclarations, contrairement à ce
                        qui a été soutenu, ne font en effet foi j u s qu'à inscription de faux que
                        de ce que les huissiers affirment avoir constaté par eux-mêmes;</p>
                    <p>Et attendu qu'il est constant et non contesté p a r l'appelant lui-même q u e
                        son domicile réel était bien tout d'abord à Zeitoun, là où l'assignation du
                        23 Octobre a été signifiée; que pour q u e cette assignation puisse être
                        annulée, il faudrait qu'il fût prouvé qu'effectivement Tewfick</p>
                    <p>Hassan aurait auparavant changé de domicile;</p>
                    <p>qu'il est de principe que le changement de domicile ne s'o p è r e que par le
                        fait d'une habitation réelle dans un autre lieu, joint à l'intention d'y
                        fixer son principal établissement; qu'en l'espèce s'i l paraît résulter des
                        actes versés au dossier q u e Tewfick Hassan lui-même ou l'une ou l'autre
                        personne d e s a famille ont pendant un certain temps habité à Birket El
                        Fil, rien absolument ne prouve ou ne permet même de présumer qu'il aurait eu
                        l'intention d'y fixer son principal établissement, ni même qu'il aurait
                        entièrement et définitivement abandonné son habitation d e</p>
                    <p>Zeitoun, si l'on considère que les huissiers y ont parlé une première fois au
                        domestique d e l'appelant, une autre fois même à son fils, et q u e tous
                        deux ont dit y co-habiter avec lui, cette déclaration de l'huissier faisant
                        foi jusqu'à inscription d e f a u x; qu'on s e rend facilement compte q u e
                        la maison de Zeitoun, ayant été mise sous séquestre, Tewfick Hassan, qui
                        s'en prétend propriétaire, s'était pourvu en appel contre cette décision et
                        en a effectivement obtenu la main levée devant la Cour à la date du 8
                        Décembre 1920, n'a jamais entièrement abandonné cette maison, avait
                        l'intention d'y revenir et y est probablement revenu s'installer; qu'en t o
                        n t e a s il n'a pas prouvé comme il aurait dû le faire qu'il aurait
                        réellement et définitivement changé d e domicile;</p>
                    <p>qu'il s'ensuit qiie son domicile réel est juridiquement resté à Zeitoun et
                        que l'assignation remise par l'huissier à son domestique qui a déclaré y
                        co-habiter, est parfaitement valable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>83 . - D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s . — Tarif</p>
                    <p>Civil Mixte. — Mode de calcul des droits pour les jugements adjugeant des
                        biens immeubles sur revendication. — Délai d'expertise.</p>
                    <p>— Mode de calcul des droits pour les actes notariés.</p>
                    <p>I. - L e délai prescrit p a r l'art. 11 d u</p>
                    <p>Tarif, pour l'expertise e n v u e d'établir l a v a l e u r d e s b i e n s
                        sur les q u e l s doit être p e r ç u l e droit proportionnel, est-il
                        imparti à p e i n e d e f o r c l u s i o n ? — ( N o n résolu).</p>
                    <p>II. - L e s dispositions d e s articles 11 e t</p>
                    <p>1 2 d u Tarif prescrivant l a procédure à s u i v r e pour déterminer la v a
                        l e u r réelle d'un immeuble n o n s o u m i s à l'impôt, n e v i s e n t q
                        u e l e m o d e d e perception des droit s p r o p o r t i o n n e l s pour
                        l e s jugement s a d j u g e a n t d e s b i e n s i m m e u b l e s s u r r
                        e v e n d i c a tion, et n o n le m o d e d e perception des droit s pour l
                        e s a c t e s notariés et de juridiction g r a c i e u s e, q u i f o n t
                        l'objet d e s dispositions s p é c i a l e s d e s articles 3 3 et 3 4 d u
                        Tarif .</p>
                    <p>III. - L e Greffier, qui, s a n s recourir à l'expertise prévue par l e s
                        articles 1 ! e t 1 2</p>
                    <p>d u Tarif, f i x e s u r l a b a s e d e s i m p l e s r e n s e i g n e m e
                        n t s extrajudiciaires la v a l e u r réelle d'un immeuble faisant l'objet
                        d'un acte notarié, e t contraint l e s parties à p a y e r s u r la b a s e
                        d e cette fixation u n s u p p l é m e n t d e droits proportionnels, comme
                        t u n a c t e arbitraire qui l'oblige à restitution de la s o m m e perçue a
                        u delà d e la valeur déclarée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2 e C h . Prés. M. E. Eeman. 30 Décembre</p>
                    <p>Î920, — Victor Naggiar c . Greffier en Chef d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu, en fait, que moyennant acte authentiq u e passé le 18 Février 1919,
                        au Greffe du Tribunal</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie, le sieur Victor Naggiar avait acheté des sieurs Georges
                        Borsali et</p>
                    <p>Samuel Cohen leur quote-part indivise de soixante seize centièmes d'un
                        terrain à bâtir de la superficie de pics carrés 2091,27 s i s au P o r t Est
                        et ce au prix de P. T. 220,8 le pic c a r r é;</p>
                    <p>Attendu qu'après avoir payé, lors de la passation du dit acte, la somme de
                        L.Eg. 70 et 146</p>
                    <p>mill, à titre de droits proportionnels, le Sieur</p>
                    <p>Victor Naggiar s'était vu obligé — pour éviter les poursuites dont il était
                        menacé — d e payer et avait effectivement payé sous toutes réserves une
                        somme supplémentaire de L.Eg. 152 et 258</p>
                    <p>mill., que le Greffe lui avait réclamée s o u s le prétexte que, selon s e s
                        renseignements, la valeur réelle du terrain vendu était de P. T. 700 le pic
                        carré;</p>
                    <p>Attendu que statuant sur l'action du Sieur</p>
                    <p>Naggiar en restitution de cette dernière somme, l e Tribunal Civil
                        d'Alexandrie avait, par son jugement d'avant dire droit en date du 17 Avril
                        1920, ordonné une expertise aux fins de déterminer la valeur réelle du
                        terrain en question;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Victor Naggiar a, régulièrement, relevéappel de ce
                        jugementauquel ilrepro-</p>
                    <p>che de n'avoir pas accueilli son action de piano;</p>
                    <p>Attendu que le Greffier en Chef du Tribunal</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie en a, d e son côté, r e l e v é a p pel incident tendant à
                        faire dire que l'action du</p>
                    <p>Sieur Naggiar serait irrecevable; .</p>
                    <p>Attendu qu'il échet de statuer d'abord s u r ce dernier appel, lequel, s'il
                        venait à être accueilli, rendrait inutile l'examen de l'appel principal;</p>
                    <p>Attendu que le Greffe soutient en substance .</p>
                    <p>q u e l'évaluation par lui faite de l a valeur réelle d u terrain dont s'agit
                        au procès ne saurait désormais être remise ên discussion faute p a r le</p>
                    <p>Sieur Naggiar d'en avoir demandé la rectification de la manière et dans le
                        délai prescrit p a r les articles 11 et 18 du tarif;</p>
                    <p>Attendu que sans qu'il y ait lieu de décider dans la présente instance si le
                        délai dont question au premier des articles précités est imparti à peine de
                        forclusion, il échet de faire observer</p>
                    <p>— ce que le Greffe perd complètement de \ u e —</p>
                    <p>q u e les dits articles ne s'occupent que des jugements adjugeant des biens
                        immeubles sur revendication et que les actes notariés et de juridiction
                        gracieuse font l'objet des dispositions spéciales des articles 33 et 34 du
                        tarif;</p>
                    <p>Attendu que ces derniers articles, tout en renvoyant aux premiers, s'en
                        écartent toutefois radicalement quant à la procédure à suivre pour
                        déterminer la valeur réelle d'un immeuble non soumis à l'impôt, tel qu'un
                        terrain à bâtir;</p>
                    <p>Attendu en effet que lorsque l'article 11 dispose qu'en pareil cas « le droit
                        proportionnel sera</p>
                    <p>« calculé sur la valeur déclarée par la partie ou</p>
                    <p>« sur le montant de l'estimation faite par le Gref -</p>
                    <p>« fier, s'il juge q u e la valeur déclarée e s t infé-</p>
                    <p>« rieure à la valeur réelle, sauf le droit pour la</p>
                    <p>« partie qui se croirait lésée de recourir dans la</p>
                    <p>« quinzaine du paiement à l'expertise prévue</p>
                    <p>« par l'article 12 », l'article 34 alinea c dispose par contre que le droit
                        proportionnel sera perçu</p>
                    <p>« pour les terrains à bâtir sur l e prix déclaré,</p>
                    <p>« sauf le droit pour le Greffier de recourir à l'ex-</p>
                    <p>« pertise prévue par les articles 11 et 12 »;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des textes ci-haut cités q u e si le Greffe avait des
                        raisons de croire que la valeur déclarée du terrain ayant fait l'objet d e
                        l'acte de vente d u 18 Février 1919 était inférieure à s a valeur réelle, il
                        n'avait qu'à recourir à l'expertise prévue parles articles 11 et 12du
                        tarif;</p>
                    <p>Attendu qu'il ne pouvait pas incontestablement sans recourir à cette
                        expertise et sur la b a s e d e simples renseignements extra-judiciaires-
                        quelle qu'en fut la source — s'arroger l e droit de fixer de son autorité
                        privée la valeur réelle d u terrain acheté par le Sieur Naggiar et de
                        contraindre celui-ci à payer, sur la base de cette fixation, un supplément
                        de droits proportionnels;</p>
                    <p>Attendu qu'en le faisant il a commis un acte arbitraire et qu'il doit par
                        conséquent être condamné à restituer la somme perçue de ce chef, sauf à lui,
                        s'il estime qu'il peut encore l e faire, à recourir à l'expertise prévue par
                        les articles</p>
                    <p>11 et 12 du tarif.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>84. - E x p r o p r i a t i o n . — Action en nullité intentée par le
                        créancier et profitant au débiteur exproprié.</p>
                    <p>S'il est vrai q u e l e débiteur e x p r o p r i é ne peut pas l u i - même s
                        o u l e v e r un m o y e n d e nullité d e l'expropriation résultant d'un
                        défaut de notification à un créancier inscrit q u i n e s'en prévant p a s,
                        il e n e s t autrement q u a n d l'action en nullité a été i n t e n t é e
                        par le créancier: l e jugement q u i p r o c l a m e cette nullité profite
                        alors a u d é biteur e x p r o p r i é, partie a u p r o c è s , l e q u e l
                        ne peut pas être p r i v é, p a r un a r r a n g e m e n t entre l e s
                        autres parties, d u droit d e demander l a confirmation d e c e jugement e n
                        a p p e l .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 30 Décembre 1920. — Crédit Foncier
                        Egyptien c . Mohamed Bey E ï i E l</p>
                    <p>Achri, e t autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que par jugement en date d u 18 Mai 1920 le Tribunal Civil d e
                        Mansourah a déclaré nulle la procédure d'expropriation poursuivie par</p>
                    <p>Mohamed Effetidi Sidki à l'encontre d e Mohamed</p>
                    <p>Khaled, y compris la procédure de surenchère entreprise par le Crédit Foncier
                        et le jugement</p>
                    <p>. prononcé au profit de ce dernier le 22 Février 1917; que le Crédit Foncier
                        a interjeté appel de ce jugement, soutenant q u e cette procédure serait</p>
                    <pb n="56" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y P T"/>
                    <p>régulière et qu'en tout cas, à supposer qu'elle ne le fut pas, le poursuivant
                        seul en serait responsable et que par conséjquent le Crédit Foncier aurait
                        été, àtort, condamné à une partie desfrais;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Mohamed Bey El Achri, qui était créancier inscrit sur
                        les terrains expropriés et à la demande de qui les premiers juges avaient
                        annulé la procédure parcequ'aucune notification du dépôt du Cahier d e s
                        Charges ne lui avait été faite, déposa tout d'abord à la barre des
                        conclusions écrites tendant à la confirmation du jugement dont appel; mais
                        que, le Crédit</p>
                    <p>Foncier lui ayant, à l'audience du 23 Décembre, fixée pour l e s plaidoiries,
                        fait offre réelle d e</p>
                    <p>L.E. 300,— montant de sa créance en principal et accessoires, sous réserve de
                        justification, — le dit El Achri accepta cette offre, renonçant par suite à
                        demander confirmation du jugement et ajoutant, quant à la subrogation
                        invoquée par le</p>
                    <p>Crédit Foncier, qu'il s'en rapportait purement et simplement à justice;</p>
                    <p>Attendu que, par contre, le débiteur exproprié</p>
                    <p>Mohamed Khaled, qui ne s'était pas défendu en</p>
                    <p>Première Instance, avait fait signifier le 10 D é cembre</p>
                    <p>1928 au Crédit Foncier, cinq jours avant l'audience, un écrit de conclusions
                        par lequel il s e ralliait à celles d'El Achri en confirmation du jugement,
                        ajoutant que la procédure devrait en outre être annulée, parce que les
                        significations adressées à lui, débiteur exproprié, avaient été faites au
                        Parquet, alors que le poursuivant Sidki, qui était son neveu par alliance,
                        connaissait parfaitement son domicile;</p>
                    <p>Attendu que le Crédit Foncier a conclu à l'irrecevabilité des conclusions
                        prises par le débiteur exproprié, s e basant sur ce que celui-ci est
                        étranger à la procédure de folle enchère v . B u l l .</p>
                    <p>XXVIII — 280 et XXX — 50) et qu'il n'appartient pas d'ailleurs au débiteur
                        saisi de demander la nullité de la procédure d'expropriation pour défaut d e
                        notification du dépôt du cahier des charges à un créancier inscrit, c e
                        moyen étant personnel au créancier dans l'intérêt duquel la notification est
                        prescrite (Bull. XII — 268^;</p>
                    <p>Attendu, sur cette fin de non recevoir, que s'il est vrai que le débiteur
                        exproprié ne pourrait pas lui même soulever un moyen de nullité résultant
                        d'un défaut de notification à un créancier inscrit qui ne s'en prévaut pas,
                        il n'en est certainement pas de même lorsque, comme en l'espèce, l'action en
                        nullité a été intentée par le créancier lui même, le débiteur exproprié
                        ayant été assigné et étant donc partie au procès; que le jugement qui
                        proclame cette nullité profite alors incontestablement au dit débiteur
                        exproprié qui a le droit, étant également en cause en appel, d'en demander
                        la confirmation; qu'il ne saurait appartenir aux autres parties de le priver
                        de ce droit par un arrangement qui est de nature ici à lui porter un sérieux
                        préjudice, si l'on considère qu'il a été allégué, sans contestation d'autre
                        part, que les terrains du débiteur, adujgés à bas prix, ont été revendus
                        plus tard avec un bénéfice considérable;</p>
                    <p>Attendu que les conclusions de Mohamed</p>
                    <p>Khaled sont donc recevables; qu'elles sont également fondées pour l e s
                        motifs invoqués par les premiers juges et que la Cour adopte; que ce qui
                        confirme le bien fondé de la décision attaquée, c'est le fait même que le
                        Crédit Foncier a cru devoir désintéresser le créancier inscrit qui avait
                        invoqué et fait déclarer la nullité de l'expropriation;</p>
                    <p>Attendu que la conséquence de cette nullité des poursuites est que l e s
                        terrains expropriés retournent en la propriété du débiteur et que par
                        conséquent la prétention du Crédit Foncier d'être subrogé aux droits du
                        créancier par lui désintéressé est justifiée aux termes des articles 224
                        et</p>
                    <p>225 C.C.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>85. - Expropriation. — Irrecevabilité de l'action principale en nullité basée
                        sur des moyens déjà soulevés et rejetés sur opposition « commandement et
                        dire ou omis dans le dire au cahier des charges.</p>
                    <p>S i l e débiteur poursuivi q u i n'a f o r m é a u c u n d i r e d a n s l e
                        d é l a i p r é c i t é d o i t être d é c l a r é n o n r e c e v a b l e d
                        a n s s e s m o y e n s r e l a t i f s à la procédure a n t é r i e u r e a
                        u c a h i e r d e s c h a r g e s, à p l u s f o r t e r a i s o n e n e s t
                        - i l a i n s i lorsque l e débiteur c h e r c h e p a r u n e a c t i o n
                        principale o u à répéter l e s m o y e n s q u ' i l a v a i t déjà f a i t
                        v a l o i r p a r u n d i r e f o r m é d a n s l e d é l a i, ou bien à f a
                        i r e v a l o i r d e nouveaux m o y e n s p a r l u i o m i s d a n s
                        l'instance s u r d i r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2me C h . Prés. M E. Eeman, 30 Décembre 1920. — Abdel Fatlah
                        El Miniawi c . Banque d'Athènes et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>86. - Folle enchère. — Situation juridique de l'acheteur d'un adjudicataiie
                        qui n'a point payé le prix. — Droits du poursuivant.</p>
                    <p>— Séquestre.</p>
                    <p>L a s i t u a t i o n juridique d e l'a c h e t e u r q u i a acquis d u f o
                        l e n c h é r i s s e u r n e peut étre a s s i m i l é e à c e l l e d u t
                        i e r s d é t e n t e u r a v a n t s a i s i e; s o n t i t r e n ' e s t p
                        a s o p p o s a b l e a u pour s u i v a n t s u r f o l l e e n c h è r e,
                        q u i n'est t e n u d e l u i s i g n i f i e r a u c u n a c t e d e
                        procédure; e t c e t i t r e n e l u i p e r m e t p a s d e s'o p p o s e r
                        à l'exécution d e s m e s u r e s c o n s e r v a t o i r e s, — t e l l e s
                        que la m i s e s o u s séquestre, — q u e l e p o u r s u i v a n t p e u t
                        r é c l a m e r d a n s s o n i n t é r ê t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M - E. Eeman, 30 Décembre 1920. — Crédit
                        Foncier Egyptien c . Hag Mahmoud Moursi</p>
                    <p>El Etrebi).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que par ordonnance en date du 30</p>
                    <p>Octobre 1920, confirmée par arrêt de c e jour, le</p>
                    <p>Juge d e s Référés du Tribunal de Mansourah mettait s o u s séquestre 121
                        feddans et fraction adjugés à Mohamed Tewfick Hassan et dont la vente sur
                        folle enchère est poursuivie par le</p>
                    <p>Crédit Foncier; que l'exécution de cette ordonnance fut l'objet de deux
                        oppositions, la première de Tewfick Hassan lui-même, qui soutenait que
                        l'ordonnance serait nulle parce que rendue sur une assignation nulle, la
                        seconde de Mahmoud</p>
                    <p>Moursi El Etrebi, sur 25 feddans seulement, cet opposant prétendant qu'ayant
                        acheté c e s terrains de l'adjudicataire par acte transcrit antérieurement à
                        la procédure de folle enrfière, le Crédit Foncier n'aurait pas le droit de l
                        e déposséder sans le poursuivre directement et qu'en tout cas la mesure du
                        séquestre ne s e justifierait pas;</p>
                    <p>Attendu que le Juge des Référés, saisi de c e s difficultés d'exécution,
                        rendit à la date du 19</p>
                    <p>Novembre 1920, une ordonnance par laquelle tout en rejetant comme irrecevable
                        l'opposition d e Tewfick Hassan, il ordonnait la discontinuation de la mise
                        s o u s séquestre quant aux 25</p>
                    <p>feddans achetés par El Etrebi; que le Crédit</p>
                    <p>Foncier a interjeté appel de cette ordonnance, concluant à ce que la mise
                        sous séquestre sorte son plein et entier effet; qu'aucun recours n'a été
                        formé par Tewfick Hassan qui n'est plus en cause en appel;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient de relever d'abord une erreur de fait dont l'opposant
                        El Etrebi tire un argument principal en faveur de sa thèse; qu'il est
                        certain, bien que le procès-verbal ne soit pas produit, que, contrairement à
                        ce qu'il s o u tient, la transcription de l'acte d'achat de l'opposant, qui
                        est du 20 Mars 1919, est postérieure à la fixation de la vente sur folle
                        enchère; qu'en effet cette fixation ayant été faite pour le 19</p>
                    <p>Avril 1920, à ta suite de la signification de l'arrêt du 8 Janvier 1920, qui
                        a e u lieu le 30 Janvier 1920, il est évident qu'en tenant compte du délai
                        établi par l'art. 699 C. Pr., le procès-verbal en question, qu'on ne
                        conteste pas d'ailleurs avoir été dressé le 28 Février 1920, doit l'avoir
                        été avant la transcription d e l'acte, puisqu'il n'y a pas quarante jours
                        entre le 20 Mars et le 19</p>
                    <p>Avril;</p>
                    <p>Et attendu qu'à tort le premier juge a assimilé la situation d'un acheteur
                        qui a acquis du fol enchérisseur à celle d'un tiers détenteur avant:</p>
                    <p>la saisie; que le créancier poursuivant est tenu^</p>
                    <p>aux termes d e l'art. 697 C. C., de faire au tiers-</p>
                    <p>détenteur la sommation prescrite par la l o i;</p>
                    <p>qu'aucune obligation analogue, qui ne s e justifierait d'ailleurs pas, n'est
                        imposée au créancier qui poursuit la folle enchère contre un adjudicataire
                        en défaut de payer son prix; qu'aux termes, de l'art. 699 C. Pr. celui qui
                        poursuit la folle enchère n'a qu'une chose à faire, c'est de signifier son
                        titre à l'adjudicataire en retard avec sommation de remplir les clauses du
                        cahier descharges et de suivre ensuite sur la vente, sans:</p>
                    <p>jugement, après trois jours francs; que si un tiers a acheté de
                        l'adjudicataire sans s'assurer si*</p>
                    <p>celui-ci a payé le prix d'adjudication, il ne peut l'avoir fait qu'à s e s
                        risques et périls et son titre ne peut être opposé au poursuivant sur folle
                        enchère; que celui-ci ne doit tenir aucun compte-</p>
                    <p>de pareille vente et n'est tenu de signifier à.</p>
                    <p>l'acheteur aucun acte de procédure; qu'ainsi la, situation de cet acheteur,
                        loin d'être assimilable à celle d'un tiers détenteur avant saisie, peut-</p>
                    <p>être plulôt comparée à celle d'un tiers acheteur après transcription du
                        commandement (art. 60S:</p>
                    <p>C. Pr.) comme il a été à maintes reprises j u g é par la Cour;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a d'autant plus lieu d'en d é c i der ainsi, lorsque le tiers
                        acheteur a, comme en:</p>
                    <p>l'espèce, fait son acquisition après que la procédure de folle enchère a été
                        entamée, ce qui n'est guère compatible avec l'hypothèse de sa bonne foi, car
                        il est impossible d'admettre qu'El Etrebt aurait acheté des terrains pour le
                        prix de L s L</p>
                    <p>7500 sans s'assurer que l'adjudicataire aurait rempli toutes les conditions
                        de son cahier des charges, et l e s recherches qu'il a certainement faites à
                        ce sujet, ont dû immédiatement lui faire connaître que l'adjudicataire
                        n'avait pas payé-</p>
                    <p>son prix et qu'il était pour ce motif s o u s le coup-</p>
                    <p>d'une poursuite en folle enchère;</p>
                    <p>Et attendu que si l'acte d'achat d'El Etrebi n'est pas opposable au Crédit
                        Foncier qui a l e droit d'ignorer cet achat et d'agir comme s'il-</p>
                    <p>n'existait pas, il s'ensuit comme conséquence logique que le dit El Etrebi ne
                        saurait puiser dans c e titre l e droit de s'opposer à l'exécution, des
                        mesures conservatoires que le poursuivant peut réclamer dans son intérêt;
                        qu'il n'a qu'à s'en prendre à lui-même s'il est dépossédé et à exercer, s'il
                        le peut, son recours contre son vendeur.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>87. - Force majeure. — Manque de fret. — Prorogation du délai d'expédition de
                        marchandises.</p>
                    <p>I. - L a f o r c e m a j e u r e q u i p e u t e n t r a î n e r l a r é s o
                        l u t i o n d e s obligation s c o n t r a c t é e s n'e x i s t e qu' a u t
                        a n t q u e l'é v é n e m e n t m e t t a n t o b s t a c l e à l'e x é c u
                        t i o n i n t é g r a l e d e c e s obligation s e s t à la f o i s i m
                        prévue t i n s u r m o n t a b l e .</p>
                    <p>II. - L e m a n q u e d e f r ê t à l'é p o q u e d e l a l i v r a i s o n n
                        e c o n s t i t u e p a s u n é v é n e m e n t i m prévue t i n s u r m o n
                        t a b l e, lorsque l e s parties l'o n t prévu, d a n s l e u r s a c c o r
                        d s,, e n s t i p u l a n t e n pareil cas u n e p r o r o g a t i o n d u d
                        é l a i d'e x p é d i t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 29 Décembre-</p>
                    <p>1920. — S.A. Wisnom c . S.A. Sasson &amp; C o . )</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>88. - Intérêts. — Anatocisme. — Capitalisation des intérêts de plus d'un
                        an.</p>
                    <p>S i, a u x t e r m e s d e l'a r t . 1 8 6 C. Civ.</p>
                    <p>« l'i n t é r ê t n e pour r a jamais être p e r ç u n i d e m a n d é s u r
                        d e s intérêts d e m o i n s d'un a n », il e s t a u c o n t r a i r e p e
                        r m i s a u créancier d e c a p i t a l i s e r l e s i n t é r ê t s d e p
                        l u s d'une année e t d e f a i r e v a l o i r s e s droit s p a r v o i e
                        d e d e m a n d e e n j u s t i c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . P r . M. E. Eeman, 2 Décembre.</p>
                    <p>1920. - Amin el Ezabi c/ Hassan Moussa el Ackad).</p>
                    <pb n="57" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Noie. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Amin eff. E l Ezabi a régulièrement relevé appel du jugement rendu p a r le
                        Tribunal Civil d u</p>
                    <p>Caire en date du 12 Janvier 1920 le déboutant de la demande qu'il avait
                        introduite contre</p>
                    <p>Hassan bey M o u s s a el Ackad, intimé.</p>
                    <p>Aux termes d u jugement rendu par le Tribunal d u Caire en d a t e du 18
                        Janvier 1913 confirmé p a r l e s arrêts d e l a Cour en date d e s 2 0 Mai
                        1915 e t</p>
                    <p>3 0 Novembre 1916, l'intimé f u t condamné à p a y e r à l'appelant les
                        intérêts au t a u x d e 7 % l'an à partir du 14 Décembre 1879 au 8 Octobre
                        1892</p>
                    <p>s u r L.E. 8052 e t 400 mill., l e s intérêts a u même taux à partir d u 25
                        Août ¡890 a u 8 Octobre 1892</p>
                    <p>s u r L.E. 5825 e t 125 mill., ainsi que les intérêts au t a u x de 5 % l'an
                        s u r les deux s o m m e s réunies à partir du 8 Octobre 1892 jusqu'au
                        parfait paiement.</p>
                    <p>11 e s t a v é r é comme non contesté q u e l e montant total des intérêts d
                        u s p a r l'intimé à l'appelant à la date d u 8 Juin 1919 en vertu d e s
                        condamnations pré-mentionnées, s'élève à L.Eg.</p>
                    <p>26596 e t 492 mill.</p>
                    <p>L a présente instance tend à c e qu'il soit dit pour droit q u e cette s o m
                        m e constitue aujourd'hui un capital productif d'intérêts a u x f a u x d e
                        5 %</p>
                    <p>l'an à partir d e l'acte introductif d'inslance.</p>
                    <p>Quoique l'intimé a v a i t fait défaut lors des plaidoiries devant les
                        premiers juges, ceux-ci o n t rejeté la demande d e l'appelant pour le motif
                        qu'en vertu d e s décisions pré-rappelées des intér ê t s avaient é t é d é
                        j à a d j u g é s à l'appelant, qui ne saurait — disent l e s premiers juges
                        — « venir</p>
                    <p>« demander les intérêts des intérêts et encore</p>
                    <p>« moins leur capitalisation, ce qui est un véritable</p>
                    <p>« anatocisme. »</p>
                    <p>L e Tribunal semble avoir p e r d u d e v u e qu'a u x t e r m e s d e l'a r
                        t . 186 C. C. Mixte « l'intérêt n e</p>
                    <p>« pourra jamais être perçu ni d e m a n d é s u r d e s</p>
                    <p>« intérêts de moins d'un an », c e qui équivaut à dire qu'il est p e r m i s
                        d e capitaliser l e s intérêts d u s pour p l u s d'une année e t d'e n
                        demander des intérêts. C'est d'ailleurs dans ce s e n s q u e l a</p>
                    <p>Cour a interprété le dit article chaque fois que la question lui a été
                        soumise (voir l e s arrêts publiés d a n s l e R. O. IV p . 304 e t d a n s
                        l e s B. 111</p>
                    <p>p . 54 e t 377). •</p>
                    <p>La Cour estime qu'il y a lieu de maintenir cette jurisprudence qui est
                        conforme à celle des juridictions françaises f o n d é e sur les
                        dispositions d e l'art. 1154 C. N a p . L'intimé a pourtant voulu s e
                        prévaloir de ce qu'a u x termes e x p r è s d e ce dernier article les
                        intérêts échus peuvent p r o duire d e s intérêts « ou p a r une demande j u
                        d i -</p>
                    <p>« ciaire, ou p a r une convention spéciale », t e r m e qui n'est pas
                        reproduit p a r l'art. 186 C. C. Mixte, d'où l'intimé veut conclure q u e la
                        capitalisation ne serait p e r m i s e e n Egypte qu'e n vertu d'une
                        convention.</p>
                    <p>C e p e n d a n t, si le législateur mixte avait voulu ainsi limiter
                        l'anatocisme, il lui aurait été t r è s facile de le d i r e expressis
                        verbis, mais loin de l e faire, il a a u contraire autorisé l e créancier à
                        percevoir ou demander l'intérêt s u r d e s intérêts, pourvu qu'il soient d
                        u s pour p l u s d'une année, ce qui est simplement une façon plus abrégée,
                        s i non p l u s concise, d e dire la même c h o s e q u e le législateur
                        français. E t en réalité, o n n e conçoit pas comment on pourrait refuser au
                        créancier à qui la loi a conféré le droit de capitaliser les i n térêts, d e
                        f a i r e valoir c e droit p a r voie de justice.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>89. - Libération. — Dette payable en monnaie étrangère. — Mode de
                        paiement.</p>
                    <p>Le débiteur d'une somme déterminée en monnaie étrangère,— en l'espèce en
                        francs français, — ne peut pas s'en libérer en monnaie locale au cours du
                        change o u en chèque sur un pays étranger : il doit payer, soit en monnaie
                        étrangère, soit e n monnaie locale au cours du change majoré de la
                        différence entre le cours du change et le cours commercial e n Egypte de Ja
                        monnaie étrangère dans laquelle le paiement aurait dû avoir lieu.</p>
                    <p>, ( J f ' b . Somm. Alex., Prés. M, S. Messina, 23 Octobre vsSi. — J, Eoubli
                        c. Crédit Lyonnais).</p>
                    <p>Note. — Le jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu qu'i l est constant q u e le 10 Août 1920</p>
                    <p>le Crédit Lyonnais, Siège d'Alexandrie, recevait de celui de P a r i s l'o r
                        d r e d e p a y e r a u sieur J o s é</p>
                    <p>Boubli la somme de F r s . 1100, e t q u e le litige a pour objet la
                        détermination de la monnaie dans laquelle le paiement doit avoir lieu. Le s
                        i e u r</p>
                    <p>Boubli prétend en effet q u e la s o m m e lui s o i t p a y é e en papier
                        monnaie français, o u tout au moins en monnaie locale au c o u r s d u
                        change s u r</p>
                    <p>P a r i s à la d a t e d u 13 Septembre 1920, jour de l a sommation, avec un
                        supplément de P. T. 10 pour</p>
                    <p>100 francs, représentant l a différence entre l e paiement a u cours d u
                        change e t le paiement en papier monnaie français;</p>
                    <p>Attendu que le Crédit Lyonnais, ne contestant pas les termes d e l'opération,
                        en vertu de laquelle il s'e s t constitué débiteur de la somme de F r s .
                        1100, payable à Alexandrie, prétend s e libérer en payant la dite s o m m e
                        e n monnaie locale au c o u r s d u change, o u en chèque s u r</p>
                    <p>P a r i s . Il affirme, à l'appui d e s a prétention :</p>
                    <p>I o q u e le papier monnaie français n'est p a s u n e monnaie libératoire e
                        t légale e n Egypte;</p>
                    <p>2° que, p a r suite des restrictions faites par le</p>
                    <p>Gouvernement Français à l'exportation d u papier monnaie, il e s t assez
                        difficile d e s e l e procurer s u r place. La difficulté serait énorme s i
                        l e Crédit</p>
                    <p>Lyonnais devait payer en billets français tous l e s c h è q u e s qui lui s
                        o n t adressés, payables en francs;</p>
                    <p>3° q u e, s i l e demandeur n'accepte pas le p a i e ment en monnaie locale,
                        la Banque e s t prête à lui fournir un chèque s u r P a r i s pour la s o m
                        m e c o r r e s p o n d a n t e;</p>
                    <p>Attendu qu'aucun de ces arguments ne suffit à justifier la prétention d u
                        défendeur:</p>
                    <p>1 0 Pour ce qui concerne la qualité de la m o n naie p a r r a p p o r t à
                        l'extinction d e l'obligation, il y a lieu d'o b s e r v e r q u e, en
                        application d u principe général q u e les conventions tiennent lieu d e</p>
                    <p>101 à ceux qui les ont faites (contractus legem ex convenlione accîpiunt), •
                        l'exécution d'une obligation doit être celle q u i a été prévue p a r ies
                        parties » (art. 231 c . co. m.). La disposition d e l'a r t .</p>
                    <p>149 c . co. m ., édictant que « u n e lettre de change doit être p a y é e
                        dans l a monnaie qu'elle indique »</p>
                    <p>n'est qu'une application particulière des princip e s s u s indiqués.</p>
                    <p>11 n'y a point par conséquent de discussions possibles s u r le point que
                        l'exécution doit être celle qui a été prévue d a n s l e contrat; e t q u e
                        le débiteur ne peut p a s, au moment d u paiement, o p p o s e r d e s
                        exceptions sur la capacité libératoire de la monnaie contractuelle, qu'il a
                        acceptée au moment d e l a stipulation.</p>
                    <p>2° Pour c e qui concerne la1</p>
                    <p>» difficulté d e s e procurer s u r place l a monnaie contractuelle, il y a
                        lieu d'observer q u e :</p>
                    <p>a) d'abord, l'exception n'est pas exacte en fait. Notoirement le papier
                        monnaie français e s t s u r place l'o b j e t d e n o m b r e u s e s
                        opérations q u o tidiennes d'achat e t d e vente, constituant u n c o u r s
                        commercial de la dite monnaie.</p>
                    <p>b) d'ailleurs, fût-il même d'une extrême difficulté s e procurer la d i t e
                        monnaie, o n n e saurait v o i r e n quoi l a prétendue rigueur d e
                        l'obligation pourrait influer s u r les m o d e s d'exéculion. Il s'agit
                        simplement pour le débiteur, a-t-on r e m a r q u é assez justement
                        (Lyon-Caen e t Renault, IV, n, 301), d e fournir c e qui a été promis, e t «
                        c' é t a i t a u tireur e t a u x divers obligés à n e p a s prendre un
                        engagement onéreux» (ibid. note). P u i s q u e l'engagement a été pris, il
                        n ' y a qu'à l'exécuter tel qu'i l a été pris (Pardessus, 204; Boistel,
                        799;</p>
                    <p>Vivante, IV, 1565; Thaller, T r . é l ., 1251). S i l'engagement était trop
                        onéreux, l a B a n q u e n'avait qu'à en modifier les termes, s'obligeant à
                        p a y e r en f r a n c s au cours du change.</p>
                    <p>3° D'ailleurs, l e créancier ne prétend p a s, e n l'espèce, q u e l e
                        paiement ait lieu nécessairement en papier monnaie français. Il s e déclare
                        d i s p o s é à accepter le paiement en monnaie locale, pour v u qu'on lui v
                        e r s e l'équivalent exact d e l a m o n n a i e contractuelle. Mais il a le
                        droit d e contester q u e l'équivalence soit respectée avec l'émission d'un
                        c h è q u e s u r P a r i s : d'abord, parce que l'opération litigieuse a é
                        t é faite pour s e procurer ici une disponibilité d'a r g e n t, e t n o n p
                        a s pour s e l a f a i r e renvoyer à P a r i s à t r a v e r s un double
                        droit de commission; e n second lieu parce que l a somme, diminuée d u
                        second droit de commission, serait sensiblement inférieure à la s o m m e d
                        u e .</p>
                    <p>Il a aussi l e droit de refuser une s o m m e c o r r e s p o n d a n t t o u
                        t simplement a u cours d u c h a n g e s u r P a r i s; parce qu'il subirait
                        en c e cas la différence entre le cours du change et l e cours c o m mercial
                        d u papier monnaie français. Une telle différence, q u i est notoirement de
                        P. T. 10 environ pour 100 francs, n e peut qu'être à l a charge d u
                        débiteur, s'i l préfère ce m o d e d'exécution à celui qui avait é t é
                        stipulé;</p>
                    <p>Attendu que, en reconnaissant q u e le r e t a r d d a n s le paiement a d û
                        causer au demandeur un préjudice, on ne saurait à défaut d'a u t r e s élém
                        e n t s, l'évaluer q u e s u r l a b a s e d e s intérêts civils de la somme
                        litigieuse;</p>
                    <p>Que, le demandeur ayant plaidé personnellem e n t en son intérêt, il n'y a p
                        a s lieu d'allouer des honoraires d'avocat;</p>
                    <p>Que l'exécution provisoire n'est p a s d u e .</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>L e Ministère Public entendu, statuant publiquement et contradictoirement en
                        matière civile, toute s conclusions plus amples o u contraires écartées : c
                        o n d a m n e le Crédit Lyonnais, Siège d'Alexandrie, à p a y e r au sieur
                        José Boubli, pour l e s causes s u s énoncées, l a somme d e f r s .
                        1100</p>
                    <p>en papier monnaie français. Déclare q u e le</p>
                    <p>Crédit Lyonnais pour r a également s e libérer en versant a u demandeur la
                        contre-valeur de l a dite s o m m e en monnaie locale, suivant le c o u r s
                        d u</p>
                    <p>13 Septembre 1920, augmentée de P. T. 10 pour</p>
                    <p>100 f r a n c s . Condamne en tout c a s le Crédit</p>
                    <p>Lyonnais à payer s u r la d i t e s o m m e les intérêts civils de droit, à
                        partir d u 13 Septembre 1920</p>
                    <p>j u s qu'à libération. Le condamne en outre a u x f r a i s et d é p e n s
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>90. - Pensions. — Loi du 15 Avril 1909.</p>
                    <p>— Gouvernement Egyptien. — Employés provisoires. — Indemnité
                        exceptionnelle.</p>
                    <p>Aux termes de la loi du 15 Avril 1909</p>
                    <p>sur les pensions, seuls les employés qui subissent la retenue du 5 % ont
                        droit à une pension; ceux engagés à titre provisoire, étant affranchis de la
                        retenue, n'ont droit qu'à une indemnité s'ils meurent en fonctions.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 16 Décem-</p>
                    <p>1920. — Gouvernement Egyptien c . hoirs Georges Tyrtéos).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose;</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement en d a t e d u 7 Juin 1920, le Tribunal Civil d u
                        Caire, accueillant la demande des hoirs T y r t é o s, condamna l e G o u
                        vernement</p>
                    <p>Egyptien à p a y e r à ceux-ci une p e n sion mensuelle d e L.Eg. 8 e t 333
                        mill, à partir d u 1 " Juillet 1916, pour l e motif q u e feu l e D r .</p>
                    <p>T y r t é o s, l e u r a u t e u r, était mort d a n s l'exercice d e s e s
                        fonctions e t q u e p a r conséquent s e s hérit i e r s avaient droit à la
                        pension a u x t e r m e s d e s articles 3 3 e t 37 d e l a loi d u 15 Avril
                        Í909 N» 5, modifiée p a r la loi d u 19 Juin 1910 N ° 29; que d e c e
                        jugement le Gouvernement a interjeté appel, soutenant q u e l e défunt étant
                        employé provisoire, s a famille ne peut prétendre avoir droit à une pension,
                        m a i s simplement à une indemnité qu'i l évalue à L.Eg. 63 e t 333 mill, e
                        t déclare tenir à la disposition des intimés;</p>
                    <p>Attendu que c'est à tort q u e les premier s j u g e s o n t accueilli la d e
                        m a n d e d e s h o i r s T y r t é o s;</p>
                    <p>qu'i l faut relever d'abord qu'ils s e sont même évidemment t r o m p é s en
                        calculant l a pension s u r l a b a s e d e s d e u x tiers des
                        appointements d u défunt, e n vertu de la disposition d e l'art. 16, 3°</p>
                    <p>d e la loi, c a r cet article ne fait qu'indiquer l e maximum de ce q u i
                        peut être alloué comme pens i o n, sauf à faire pour chaque cas l e calcul d
                        e c e q u i peut être dû, d'après l e n o m b r e d'année s d e s e r v i c
                        e; qu'on ne peut sérieusement soutenir qu'a u x t e r m e s d e cet article
                        16, l e s d e u x t i e r s d e s appointements d e l'employé devraient être
                        p r i s comme b a s e d u calcul de l a pension, s a n s tenir aucun compte
                        d u p l u s o u m o i n s long t e m p s</p>
                    <pb n="58" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>d e service fourni p a r lui alors q u e l'art. 36 qui traite de la pension
                        exceptionnelle qu'on revendique dit expressément que le chiffre de la
                        pension èst différent selon q u e l'employé a moins ou p l u s d e 10 ans de
                        service et ajoute dans son paragraphe final q u e «la pension ne peut en a u
                        cun c a s excéder les maxima fixés à l'art. 16 »;</p>
                    <p>Mais attendu q u e les intimés ne peuvent aucunement invoquer un droit à la
                        pension;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'il est constant et non contesté que dans les
                        nominations aux divers emplois successivement confiés au D r . T y r t é o
                        s, celui-ci a toujours été engagé à titre temporaire et provisoire; or il
                        résulte de toute l'économie de la loi du 15 Avril 1909 e t d e certaines d e
                        s e s dispositions, absolument expresses, q u e seuls les employés qui
                        subissent la retenue du 5 %</p>
                    <p>ont droit à une pension, ceux engagés à titre provisoire s e trouvant
                        affranchis d e la retenue e t n'ayant p a r conséquent droit à aucune p e n
                        s i o n;</p>
                    <p>Attendu que c'est en tenant compte de cette distinction qu'il faut
                        interpréter t o u s les arlicles suivants de la loi, en les mettant en
                        harmonie avec cette règle générale; que spécialement celle-ci est
                        implicitement rappelée et s e trouve appliquée dans les dispositions
                        relatives aux pensions et indemnités exceptionnelles (art. 3 3</p>
                    <p>à 40) q u e les intimés invoquent pour justifier leurs prétentions; qu'en
                        effet si l'art. 3 ï établit en principe que ces dispositions s'appliquent
                        aux employés provisoires comme aux fonctionnaires et employés permanents,
                        cela n e veut pas dire que les employés provisoires aient droit à une
                        pension comme les employés permanents, contrairement à la règle générale
                        susrappelée à laquelle aucune exception n'est apportée, mais simplement que
                        les avantages exceptionnels accordés en c a s d'accident ou de perte de vie
                        d a n s l'exercice d e s fonctions le sont aux employés de toutes les
                        catégories, permanents o u provisoires, mais toujours en tenant compte de la
                        différence de traitement qui est faite aux uns et autres, et c'est pourquoi
                        cet article 3 3 parle d e pensions ou d'indemnités exceptionnelles, les p r
                        e mières devant évidemment revenir aux employés provisoires; que c'est ainsi
                        que la loi, après avoir p o s é le principe d a n s l'art. 33, en définit l
                        e s conditions d'application d a n s les articles suiv a n t s; q u e p a r
                        les articles 36 et 37 elle détermine le montant de la pension qui peut être
                        allouée aux employés soumis à la retenue et aux employés engagés par contrat
                        et qu'ensuite d a n s l'art. 39 elle indique le montant d e l'indemnité qui
                        peut être accordée aux employés provis o i r e s; que c'est
                        incontestablement ce dernier article qui doit être appliqué a u c a s du D r
                        .</p>
                    <p>T y r t é o s engagé à titre provisoire, et le montant d e l'indemnité
                        offerte sur cette b a s e p a r le G o u vernement est bien celui qui
                        revient a u x intimés aux termes de cet article;</p>
                    <p>Attendu que les intimés soutiennent bien à tort qu'ils pourraient invoquer en
                        leur faveur les a r t .</p>
                    <p>3 6 et 37 parce q u e leur auteur était engagé p a r contrat et serait donc
                        compris dans la catégorie des employés engagés par contrat dont parlent l e
                        s articles 3 3 et 3 6; qu'e n effet il est tout à fait insoutenable q u e
                        ces articles viseraient les simp l e s employés provisoires nommés p a r
                        contrat, c e qui e s t s a n s doute le c a s d e la plus grande partie d e
                        s employés provisoires, car s'il en était ainsi, l'art. 39 recevrait bien
                        rarement son application</p>
                    <p>; qu'il est manifeste que les employés à contrat visés par les art. 3 3 et 36
                        sont ceux dont p a r l e l'art. 42, c'est-à-dire ceux dont le contrat
                        stipule d e s avantages spéciaux s o u s forme d'i n demnité, car le
                        paragraphe final d e cet article 4</p>
                    <p>d i t précisément q u e ce sont ces employés, qui, à raison même de leur
                        situation privilégiée, peuv e n t obtenir la pension dans les c a s
                        exceptionnels visés p a r la présente loi (ceux des a r t .</p>
                    <p>3 3 et suiv.); et cet article 33 précise q u e les avantages exceptionnels
                        dont il parle ne peuvent leur être accordés q u e si « leur contrat ne
                        stipule e n leur faveur ou en faveur de leur famille aucune compensation,
                        pension ou indemnité s'ils perdent la vie d a n s l'exercice ou à l'occasion
                        d e l'exercice d e leurs fonctions. .</p>
                    <p>Attendu qu'on a peine à comprendre comment l e s intimés peuvent soutenir q u
                        e leur auteur devrait être compris dans cette catégorie des employés engagés
                        par contrat dont parle l'art.</p>
                    <p>33 e t aurait droit à ce titre à une pension, alors q u e le contrat du 1e r
                        Août 1913 qui constate son engagement, et qui est le contrat imprimé q u
                        e</p>
                    <p>Souscrivent les employés temporaires, porte expressément dans son article 2
                        qu'il « n'aura droit à aucune pension ou indemnité, en vertu de la loi sur
                        les pensions civiles en vigueur ou à un autre titre quelconque, sauf dans la
                        mesure des dispositions spéciales q u e ce.tte loi peut prévoir en fait
                        d'indemnités pour les employés provisoires ou temporaires et leurs f a m i l
                        l e s »; qu'il est impossible de faire plus clairement comprendre q u e dans
                        le c a s dont s'agit, la famille d e Tyrtéos ne peut avoir droit qu'à une
                        indemnité e t que celle-ci est bien l'indemnité exceptionnelle accord é e
                        aux employés provisoires ou à leur famille par l'art. 39 s u s v i s é;
                        qu'après un texte aussi précis et aussi formel, il est puéril de soutenir q
                        u e l'art.</p>
                    <p>7 d u contrat en disant « à to|is autres égards »</p>
                    <p>(c'est-à-dire évidemment: autres que ceux dont on vient de parler), q u e cet
                        article 7 aurait la portée d'assimiler entièrement et aussi pour l'octroi de
                        la pension, les employés provisoires aux employés permanents, ce qui serait
                        annuler complètement l'art. 2 du contrat;</p>
                    <p>Par ces motifs :</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradictoirement;</p>
                    <p>Recevant l'appel en la forme et le déclarant bien fondé, infirme le jugement
                        attaqué, et faisant ce q u e les premiers juges auraient d û faire, déboute
                        les intimés de leur action, dit et déclare q u e le Gouvernement n'est tenu
                        d e leur servir aucune pension, lui donne acte qu'il tient à leur
                        disposition la somme d e Livres Egyptiennes soixante-trois et trois cent
                        trente-trois millièmes</p>
                    <p>(Lst. 63 et 333 m/m), qui e s t bien le montant exact de l'indemnité qu'il
                        leur doit aux termes des dispositions de la loi sur les pensions du 16</p>
                    <p>Avril 1909, modifiée p a r la loi d u 19 Juin 1910;</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>91. - Préemption. — Vente administrative.</p>
                    <p>— Vente aux enchères publiques du Domaine privé de l'Etat. — Vente des biens
                        du Domaine Commun.</p>
                    <p>En matière de vente aux enchères publiques par l'autorité administrative, la
                        préemption est exclue aussi bien pour les ventes faites par l'Administration
                        des biens libres de l'Etat que pour les ventes faites après saisie par le
                        Fisc des biens appartenants à des particuliers pour avoir paie-</p>
                    <p>mement des impôts.</p>
                    <p>La même règle trouve son application pour les ventes aux enchères publiques
                        par le Domaine Commun, qui n'est pas seulement une association entre l'Etat
                        et la Compagnie du Canal d e Suez, mais aussi une Administration à laquelle
                        l'Etat a délégué une partie de s e s pouvoirs, et à qui le Journal Officiel
                        sert d'organe pour s e s ventes.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me C h . Prés. M. Hansson. U Janvier &lt;921.</p>
                    <p>— Mohamed Attala et Cts . c . Neghib Chatyla et Domaine</p>
                    <p>Commun).</p>
                    <p>Note. — Cet arrêt fixe définitivement la jurisprudence inaugurée par un arrêt
                        du 23</p>
                    <p>Décembre 1919 (Gaz. X., 51-73) en matière de vente aux enchères publiques des
                        biens du domaine privé de l'Etat, et, contrairement à l'interprétation
                        donnée par un arrêt antérieur du 18 Juin 1908 (Bult. XX. 280), des
                        dispositions de l'art. 3 du décret du 26 Mars 1900 sur la préemption.</p>
                    <p>La contrariété d'arrêts en la matière aurait pu entraîner la réunion des
                        Chambres de la</p>
                    <p>Cour par application de l'art. 416 bis C. Pr., si un arrêt de la Cour
                        Plénière en date du</p>
                    <p>18 Décembre 1920 (v. ci-après, p. 59, § 94), n'avait déjà récemment formulé
                        une nouvelle affirmation du principe, dont de nombreux arrêts ont fait
                        l'application au cours de ces dernières années, et suivant lequel l'exercice
                        de la préemption doit être considéré comme</p>
                    <p>« une faculté dérogatoire au principe de la</p>
                    <p>• liberté des conventions, et, comme telle,</p>
                    <p>« strictissimœ interpretations ».</p>
                    <p>L'arrêt rapporte expose :</p>
                    <p>Mohamed Mohamed Attala e t Abdel Fattah</p>
                    <p>Attala ont formé appel du jugement rendu p a r le</p>
                    <p>Tribunal Civil d e Mansourah en date du22Janvier</p>
                    <p>1920, qui a admis la demande en préemption d e</p>
                    <p>Naguib Chatyla portant sur une parcelle d e 345</p>
                    <p>m.c. sise à Port-Said et limitrophe au côté Ouest à la propriété de ce d e r
                        n i e r;</p>
                    <p>Il e s t constant que les opposants ont acquis la parcelle litigeuse du
                        Domaine Commun aux enchères publiques endate du 28 Mars 1919, tenues à la
                        salle d e s adjudications de la dite administration à Port-Said, après la
                        publicité habituelle dans le</p>
                    <p>Journal Officiel et autrement, indiquant les conditions des ventes auxquelles
                        il serait procédé.</p>
                    <p>Déjà p a r sommation d u 2 Avril 1919, l'intimé, lui-même propriétaire de la
                        parcelle qu'il occupe en vertu d'une adjudication q u e la même
                        administration du Domaine Commun lui a consentie en 1918, a déclaré vouloir
                        exercer son droit prétendu de préemption en vertu du décret d e 1900;</p>
                    <p>Il e s t possible que si les premiers juges, lorsqu'à la susdite date du 22
                        Janvier 1920 ils rendirent leur décision en faveur du préempteur, avaient
                        connu l'arrêt d e la Cour du 23 Décembre 1919</p>
                    <p>(Bull. XXXII, 79), ils auraient a u contraire débouté c e dernier de sa
                        demande. En effet, par cet arrêt aux motifs duquel on s e rapporte, l'art.
                        3</p>
                    <p>du décret précité a été interprété dans ce s e n s qu'en matière de ventes
                        aux enchères publiques par l'autorité administrative, la préemption e s t
                        exclue aussi bien pour les ventes faites par l'Administration des biens
                        libres de l'Etat, q u e pour les ventes faites après saisie par le Fisc des
                        biens appartenant à d e s particuliers pour avoir paiement des impôts;</p>
                    <p>P a r application d e c e principe, il faut dire q u e l'intimé, ayant eu la
                        même occasion que les a p pelants d e s e présenter à la séance publique
                        fixée pour les enchères de la parcelle litigeuse et y participer, ne doit p
                        a s être admis à bénéficier du remède extraordinaire qu'est la préemption,
                        pour ainsi enlever aux appelants le fruit de leur diligence et de leurs
                        efforts, parce qu'il a constaté que le prix auquel s e sont arrêtées les
                        enchères à leur profit lui convient;</p>
                    <p>Il e s t vrai qu'u n arrêt précédent invoqué p a r l'intimé, rendu en date du
                        18 Juin 1908 (B.II, XX,</p>
                    <p>280), n e semble pas correspondre avec la manière de voir sur laquelle est b
                        a s é e la décision d e</p>
                    <p>1919; mais si la Cour, par son dernier arrêt, a cru devoir s'écarter d u
                        premier, c'est après mûre réflexion et parce q u e la jurisprudence d e s T
                        r i bunaux et de la Cour Mixtes, d'accord en cela avec celle de la
                        juridiction indigène, s'e s t de plus en plus inspirée ces dernières années
                        de la nécessité d e restreindre a u strict minimum la loi s u r
                        lapréemption, qui au point d e v u e pratique donne facilement lieu à d e s
                        a b u s dont justement la p r é sente espèce est un exemple frappant, et qui
                        a u point de vue légal constitue u n e dérogation a u droit commun;</p>
                    <p>S o u s ce rapport il n'est pas sans intérêt d e citer, comme une preuve d e
                        l'évolution qu'on t subie les idées en la matière dont s'agit, l'arrêt qui
                        vient d'être rendu par la Cour plénière d a n s l'affaire Alfred Pascotto
                        &amp; Cts. c. Goubran Ris-</p>
                    <p>gallah (en date du 8 Décembre 1920), aux t e r m e s duquel la faculté
                        accordée a u x co-propriétaires originaires p a r l'art. 561 C.C. d e
                        racheter la part indivise vendue par l'un d'eux à un tiers, n e peut être
                        exercée a u cas où la vente a eu lieu p a r v o i e d'enchères p u b l i q u
                        e s;</p>
                    <p>L'intimé a fait valoir qu'à supposer même q u e la préemption ne puisse
                        s'exercer s u r les biens libres d e l'Etat vendus aux enchères publiques,
                        ce principe ne pourrait trouver son application en l'espèce où il s'agit
                        d'une parcelle appartenant au Domaine Commun, entièrement différent, dit-il,
                        d e l'autorité administrative d u pays. Cependant et tout en admettant que
                        le Domaine C o m m u a</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>'59</p>
                    <p>constitue une association entre l'Etat et la Com-/</p>
                    <p>pagnie du Canal d e Suez dans ce sens q u e cette dernière participe dans le
                        produit de la l á vente d e certains terrains appartenant au premier, il
                        semble incontestable q u e le Domaine Commun n'est en réalité qu'une
                        administration à laquelle l'Etat a délégué une partie d e s e s pouvoirs, et
                        c'est pourquoi le Journal Officiel lui sert d'organe pour s e s ventes tout
                        comme pour l'Administration</p>
                    <p>Publique elle-même. Dans ces conditions, on ne voit pas pourquoi les ventes
                        faites par cette administration aux enchères publiques devraient être
                        traitées autrement, a u point de vue d e la préemption, q u e les ventes
                        faites directement p a r l'Etat même d e s e s biens libres;</p>
                    <p>L'intimé a enfin prétendu q u e les appelants n'auraient pas acquis la
                        parcelle litigieuse en vertu d e l'adjudication prononcée le 28 Mars 1919,
                        mais plutôt par l'acte écrit signé par les commissaires délégués et les
                        acheteurs en date du 9 Avril de la même année; mais cette objection est si
                        peu sérieuse que l'intimé lui-même—comme il a été déjà dit ci-avant — a
                        déclaré exercer s a préemption par une sommation du 2 Avril, laquelle
                        commence par constater expressis verbis que le Domaine Commun à la date du
                        28 Mars a vendu aux appelants la parcelle dont s'agit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>92. - Requête civile. — Délai. —</p>
                    <p>Découverte du dol. — Inutilité de la preuve écrite. — Signification de la
                        requête au domicile réel. — Amende en cas d'irrecevabilité de la
                        requête.</p>
                    <p>I. - La requête civile, basée sur le dol, doit être introduite dans le mois à
                        dater de la découverte du dol; la preuve de cette découverte ne doit
                        nullement être faite par écrit, la nécessité de cette preuve écrite ne
                        s'imposant que pour le cas où la requête civile est basée sur le fait qu'on
                        aurait recouvré des pièces décisives retenues par la partie adverse.</p>
                    <p>II. - Toute requête civile doit, à peine de nullité, être signifiée à la
                        personne de la p artie défenderesse ou àson domicile réel.</p>
                    <p>III. - L'amende prévue par l'art. 431 C.</p>
                    <p>Pr. ne peut être infligée q u e lorsque les moyens invoqués à l'appui de la
                        requête civile ont été examinés et rejetés, et non lorsque le recours a été
                        simplement déclaré tardif et non recevable avant tout examen de ce
                        moyen.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 23 D é c e m bre</p>
                    <p>1920. — Mohamed El S a y e d Attia c . Hoirs Lian.)</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>93. - Retrait d'indivision. — Faculté générale d'exercice pour tout
                        co-propriétaire originaire.— Retrait successoral.— Cession de quote-parts
                        indivises dans un objet déterminé d'une succession. — Cession de droits
                        successifs.</p>
                    <p>I. - La cession faite par un co-héritier de sa quote-part indivise dans un ou
                        plusieurs objets déterminés de la succession, ne portant pas sur des droits
                        successifs, donne-t-elle lieu à l'exercice du retrait légal ? — (N o n
                        résolu).</p>
                    <p>II. - La loi mixte n'a fait aucune distinction entre les co-propriétaires
                        simples et ceux qui le sont devenus par voie de succession : elle a accordé
                        le bénéfice du rachat d'indivision aux co-propriétaires originaires en
                        général.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. M. Hansson, !1 Février 1921. — Alfred P a
                        s c o t t o et Cts . c . Goubran Rizgaftah.)</p>
                    <p>Note. — V. ci-après § 94, l'arrêt du 8</p>
                    <p>Décembre 1920, rendu par les Chambres</p>
                    <p>Réunies de la Cour en la même affaire.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>L'arrêt rendu en date d u 8 Décembre p a s s é p a r la Cour entière, devant
                        laquelle la cause avait été renvoyée p a r l'arrêt d e la présente</p>
                    <p>Chambre en dale du 25 Mai 1920, a dit pour droit qu'en cas de vente aux
                        enchères publiques, les copiopriétaires originaires ne peuvent pas exercer
                        la faculté d e rachat qui leur est réservée p a r l'art. 561 C. C.</p>
                    <p>Malgré cette décision qui répond d'une façon définitive à la question sur
                        laquelle a porté jusqu'ici la discussion, les appelants ont cru pouvoir
                        quand même persister dans leur demande à être admis à exercer le rachat de
                        la quote-part indivise dans les immeubles dont s'agit, vendue par le syndic
                        de la faillite de leur cohéritier Wladimir</p>
                    <p>Pascotto à Goubran Rizgalla.</p>
                    <p>P o u r ce faire ils s e sont basés sur une considération d e l'arrêt précité
                        du 8 Décenbre 1920, d'après laquelle «la Cour plénière saisieen vertu</p>
                    <p>• d e l'art. 416 bis C.C., n'a pas à s e préoccuper</p>
                    <p>« d e savoir si l'espèce qui a donné lieu a u</p>
                    <p>« renvoi rentre ou ne rentre p a s d a n s le cadre d e</p>
                    <p>« l'art. 561 C.C., qui doit, p a r analogie, être in-</p>
                    <p>« terprété à la lumière d e l'art. 841 du C. M.</p>
                    <p>* expliqué et limité par une doctrine non contro-</p>
                    <p>• versée (voir Baudry-Lacantinerie et W a h l, T raité</p>
                    <p>« d e s Successions, tome III, 125): cet examen</p>
                    <p>« appartient tout entier à la chambre à laquelle</p>
                    <p>« l'affaire doit être renvoyée pour le fond et qui</p>
                    <p>« appréciera également les conséquences pou-</p>
                    <p>• vant découler d u long laps de temps p a s s é</p>
                    <p>« entre l'adjudication (23 Août 1917) et l'exercice</p>
                    <p>« d u rachat (19 Juin 1918) ».</p>
                    <p>Dans ces termes le appelants ont voulu voir de la part de la Courplénière u n
                        e indication d'après laquelle, s'il est définitivement statué que l e s
                        copropriétaires originaires ne peuvent exercer le rachat d'une quotepart
                        vendue a u x enchères publiques, les appelants devaient quand même être
                        autorisés à le faire en l'espèce, et c e en leur qualité de cohéritiers
                        communistes;</p>
                    <p>Cette façon de lire l'arrêt d e s trois chambres réunies n'est point f o n d
                        é e;</p>
                    <p>D'abord il est impossible de soutenir q u e le fait par les appelants d'avoir
                        laissé s'écouler</p>
                    <p>10 mois à partir d e l'adjudication avant qu'ils aient demandé le rachat,
                        puisse en aucune circonstance être invoqué en leur f a v e u r;</p>
                    <p>En outre, la Cour, en s e référant expressément à l'ouvrage précité, tome III
                        page 125, a voulu indiquer qu'il est douteux q u e les appelants eussent pu
                        exercer le rachat de la quote-part litigeuse même au cas où la vente avait
                        eu lieu de gré à gré. En effet, d'après Baudry-Lacantinerie et Wahl, il
                        faut, pour pouvoir exercer le retrait successoral, qu'il s'agisse d'une
                        cession d e s droits successifs, l'art. 811 C. N. parlant d'un cohéritier
                        qui a cédé son droit à la succession.</p>
                    <p>D ' où il suit, disent les auteurs cités, q u e la cession faite p a r un
                        cohéritier d e s a quote-part indivise dans un ou plusieurs objets
                        déterminés d e la succession, n e donne pas lieu à l'exercice d u retrait,
                        car elle ne porte pas sur des droits successifs.</p>
                    <p>Or, en l'occurrence, il est constant q u e la vente a u profit d e Goubran
                        Rizgalla porte s u r la p a r t indivise d e Wladimir Pascatto dans
                        plusieurs immeubles déterminés.</p>
                    <p>11 convient enfin de répéter, c e qui a été déjà dit par la Cour plénière d a
                        n s son arrêt, q u e le</p>
                    <p>Code Civil Mixte n e s'e s t p a s occupé de légiférer en matière d e
                        succession, mais qu'il a accordé le bénéfice du rachat d'indivision aux
                        copropriétaires en général. E n t r e les copropriétares simples et ceux qui
                        le sont devenus p a r voie de succession, la loi mixte n'a fait aucune
                        distinction.</p>
                    <p>En conséquence d e l'arrêt d e la Cour plénière et d e c e qui précède, il y
                        a lieu de déclarer l'a p pel des consorts Pascotto non fondé et de confirmer
                        le jugement attaqué.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>94. - Retrait d'indivision. — Inadmissibilité en cas de vente aux enchères
                        publiques.</p>
                    <p>La faculté accordée aux co-propriétaires originaires par l'art. 561 C. Civ.
                        de racheter la part indivise vendue par l'un d'eux à des tiers, ne peut p a
                        s être exercée au cas où la vente a eu lieu par voie d'enchères
                        publiques.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Chambres réunies, Prés. M. F. Laloë, 8</p>
                    <p>Décembre 1920. — Alfred P a s c o t t o et Cts . c . Goubran</p>
                    <p>Rizgallah).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Les Chambres Réunies de la Cour sont appelées à statuer sur la question de
                        savoir • s i les</p>
                    <p>« co-propriétaires originaires peuvent racheter</p>
                    <p>« la part indivise vendue à un tiers p a r voie</p>
                    <p>« d'enchères publiques; » en d'autres t e r m e s si l'art. 561 Code Civ.
                        Mixte est applicable en cas de vente aux enchères publiques.</p>
                    <p>L'arrêt d e renvoi devant les Chambres réunies relève q u e la question avait
                        été d'abord résolue affirmativement p a r l'arrêt du 26 Décembre 1907</p>
                    <p>(Bull. XX p . 43); mais q u e la Cour revenant sur sa précédente décision p a
                        r arrêt d u 25 j a n v i e r</p>
                    <p>1911 (Bull. XXIII p . 38), s'e s t prononcée contre le droit de rachat en
                        pareil cas.</p>
                    <p>Le Tribunal de premier degré dans le jugement déféré et les Tribunaux
                        Indigènes en génér a l, s e sont conformés à la dernière décision de la C o
                        u r : en vérité la nature de la matière recommande tout particulièrement
                        l'uniformité de la jurisprudence.</p>
                    <p>En cet état de choses les Chambres réunies sont invitées à réexaminer ex novo
                        la question pour voir si une meilleure interprétation de la loi n'exige p a
                        s d'abandonner la récente jurisprudence pour faire retour à l'ancienne.</p>
                    <p>I. - Le texte d e l'art. 561 C. Civ. Mixte dispose q u e « les
                        copropriétaires originaires peuvent</p>
                    <p>« jusqu'au partage racheter la p a r t indivise qui</p>
                    <p>« qui aurait été vendue par l'un d'e u x à un t i e r s » .</p>
                    <p>S'il faut reconnaître q u e la vente en justice des biens saisis e s t une
                        véritable vente d'après l a qualification formelle de la loi dans toutes s e
                        s dispositions, il n'est pas moins v r a i qu'il s'agit d'un e vente in
                        generis entourée de la plus grande publicité e t à laquelle tous les
                        intéressés sont conviés à prendre part.</p>
                    <p>Cette particularité a pour effet d'éliminer la raison essentielle qui a
                        déterminé le législateur à édicter le rachat d'indivision.*</p>
                    <p>En effet, le rachat d'indivision a été accordé p a r le législateur Egyptien
                        (art. 561 C.C.M.)</p>
                    <p>a u x co-propriétaires originaires en général et n o n seulement a u x
                        co-héritiers, comme l'a fait le législateur français à l'art. 841 Code
                        Civ.</p>
                    <p>Français, pareeque d'une part le Code Civ. Mixte n e s'e s t p a s occupé de
                        légiférer en matière d e</p>
                    <p>Succession e t d'autre part il a introduit et réglementé dans une section
                        spéciale le droit de préemption ( choufa ) e n matière immobilière suivant
                        les enseignements du droit Musulman.</p>
                    <p>Mais, d a n s son cadre plus large, le rachat d'indivision du droit Mixte a
                        la m ê m e b a s e r a tionnelle et répond au même but que le retrait
                        successoral du Code Napoléon. L e législateur a voulu protéger la communauté
                        contre l'intrusion d'un étranger qui viendrait s e mêler des affaires de la
                        communauté à l'aide d'une cession consent i e par u n d e s communistes.</p>
                    <p>Cette protection est légitime, mais elle n'est d u e q u e pour autant q u e
                        la communauté n'a aucun moyen d e s e prémunir contre l'intrusion d u tiers
                        étranger. C'est c e qui arrive q u a n d l e co-propriétaire traite et
                        conclut la vente d e g r é à gré, s a n s laisser connaître aux
                        co-propriétaires l e s négociations avec l'acheteur, connaissance qui leur
                        permetrait de pourvoir à leurs intérêts en faisant leur offre, le c a s
                        échéant.</p>
                    <p>Mais, en cas de vente p a r autorité de justice aux enchères publiques, tout
                        communiste a e u connaissance de la procédure suivie pour arriver à la
                        vente, et il a p u en surveiller les multiples p h a s e s et, au besoin s e
                        porter enchérisseur o u tout au moins chercher p a r tous l e s moyens à s a
                        disposition d'écarter un concurrent désagréable, comme coassocié.</p>
                    <p>II. - Le Législateur Egyptien, e n qualifiant l e rachat d'indivision comme
                        une véritable préemption</p>
                    <p>(art. 562 e t 563), a fourni un argument d'une certaine valeur pour retenir
                        que l e s principes régissant la préemption sont applicables a u rachat
                        d'indivision pour autant qu'il n'a pas cru</p>
                    <pb n="60" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>y introduire expressément des dérogations en v u e d e la nature toute
                        spéciale du retrait d'indivision.</p>
                    <p>D'ailleurs même dans le système d e l'art. 841</p>
                    <p>d u Code Nap. Ies auteurs reconnaissent que le retrait successoral n'est
                        qu'une espèce suigeneris de préemption. Dans l'ouvrage du Droit Civil d
                        e</p>
                    <p>Zacharias annoté et rétabli suivaiit l'ordre d u</p>
                    <p>Code Napoléon p a r Massé et Vergé (t. IV p . 335), il e s t dit
                        formellement: «l'art . 841 établit un cas</p>
                    <p>« de préemption légale ».</p>
                    <p>Or, parmi les dispositions régissant la préemption en matière immobilière,
                        l'ancien article 100</p>
                    <p>d u Code Civil Mixte d i s p o s a i t : « Le droit ( d e</p>
                    <p>« p r é e m p t i o n ) cesse quand la vente a lieu e n</p>
                    <p>« justice ».</p>
                    <p>Les dispositions du Code (articles 9 3 à 101) o n t été abrégées et
                        remplacées p a r les dispositions d u Décret 26 Mars 1900: mais il est hors
                        de discussion que l'esprit de la nouvelle législation a été plutôt d e
                        diminuer q u e d'augmenter les cas de préemption et d'en restreindre plutôt
                        que d'e n faciliter l'exercice. Et en effet, l'art. 3 du nouveau</p>
                    <p>Décret dispose: « Il n'y a p a s lieu à préemption</p>
                    <p>•« si la vente est faite aux enchères publiques p a r</p>
                    <p>« autorité administrative ou en justice p a r voie</p>
                    <p>« d e licitation ou expropriation ».</p>
                    <p>III. - La défense des préempteurs argumente d e l'abrogation d e l'art. 719
                        du Code de Proc. qui disposait que en cas de vente aux enchères p u
                        bliques</p>
                    <p>« la préemption ne pouvait s'exercer q u e</p>
                    <p>« par une déclaration faite à l'audience même d e</p>
                    <p>« l'adjudication et à la condition d'effectuer im-</p>
                    <p>« médiatement le dépôt d e s frais et du prix total</p>
                    <p>« en principal et accessoires » .</p>
                    <p>Mais l'abrogation prononcée p a r Décret 26</p>
                    <p>Mars 1900 était la conséquence naturelle de la disposition du même Décret qui
                        excluait la p r é emption en c a s d e vente aux enchères publiques;</p>
                    <p>e t cette abrogation p u r e et simple offre plutôt un argument contraire
                        qu'un argument favorable à la thèse du préempteur. Il est raisonnable de
                        dire q u e, si le législateur avait voulu maintenir le droit de préemption
                        en faveur d e s co-propriétaires originaires même en cas de vente aux
                        enchères pnbliques, il n'aurait p a s d û abroger entièrement mais
                        simplement limiter la disposition pour c e c a s spécial. C a r il est
                        difficile de prétendre que les conditions restrictives imposées pour
                        l'exercice de la préemption e n c a s d'adjudication aux enchères publiques,
                        ne conservent pas leur raison d'ê t r e vis-à-vis des co-propriétaires
                        originaires comme vis-à-vis des autres communistes et des voisins.</p>
                    <p>IV. - C'est en vain q u e les préempteurs invoq u e n t la jurisprudence
                        française. En effet, la jurisprudence française e s t loin d'être unanime p
                        o u r l'admissibilité d u retrait en c a s d e vente aux enchères publiques
                        : on a cité plusieurs décisions en sens contraire. D'ailleurs d'une part le
                        retrait successoral d e l'art. 841 Code Napol. est beaucoup plus digne de
                        faveur q u e la faculté de rachat accordée indistinctement à tout
                        co-proprié-</p>
                    <p>taire originaire, quelle q u e soit l'origine de la co-propriété, p a r
                        l'art. 561 Code Civil Mixte :</p>
                    <p>d'autre part le Code Napoléon ne contient aucune disposition analogue à celle
                        d e l'ancien art. 100</p>
                    <p>Code Civil Mixte, et d e l'art. 3 du Décret 26</p>
                    <p>Mars 1900 excluant formellement tout exercice de la faculté de rachat en cas
                        d e vente en justice o u aux enchères publiques.</p>
                    <p>Contre l'exercice de la faculté de rachat en matière de vente aux enchères
                        publiques militent de très graves raisons d'utilité pratiques. L'intér ê t
                        soit d u co-propriétaire dont les biens sont v e n d u s aux enchères, soit
                        d e s e s créanciers, exige q u e les enchères aient lieu dans les meilleur
                        e s conditions possibles. O r on ne saurait contest e r la fâcheuse
                        influence q u e le droit de rachat accordé aux co-propriétaires exercerait s
                        u r les enchères; car les aspirants à l'acquisition sont découragés
                        parlaperspective d e s'e n voir enlever le profit qu'ils pourraient en
                        tirer. Cet intérêt doit préciser l'intérêt d e s co-propriétaires d e n e p
                        a s avoir à traiter les questions parfois délicates naissant de la
                        communauté et du partage avec u n étranger.</p>
                    <p>Point n'est besoin d'insister pour faire remarq u e r q u e cet inconvénient
                        augmente autre mesure j u s qu'à rendre impossibles des enchères vraie-</p>
                    <p>ment sérieuses, si l'on retient que le co-proprié-</p>
                    <p>taire peut s e prévaloir de la faculté de rachat pendant une période d e t e
                        m p s indéterminée, jusqu'au partage.</p>
                    <p>VI. - Les considérations qui précédent démon trent qu'il n'y a aucune raison
                        plausible d e n a t u r e à persuader la Cour à renier s e s plus récentes
                        décisions (suivies par les Tribunaux inférieurs et par la juridiction
                        indigène) pour revenir à son ancienne manière de voir qui n'a pas été
                        rétractée s a n s mûre réflexion.</p>
                    <p>Si un doute pouvait encore subsister, il devrait être résolu contre
                        l'exercice du retrait en cas d'enchères publiques, car il s'agit d'une
                        faculté dérogatoire au principe de la liberté des conventions, et, comme
                        telle strictissimœ interpretation^ :</p>
                    <p>l'application pure est simple du droit commun s'impose toutes les fois q u e
                        le législateur n'a pas exprimé nettement son intention d'y faire
                        exception.</p>
                    <p>Au surplus, la Cour plénière, saisie en vertu d e l'art. 416 bis du Code de
                        Proc. n'a pas à s e préoccuper de savoir si l'espèce, qui à donné lieu au
                        renvoi, rentre ou ne rentre pas dans le cadre d e l'art. 560 du Code Civil
                        Mixte qui doit, p a r analogie, être interprété à la lumière d e l'art.</p>
                    <p>841 du Code Napoléon-expliqué et limité par une doctrine non controversée
                        (Voir Baudry-Lacan-</p>
                    <p>tinerie et W a h l, Traité des Successions, T o m e</p>
                    <p>III, page 125) : cet examen appartient tout entier à la Chambre à laquelle
                        l'affaire doit être renvoyée pour le fond et qui appréciera également les
                        conséquences pouvant découler du long laps de temps passé entre
                        l'adjudication (23 Août 1917)</p>
                    <p>e t l'exercice du rachat (19Juin 1918).</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>Dit pour droit qu'en c a s d e vente aux enchères publiques les
                        co-propriétaires originaires ne peuvent pas exercer la faculté d é rachat
                        qui leur a été réservée par l'art. 561 Code Civil Mixte.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>95. - S a i s i e - arrêt . — Inefficacité sur les sommes ayant fait l'objet
                        d'une cession antérieure. — Recours en Référé pour immobiliser les sommes
                        dues en cas de litige sur la sincérité de la cession.</p>
                    <p>En principe, la saisie-arrêt ne peut avoir pour effet d'immobiliser des
                        sommes q u e le tiers-saisi ne doit pas au débiteur saisi, mais à une autre
                        personne en vertu d'une cession antérieure à la saisie, régulièrement
                        acceptée et notifiée.</p>
                    <p>Cependant le créancier saisissant qui a de graves motifs de retenir que la
                        cession antérieure n'a été qu'une manœuvre imaginée par le débiteur en
                        prévision de la saisie, peut s'adresser au Juge des Référés pour lui
                        demander de faire défense, en voie conservatoire, vu l'urgence, au
                        tiers-saisi de se libérer entre les mains du cessionnaire, et, le cas
                        échéant, ordonner le dépôt des sommes dues à la Caisse du</p>
                    <p>Tribunal.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 22 Décembre 1920. — S. di M. R i s
                        o c . Hoirs Assayas).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>96. - S e r m e n t . — Prescription quinquennale des effets de commerce. —
                        Délation en voie subsidiaire du serment prévu par l'art. 201 C. Com. —
                        Irrecevabilité de l'appel interjeté après prestation.</p>
                    <p>I. - Le serment prévu par l'art. 201 C.</p>
                    <p>Com. est-il un serment litis-décisoire permettant à la partie qui l'a déféré
                        d e recourir plus tard à un autre moyen de preuve ? - ( N o n résolu).</p>
                    <p>II. - Est irrecevable l'appel interjeté d u jugement qui, rejetant une
                        demande principale en paiement, a accueilli une délation subsidiaire de
                        serment, lorsque le serment a été prêté par le défendeur avant l'appel et
                        sans que le demandeur eut formulé de réserves à cet effet.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 29 Décembre 1920. — Michel Odabachi
                        c . Moustapha Bey El Z a y a t .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>97. - Succession musulmane. —</p>
                    <p>Héritier successeur particulier dans les successions solvables. — Droit de
                        préemption.</p>
                    <p>— Liquidateur d'une succession musulmane.</p>
                    <p>— Séquestre judiciaire.</p>
                    <p>I. - Dans une succession musulmane solvable, l'héritier étant successeur à
                        titre particulier, peut, comme tel, exercer le droit de préemption au profit
                        d'un immeuble successoral.</p>
                    <p>II. - Le liquidateur, avec les pouvoirs les plus étendus, d'une succession
                        musulmane, représente la succession et les h é ritiers, et a le droit
                        d'acquérir par préemption pour leur compte, à titre de voisin limitrophe de
                        l'immeuble préempté.</p>
                    <p>III. - Ces droits et qualités n'appartiennent pas au séquestre judiciaire des
                        immeubles d'une succession musulmane.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. F. Giraud, 20 Décemb r e 1920. — Hanna
                        bey Bakhoum esn. el q . c . Alex. Khourl</p>
                    <p>Haddad et Cts.) •</p>
                    <p>Note. — Ce jugement expose :</p>
                    <p>Suivant acte préliminaire en date du 18 Octob r e 1919, visé pour date
                        certaine le 20 Octobre 1919, Alexandre Khouri Haddad achetait d e</p>
                    <p>M. Périclès Sarayanni, un terrain de construction sis dans la ville d e
                        Fayoum connu s o u s le n o m d e ex-Chouna de la Bank of Egypt, d e la
                        contenance de un feddan 17 kirats et 10 sahmes envir o n; limitée à l'E s t
                        p a r la propriété des hoirs d e f e u Théodore Bakhoum, a u moyen d'un prix
                        d e L.E. 2500 payables en trois ternies, le troisième au 1e r Janvier 1920.
                        C'est le 20 Décembre 1919</p>
                    <p>q u e l'acte authentique de la vente fut p a s s é a u</p>
                    <p>Bureau des Actes Notariés d e c e Tribunal.</p>
                    <p>Au 1 " Mai 1915, T h é o d o r e Bakhoum décédait en laissant une succession
                        très importante grevée de dettes s'élevant à L.Eg. 96000, et pour
                        héritiers</p>
                    <p>Hanna b e y Bakhoum, son frère, le demandeur actuel et sa veuve Dame Kakouna
                        Mikhail, le 1 e r héritier pour les trois quarts et la deuxième pour le
                        quart dans les biens de la succession, y comprise la maison contigue à
                        l'immeuble vendu.</p>
                    <p>Hanna Bey Bakhoum, pour faire face à une situation qui était au moment d u
                        décès du decujus d e s p l u s difficiles et obérée, s e fit d'abord nommer
                        séquestre judiciaire p a r ordonnance d e M.</p>
                    <p>le Juge des référés d e c e Tribunal en d a t e du 20</p>
                    <p>Mais 1916, ensuite comme liquidateur de la dite succession avec les pouvoirs
                        les plus étendus, suivant jugement fut confirmé par arrêt d e la</p>
                    <p>Cour d'Appel en date du 27 Décembre 1917. Le liquidateur vendit une grande
                        partie des biens de la succession et en versa le prix aux divers créanciers.
                        P a r jugement de la deuxième C h a m b r e Civile de ce Tribunal en date du
                        16 Avril 1916, le partage de la succession a été ordonné au moyen
                        d'unexpert; les d e u x héritiers s e mettant d'accord procédèrent à partage
                        amiable dont copie d e l'acte authentique est versé au dossier, duquel acte
                        il résulte que parmi les biens attrib u é s au demandeur s e trouve la dite
                        maison, propriété voisine d u terrain vendu au profit d u premier
                        défendeur.</p>
                    <p>Aux 23 et 27 Janvier 1923, le demandeur a p prend par lettre missive à lui
                        adressée p a r son</p>
                    <p>Wekil d e Fayoum la dite vente. P a r exploits d'huissier en date d e s 3, 4,
                        7 Février, Hanna b e y</p>
                    <p>Bakhoum entendant exercer son droit d e p r é emption en offrant le prix de
                        la vente, a s o m m é les deux défendeurs à plusieurs reprises de lui faire
                        connaître ou de lui remettre les documents nécessaires pour dresser un acte
                        authentique de rétrocession-vente a u jour fixé. P l u s tard s o m mation
                        fut faite à l'acquéreur de cesser les cons~</p>
                    <pb n="61" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>i*.</p>
                    <p>tructions sur le terrain préenipté, le premier défendeur répondait p a r
                        exploit du 9 Février 1920 contestant a u demandeur son droit de préemption
                        en l'assignant devant le Juge d e Référé qui a rendu son ordonnance du 14
                        Février 1920, nommant l'expert John Diamant pour constater l'état des
                        constructions, etc.</p>
                    <p>Attendu que le demandeur, tout en réitérant les mêmes sommations, la même
                        offre du prix de la vente, par son exploit introductif d'instance dem a n d
                        e le dit terrain en préemption tant comme héritier de feu T h é o d o r e
                        Bakhoum qu'en s a qualité de séquestre judiciaire et de liquidateur de la
                        succession du dit défunt; d a n s s e s conclusions écrites, il ajoute qu'il
                        agit tant personnellement que comme liquidateur;</p>
                    <p>Attendu que le 1e r défendeur excipe d e l'irrecevabilité d e l'aciion en
                        préemption du demandeur parce q u e celui ci ne serait pas encore devenu
                        propriétaire de la maison limitrophe au terrain vendu pour pouvoir le
                        prèempter en vertu d u principe de la séparation des patrimoines en matière
                        d e succession indigène, principe exigeant qu'il n'y aurait point de
                        succession avant le règlement des dettes du défunt; il s'ensuit, dit le</p>
                    <p>1e r défendeur, q u e les créanciers successoraux, tant qu'ils n'ont pas été
                        désintéressés, auraient un droit qui exclut et empêche de naître celui d e s
                        héritiers, q u e d e même le demandeur ne pourrait soutenir que l'acte d e
                        partage pourrait lui servir comme titre de propriété à l'exercice du droit d
                        e préemption;</p>
                    <p>Attendu en effet que le partage en c a s d'héré- •</p>
                    <p>dité n'est que simplement déclaratif et non constitutif du droit d e
                        propriété;</p>
                    <p>Que la propriété et s e s démembrements résultant d'une succession, sont
                        établis vis-à-vis de toutes personne s par le titre d'héritier;</p>
                    <p>Qu'e n s e qualifiant comme héritier, le demandeur n'a pas besoin d'invoquer
                        l'acte de partage pour s e qualifier autrement et prétendre agir á titre
                        personnel alors qu'e n réalité, il n'agit qu'à titre d'héritier; Q u ' à ce
                        dernier titre le demandeur, expose, a u moyen des lettres émanant d e s
                        créanciers de la succession, q u e grâce à s o n administration, les neuf
                        dixièmes des dettes ont été payées et la situation de la succession e s t d
                        e s plus florissantes, car la succession ne doit actuellement qu'une minime
                        somme d e L.E. 10000</p>
                    <p>au Crédit Foncier Egyptien garantie par une hypothèque s u r d e s terrains
                        ayant une valeur de plus de cent mille Livres. Le demandeur ajoute que le
                        principe soutenu p a r le 1e r défendeur, p a s d e succession avant l e
                        paiement des dettes, n e s'aurait s'appliquer à la succession de feu T h é o
                        dore</p>
                    <p>Bakhoum, lorsque la proportion des dettes est très minime en présence d e s
                        activités de la succession;</p>
                    <p>Attendu en droit musulman que l'intransmissibilité des obligations p a r
                        décès, admise purement et simplement, paraît équivalente à leur extinction;
                        elle serait dangereuse par le crédit et nuisible aux intérêts du décujus. La
                        justice e t les principes veulent qu'il y ait un titulaire des droits
                        successoraux (le droit musulman ne connaissant pas la r e s nullius; la
                        règle a été donc tempérée p u r la fiction de la survivance du défunt dans
                        la succession pour arriver a u but de la législation à savoir la liquidation
                        de la succession et l'acquittement des charges hérédit a i r e s; c'est p a
                        r rapport aux créanciers des successions q u e les docteurs musulmans font
                        une distinction suivant q u e la succession e s t solvable o u non, ils
                        comparent une succession insolvable à la masse des biens d'un failli, il y a
                        dessaisissement en faveur d e s créanciers et disent que dans une succession
                        solvable l'héritier n e devrait être considéré comme propriétaire q u e d e
                        l'excédent d e l'actif en appliquant le fiction,"mais cette application a
                        paru excessive aux docteurs musulmans. Aussi ne la soutiennent ils pas et
                        déclarent qu'il serait plus avantageux de considérer l'héritier comme
                        propriétaire de tout l'actif héréditaire, auquel cas les droits des
                        créanciers ne seraient pas pour cela sacrifiés, car le droit de propriété d
                        e l'hérédité e s t grevé de leurs droits sur l'hérédité toute entière (voir
                        ouvrages el Bahr el Rack et Bapayah el Sanieh);</p>
                    <p>Aitendu qu'e n un mot il résulte q u e sur la nature d u droit d e l'hérédité
                        on a décidé q u e dans une succeesion insolvable l'héritier e s t simple
                        représentant, mais dans une succession solvable il est successeur
                        particulier. Qu'on doit conclure que la transmission de la propriété d e
                        l'actif héréditaire a ou n'a pas lieu suivant q u e la succession est ou non
                        solvable, mais qu'il y a lieu de faire remarquer au premier défendeur q u e
                        la propriété et la responsabilité personnelle des dettes sont des questions
                        différentes. Que le premier défendeur n'a nullement contesté la solvabilité
                        de la dite succession, que du reste la la dite question ne concerne q u e
                        les créanciers et lès héritiers;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de recevoir l'action du de mandeur à titre d'héritier; —
                        Mais attendu q u e le premier défendeur, en soutenant que le de mandeur n'e
                        s t p a s propriétaire de la maison limitrophe de la parcelle vendue,
                        reconnaît qu'elle est la propriété de la succession en liquidation et
                        conteste qu'un liquidateur puisse avoir la q u a lité de préempteur.</p>
                    <p>Attendu quant aux pouvoirs d u liquidateur de cette succession q u e le
                        Tribunal d e ce siège p a r son jugement d u 20 Février 1917 l'a investi des
                        pouvoirs les plus é t e n d u s; — Qu'avec ces pouvoirs le liquidateur
                        représentant la succession et les héritiers, a le droit d'acquérir par
                        préemption pour leur compte à titre de voisin limitrophe d u terrain
                        préempté; — Attendu enfin q u e ces droits et qualité ne sont p a s, il est
                        vrai, donnés a u s é questre judiciaire auquel il n'appartient p a s d e
                        faire autre chose q u e d e gatder et administrer ce qui lui a été confié p
                        a r son mandat.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>98. - Tiers-détenteur.— Conditions et effets en cas de pluralité de
                        tiers-détenteurs.</p>
                    <p>Si, a u x termes d e l'art. 698 C. Civ., le tiers-détenteur qui paye le
                        créancier hypothécaire est subrogé aux droits du créancier, il n'en est pas
                        moins vrai q u e quand il y a plusieurs tiers-détenteurs de l'immeuble
                        hypothéqué et que l'un d'eux paye la dette, un règlement entre eux s'impose
                        de sorte que celui qui s'est fait subroger aux droits d u créancier ne
                        pourra s'attaquer aux autres tiers détenteurs pour sa propre part dans la
                        dette, ni à un tiers détenteur qui a déjà payé sa part; il s'ensuit que le
                        tiers détenteur qui veut payer un solde de la dette à un autre tiers
                        détenteur qui s'est fait subroger aux droits du créancier, ne saurait
                        prétendre être subrogé aux droits hypothécaires en tant qu'ils portent sur
                        les terrains de ce dernier si celui-ci a payé sa part dans la dette.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 23 Décembre 1920. — Morcos Ibrahim c
                        . Choucri Boutros et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>99. - Tiers-détenteur. — Qualité juridique.</p>
                    <p>— Fait de payer pour le débiteur exproprié. — Actions intentées par le mari
                        pour la femme. — Irrecevabilité en droit musulman.</p>
                    <p>I. - La loi désigne sous le nom de tiers détenteur, l'acheteur ou le
                        donataire d'un fonds grevé d'un privilège ou d'une hypothèque à qui elle
                        accorde la faculté d'intervenir, lors des poursuites d'expropriation, pour
                        sauver le bien qu'il détient. Le fait de payer une partie de la dette du
                        débiteur exproprié ne fait pas. acquérir à celui qui paye la qualité de
                        tiers détenteur.</p>
                    <p>II.- En droit-musulman, le mari, n'ayant aucun pouvoir sur les biens de s a
                        femme, p a s même celui d'administrer ses biens, ne peut intenter, en son
                        lieu et place, les actions qui lui sont personnelles.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. P r é s, M. E. Eeman, 9 Décembre 1920. — Dessouki
                        Ahmed Abd El Gamad c . Euterpe e t Julia</p>
                    <p>Comanos).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>100. - T r a n s c r i p t i o n . - Conflit entre le second acquéreur ayant
                        seul transcrit et le créancier ayant inscrit un droit réel contre le vendeur
                        originaire. — Prescription quinquennale.—</p>
                    <p>juste titre.— Titre émanant du vrai propriétaire. — Bonne foi. — Connaissance
                        de la vente parle créancier du vendeur.</p>
                    <p>L - Le second acquéreur qui a transcrit son titre en conformité de l'art. 5 4
                        6 C.</p>
                    <p>Civ., mais qui, en omettant d'indiquer dans l'acte le nom du précédent
                        propriétaire qui n'avait point transcrit le sien, n'a point permis la
                        mention du nom d u précédent propriétaire au répertoire tenu au Greffe, en
                        conformité, d e l'art. 766 C. Civ., - mention qui seule aurait mis les tiers
                        en mesure de connaître les charges grevant l'immeuble, - ne saurait invoquer
                        le susdit article 546 C. Civ. pour opposer son droit de propriété aux tiers
                        qui ont régulièrement et de bonne foi acquis un droit réel contre le vendeur
                        originaire et l'ont conservé en se conformant à la loi.</p>
                    <p>II.- Le prescription quinquennale avec juste titre et bonne foi, prévue par
                        l'art.</p>
                    <p>102 C. Civ., ne peut être invoquée par celui qui a acheté du vrai
                        propriétaire, - le juste titre étant celui d'une acquisition « a non domino
                        » faite par l'acquéreur dans la persuasion q u e son auteur était réellement
                        propriétaire.</p>
                    <p>III. - Le créancier qui a pris une affectation hypothécaire contre son
                        débiteur en connaissance de la vente déjà consentie par ce dernier doit être
                        considéré comme de mauvaise foi.</p>
                    <p>(Cour d'appel, 2me Ch. Prés. M. E. Eeman, 9 Décembre</p>
                    <p>192U. Hoirs Aboul Enein C h a m s El Dine c . Consorts</p>
                    <p>Otgbi, Emile Bocti e t Mohamed Omar Awad).</p>
                    <p>Note. — III. - Par l'arrêt rapporté la 2m8</p>
                    <p>Chambre de la Cour semble, — quoique les termes de l'arrêt n'apparaissent
                        point comme très catégoriques sur la question,—</p>
                    <p>se rallier à la théorie proclamée à diverses reprises par la 3me Chambre pour
                        définir la bonne foi en matière de publicité des droits réels immobiliers.
                        Voir, sur ce conflit de jurisprudence, Gaz. X, 145-201, et la note au bas de
                        l'arrêt du 13 Janvier 1920 y rapporté.</p>
                    <p>I à III. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que les hoirs Chams el D i n e ont interjeté appel d'un jugement d u
                        tribunal civil d'Alexandrie qui, accueillant l a revendication des consorts
                        Orabi, incidente à l'expropriation poursuivie par Emile Bocti à r e n c o n
                        t r e d e son débiteur Mohamed Omar Awad, déclare l e s dits consorts Orabi
                        propriétaires de l a parcelle saisie d e 10 kirats sise a u village de M i t
                        Yazid, a u h o d</p>
                    <p>Dayer E l Nahie;</p>
                    <p>Attendu, en fait, que l e dit débiteur M o h a m e d</p>
                    <p>O m a r Awad, propriétaire primitif incontesté de la parcelle litigieuse, l'a
                        vendue à l'u n d e s revendiquants Aly Osman Orabi p a r un acte non
                        transcrit portant la date apparente d u 5 Avril 1909; que ce dernier a
                        ensuite e t à la d a t e du 2</p>
                    <p>Décembre 1912, vendu 7 kirats et demi s u r cette parcelle aux trois autres
                        revendiqants, gardant pour lui les 2 kirats et demi r e s t a n t; que c e s
                        e cond acte de vente a été régulièrement transcrit le 3Janvier 1913, sans
                        toutefois q u e l'acte indique l'origine de la propriété; que d'un autre
                        côté l e s appelants hoirs Chams El Dine, qui étaient intervenus a u procès
                        e n 1 e r instance, sont créanciers d'O m a r Awad, propriétaire primitif de
                        la parcelle litigieuse, et ont obtenu à s o n encontre une afiectation
                        hypothécaire régulièrement inscrite au Tribunal Mixte d'Alexandrie le 20 S e
                        p t e m b r e</p>
                    <p>1918;</p>
                    <p>62 Attendu, en droit, q u e p a r cette inscription ils ont acquis un droit
                        réel s u r l'immeuble affecté, droit opposable à tout tiers détenteur dont l
                        e titre n'aurait pas été régulièrement transcrit conformément aux
                        dispositions de la loi (art. 69, 737</p>
                    <p>e t 742 C.C.);</p>
                    <p>Attendu que, contrairement à ce qu'ont pensé</p>
                    <p>- l e s premiers juges, c'est J)ien p a r les règles relatives à la
                        transcription et uniquement p a r c e s règles q u e le conflit entre l e s
                        acheteurs revendiquants et les appelants créanciers inscrits, doit être régi
                        et résolu; qu'il ne peut être question ici d'imposer à ces créanciers une
                        preuve quelconque du droit de propriété de leur débiteur</p>
                    <p>O m a r Awad, puisque ce droit est établi en dehors de leur aveu, dont on ne
                        saurait partant invoquer l'indivisibilité; -</p>
                    <p>Attendu que pour établir le fondement de leur revendication, les consorts
                        Orabi recourent à trois moyens distincts, le premier tiré de la disposition
                        d e l'?rt. 746 C.C., le second de la prescription quinquennale et te
                        troisième du fait que les appelants auraient connu le droit de propriété d e
                        s revendiquants;</p>
                    <p>Sur le premier moyen :</p>
                    <p>Attendu que si l'art. 746 C.C. dispose qu'en c a s d e contrats de
                        transmission entre plusieurs propriétaires successifs, il suffira de
                        transcrire le dernier contrat, cette disposition ne peut être entendue dans
                        un s e n s trop a b s o l u; qu'il faut la mettre en harmonie et avec
                        l'esprit de la loi et avec les autres articles relatifs à la preuve des
                        droits r é e l s;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t incontestable q u e l e législateur, en organisant la
                        publicité des dits droits, a voulu donner à toute personne désirant acquérir
                        s u r un immeuble un droit de propriété ou d'h y pothèque, d e s garanties
                        d'absolue sécurité, d e telle sorte qu'elle puisse contracter s a n s
                        crainte, s'il ne résultait p a s d e s recherches faites a u greffe des
                        hypothèques q u e les immeubles appartenant à son co-contractant, vendeur ou
                        débiteur, s e trouvaient grevés déjà d'un droit quelconque régulièrement
                        transcrit ou inscrit; o r d e s recherches s e faisant et ne p o u v a n t s
                        e faire q u e sur l e nom d u co-contractant, il e s t bien certain q u e s
                        i celui-ci, par exemple, a vendu p a r un acte npn transcrit, le tiers
                        ignorera forcément l'existence d e cette vente, e t lors même q u e le
                        premier acheteur revendrait à un autre qui prendrait la précaution de
                        transcrire, cette seconde vente ne serait p a s davantage connue d u tiers,
                        à moins q u e d a n s le second acte de vente le nom d u précédent
                        propriétaire sur lequel la transcription n'aurait pas été faite ne soit
                        indiqué, auquel c a s p a r application d e l'art. 766 C. C. qui n'est q u e
                        l e complément d e l'art. 746, c e nom devrait être indiqué a u répertoire
                        alphabétique, et p a r suite le tiers serait nécessairement informé d e la
                        charge grevant le bien de celui avec qui il veut traiter;</p>
                    <p>qu'en l'espèce l a première vente consentie p a r</p>
                    <p>O m a r Awad n'étant pas transcrite et la seconde ne mentionnant pas le nom d
                        u vendeur primitif</p>
                    <p>O m a r Awad, les recherches faites s o u s le nom de celui-ci n'ont donc pu
                        apprendre aux appelants q u e leur débiteur avait vendu son immeuble;</p>
                    <p>qu'il en résulte qu'à moins de rendre, d a n s le c a s d e i'espèce, l e
                        système de publicité tout à fait illusoire, il faut interpréter l'art. 746
                        en ie mettant en concordance avec l'art. 766 et retenir q u e si ce dernier
                        article impose a u greffe l'obligation de mentionner l e nom des précédents
                        propriétaires qui n'ont pas transcrit, cela implique pour l'acheteur
                        subséquent qui a transcrit, l'o b ligation d'indiquer ces n o m s d a n s
                        l'acte, e t le défaut de prendre cette précaution par laquelle, s e u l s,
                        les tiers sont en mesure de connaître les charges grevant les immeubles, met
                        l'acheteur qui a transcrit dans l'impossibilité d'invoquer l'art. 746 e t
                        d'opposer son droit de propriété aux tiers qui ont régulièrement et de bonne
                        foi acquis un droit réel et l'ont conservé en s e conformant à la l o i;
                        qu'il en résulte q u e les consorts Orabi q u i ont acquis de leur frère les
                        7 kirats et demi s u r la parcelle litigieuse, bien q u e p a r acte
                        transcrit,ne peuvent o p p o s e r l e u r a c h a t a u x appelants, leur
                        vendeur pouvant moins encore exciper d e s o n achat, pour l e s 2 kirats et
                        demi qu'il a g a r d é s, puisque son acte n'est pas transcrit;</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGVPTE</p>
                    <p>... Sur le troisième moyen :</p>
                    <p>Attendu que le fait, simplement allégué, que dans une précédente
                        expropriation le sieur Bocti aurait renoncé provisoirement à exproprier la
                        parcelle litigieuse, s'il pouvait même être opposé aux hoirs Chams El Dine,
                        ne prouverait nullement q u e ceux-ci auraient connu le droit de propriété
                        des revendiquants; qu'on n e peut davantage déduire de ce q u e les consorts
                        Orabi seraient indiqués comme voisins du côté Ouest du terrain déjà
                        exproprié, que feu Chams El Dine aurait su en prenant son affectation que la
                        parcelle litigieuse leur aurait é t é vendue p a r son débiteur et serait p
                        a r conséquent de mauvaise foi;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte de tout ce qui vient d'être dit q u e la revendication
                        d e s consorts Orabi ne peut être accueillie et qu'il y a lieu d'infirmer le
                        jugement a t t a q u é;</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>101. - U s u r e . — Charge de la preuve.</p>
                    <p>— Chose jugée.</p>
                    <p>En jurisprudence mixte il a été admis par de nombreuses décisions en premier
                        degré et en appel que, en vertu du principe;</p>
                    <p>fraus omnia corrumpit, l'usure peut être invoquée malgré la chose jugée,
                        malgré toute reconnaissance, ratification ou novation et qu'elle peut être
                        soulevée même en appel pour la première fois.</p>
                    <p>Si, en droit, c'est au demandeur à faire la preuve du bien fondé de sa
                        demande, le Tribunal peut décider, lorsqu'il s e trouve dans des
                        circonstances exceptionnelles et en présence d'un titre suspect et entaché
                        de fraude, que c'est au créancier à prouver la sincérité de sa créance par
                        la production de s e s livres.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Giraud, 6 Décembre 1920. — Henri Caneri c
                        . Georges A. Iménéo.</p>
                    <p>Note.—Voir Gaz-., V, 109-292, VI, 166-525, et VIL 74-225.</p>
                    <p>102-Vente Commerciale.-Pr/se de livraison sans réserves. — Contestation de
                        qualité de la marchandise.— Irrecevabilité.</p>
                    <p>N'est pas recevable à prétendre qu'une marchandise litigieuse était
                        détériorée, l'acheteur qui l'a déjà revendue à des tiers, et qui en avait
                        pris, au préalable, livraison, sans contestation et sans constat.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 29 Décembre 1920. — Mark Margoches
                        c . Aziz Arida).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>JFrance.</p>
                    <p>1.- Louage de services.— Employé.—</p>
                    <p>Participation aux bénéfices. — Calcul des bénéfices. — Droit du patron.</p>
                    <p>Pourvu qu'il agisse sans fraude, un patron ayant des employés intéressés est
                        seul juge pour décider souverainement si telle somme doit ou non être portée
                        à l'amortissement, et, par suite, pour fixer le chiffre des bénéfices, sans
                        avoir ni compte ni justification à fournir à s e s employés intéressés.</p>
                    <p>(Cour d'Appel de Paris, Prés. M. Dujarrier, 2 Juin 1919.</p>
                    <p>— Menzi c . A. &lt;S G. Cohen. — J o u r n . des Trib. de Comm.</p>
                    <p>69-70' Années, p . 326, N° 20678).</p>
                    <p>2. - Louage de services.— Ouvrier.—</p>
                    <p>Grève. — Rupture du contrat de travail.</p>
                    <p>La grève met fin, du fait de l'ouvrier, au louage de services sans durée
                        déterminée, et rompt ainsi le contrat de travail.</p>
                    <p>L'ouvrier ne peut donc, la grève terminée, exiger la continuation du contrat,
                        rompu et non pas suspendu, et réclamer sa réintégration.</p>
                    <p>Et si le patron lui a donné un congé qui était inutile, puisque l'ouvrier
                        avait rompu le contrat, il ne saurait être condamné à des dommages-intérêts
                        pour inobservation du délai de préavis d'usage.</p>
                    <p>(Cour d'Aopel de Grenoble, Prés. M. Coste, 19 Novembre 1920. — Dlle Coste c .
                        Vibert Truction &amp; Cie.— Thémis, XII.</p>
                    <p>N° 844).</p>
                    <p>Note. ~ La jurisprudence de la Cour de</p>
                    <p>Cassation est bien fixée en ce sens que l'ouvrier qui s e met en grève rend
                        impossible, par son fait volontaire, la continuation de l'exécution du
                        contrat de travail qui le liait à son patron, et, si cet acte ne lui est pas
                        interdit par la loi pénale, il n'en constitue pas moins, de sa part, quels
                        que soient les mobiles auxquels il a obéi, une rupture caractérisée du dit
                        contrat; dès lors, si la grève terminée, le patron refuse de reprendre
                        l'ouvrier gréviste, il ne saurait être tenu au paiement d'une indemnité pour
                        congédiement sans préavis: Cass. 18 Mars 1902 (Gaz. Pal. 1902.1.633), avec
                        les conclusions de l'avocat général Feuilloley; 4</p>
                    <p>Mai 1904, (Gaz. Pal. 1901.1.697). — D.</p>
                    <p>1904.1.289; 13 Novembre 1906 (Gaz. Pal.</p>
                    <p>1906.2.392); 15 Mai 1907 (Paz. Pal. 1907.</p>
                    <p>1.631. — S. 1908.1.417, note.de Mr. Wahl-</p>
                    <p>D. 1907.1.369). Cette jurisprudence a d'ailleurs été suivie par la
                        presqu'unanimité des cours d'appel et des tribunaux. V. cep. en sens
                        contraire : Cons. prud'hommes Paris</p>
                    <p>23 Juin 1906 (Gaz. Pal. 1906.2.Table, Vo</p>
                    <p>Louage d'ouvrage, N° 32 et s); Trib. civ.</p>
                    <p>Lille 26 Février 1907 (Gaz. Pal. 1907.1.419).</p>
                    <p>— (Thémis).</p>
                    <p>Suisse.</p>
                    <p>3.-Vente commerciale.—Compétence des Tribunaux du pays de l'acheteur. —</p>
                    <p>Législation du pays de l'acheteur.</p>
                    <p>En matière de vente commerciale d'un pays à un autre, le fait que le lieu de
                        la livraison et du paiement serait le domicile du vendeur, — en l'espèce en
                        Allemagne,</p>
                    <p>— n'empêcue pas, si ce dernier a assigné son acheteur devant les Tribunaux du
                        domicile de celui-ci, — en l'espèce en</p>
                    <p>Suisse, — et si ni l'une ni l'autre des parties n'ont jamais contesté
                        l'application de la législation du pays de destination, cette législation de
                        faire règle pour le jugement du différend, et de fonder la compétence du
                        Tribunal saisi.</p>
                    <p>(Trib. Fédéral Suisse, arrêt d e M Ire section civile du 26</p>
                    <p>Octobre 1920.— Moulin &amp; Cie c . Junker &amp; Ruh.— Ree. O f f .</p>
                    <p>des arrêts du Trib. Fèd. Suisse, XL, II, p . 375).</p>
                    <p>4.-Vente immobilière.— Courtage.—</p>
                    <p>Calcul de la rémunération du courtier.</p>
                    <p>L'engagement par lequel le vendeur d'un immeuble abandonne au courtier la
                        partie du prix de vente à obtenir qui jdépassera une somme déterminée, n'a
                        rien d'illicite.</p>
                    <p>(Trib. Fédérai Suisse, arrêt d e la Ire sect. civ. d u 8 Novembre 1920. — J.
                        Grand c . J. Menoud. — Ree. O f f . des.</p>
                    <p>arrêts du Trib. Fèd. Suisse, XL, II, p . 391).</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p/>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>N o u s a v o n s déjà r e l e v é d a n s c e s c o l o n n e s u n certain
                        n o m b r e d e difficultés que les bureaux d'h u i s s i e r s o p p o s e
                        n t à l'occas i o n d e la signification d e s a c t e s q u i leur s o n t
                        r e m i s .</p>
                    <p>O n n o u s s i g n a l e aujourd'hui d e d i v e r s c ô t é s q u e, s e
                        retranchant toujours derrière c e r t a i n e s instructions q u i leur
                        auraient été d o n n é e s, l e s h u i s s i e r s croient d e v o i r e t
                        p o u v o i r, d e leur p r o p r e initiative, c h a n g e r sur les e x p
                        l o i t s d' assignation l'indication d e s Tribunaux d e v a n t l e s q u
                        e l s citation e s t d o n n é par l e s parties.</p>
                    <p>D è s qu'i l n e s'agit q u e d e rectifier l'indication d e s C h a m b r e
                        s civiles o u commerciale s, s u r la b a s e d e la répartition d e s d i v
                        e r s e s affaires, s u i v a n t l e s r è g l e m e n t s d e s e r v i c
                        e, il n'y a rien là q u e d e très normal.</p>
                    <p>Mais lorsque l e s h u i s s i e r s c h a r g é s d e notifier u n e a s s i
                        g n a t i o n d e v a n t l e T r i b u nal</p>
                    <p>Civil, croient d e v o i r d é c i d e r e u x -</p>
                    <p>même s, s u r la s i m p l e lecture d e l'acte, q u e l'afiaire serait de la
                        compétence d u Tribunal de Commerce, o u v i c e v e r s a; lorsque, r e q u
                        i s d e citer d e v a n t l e Tribunal de Justice</p>
                    <p>Sommaire, i l s citent d e v a n t le Tribunal de</p>
                    <p>1ère instance, il y a -là une m p i é t e m e n t inadmissible s u r l e rôle
                        d e s parties e t d e l e u r s avocat s, e t u n d é p l a c e m e n t d e
                        responsabilité s q u e rien ne justifie.</p>
                    <p>T o u j o u r s a u x t e r m e s d e l'art. 4 d u Code de procédure, d é j à
                        cité ici, e n u n e o c c a s i o n précédente, l e s h u i s s i e r s d o
                        i v e n t signifier l e u r s a c t e s « sur les i n d i c a t i o n s d e
                        la</p>
                    <p>« partie, o u s u i v a n t u n e f o r m u l e p r é p a r é e</p>
                    <p>« par e l l e » .</p>
                    <p>Il n e leur appartient p a s d e modifier l e s attributions d e c o m p é t
                        e n c e f a i t e s p a r l e s intéressés après u n m û r e x a m e n .
                        C'est a u x Tribunaux s e u l s qu'il appartient de dire, d a n s l e u r s
                        jugement, s'i l s o n t é t é o u n o n c o m p é t e m m e n t s a i s i s
                        . Il e s t injustifiab l e q u e lorsqu'un p l a i d e u r a cité d e v a n
                        t u n Tribunal, e t qu'il e s t i m e avoir pour c e l a d e s é r i e u s e
                        s r a i s o n s, l'huissier c h a n g e à l'insu d u requérant, et malgré
                        lui, l e</p>
                    <p>Tribunal s a i s i . Q u i s u p p o r t e r a l e s conséquences, — q u i
                        peuvent être g r a v e s, —</p>
                    <p>d'une telle modification, e n c a s d e jugement d'i n c o m p é t e n c e ?
                        N o u s c r o y o n s qu'il n o u s suffira d'avoir s i g n a l é c e t a b
                        u s pour qu'il y s o i t d'u r g e n c e m i s fin.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>O n a a p p r i s avec g r a n d p e i n e, d a n s l e</p>
                    <p>Barreau, l a perte cruelle q u e v i e n n e n t d e faire n o s c o n f r è
                        r e s M e s E d o u a r d e t T r i s t a n</p>
                    <p>M a l a l e s t a, e n la personne de leur père, d é c é d é a u Caire l e 4
                        Février, à l'âge d e</p>
                    <p>7 0 a n s . L e défunt, q u i était à la tête d u p l u s a n c i e n c a b i
                        n e t d e P o r t - S a ï d, p o s s é dait u n e g r a n d e e x p é r i e
                        n c e d e s affaires, e t particulièrement en matière maritime.</p>
                    <p>O n gardera, a u Palais, l e meilleur s o u v e n i r d e c e vétéran d e s p
                        l a i d e u r s é g y p t i e n s, qui s u t s i l o n g t e m p s c o n s e
                        r v e r s a v e r d e u r e t</p>
                    <p>Son e n t h o u s i a s m e . A s e s fils, qu'il a v a i t f o r m é s d a n
                        s l a carrière juridique, n o u s a d r e s s o n s n o s b i e n s s i n c
                        è r e s c o n d o l é a n c e s .</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets, Règlements et Proclamations.</head>
                <div type="item">
                    <p>Loi N° 2 de 1921</p>
                    <p>Décret interdisant tes cessions de salaires à un syndicat, une association ou
                        tout autre groupement professionnel {*)</p>
                    <p>(Journal Officiel du 31 Janvier 1921 )</p>
                    <p>Nous Sultan d'Egypte,</p>
                    <p>Considérant qu'il n'existe pas actuellement de législation réglementant l a
                        constitution des syndicats;</p>
                    <p>Considérant que nonobstant l'absence de p a reille législation, certaines
                        personnes se s o n t groupées récemment en syndicats en dehors de toute
                        réglementation légale;</p>
                    <p>Considérant que cet état de choses a donné lieu, dans la pratique, à des a b
                        u s;</p>
                    <p>Considérant que, notamment, il a été constaté que des cessions irrévocables d
                        e salaires ont é t é consenties par des membres de ces groupements au profit
                        d'un syndicat dont ils font partie;</p>
                    <p>Considérant que de pareilles cessions sont contraires à l'ordre public et
                        qu'il importe de prendre, d'urgence, et en attendant la promulgation d'une
                        loi appropriée s u r la réglementation des syndicats professionnels, des
                        mesures d e protection dans l'intérêt même des salariés;</p>
                    <p>Sur la proposition de notre Ministre d e l'Intérieur et l'avis conforme de
                        notre Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres;</p>
                    <p>DÉCRÉTONS :</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                    <p>Les sommes revenant aux ouvriers, gens de service, commis ou employés à titre
                        d e salaires, gages ou traitements, n e peuvent être cédées, e n tout ou en
                        partie, soit directement, soit par p e r sonne interposée, à un syndicat, à
                        une association ou à tout autre groupement professionnel, quelle que soit la
                        forme sous laquelle le groupement est constitué.</p>
                    <p>La présente disposition s'applique à tout mandat en recouvrement des dits
                        salaires, gages o u traitements.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET</head>
                <p>pendant le mois</p>
                <p>N. d . I. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations l e s p l u s complètes et les plus sûres,
                    nous ne pouvons répondre des erreurs o u d e s omissions involontaires,
                    particulièrement dans la composition typographique.</p>
                <div type="item">
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. BERNARD FAVENC).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>E l i e C b a l a b i, nég. en cotons, loc. à Alex, r u e</p>
                    <p>Sultan Hussein No. 11. 3.1.21 jug. décl.; 18.12.20</p>
                    <p>date cess. paiem.; Béranger, syndic p r o v .;</p>
                    <p>18.1.21 séance lect. rapport syndic prov. Le failli n'a ni livres de com. ni
                        bureau; il déclare que tout son passif résulte de différences d'opér. d
                        e</p>
                    <p>Bourse; il a désintéressé s e s déb. et a introduit une action en
                        rétractation.</p>
                    <p>H a s s a n I b r a h i m K a y e d, nég. en manuf. loc.</p>
                    <p>à Kafr El Cheikh (Gh). 10.1.21 jug. décl.; 30.11.20</p>
                    <p>date cess. paiem.; Zacaropoulo, syndic prov.</p>
                    <p>25.1.21 séance lect. rapport syndic prov. Etabli dans le co. d e manuf.
                        depuis 43 ans, le failli a une compt. en partie double qui n'a pas été assez
                        régul. tenue. Passif: L.E. 9005; Actif: L.E. 11312.</p>
                    <p>L'excédent n'est qu'app. les cr. étant en grande partie irrecouvr. La
                        faillite est due à la grande baisse d e l'art. Le syndic conclut à la banq
                        simple.</p>
                    <p>E l C h a f e i S o l i m a n, nég. en cotons, loc. à</p>
                    <p>Kafr Sarem el Kibli (Gh). 10.1.21 jug. décl.;</p>
                    <p>15.12.20 date cess. paiem.; Hanna Samaan, syndic prov. 25.1.21 séance lect.
                        rapport syndic p r o v .</p>
                    <p>Simple cultivateur, le failli s'était lancé dans l e commerce de cotons, s e
                        s 2 seuls cr. sont Joseph</p>
                    <p>6 3</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>N o s ministres d e l'Intérieur, d e la Justice e t d e s Finances sont
                        chargés, chacun en ce qui le concerne, d e l'exécution de la présente Loi,
                        qui entrera en vigueur d è s sa publication au Journal</p>
                    <p>Officiel.</p>
                    <p>P a r le Sultan :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>(s) M O H A M E D T E W F I C K N Â S S I M.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>( s ) A H M E D ZULFICAR.</p>
                    <p>Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>(s) MAHMOUD FAKHRY.</p>
                    <p>Proclamation</p>
                    <p>Interdisant la cession des salaires aux syndicats (*)</p>
                    <p>Considérant que par la Loi N. 2 de 1921 d e s dispositions ont été prises en
                        vue d e la prohibition de la cession des salaires à d e s syndicats
                        professionnels;</p>
                    <p>Et considérant qu'il est nécessaire d'appliquer les dispositions de la dite
                        loi à tous les habitants d u pays;</p>
                    <p>J e soussigné, Edmund Henry Hynman vicomte</p>
                    <p>Allenby, en vertu des pouvoirs qui me sont conférés en ma qualité d e Feld
                        Maréchal Commandant en Chef les Forces d e S a Majesté en Egypte;</p>
                    <p>ORDONNE CE QUI SUIT :</p>
                    <p>Les dispositions de la Loi sus-visée N. 2 d e</p>
                    <p>192.1 auront, en c e qui concerne tous les habitants d e l'Egypte, quelle que
                        soit leur nationalité, les mêmes force et effet qu'une Proclamation en vertu
                        d e la Loi Martiale.</p>
                    <p>Le Caire, le 28 Février 1921.</p>
                    <p>(s.) ALLENBY, Feld-Maréchal,</p>
                    <p>Commandant en Chef les Forces d e S. M. e n Egypte .</p>
                    <p>God Save the King I</p>
                    <p>K*) Voir page 49 : Quelques considérations sur la génération spontanée des
                        lois en Egypte.</p>
                    <p>CONCORDATS</p>
                    <p>de Janvier 1921.</p>
                    <p>M. Salama et Sydney Salama &amp; C o .; le failli n'a pas tenu de compt.,
                        étant illettré et ses seules opér. étant de simples achats pour fournir
                        les</p>
                    <p>Salama. Le failli propose un conc. de 90 % .</p>
                    <p>Passif: L.E. 1224; Actif: L.E. 1100. Le syndic conclut à la banq. simple.</p>
                    <p>M i l t i a l d e M e l a c h r i n o, nég. en cotons et p r o duits
                        coloniaux, britannique, dom. à Aiex. r u e Sé-</p>
                    <p>sostris, No. 11.10.1.21 jug. décl. après refus d'h o -</p>
                    <p>mol. de conc. prév.; 15.6.20 date cess. p . Béranger, syndic prov. Le failli
                        a interjeté appel du jugement.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n A b o u K h a t w a, nég. e n manuf.</p>
                    <p>loc. à T a n t a h . 10.1.21 jug.décl.; 14.10.20 d a t e cess. paiem.
                        Zacaropoulo, syndic prov. 25.1.21</p>
                    <p>séance lect. rapport syndic prov. La compt. est irrégul. tenue. Actif: L.E.
                        2593; Passif: L.E.</p>
                    <p>5095. Ne possédant pas les renseignements nécessaires, le syndic réserve s e
                        s conclusions.</p>
                    <p>Z a k i M o u s t a f a E l B a e h b i c h i, nég. en manuf.</p>
                    <p>loc. à Kafr El Cheikh. 10.1.21 jug. d é c l .;</p>
                    <p>20.12.20 date cess. paiem.; Zacaropoulo, syndic prov. 25.1.21 séance lect.
                        rapport syndic prov.</p>
                    <p>Le failli a fait oppos. au jug. s e prévalant d e s a minorité. Etabli dans
                        le com. de manuf. depuis 6</p>
                    <p>mois, le failli n'a tenu aucune compt. P a s s i f :</p>
                    <p>L.E. 1382; Actif: L.E. 1159.</p>
                    <p>M o u s t a f a I b r a h i m Adham, nég. en farines, loc. à Alex, rue Souk
                        El T a r k . 10.1.21 jug. décl.;</p>
                    <p>18.12.20, date cess. paiem.; Hanna Samaan, s y n dic prov. (voir Faillites
                        terminées).</p>
                    <p>A b d e l H a m i d A h m e d E l M e n i a o u i, nég. e n manuf. loc. à
                        Kafr El Zayat. 17.1.21, jug. d é c l .;</p>
                    <p>5.1.21, date cess. paiem.; Zacaropoulo, syndic p r o v .; 1.2.21, séance
                        lect. rapport syndic p r o v .</p>
                    <p>64 Daniel Cohen, nég. en manuf. au détail, protégé français, à Alex, rue
                        Midan, No. 8, avec fonds de co. à la rue Souk El Kheit. 31.1.21, jug. décl.;
                        26.1,21, date cess, paiem., Auritano, syndic prov.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>H a s s a n e i n A l y E I H e r f a, nég. en manuf.</p>
                    <p>loc. à Damanhour. Bilan déposé le 8.1.21; 1.1.21, date déclarée de cess.
                        paiem.; 18.1.21, première réunion des er. Nomin. de Zacaropoulo comme expert
                        et de Barouch Bentata, Elie. Amram et</p>
                    <p>Léon Anzarout, comme délégués.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y E l K h a b b a n i, nég. en manuf.</p>
                    <p>loc. à Rosette. Bilan déposé le 8.1.21; 2.1.21, date déclarée de cess.
                        paiem.; 18.1.21, première réunion des cr. à laquelle Abdel Hamid Hassan</p>
                    <p>El Khabbani, seul cr. pour avoir désintéressé tous les autres, déclare ne pas
                        s'opposer au retrait du bilan. Bilan déposé retiré en conséq.</p>
                    <p>D i m i t r i Lazarou, nég. en céréales et peaux, hellène, à Ibrahimieh,
                        ayant fonds de commerce rue Mancini, No. 8, à Alex. Bilan déposé le 12.</p>
                    <p>1.21; 1.1.21 date déclarée de cess. paiem.; 25.1.</p>
                    <p>21, première réunion des cr. Nomin. de Auritano comme expert et de Paul
                        Varouxakis comme dél.</p>
                    <p>R a l p h A m i e l &amp; Co., raison sociale mixte faisant le commerce de
                        charbons et sacs, à Alex.</p>
                    <p>Seul associé gérant le sieur Raphael Amiel, dom.</p>
                    <p>à Alex, rue Toussoum. Bilan déposé le 15.1.21;</p>
                    <p>15.1.21, date déclarée de cess. paiem.; 25.1.21, première réunion des cr.
                        Nomin. de Béranger comme expert et, comme délégué, d e Graham</p>
                    <p>Hicks, directeur de l'Agence d'Alex, de la Maison</p>
                    <p>Cox &amp; Co.</p>
                    <p>F e l i x D a n a &amp; Co., de nat. mixte ayant siège à Alex, rue Matrah, en
                        face du No. 3, s'occupant de commerce de manuf. Seul membre en nom la
                        composant, le sieur Félix Dana, loc. à Alex, rue</p>
                    <p>Colucci, No. 1. 20.1.21, bilan déposé; 14.1.21, date déclarée de cess.
                        paiement.</p>
                    <p>Schlomo L a z r a a, nég. en manuf. protégé français, à Alex, rue Mawlai Moh.
                        No. 6; fonds de commerce à Alex, rue Sekka el Guedida, No.</p>
                    <p>6. Bilan déposé le 27.1.21; 24.1.21, date déclarée de cess. paiement.</p>
                    <p>L é o n Nacmias, nég. en manuf. bonnetteries et denr. col. loc. à Alex, rue
                        de France, No. 6 et dom. à Ibrahimieh, rue Canope, No. 2. Bilan déposé le
                        27.1.21; 16.1.21, date déclarée de cess. paiement.</p>
                    <p>Daniel Cohen, nég. en manuf. au détail</p>
                    <p>(boutiquier), protégé français, dom. à Alex, rue</p>
                    <p>Midan, No. 48, avec fonds de commerce, à la rue Souk el Kheit. 27.1.21, bilan
                        déposé; 26.1.21, date déclarée de cess. paiement.</p>
                    <p>H a m e d &amp; M a h m o u d Moustafa E l Bachbichi, raison sociale
                        égyptienne ayant siège à Kafr</p>
                    <p>El Cheikh, s'occupant du commerce de manuf.</p>
                    <p>Seuls membres en nom la composant: Hamed</p>
                    <p>Moustafa el Bachbichi et Mahmoud Moustafa el</p>
                    <p>Bachbichi. Bilan déposé le 29.1.21; 20.1.21, date déclarée de cess.
                        paiement.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Nicolas C. Aloneftes (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>10.1.21, jug. homol. conc. voté le 28.12.20.</p>
                    <p>M o h a m e d Tewfick (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>24.1.21, jug. clôt, faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l A b i (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>24.1.21, jug. homol. conc. voté le 1.1.1.21.</p>
                    <p>A b d e l Aziz N a s s i b (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>31.1.21, jug. homol. conc. voté le 18.1.21.</p>
                    <p>M o u s t a f a I b r a h i m A d h a m (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 31.1.21, jug. rétract, faillite.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>OU RAYÉS</p>
                    <p>Miltiadè Melachrino (Expert Béranger). Jug.</p>
                    <p>10.1.21, rayant le conc. voté et déclarant d'office la faillite (voir faill.
                        décl.).</p>
                    <p>E l Cheikh Aly A k l (Expert Zacaropoulo).</p>
                    <p>24.1.21, jug. homol. conc. voté le 18.1.21.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A b d e l Aziz N a s s i b (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>4.1.21 séance pour vér. cr. renv. au 18.1.21. A</p>
                    <p>cette date vote d'un conc. 30 % payable dans un délai de 30 j. de l'homol.
                        avec gar. sol. Abdel</p>
                    <p>Latif Nassîb; chef-huissier du Tribunal Indigène de l'Attarine, propr. à
                        Alexandrie.</p>
                    <p>S a m m a n &amp; Benzakein (Syndic Hanna Sa-</p>
                    <p>maanl. 4.1.21, séance pour vér. cr. renv. au</p>
                    <p>15.2.21.</p>
                    <p>D. J. Patzikakis (Syndic Béranger). 4.1.21, séance pour vér. cr. renv. au
                        1.3.21.</p>
                    <p>Moeris A. Sehinasi &amp; Co. (Syndic Auritano).</p>
                    <p>4.1.21, séance pour lect. rapport syndic prov.</p>
                    <p>Le livre «Inventaires» manque dans la compt.</p>
                    <p>qui, en général, n'est pas bien tenue. Passif:</p>
                    <p>L.E. 112880; Actif: L.E. 59310; déficit: L.E.</p>
                    <p>53570. Le failli a pratiqué des opérât, de hasard sur march, et a favorisé
                        quelques-uns de ses cr.</p>
                    <p>Le syndic conclut à la banq. simple.</p>
                    <p>M o h a m e d Tewfiok (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>4.1.21, séanc pour lect. rapport, syndic prov. Le failli n'a ni fonds de
                        commerce ni maison à Alex.</p>
                    <p>11 est en fuite et aucun renseignement ne peut être obtenu. (Voir Faillites
                        terminées).</p>
                    <p>- H a s s a n A l y E l A b i (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>11.1.21, vote conc. 20 % en 2 vers. ég. à 6 et à</p>
                    <p>12 mois de l'homol. avec gar. sol. de Mohamed bey Naghi El Barkouki, cultiv,
                        propr. à Miniet</p>
                    <p>Ganad, markaz Dessouk.</p>
                    <p>Aly Soliman B a k r (Syndic Zacaropoulo.</p>
                    <p>18.1.21, séance pour vér. cr. renv, au 1.3.21.</p>
                    <p>C. G. Z e r v u d a c h i &amp; F i l s (Liquid. Berninzone).</p>
                    <p>25.1.21, rendement des comptes.</p>
                    <p>I b r a h i m T a w i l (Syndic Zacaropoulo). 25.1.21, séance pour vér. cr.
                        renv. au 8.3.21.</p>
                    <p>A. r i o r e n t i n o &amp; Co. (Syndic Béranger).</p>
                    <p>25.1.21, séance pour vér. cr. renv. au 1.3.21.</p>
                    <p>KafToul N a s s e r person. (Syndic Hanna Sa-</p>
                    <p>maan). 20.1.21, ord. aut. répartit, prov. de 5 0 % .</p>
                    <p>Raffoul, G o u b r a n e t R a g h e b Nasser (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 20.1.21, ord aut. répartition</p>
                    <p>100 %.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>G. A. D o u r a s Expert Zacaropoulo). 4.1.21, séance pour conc. renv. au
                        8.2.21.</p>
                    <p>Gabriel D i m i t r i Tarazi, 4.1.21, première réunion des cr. renv. au
                        18.1.21 puis au 8.2.21.</p>
                    <p>L i e t t o &amp; J a c q u e s H a r r o u c h e, 4.1.21, première réunion
                        des cr. Nomin. de Hanna Samaan, comme expert et de Théophile Castro, comme
                        délégué. 25.1.21, séance pour lect. rapport renv. au 1.2.21.</p>
                    <p>Cheikh Moustafa Moustafa E l Khabbati,</p>
                    <p>4.1.21, première réunion des créan. Nomin. de</p>
                    <p>Zacaropoulo, comme expert, et de Harry Rofé, comme délég. 22.1.21, séance
                        pour lect. rapport expert renv. au 25.2.21.</p>
                    <p>I b r a h i m P o l i t i (Expert Zacaropoulo). 11.1.21, séance pour lect.
                        rapport renv. au 1.2.21.</p>
                    <p>A l b e r t S a r d a (Expert Béranger). 11.1.21, séance pour lect, rapport
                        renv. au 1.2.21.</p>
                    <p>E l Cheikh Aly Akl (Expert Zacaropoulo).</p>
                    <p>18.1.21, après lect. rapport, est voté conc. de</p>
                    <p>40 % en 3 termes ég. à 6, 12 et 18 mois de l'homol. avec gar. sol. Galal Aly
                        Akl, nég. et prop. loc. à Metoubès.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. NYHOLM).</p>
                    <p>FAILLITES D'ECLARÉES.</p>
                    <p>H u s s e i n A b d e l Latif Hassan, négociant, sujet local, demeurant à
                        Negleh el Barki (Fachmej jug. decl. du 22.1.21, syndic Papazian cess.
                        paiem.</p>
                    <p>le 7.2.21.</p>
                    <p>Dame R a c h e l Bivas, commerçante, sujette locale, demeurant au Caire (rue
                        Bawaki) jug.</p>
                    <p>décl. du 22.1.21, syndic Caloyanni, cess. paiem.</p>
                    <p>le 8.1.21. Nom. syndic déf. le 7.2.21.</p>
                    <p>A h m e d H a s s a n Hereizi, négociant, sujet local, demeurant au Caire
                        (rue Kakkyene) jug.</p>
                    <p>décl. du 22.1.21, syndic Piromaly, cess. paiem.</p>
                    <p>le 18.12.21. Nom. syndic déf. le 7.2.21.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS.</p>
                    <p>A b d e l Meguid I b r a h i m &amp; Co., administrée locale faisant le
                        commerce de manufactures, avec siège au Caire Ghourieh bilan déposé le
                        2.1.21.</p>
                    <p>Actif : P. T. 1082765; Passif: P.T. 1237708, cess.</p>
                    <p>paiem. le 23.12.20. Surveillant délégué: M. P.</p>
                    <p>Caloyanni. Dépôt rapp. le 21.2.21.</p>
                    <p>N e s s i m R. H a r a r i, négociant en quincaillerie, sujet local,
                        demeurant au Caire (Hamman el</p>
                    <p>Tadaat) bilan déposé le 2.1.21. Actif: P.T.</p>
                    <p>309.647; Passif: P.T. 404.622; Déficit: P. T.</p>
                    <p>34.975, cess. paiem. le 22.12.20. Surveillant délégué</p>
                    <p>M. Papazian. Dépôt rapp. le 28.2.21,</p>
                    <p>H u s s e i n A l y, négociant en denrées coloniales, sujet local, demeurant
                        au Caire (Daher) bilan déposé le 6.1.21. Actif: P.T.68.538; Passif: P. T
                        .</p>
                    <p>218.778; Déficit: P.T. 150.239, cess. paiem. le</p>
                    <p>23.12.20. Surveillant M. Caralli. Dépôt rapp. le</p>
                    <p>23.2.21.</p>
                    <p>Hassoun, E z r i &amp; Co., Raison Sociale administrée mixte composée de M.M.
                        Ibrahim Yossef</p>
                    <p>Hassoun et Moussa Ezri faisant le commerce de manufactures avec siège au
                        Caire, bilan déposé le 7.1.2!. Actif: P. T. 7687.390; Passif: P. T.</p>
                    <p>8191.336; Déficit: P.T. 503.946, cess. paiem. le</p>
                    <p>27.12.20. Surveillant M. Anis Doss. Dépôt rapp.</p>
                    <p>le 21.2.21.</p>
                    <p>Maison " A u P r o g r è s ", Société Anonyme</p>
                    <p>Suisse ayant siège à St. Gall (Suisse) et siège d'exploitation au Cairê(rue
                        Bouiaq) bilan déposé le 6.1.21. Actif: P.T. 807 1671; Passif: P.T.</p>
                    <p>8770.819; Déficit: P.T. 697.148, cess. paiem. le</p>
                    <p>6.1.21. Surveillant délégué M. Papazian. Dépôt rapport le 14.2.21.</p>
                    <p>A h m e d R a s l a n &amp; M o h a m e d K a m e l e l Eissi,</p>
                    <p>Raison Sociale composée de Ahmed Raslan et</p>
                    <p>Mohamed Kamel el Eissi, négogiants en denrées coloniales demeurant au Caire;
                        bilan déposé le</p>
                    <p>6.1.21. Actif: P. T. 380.172; Passif: P.T. 694.015:</p>
                    <p>Déficit: P.T. 313.843. Surveillant délégué M.</p>
                    <p>Demanget. Dépôt rapp. le 21.2.21. Vote concordai le 28.2.21.</p>
                    <p>M a h m o u d M o h a m e d Chebrieh &amp; s o n fils,</p>
                    <p>Raison Sociale administrée locale faisant le commerce des dragues au Zayoum,
                        bilan déposé le</p>
                    <p>13.1.21. Actif:P.T. 103.629; Passif; P.T.200.iy8;</p>
                    <p>Déficit P.T. 96.568, cess. paiem. le 2.1.21. Surveillant</p>
                    <p>M. Caloyanni. Dépôt rapp. 7.3.21-</p>
                    <p>P a s c h a l Abou Setta, négociant en manufactures, sujet local, demeurant
                        au Caire bilan déposé le 13.1.21. Actif: P.T. 224.909; Passif:</p>
                    <p>P.T. 182.471, cess. paiem. le 2.1.21. Surveillant</p>
                    <p>M. Caralli. Dépôt rapp. 7.2.21.</p>
                    <p>Sheikh H a s s a n O s m a n e l Manfi, négociant en manufactures, sujet
                        local, demeurant à Guergua bilan déposé le 15.1.21. Actif: P.T. 671.090;</p>
                    <p>Passif: P.T. 834.723; Déficit: P.T. 163.633, cess.</p>
                    <p>paiem.- le 8.1.21. Surveillant M. Demanget Nom.</p>
                    <p>créanc. dél. 7.2.21.</p>
                    <p>N a o u m Chaekal &amp; Co, Raison Sociale administrée locale, composée de
                        Ghoubran &amp; Nahoury</p>
                    <p>Chaekal faisant !e commerce de tissus au Caire, bilan déposé le 18.1.21.
                        Actif: P.T. 1075.612;</p>
                    <p>Passif: P.T. 11753.151, cess. paiem. le 10.1.21.</p>
                    <p>Surveillant M. A. Doss. Dépôt rapp. 7.3.21.</p>
                    <p>M o h a m e d K a b i b &amp; H u s s e i n Khabil, Raison sociale
                        administrée locale, faisant le commerce de meubles et quicaillerie, avec
                        siège au Caire, bilan déposé le 18.1.21. Actif: P.T.' 854.264;</p>
                    <p>Passif: P.T. 885.920; Déficit P.T. 316.666, cess.</p>
                    <p>paiem. le 15.1.21. Surveillant M. Papazian. Dépôt rapp. 7.3.21.</p>
                    <p>K h a n d j i &amp; Co., Société locale faisant le commerce des denrées
                        coloniales avec siège au Caire</p>
                    <p>(Fawalah) bilan déposé le 29.1.21. Actif: P. T.</p>
                    <p>97.242; Passif: P.T. 164.593; Déficit: P.T. 167.350, cess. paiem. le 17.1.21.
                        Surveillant M. D. Caralli</p>
                    <p>Nomin. créanc. délégué le 14.2.21.</p>
                    <pb n="65" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Hassan Ahmed el Assal, négociant en parfumerie., sujet local, demeurant au
                        Caire (rue</p>
                    <p>Neuve) bilan déposé le 28.1.21. Actif: P.T.</p>
                    <p>62.867; Passif: P.T. 259.527 cess. paiem. le</p>
                    <p>15.1.21. Surveillant M. P. Caloyanni. Nom.créanc.</p>
                    <p>déf. le 14.2.21.</p>
                    <p>Lamberto Medina &lt;£ Co., Société Italienne ayant siège au Caire, bilan
                        déposé le 28.1.21.</p>
                    <p>Actif: P.T. 2877.855; Passif: P.T. 4712.822;</p>
                    <p>Déficit: P.T. 1834.967, cess. paiem. le 15.1.21.</p>
                    <p>Surv. M. Piromally. Nom. créanc. délégué le</p>
                    <p>14.2.21.</p>
                    <p>Hamad el Nachar, sujet local, négociant en articles japonais demeurant au
                        Caire bilan déposé le 28.1.21. Actif: P.T. 68.910; Passif: P. T.</p>
                    <p>706.765, ces. paiem. le 18.1.21. Surveillant M.</p>
                    <p>A. Doss. Nom. créanc. délég. le 13.2.21.</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>Wannas Georgious, faill. clôturée jug. du</p>
                    <p>22.1.21.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Maison el Sada, homol. conc. prév. p. jug.</p>
                    <p>du 22.1.21. 100% sans intérêts ni frais.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Ibrahim Ahmed Aly el Mokadem (Syndic</p>
                    <p>Piromaly). Réun. pour la taxe de Maître Mosca le 14.2.1921.</p>
                    <p>D. Caradzidis (Syndic Caloyanni). Réun. le</p>
                    <p>14.2.1921.</p>
                    <p>Moustafa Hassanein Hassan Mohamed</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Réun. pour attendre le résultat de la distribution, le 14
                        2.1921.</p>
                    <p>F e u Achille E. Manzouri (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Réun. pour attendre l'issue du procès Anastas-</p>
                    <p>siadis, le 14.2.1921.</p>
                    <p>Khalil Mohamed Ismail (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Réun. pour attendre le résultat de la distribution le 14.2.1921.</p>
                    <p>E l Cheikh Gad Achmamoui (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Réun. le 14.2.1921.</p>
                    <p>Dimitri &amp; Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Réun. pour la production de la cession et pour l'issue du procès contre Habib
                        Taoudrous et</p>
                    <p>Bichara, le 14.2.1921.</p>
                    <p>Egyptian Swiss I r o n W o r k (Syndic Papa-</p>
                    <p>sian). Réun. pour attendre l'issue du procès contre les administrations, le
                        14.2.1921.</p>
                    <p>Hosni el Attar (Syndic Barocas) Réun. le</p>
                    <p>14.2.1921.</p>
                    <p>Ibrahim el Attar (Syndic Demanget). Redd, comptes le 14.2.1921.</p>
                    <p>Ibrahim Hussein Hetata, Cont. vérif. créances et concordat, le 21 2.1921.</p>
                    <p>Hussein Abdel Meguid e l Charif. (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Réun. pour attendre le résultat de la distribution, le
                        21.2.1921.</p>
                    <p>Nahas &amp; Bichara (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances, le 21.2. ¡921.</p>
                    <p>Louis Lafïargue (Syndic Caralli). Coiit. vér.</p>
                    <p>créances, le 21.2.1921.</p>
                    <p>Attia Abdel Rehim Osman (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Cont. vérif. créances, le 21.2.1291.</p>
                    <p>Aly Mohamed W a l y (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Réun. le 21.2.1921.</p>
                    <p>Halifa Nagger &amp; Fils (Syndic Piromally)</p>
                    <p>Réun. pour la réponse de M. Menasce sur le rapport du syndic, le
                        28.2.1921.</p>
                    <p>Mohamed &amp; Ahmed Morsi el Bannani</p>
                    <p>(Syndic Caralli). Nom. syndic définitif le 21.2.21.</p>
                    <p>Sawan Reda, Youssef Reda &amp; Cie. (Syndic</p>
                    <p>Demanget'i. Cont. vérif. créances et concordat, le 28.2.21.</p>
                    <p>Mohamed Moustafa Hassanein (Syndic Piromally)</p>
                    <p>nom. syndic définitif le 7.3.1921.</p>
                    <p>Ahmed Ragheb (Syndic Papasian) nom. définitif le 7.3.1921.</p>
                    <p>Chous Chalem &amp; Salem Tewfik Morron</p>
                    <p>(Syndic Barocas). Réun. le 7.3.1921.</p>
                    <p>Selim Ajus (Syndic Caralli). Réun. le 7.3.1921.</p>
                    <p>Khalla Boutros &amp; Frères (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Dissolution d'union, le 7.3 1921.</p>
                    <p>Bachel Bevad (Syndic Caloyanni). Vérificat.</p>
                    <p>Créances, le 7.3.1921.</p>
                    <p>Ahmed Hassan Hareizi (Syndic Piromally).</p>
                    <p>Vérif. créances, le 7.3.1921.</p>
                    <p>Ibrahim el Attar (Syndic Demanget). Redd, comptes, le 7.3.1921.</p>
                    <p>Mohamed Aly Khalil (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Réun. pour attendre le résultat du désintéressements des créanciers.</p>
                    <p>Grégoire Cantarakis (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>Vérif. créances et concorcats ou état d'union le</p>
                    <p>73.1921.</p>
                    <p>Hanafi &amp; Ahmed e l Mattar (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Cont. vérif. créances, le 7.3.1921.</p>
                    <p>Guirguis Baskalis (Syndic Anis). Réun. pour attendre l'issue du procès de la
                        revendication des terrains, le 7.3.1921.</p>
                    <p>Benjamin Rouchdi (Syndic Barocas). Réun.</p>
                    <p>le 7.3.1921.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed Amer, Dépôt rapport le</p>
                    <p>21 . 2 . 2 1 .</p>
                    <p>Hoirs Matta Armanious, Dépôt rapport le</p>
                    <p>7.3.21.</p>
                    <p>Abdel Aziz Barakat, Nom. des créanc. délégués le 7.3.21.</p>
                    <p>R. S. Lévy, Goublay et Cie., Nom. des créanciers délégués le 7.3 21.</p>
                    <p>Abdalla Selim, Vote concordat le 7.3.21.</p>
                    <p>Abdou Mohamed el Nefari, Vote concordat le 7.3.21. „</p>
                    <p>Cheikh Hassan Osman e l Manfi, Dépôt rapport le 7.3 21.</p>
                    <p>Gabriel Yared e t Cie., Vote concordat le</p>
                    <p>7.3 21.</p>
                    <p>Ibrahim Riad e t Farag F a h m y, Nom. des créanciers délégués le
                        21.2.21.</p>
                    <p>Khalafallah Abdel Rahman, Nom. des créanciers délégués le 21.2.21.</p>
                    <p>R. S. Ramadan e t Farag el Mohalla, Réun.</p>
                    <p>pour la réponse de M. Lusena sur le rapport, le</p>
                    <p>21 . 2 21.</p>
                    <p>Artin Avodissian, Nom. des créanc. délégués le7.3 21.</p>
                    <p>Hamed el Nachar, Dépôt rapport le 7.3.21.</p>
                    <p>Aly Ahmed el Gherbi, Dépôt rapp. le 7.3.21.</p>
                    <p>Khandjis e t Cie., Nomin. des créanc. délég.</p>
                    <p>le 14.2.21.</p>
                    <p>Amin et Hanafi el Zéki, Nomin. des créanc.</p>
                    <p>délégués le 28 2 21.</p>
                    <p>Nessim Mosseri, Nomin. des créanc. délég.</p>
                    <p>le 28.2.21.</p>
                    <p>Abdel Al Aly Sal'd, Nomin. des créanciers délégués le 28.2.21.</p>
                    <p>Jacques M. Iskinazi e t Ephraim Saleh,</p>
                    <p>Nomin. des créanciers délégués le 28.2.21.</p>
                    <p>Edmond Malhamé, Nomin. des créanciers délégués 1 e* 7.3.21.</p>
                    <p>Ismaïl Habib, Nomin. des créanc. délégués le 7.3.21.</p>
                    <p>Ishak Arié e t Cie., Nomin. des créanciers délégués 7.3.21.</p>
                    <p>Hassan Ahmed El Assal, Dép.rapp. Ie7.3.21.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>( Juges - Commissaires : M. M. A N T O I N E B E Y</p>
                    <p>HILDANI e t M O H A M E D BEY R A C H I D ) .</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Raison Sociale Moussa e t Issa Khouri, nég.</p>
                    <p>en manuf. indig. à Mansourah, jugem. du 25.1.21</p>
                    <p>déclar. faillite (M. P. Landi, syndic) date cess.</p>
                    <p>paiem. 16.11.21, Réun. 7.2.21 p. n. s. déf.</p>
                    <p>E l I m a m Ahmad, nég. en manufac. indig. à</p>
                    <p>Mansourah, jugem. le 25.1.21 décl. faill. (M. M.</p>
                    <p>Tadros, syndic). Mohamed Bey Rachid, J.-Com.</p>
                    <p>date cess. paiem. 12.1.21. Réun. 7.2.21 p.n.s. déf.</p>
                    <p>DÉPÔT DE BILAN</p>
                    <p>Clément Chalabi, nég. en man. sujet Persan domicilié à Mansourah. Dépos. le
                        14.1.21. Actif:</p>
                    <p>P.T. 901.785,30. - Passif: P.T. 961.881,24. Date cess. paiem. 10.1.21. Réun.
                        25.1.21 p. nom. délég.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Hussein Bey Khafagui, nég. et propr. indig.</p>
                    <p>à Daniiette (M. Tadros, syndic défin.), Réun. le</p>
                    <p>19.1.21 p. vérif. créanc. renv. en cont. au 23.2.21.</p>
                    <p>Feu Mohamed Bey Khafagui, nég. et propr.</p>
                    <p>ind. à Damiette (M. Tadros, syn. déf.), Réun. le</p>
                    <p>19.1.21 p. vérif. créanc. renv. en cont. au 23.2.23.</p>
                    <p>Ismaïl I b r . Zeid et Aly Ibr. Zeid, nég. en manufact. indig. à Belcas. (H.
                        Razzack, syndic^.</p>
                    <p>Réun. le 25.1.21 p. discuss, compte de gestion et diss, de l'état d'union,
                        renv. en cont.au 15.2.21.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Clément Chalabi, nég. en manuf. suj. Persan domic, à Mansourah, (M. Tadros,
                        surv.). Réun.</p>
                    <p>25.1.21 p. nom. délég. des créan.; à la dite réun.</p>
                    <p>les sieurs Zaki H. Ely, Salvatore Iscaki et Joseph de Picciotto sont nommés
                        comme délégués des créanciers; renv. an 15.2.21 pour dépôt rapport.</p>
                    <p>SOCIÉTÉS</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</p>
                    <p>( P u b l i c a t i o n s effectuées p e n d a n t le mois d e Janvier 1921 )
                        .</p>
                    <p>P. F u r a m o e t Co.' Par acte s.s.p. 4.8.17</p>
                    <p>const, soc. en nom. c. entre Constantin Tsaoussi et F. Fummo pr. exploit.
                        Cinéma Lyon. Gest. et sign. conj. Durée 4 ans du 4.8.17.</p>
                    <p>Renof e t Zara. Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en nom. c. entre Robert Renof et Albert Zara avec siège à Alexandrie pr.
                        commerce en général.</p>
                    <p>Sign, sépar. Durée 5 ans du 1.10.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Youssef Hbdel Kader e t Mohamed</p>
                    <p>Ibrahim et &amp;o. Soc. susnom. modif. suiv. acte s.s.p. 14.12.20, comme
                        suit: cap. social porté à L.E. 12.000.</p>
                    <p>J. R i c h e s e t Co. Par contr. 30.12.20 diss, soc. sosnom. Liquid, confiée
                        à la nouvelle Rais.</p>
                    <p>Soc. J. Riches et Co. qui a pris suite affaires de l'anc. soc.</p>
                    <p>L e s s e p s P, Loisidis e t Go. Suiv. p. v.</p>
                    <p>5.1.21 diss, soc, susnom. par suite décès du sieur</p>
                    <p>L. Loisidis. Le sieur Jean Poulakis en prend suite aff.</p>
                    <p>N. S o u s s a n e t 6 o . Par act. s.s.p. 12.11.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. avant terme.</p>
                    <p>N. S o u s s a e t C o . Par acte s.s.p. 12.11.20</p>
                    <p>const, société en command, simp, avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pr. commerce opér. de Bourse. Durée</p>
                    <p>19 mois du 16.11.20.</p>
                    <p>Agami e t Said. Par acte s.s.p. 30.11.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom.</p>
                    <p>G h o c h e &amp; Younes. Par acte s.s.p. 22.10.20</p>
                    <p>const, soc. e.n.c. entre Ibrahim Ghoche, Habib</p>
                    <p>Ghoche, et Alexandre Younes avec siège à Tan-</p>
                    <p>tah pour commerce nouveautés. Sign, sépar.</p>
                    <p>Durée 2 ans du 1.10.20.</p>
                    <pb n="66" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTESD'EGYPTE"/>
                    <p>G o b r a n K I : a y a t e t Qo. P a r acte s.s.p.</p>
                    <p>1.10.20 const, soc. en command, simp, p r commerce manuf. Siège: Tantah.
                        Sign, à G. Khayat.</p>
                    <p>Durée 3 ans du ï . 10.20 renouv. tac.</p>
                    <p>F a r h i, L i z b o n a e t A b a d i . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>21.11.20 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>C e B o t t o n e t P e r e z . P a r contr. s.s.p.</p>
                    <p>16.12.20 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>G h . P i a h a s e t C o . Par acte s.s.p. const, socr en command, simp. pr.
                        commerce bijouterie.</p>
                    <p>Sign, à Choucri Nahas. Durée: 5 ans du</p>
                    <p>15.12.20 renouv. tac.</p>
                    <p>F i g î i I D e l i a R o c c a e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en. command, simpl. avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pr. commerce in dust r. typo-lythogra-</p>
                    <p>phique. Sign, à Angelo Delia Rocca. Durée: 3</p>
                    <p>ans du 1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>S o c i é t é Commerciale A n g l o O r i e n t a l e .</p>
                    <p>P a r acte s.s.p. const, soc. en command, simpl.</p>
                    <p>avec siège à Alexandrie pr. commerce en général.</p>
                    <p>Sign. Alex. Madiona. Durée: 5 a n s du</p>
                    <p>25.12.20 renouv. tac.</p>
                    <p>D i t t a E. M i e l i e t C o . — Fig'.i d i E n r i c o</p>
                    <p>M i e i i, S u c c e s s o r i . Par acte s.s.p. const, soc. e.u.c. avec
                        siège à Alexandrie pour exploitation ancien fond de commerce E. Mieli &amp;
                        C o .</p>
                    <p>Sign. Mlle Amelia Mieli. Durée: 2 années du</p>
                    <p>27.12.20 renouv. tac.</p>
                    <p>C r e e G i l l e s p i e e t C o . P a r acte s.s.p. du</p>
                    <p>29.12.20 diss. soc. susnom. liquid.: Haneiock</p>
                    <p>Sands Gillespie.</p>
                    <p>G. L. M o r t e r a . P a r acte s.s.p. 10.1.21 mod.</p>
                    <p>suiv. portées à soc. susnom. Bernard Losco y entre en qualité d'assoc.
                        d'industrie. Sign. sép.</p>
                    <p>à Giulio Mortera, Aldo Mortera et Bernard</p>
                    <p>Losco. Durée prorog.de 2 ans du 1.1.21 renouv.</p>
                    <p>tacitement.</p>
                    <p>R. I. A b e l a &amp; S o n e t J e a n Z y g o u r o »</p>
                    <p>p o u l o . Par acte s.s.p. const, soc. entre susnom.</p>
                    <p>avec siège à Alex. Cap. L E. 2000. Durée: 5 ans.</p>
                    <p>D i l a v e r i D e T o l e d o e t C o ¡ Par acte s.s.p.</p>
                    <p>20.12.20 diss. soc. susnom. actif et passif social assumé par Eustache,
                        Antoine, Alexandre et</p>
                    <p>Georges Dilaveri.</p>
                    <p>E. C h . D i l a v e r i e t 6 o . P a r contr. 15.1.21</p>
                    <p>const, soc. e.n-.c. entre Eustache, Antoine,</p>
                    <p>Alexandre et Georges Dilaveri pr. commerce en général. La soc. susnom. a pris
                        suite aff. de</p>
                    <p>Maison Dilaveri, de Toledo &amp; Co. Siège: Alex.</p>
                    <p>Cap. L.E. 100.000. Durée: lOans du 1.1.21. Sign, sépar.</p>
                    <p>J o s e p h B o u b e z e t C o . P a r acte s.s.p.</p>
                    <p>sieur Charles Fritcsh s'est retiré de soc. susnom.</p>
                    <p>et sieur Leonard Mallison en devient assoc.</p>
                    <p>command.</p>
                    <p>G i b a r a f r è r e s e t C o . P a r acte s.s p. const, soc. en command,
                        simp, avec siège à Alex. pr.</p>
                    <p>comm. en général. Sign, à Elie Gibara. Durée:</p>
                    <p>1 an du 1.1.21 renouv. tac. sauf préav. contr.</p>
                    <p>H. T h i e r r a r d e t A. S u z a n . Suiv. jug.</p>
                    <p>consul. 11.12.20 diss. soc. susnom. Liquidateur:</p>
                    <p>Alfred Sebilieau.</p>
                    <p>P. P a v l i d è s e t A. P e n i r d z o g l o u . P a r contr. 2 i . l l .
                        2 0 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>J o s e p h Y. R i c h e s e t C o . P a r contr.</p>
                    <p>14.1.21 diss. soc. susnom. Liqu.: Joseph Richès et Louis Sicouri sépar.</p>
                    <p>R i c h è s B r o t h e r s « t C o . P a r acte s.s.p.</p>
                    <p>co-isi. soc. en command, simp, avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pr. comm. Sign, à Alfred et Joseph</p>
                    <p>Richès sépar. Durée: 3 ans du 15.1.21 renouv.</p>
                    <p>tacitement.</p>
                    <p>T h e B i t i s h A r e W a l d i n g C y . o ï Egypt,</p>
                    <p>Pa; a;te s.s.p. 14.7.20 confirmé par Décret Sul-</p>
                    <p>tauien du 15.1220 const, soc. anonyme égypt.</p>
                    <p>auec siège à Alex. pr. exploit, d'un procédé de soudure électrique et pr.
                        comm. maritime. Cap.</p>
                    <p>L.E. ÎIOOO en 2750 actions libérées du quart.</p>
                    <p>Gest. et Admin. par un conseil de 3 membres.</p>
                    <p>Durée: 99 ans</p>
                    <p>IU. J. Me li m a e t G o . P a r acte s.s.p. 23.12.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liqu.: Hector Axisa, Jacques</p>
                    <p>Negroponte et Nicola J. Nehma.</p>
                    <p>A r a c h o v i t i s e t C o . P a r acte s.s.p. 10.1.21</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liquidât.: A. Arachovitis et</p>
                    <p>Georges Valsamis.</p>
                    <p>C a r d o z o, A o u î e t G o . Par acte s.s.p. const, soc. en command,
                        simp, avec siège à Alexandrie pr. comm. en général. Sign. conj. aux
                        sieurs</p>
                    <p>Léon Cardozo et Chérif Aouf. Durée: 3 ans du</p>
                    <p>15.11.20 renouv. tac.</p>
                    <p>D ¿ l i a R o v e r e e t A h m e d M o u s t a p h a .</p>
                    <p>Par acte s. s. p. 18.1.21 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>© r f a n e l l i e t S a m n i a n . Par acte s. s. p.</p>
                    <p>15.8 20 const, soc. e . n. c. entro Di no Orfanelli et Auguste Samnian pr.
                        commerce automobiles et accessoires. Signât, aux 2 associés. D u r é e :
                        2</p>
                    <p>ans du 1.1.21 renouv. et acc.</p>
                    <p>T. H a k i m e t G o ., Par contrat 12.6.20 diss, soc. susnoni.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d O s m a n e t C o . P a r acte</p>
                    <p>17.1.21. diss. soc. susnom.</p>
                    <p>S. L e o n t i d i s e t N. K o r o n i s . P a r acte s.s.</p>
                    <p>p . 17.6.20 mod. suiv. apportées à soc. susnom.</p>
                    <p>Sign. soc. assoc. conj.</p>
                    <p>P. V e r d e l i s e t C o . P a r contr. 5.7.20. diss, soc. susnom. Liquid.
                        Panayotti Verdelis.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>( P u b l i c a t i o n s e f f e c t u é e s p e n d a n t l e mois d e D é
                        c e m b r e 1920).</p>
                    <p>L i trop o u l o e t G i e, Société en commandite constit. le 10.8.20 entre M
                        . Léonidas Litropoulo et un associé commanditaire faisant le commerce en
                        général avec siège au Caire pour la durée d'une année. Capital L.E. 1.500.
                        Gérance et sign, à M. L. Litropoulo.</p>
                    <p>T h e C o h e n's G y c l e &amp; M o t o r C o m p a n y .</p>
                    <p>Soc. en nom collectif const, le 29.10.20 entre M.</p>
                    <p>Isaac Edgard Cohen et la raison sociale Cohen</p>
                    <p>Frères faisant le comm. de cycles et motocycles au Caire sous la dénorn. T h
                        e Cohen s Cycles &amp;</p>
                    <p>Motor Company pour la durée d e 2 années.</p>
                    <p>Capital sociale L.E. 1.000. Gérance et signature à tous les associés.</p>
                    <p>S a b i n o B e s s o e t C i e . Soc. en commandite const, le 16.11.20 entre
                        MM. Sabino M. Besso,</p>
                    <p>Salomon Lévy et un assocfé command, faisant le commerce de manuf. au Caire
                        pour la durée de</p>
                    <p>5 années. Cap. soc. L.E. 5.000. Gér. et signature à M. Sabino Besso seul.</p>
                    <p>A s f a r, A y o u b e t S a r a . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 24.9.20 entre MM. Khalil Sara, Ernest</p>
                    <p>Asfar et Joseph Ayoub faisant le comm. en gén., avec siège au Caire et
                        succursale à Damas</p>
                    <p>(Syrie) pour la durée d e 6 années. Capital social</p>
                    <p>L.E. 75.000. Gér. et sign, aux trois associés.</p>
                    <p>A. D u r a n t e, R. T a k é e t T. M a v r i s .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 25.11.20 entre MM.</p>
                    <p>Amedeo Durante, Riad Mohiary T a k é et Emmanuel</p>
                    <p>Mavris ayant pour objet l'exploitation du « Casino Belle Vue » au Caire, pour
                        la durée</p>
                    <p>1 année. Cap. soc. L.E. 880. Gér. et signature à</p>
                    <p>M. A. Durante.</p>
                    <p>G r a n t e t G h i n n . Soc. en comm. constituée le 23.11.20 entre MM
                        Joseph, L. Maude, Max</p>
                    <p>E. Stainauer et Carmelo Buhagiar faisant le commerce des installations
                        sanitaires au Caire.</p>
                    <p>Capital L.E. 20.000. Gérance et signature à MM.</p>
                    <p>J. Maude et M. Steinauer.</p>
                    <p>S o c i é t é Egyptien n e d e G a z c o m p r i m é s .</p>
                    <p>Société anonyme constituée à Paris le 10.3.20.</p>
                    <p>Capital 1.000.000 d e francs divisé en 10.000 act.</p>
                    <p>de francs 10 chacune.</p>
                    <p>G. G a l o m i r î s e t G o, Soc. en comm. const, le 12.11.20 ayant pour
                        objet l'exploitation d e l'Hôtel National du Caire pour la durée d e 6</p>
                    <p>années. Capital L.E. 3.000. Gérance et signature à M. Georges Calomiris.</p>
                    <p>S. S e r a f i a n e t C o . Soc. en nom coll. const, le 16.11.20 entre MM.
                        Sarkis Serafian et Alexandre</p>
                    <p>Luisi ayant pour objet l'exploitation d'une usine électrique mécanique au
                        Caire pour la durée de 12 années. Capital social L E. 1.050.</p>
                    <p>Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>A. S. B a z e r ç j i n e t S o . Soc. en commandite const, le 23.9.20 ayant
                        pour objet le commerce des bicyclettes au Caire pour la durée de 3</p>
                    <p>années. Capital L.E. 1.500. Gérance et signature à M. Antoine S.
                        Bazergin.</p>
                    <p>l o a n n a t o s F r è r e s . S o c . en nom coll.const, le 10.12.20 entre
                        MAI. Charalambos loannatos et</p>
                    <p>Nestor loannatos, ayant pour objet l'exploitation d'une brasserie au Caire
                        pour la durée de 1 année.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>A. P a n g a d o s e t C i e . Société diss.depuis le</p>
                    <p>27.11.20. Liquidateur M. Andrea Pangalo.</p>
                    <p>C e n t r a l e I m m o b i l i è r e d u Caire . Les administrateurs
                        déclarent à l'assemblée du</p>
                    <p>2.12,20 que toutes les affaires de cette société ont été définitivement
                        liquidées.</p>
                    <p>( P u b l i c a t i o n s effectuées p e n d a n t l e mois d e Janvier
                        1921).</p>
                    <p>B i t t a r f r è r e s e t C i e . Société en command, const, ¡e 2.1220
                        entre M M. Joseph M. Bittar,</p>
                    <p>Albert M. Bittar et deux command, avec siège au Caire, pour la durée de cinq
                        années. Cap.</p>
                    <p>soc. L.E. 6223. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>A l e x a n d r e C h a k e r e t G o . Soc. en command.</p>
                    <p>const, le 13.12.20 entre MM. Alexandre</p>
                    <p>Chaker et Moussa Farajalla faisant le commerce en général au Caire pour la
                        durée d'une année.</p>
                    <p>Cap. soc. L.E. 1000. Gér. et sign, à M. A. Chaker.</p>
                    <p>G. Aï. G h a m m a e t C i e . Soc. en command, const, le21.12.20 entre MM.
                        Gabriel M. Chamma et un command, ayant pour objet les opér. d e</p>
                    <p>Bourse au Caire pr. la durée d'une année. Cap.</p>
                    <p>soc. L.E. 1000. Gér. et sign, à M. G. M. Chamma.</p>
                    <p>A. P a n g a l o s &amp; G o . Société en nom collectif constituée le 1.12.20
                        entre MM..'André Pangalos et Jean Garras faisant le commerce des
                        cigaret.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de quatre années au Caire.</p>
                    <p>Capital soc. L.E. 3000. Gér. etsign, aux deux associés.</p>
                    <p>L é o n M. G o h e n &amp; L é o n J. G a n i . Société en nom collectif
                        const, le 1.10.20entre MM. L-éon</p>
                    <p>M. Cohen &amp; Léon J. Gani faisant le commerce d'objets d'art, au Caire pour
                        la durée de deux années. Cap. soc. L.E. 600. Gér. et sign, aux deux
                        associés.</p>
                    <p>P a t o u n a &amp; M a s c h a l . Sosiété en nom coll.</p>
                    <p>constituée le 3.11.20 entre MM. Casti Maschal et</p>
                    <p>Ménélas Patouna pour la durée d'une année au</p>
                    <p>Caire. Ger. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>M a h m o u d M a r z o u k &amp; G o . Société en com.</p>
                    <p>constit. le 4.12.20 entre M. Mahmoud Marzouk et un command, faisant le
                        commerce de mercerie au Caire pour la durée de trois années. Cap. soc.</p>
                    <p>L.E. 1372,573. Gér. et sign, à M. Mah. Marzouk.</p>
                    <p>M i c h e l B a r n o t t i &amp; C i e . . Société en commandite constituée
                        le 8.1220 entre M. Michel</p>
                    <p>Barnotti et deux commanditaires faisant le commerce en commission au Caire
                        pour la durée de trois années. Capital social L.E. 1500. Gérance et
                        signature à M. M. Barnotti.</p>
                    <p>G e o r g e s H a g g i e l a s e t C o ., Société en commandite constituée
                        le 1.1.21 entre M. Georges</p>
                    <p>Haggielas et un commanditaire faisant le comm.</p>
                    <p>d'automobiles au Caire pour la durée de cinq années. Capital social L.E.
                        1100.</p>
                    <p>M a r c C a b a l e t e t G i e ., Société en comm.</p>
                    <p>constituée le 1.10.21 entre M. Marc Cabalet et un commanditaire faisant le
                        commerce de manufactures au Caire pour la durée de trois années.</p>
                    <p>Capital L.E. 6000. Gérance et signature à M. M.</p>
                    <p>Cabalet.</p>
                    <p>G e o r g e s Z a l o o m &lt;£ G o . Soeiété dissoute depuis le 14.12.20.
                        Liquidateur M. G. Zaloom.</p>
                    <p>M a s c h a s &amp; F r a n k i s k o s . Société dissoute depuis le 3.11.20.
                        Liquidateur M. D. Dimitriou.</p>
                    <p>S o c i é t é d e s T e r r a i n s d u Caire e t d e l a</p>
                    <p>B a n t i e u e . Société dissoute depuis le 13.12.20.</p>
                    <p>Liq: Société des Travaux publics du Caire.</p>
                    <p>W e i n s t e i n, S c h m e r l i n g &amp; C o . Société dissoute le
                        29.1.21. Liq. M. Jacques Weinstein.</p>
                    <p>K u r k j a n F r a n g í &amp; C o . Société dissoute depuis le 30.12.20.
                        Liquidation déjà faite.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
