<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0005-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1915-01-10">January 10, 1915</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 5</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 51</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>5me ANNÉE (40me Année ludiciaiie). N° 51. 1 0 J A N V I E R 1915</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, R u e Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>'15, R u e El Madabegh.</p>
                <p>T é l . 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS</p>
                <p>E T S O U S L E P A T R O N A G D U C O N S E I L D E L'ORDRE DES AVOCATS D '
                    ÉGYPTE</p>
                <p>ABONNEMENT A N N U E L :</p>
                <p>É Q Y P T E P. T. 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration,</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>DE L'ADMINISTRATION</p>
                <p>DE LA JUSTICE EN EGYPTE</p>
                <p>Hier, aujourd'hui, et demain</p>
                <p>L'Egypte a répudié toute attache avec l'Empire Ottoman, son ancien suzerain,
                    e t vit désormais, s o u s le protectorat d e l'Angleterre, d'une existence
                    politique indépendante.</p>
                <p>E t cependant, l e s Tribunaux C o n sulaires, d o n t le pouvoir juridictionnel
                    est n é d e s Capitulations, continuent à constituer u n r o u a g e essentiel d
                    e l'organisation judiciaire d u p a y s, tout comme les T r i b u n a u x Mixte
                    s e u x -</p>
                <p>même s, lesquels n e s o n t autre chose q u e les dépositaires partiels d e
                    l'autorité juridictionnelle q u e les C a p i t u lations assuraient, en p a y s
                    ottoman, a u x Puissances étrangères. M i e u x encore: c e s derniers T r i b u
                    n a u x, dont les pouvoirs expirent précisément a u lendemain d e l'heureuse t r
                    a n s f o r m a tion politique qui a libéré le p a y s d'une souveraineté
                    impotente, vont voir, pour u n e a n n é e encore, r e n o u veler leur m a n d
                    a t .</p>
                <p>Ainsi, tandis q u e toute s les c o n ventions p a s s é e s entre les P u i s s
                    a n c e s et la P o r t e ont c e s s é d e régir l'Egypte, celle-ci continue
                    d'en supporter les effets, et, d a n s l'intérêt supérieur de sa p r o p r e
                    organisation, accepteencore en fait l'exécution d'obligations d o n t la charge
                    a d e droit c e s s é d e p e s e r sur elle.</p>
                <p>E t l'on a s s i s t e à cet étrange r e n versement de faits et d e
                    principes:</p>
                <p>D ' u n e part, les Puissances qui avaient traité avec la T u r q u i e, c o n
                    fiantes en l a foi des stipulations internationales, ont v u, d u jour a u
                    lendemain, leur co-contractante renier s e s e n g a g e m e n t s, jeter b a s
                    les g a r a n t i e s stipulées, e t supprimer d'un trait de plume, avec les
                    Capitulations, les privilèges judiciaires qui assuraient d é j à si faiblement a
                    u x étrangers, sur le territoire turc, un simulacre de justice.</p>
                <p>D ' a u t r e part, l a seule portion d e l'Empire O t t o m a n qui a i t p u é
                    c h a p p e r à l'influence délétère d'un pouvoir central r é t r o g r a d e et
                    mourant, l'Egypte, laquelle n'a c e s s é d e p r o gresser e t d e
                    prospérer matériellement et moralement p l u s elle s e détachait d'un c o r p s
                    gangrené, a c h è v e s a libération intellectuelle en recouvrant s o n
                    indépendance politique: et c e P a y s, d a n s saconfianced'un avenir s u p e r
                    b e, sait être a s s e z s a g e pour respecter encore les privilèges d e
                    l'Étranger et les institutions internationales, dont il aurait pu s e libérer d
                    è s hier, en suivant son ex-suzerain, et d è s maintenant, en s é p a r a n t s
                    e s destinées des siennes.</p>
                <p>L a G r a n d e Bretagne, enfin, qui vient de transformer s e s prérogatives d e
                    fait en situation de droit, e s t elle-</p>
                <p>même a s s e z a v i s é e pour ne point prétendre, comme elle y eût é t é a u
                    torisée, q u e s a protection seule r e n dait désormais superflues, — d u jour
                    a u lendemain, — d e s g a r a n t i e s internationales qui perdaient toute
                    raison d'être p a r la disparition du néfaste régime turc.</p>
                <p>Voici d o n c q u e, s a n s heurts et s a n s accrocs, l'Egypte, pour mieux c o
                    n s tituer son organisation judiciaire, s e plie encore à conserver celle qui, t
                    a n t bien q u e mal, a j u s qu'i c i fait s e s preuve s .</p>
                <p>P e n d a n t tout le t e m p s q u i s e r a nécessaire pour la m i s e à point
                    d e s</p>
                <p>Tribunaux Égyptiens, l e s Juridictions</p>
                <p>Mixte s e t Consulaires continueront à fonctionner. C e s derniers,
                    particulièrement, v o n t persister à r e n d r e d e s décisions a u n o m d e
                    souverains étrangers, d a n s un P a y s qui a c e s s é d'être u n v a s s a l
                    et qui est d é s o r mais son seul maître, g u i d é p a r un G o u vernement s
                    a g e s o u s 1' égide d'un d r a p e a u civilisé.</p>
                <p>D e m a i n, q u a n d l'institution n o u velle a u r a v u le jour, n o u s
                    saluerons volontiers le p r o g r è s inappréciable qu'elle comportera : n o u s
                    voulons parler d e l'unification des institutions judiciaires,
                    dontlamultiplicitéactuelle constitue la t a r e essentielle. N o u s p e r d r o
                    n s s a n s regret c e s Tribunaux</p>
                <p>Consulaires qui rendaient une justice aussi inégale q u e l e s nationalités d e
                    s justiciables. N o u s m a r q u e r o n s avec joie la fin d'un long p a r a d
                    o x e, q u a n d n o u s verrons enfin les même s principes régir les même s
                    espèces, la même loi appliquée à t o u s les plaideurs, et la même- peine
                    infligée a u x même s coupables.</p>
                <p>Q u a n t a u x Tribunaux Mixtes, d o n t les défauts s o n t le meilleur titre d
                    e gloire, puisqu' ils auront p é c h é p a r insuffisance de juridiction, ils r
                    e n a î tront en évoluant. L e s obstacles qui arrêtaient leur développement
                    logique seront aplanis; les difficultés qui c o n trecarraient leur
                    fonctionnement, s e ront résolues. P o u r p e r d r e leur n o m d e mixtes,
                    ils ne verront disparaître ni la magistrature q u i a a s s u r é leur valeur,
                    ni les lois s u r lesquelles ils o n t construit leur belle œ u v r e d e q u a
                    r a n t e années.</p>
                <p>Ils seront le fertile n o y a u d e s T r i b u -</p>
                <p>n a u x d e demain,qui, p a r u n e o r g a n i s a tion solide et g r â c e à u
                    n e législation a s s o u p l i e et rajeunie, sauront distribuer, s u r toute
                    l'étendue d u territoire égyptien, à t o u s les citoyens uniform é m e n t
                    attachés a u P a y s, une J u s tice rapide, pratique, et éclairée.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <pb n="26" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>42 . - C a s s a t i o n . — Tribunal correctionnel.</p>
                    <p>— Lecture à l'audience des rapports des syndics. — Interrogatoire de
                        l'inculpé.</p>
                    <p>I. - S i la loi p r e s c r i t s o u s p e i n e d e nullité, à l'a u d i
                        e n c e d u t r i b u n a l c o r r e c t i o n n e l, l a l e c t u r e d e
                        s procès-verbaux d e p o l i c e c o n s t i t u a n t l a b a
                        s e d e l'a c c u s a t i o n, e l l e n'é t e n d p a s cette p r e s c r i
                        p t i o n a u x r a p p o r t d e s s y n d i c s q u i ' f o r m e n t s e
                        u l e m e n t d e s éléments d'i n s t r u c t i o n .</p>
                    <p>II. - A u c u n i n t e r r o g a t o i r e d e l'i n c u l p é à l'a u d i e
                        n c e c o r r e c t i o n n e l l e n'est p r e s c r i t à -</p>
                    <p>p e i n e d e nullité ( A r t . 1 6 8 C. I n s t r . C r . ) .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, l r e C h . s t a t . e n C a s s . Prés. M. L. S a n d a r
                        s,</p>
                    <p>9 Décembre 1914. — I b r a h i m M o h a m e d E t t e c h e e t C t s . c
                        .</p>
                    <p>Ministère P u b l i c ) .</p>
                    <p>43 . - C a s s a t i o n . — Violences commises par un officier public ou sur
                        ses ordres. —</p>
                    <p>Pouvoir discrétionnaire du Président. —</p>
                    <p>Questions non pertinentes. — Témoins. —</p>
                    <p>Tribunal correctionnel. — Instruction écrite.</p>
                    <p>— Procès-verbal d'audience.</p>
                    <p>I. - L a l o i p u n i s s a n t l e s c o m p l i c e s d e l a même p e i n
                        e q u e l'a u t e u r p r i n c i p a l,</p>
                    <p>( A r t . 7 3 C. P é n . ) il i m p o r t e p e u, pour q u e s o i t a p p
                        l i c a b l e l'art. 1 3 5 C. P é n ., q u i r é p r i m e l e s v i o l e
                        n c e s c o m m i s e s p a r l e s o f f i c i e r s p u b l i c s d a n s
                        l'e x e r c i c e d e l e u r s fonctions, q u e l e s v i o l e n c
                        e s a i e n t é t é c o m m i s e s p a r l'o f f i c i e r i n s t r u m e
                        n t a n t l u i -</p>
                    <p>même o u s u r s o n o r d r e p a r d e s personne s l'a s s i s t a n t
                        .</p>
                    <p>II. - O n n é saurait a d m e t t r e u n pour v o i e n c a s s a t i
                        o n t e n d a n t à c r i t i q u e r l'e x e r c i c e d u p o u v o i r d
                        i s c r é t i o n n a i r e c o n f i é a u P r é s i d e n t, notamment e n
                        c e q u i c o n c e r n e l e s question s à r e p o u s s e r c o m m e n o
                        n p e r t i n e n t e s ( a r t . 1 3 6, a l . 5 . I n s t r . C r . ) .</p>
                    <p>III. - L e s dispositions d e s art. 2 2 0 e t</p>
                    <p>2 2 1 C. I n s t r . C r ., r e l a t i v e s à l'i s o l e m e n t d e s t
                        é m o i n s, pour l e s audience s d e l a</p>
                    <p>Cour d'Assises, n e s e t r o u v e n t p a s r e p r o d u i t e s d a n s l
                        e c h a p i t r e d u Tribunal correctionnel.</p>
                    <p>-</p>
                    <p>,</p>
                    <p>N e d o n n e p a s lieu à c a s s a t i o n le fait même a v é r é q u ' u n
                        t é m o i n s e t r o u v a i t d a n s l a s a l l e, a l o r s qu'i l e s
                        t é g a l e m e n t é t a b l i q u e, d è s q u e s a p r é s e n c e a é t
                        é constaté e, l e p r é s i d e n t l'e n a f a i t s o r t i r . L e t r i
                        b u n a l n'a v a i t p a s autre chose à f a i r e, s a n s p r é j
                        u d i c e d e l a f a c u l t é d u ' p r é v e n u d e s'o p p o s e r é v
                        e n t u e l l e m e n t à l'a u d i t i o n d'un p a r e i l t é m o i n
                        .</p>
                    <p>I V. - L e f a i t p a r l e r e p r é s e n t a n t d u Ministère P
                        u b l i c d e f a i r e, au cours de s o n r é q u i s i t o i r e, u n e a
                        l l u s i o n a u x déclarations d u p r é v e n u d a n s l'i n s t r u c t
                        i o n é c r i t e, n e d o n n e p a s lieu à c a s s a t i o n : l e t e r
                        m e « connaissance», e m p l o y é d a n s l'art. 1 6 5 C.</p>
                    <p>I n s t r . Cr., n e peut étre i n t e r p r é t é q u e d a n s l e s e n s
                        d e « lecture» o u d e q u e l q u e c h o s e d'é q u i v a l e n t à l a l
                        e c t u r e, s i l'o n n e v e u t p a s d o n n e r à la loi u n e p o r
                        t é e c o n t r a i r e a u b o n s e n s e t à l a p r a t i q u e d e t o
                        u s l e s j o u r s .</p>
                    <p>V. - L e procès-verbal d'audience d e v a n t l e T r i b
                        u n a l n'a p a s à r e l a t e r l a t e n e u r d e s d é p o s i t i o n
                        s d e s t é m o i n s, c o n f o r m é m e n t à l'art. 1 4 3 C. I n s t r
                        . C r . , d o n t l a d i s p o s i t i o n, s e l o n l'art. 1 7 6, n'est p
                        a s a p p l i c a b l e d e v a n t l e s t r i b u n a u x c o r r e c t i
                        o n n e l s, d o n t l e s jugement s n e s o n t p a s a t t a q u a b l e
                        s p a r l a v o i e d e l'a p p e l, mais seulement p a r l a v o i e d e l
                        a c a s s a t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . s t a t . e n C a s s . Prés. M. L. S a n d a r
                        s, 16 Décembre 1914. — H a s s a n T e w f i k c . Ministère</p>
                    <p>P u b l i c ) .</p>
                    <p>44 . - C o m m a n d ( D é c l a r a t i o n d e ) .</p>
                    <p>— Mandat. — Preuve. — Dol.</p>
                    <p>I. - Il n'est p a s nécessaire pour q u e l a d é c l a r a t i o n
                        d e c o m m a n d e t l'a c c e p t a t i o n d e c o m m a n d s o i e n t
                        v a l a b l e s, q u e l e p o u v o i r d e f a i r e cette d é c l a r a t
                        i o n e t d e l'a c c e p t e r s o i t constaté p a r é c r i t .</p>
                    <p>II. - L'A r t . 6 5 8 P r . Civ. n e d é r o g e pas aux principes g
                        é n é r a u x q u i p e r m e t t e n t d'é t a b l i r l'e x i s t e n c e
                        d'un m a n d a t v e r b a l e t d'un m a n d a t t a c i t e .</p>
                    <p>S ' a g i s s a n t d'une c o n t e s t a t i o n s u r g i s s a n t</p>
                    <p>• n o n e n t r e p r é t e n d u s m a n d a n t e t m a n d a t a i r e, m
                        a i s e n t r e p r é t e n d u m a n d a n t e t d e s t i e r s, l'e x i s
                        t e n c e d u m a n d a t peut étre p r o u v é e d e l a p a r t d e c e s
                        t i e r s, p a r t é m o i n s e t p r é s o m p t i o n s, q u e l l e q u
                        e s o i t l'i m p o r t a n c e d e l'o b j e t d u m a n d a t .</p>
                    <p>III. - L e s m a n œ u v r e s d o l o s i v e s n e s e p r é s u m e n t p
                        a s : e l l e s d o i v e n t être n e t t e m e n t déterminé e s e t p r o
                        u v é e s .</p>
                    <p>( Trib. Civ. M a n s . 2e C h . Prés. Al. C. V a n A c k e r e, 3</p>
                    <p>Décembre 1914. — Dd Elise C h e d i d née S a a b c . Anglo E g y p t i a n B
                        a n k e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — V o i c i l e t e x t e d e cette i n t é r e s s a n t e d é c i s i
                        o n :</p>
                    <p>Attendu qu'à l'audience du 2 2 Juin 1911, le s i e u r G e o r g e s D
                        a o u d a c h e t a e n s é a n c e d'a d j u d i cation c e r t a i n s t e
                        r r a i n s d o n t l'expropriation était poursuivi e p a r l'Anglo-Egyptian
                        L a n d Allotment</p>
                    <p>C i e contre A b d e l Al B e y Abdel R o z e k ; qu'à la d a t e d u 2 3
                        Juin 1911 f u t d r e s s é u n procès-verbal d e c o m m a n d
                        a u x t e r m e s d u q u e l le sieur D a o u d d é c l a r a i t a u ' i l
                        a v a i t a c h e t é l e s t e r r a i n s pour c o m p t e d e la Dame
                        E l i s e C h e d i d, é p o u s e d'A n t o i n e C h e d i d, lequel c o m
                        p a r a i s s a n t avec l e s i e u r</p>
                    <p>D a o u d, acceptait le c o m m a n d pour c o m p t e d e s o n é p o u s e
                        ;</p>
                    <p>Qu'à la suite d e la distribution p a r o r d r e, u n b o r d e r e a u
                        d e collocation f u t r e m i s à l a L a n d</p>
                    <p>B a n k contre la Dame E l i s e C h e d i d, e t q u e cette d e r n i è
                        r e fait opposition p a r la p r é s e n t e instance à c e b o r d e r e a
                        u d e collocation, e n s o u t e n a n t q u e jamais elle n ' a d o n n é
                        ni au sieur D a o u d n i à s o n m a r i m a n d a t s o i t d'a c h e
                        t e r pour e l l e soit d'a c c e p t e r le c o m m a n d ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n p r é s e n c e d e cette d é n é g a t i o n, la</p>
                    <p>L a n d B a n k of Egypte t la Dame Arcache, c e s s i o n -</p>
                    <p>naire d'une partie d u m o n t a n t d u b o r d e r e a u d e collocation, s
                        o u t i e n n e n t qu'u n m a n d a t écrit avait é t é r e m i s a u
                        Greffe p a r l a Dame Elise C h e d i d a u x fins d'acceptation d u c o
                        m m a n d et q u e cette pièce a c e r t a i n e m e n t é t é é g a r é e ;
                        mais q u e cette allégation e s t purement g r a t u i t e ; e t qu'il r é s
                        u l t e d u libellé même d u procès-verbal d e c o m m a n d, q
                        u e jamais pareille p i è c e n'a e x i s t é, c a r c e p r o c ès-v e r
                        b a l n e f a i t aucune mention de la p r é s e n tation d'u n m a n d a t
                        écrit ; qu'il doit d o n c être considéré comme acquis a u x débats q u
                        e la déclaration d e c o m m a n d n'a été a c c o m p a g n é e d'a u c u n
                        d é p ô t d e p i è c e s ;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s c e s conditions, il s e p r é s e n t e la question d e
                        s avoir si la déclaration d e c o m m a n d e s t r é g u l i è r e ; que
                        la législation F r a n çaise</p>
                    <p>(art. 68 loi 22 f r i m a i r e a n VII) e x i g e, en effet, l a p r o d u c
                        t i o n d'un acte p u b l i c t a n t pour p r o u v e r l a déclaration d e
                        c o m m a n d q u e s o n a c c e p t a t i o n, e t qu'une circulaire de la
                        Cour d'a p p e l</p>
                    <p>Mixte, en date du 10 Février 1912, prescrit l a p r o d u c t i o n
                        d'une p r o c u r a t i o n s p é c i a l e d e la p a r t :</p>
                    <p>d e toute personne q u i f a i t u n e déclaration d e c o m m a n d a l o r
                        s même q u e cette personne s e r a i t u n a v o c a t ;</p>
                    <p>Attendu qu'on n e saurait a p p l i q u e r p a r a n a l o g i e la
                        loi d u 22 f r i m a i r e a n VII, q u i e s t u n e loi d'e n r e g i s t
                        r e m e n t p r e s c r i v a n t u n e m e s u r e, d o n t l e b u t e s t
                        d'e m p ê c h e r qu'on n e m a s q u e s o u s f o r m e d e déclaration d
                        e c o m m a n d u n e d o u b l e t r a n s m i s s i o n d e propriété ,
                        et, qu'e n c e q u i c o n c e r n e l a circulaire d u 10 Février 1912, d u
                        r e s t e p o s t é r i e u r e à l a déclaration d e c o m m a n d faite p
                        a r l e s i e u r D a o u d, i! i m p o r t e d e remarquer q u e, d'a p r è
                        s s o n t e x t e même, elle n'a p a s e u d'a u t r e b u t q u e celui
                        d'arrêt e r u n e r è g l e a d m i n i s t r a t i v e s a n s p r é j u g
                        e r e n rien l a question de droit s u r l a q u e l l e l e s t r i b u n a
                        u x d e l a R é f o r m e pour r a i e n t être a p p e l é s à s e p r o n
                        o n c e r ; qu'i l résulte d e là q u e l e p r é s e n t litige doit être e
                        x a m i n é a u r e g a r d d e la s e u l e disposition d e l'a r t . 658 C
                        . P r . Civ.; que cette disposition n e p r e s c r i t aucune f o r m a l
                        i t é spéciale ni pour l a déclaration d e c o m m a n d n i pour
                        l'acceptation d u c o m m a n d ; que, d è s l o r s, il y a lieu d e f a
                        i r e application d e s principes g é n é r a u x q u i a u t o r i
                        s e n t l e m a n d a t v e r b a l t a n t d e '</p>
                    <p>l a p a r t d u m a n d a n t q u e d e celle d u m a n d a t a i r e e t qui
                        p e r m e t t e n t même a u j u g e d e r e c h e r c h e r s'i l n'y a p a
                        s e u m a n d a t t a c i t e ;</p>
                    <p>Attendu, il e s t v r a i, qu'e n l'a b s e n c e d e t o u t écrit, il s e p
                        r é s e n t e u n e question délicate de preuve l o r s q u e l'o b j e t d
                        u m a n d a t d é p a s s e l e t a u x d e l'a r t . 280 C. C. ; mais q u
                        e cette question n e s e p r é s e n t e p a s e n l'e s p è c e, p u i s q
                        u e la c o n t e s t a t i o n n e s u r g i t p a s e n t r e m a n d a n t
                        e t m a n d a t a i r e mais entre l a Dame E l i s e C h e d i d e t d e
                        s t i e r s p o r t e u r s d e b o r d e r e a u x d e collocation ;</p>
                    <p>qu'i l e s t e n effet de principe q u e l e s t i e r s peuvent p r
                        o u v e r l'e x i s t e n c e d'un c o n t r a t p a r toute s v o i e s d e
                        droit, p r é s o m p t i o n s c o m p r i s e s, e t q u e d e n o m b r e
                        u s e s application s d e c e p r i n c i p e o n t n o t a m m e n t é t é
                        f a i t e s en matière d e m a n d a t ;</p>
                    <p>Attendu que la question s e p o s a n t d a n s l e s c o n d i t i o n s
                        juridiques q u i v i e n n e n t d'être indiq u é e s, il f a u t bien r e c
                        o n n a î t r e q u e t o u s l e s éléments d e l a c a u s e p r o
                        u v e n t q u e l e sieur D a o u d e t le s i e u r A n t o i n e C h e d i
                        d o n t a g i avec le c o n s e n t e m e n t sinon e x p r è s, t o u t au
                        moins tacite, d e la d a m e Elise C h e d i d ; qu'i l suffit d e r a p p e
                        l e r qu'à l a d a t e d u cinq Décembre 1911, là Dame</p>
                    <p>C h e d i d a acquitté l e s f r a i s d e l'a c h a t e n t r e l e s '</p>
                    <p>m a i n s d u Greffier e n Chef d u Tribunal d e M a n -</p>
                    <p>s o u r a h, e t q u e l'e n v o i d u c h è q u e é t a i t a c c o m p a g
                        n é d'une lettre dans laquelle elle p a r l e d e « s o n »</p>
                    <p>a c h a t e t d i t « qu'elle » s e f e r a s o u s p e u m e t t r e e n
                        p o s s e s s i o n ; qu'elle a a u s s i d o n n é m a n d a t à M®</p>
                    <p>P a l a g i d'i n t r o d u i r e en son nom u n e a c t i o n e n r e v e n
                        d i c a t i o n relative a u x t e r r a i n s a c h e t é s e t q u e, p o
                        s t é r i e u r e m e n t à l a d é l i v r a n c e d u b o r d e r e a u d
                        e collocation à la L a n d B a n k, elle a écrit à cette dernière, à
                        la d a t e du 2 8 Mars 1914, u n e l e t t r e a u x t e r n i e s d e
                        laquelle e l l e r e c o n n a î t q u e c'est e l l e q u i d o i t être c
                        o n s i d é r é e comme a d j u d i c a t a i r e d e s t e r r a i n s, l e
                        t t r e d'a u t a n t p l u s significative, qu'elle a été s u i v i e, à
                        la d a t e d u 2 2 Août 1914, d'une d e m a n d e d e p r ê t à l a B a n q
                        u e a u n o m d e l a Dame C h e d i d ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n o b j e c t e q u e l e s différentes lett r e s n e s o n t p
                        a s é c r i t e s d e la m a i n d e la Dame</p>
                    <p>C h e d i d e t q u e s a s i g n a t u r e a été o b t e n u e p a r d o l,
                        Antoine C h e d i d s'é t a n t c h a r g é d e p e r s u a d e r à s a f e
                        m m e qu'i l lui a v a i t a c h e t é c e s t e r r a i n s à t i t r e d e
                        c a d e a u pour la d é d o m m a g e r d e la p e r t e d'une partie d e s
                        a d o t ; qu'on a j o u t e, à c e t é g a r d, qu'A n t o i n e C h e d i d
                        a agi à l'instigation d e s o n p è r e, lequel s'é t a n t p o r t é g a r
                        a n t d u r e m b o u r s e m e n t d'un créancier h y p o t h é c a
                        i r e, a v a i t g r a n d intérêt à c e q u e l e s immeuble s s e v e n d
                        i s s e n t à un prix élevé, e t qu'i l suffirait d e f a i r e e x p e r t
                        i s e r c e s immeuble s, pour c o n s t a t e r qu' i l s o n t u n e v a l
                        e u r t r è s inférieure a u p r i x pour lequel ils o n t é t é a c h e t é
                        s ;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e c e s s o u t è n e m e n t s n'o n t aucune v a l e
                        u r juridique ; qu'i l n'é c h e t même p a s</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> d e réchercher s i Antoine C h e d i d et s o n p è r e a v a i e n t o u n
                        o n un intérêt en c a u s e, ni s i les t e r r a i n s ont é t é a c h e t
                        é s à un p r i x supérieur à leur v a l e u r r é e l l e ; que l e dol n
                        e s e p r é s u m e p a s ;</p>
                    <p>qu'i l doit résulter d e m a n œ u v r e s nettement c a r a c t é r i s é e
                        s ; qu'e n l'espèce, l a m a n œ u v r e aurait consisté, a u d i r e d e l
                        a d e m a n d e r e s s e, à lui f a i r e croire q u e son mari lui faisait
                        u n c a d e a u, et q u e cette allégation e s t contredite p a r toute s
                        les pièces qu'a signées la d e m a n d e r e s s e, puisque, si u n c a d e
                        a u lui a v a i t é t é fait, ce n'était évidemment p a s à L'Ile à le p a y
                        e r ; qu'il importe d u reste de remarquer, q u e la d e m a n d e r e s s e
                        n e d e m a n d e même p a s à p r o u v e r qu'on aurait u s é à t o n é g
                        a r d d e pareille m a n œ u v r e et qu'elle é m e t la</p>
                    <p>•prétention, tout à fait anti-juridique, d e f a i r e p r é s u m e r cette
                        m a n œ u v r e à raison d e l'intérêt qu'a u r a i t e u son b e a u p è r
                        e à faire v e n d r e l e s terrains à un prix é l e v é et d u prix
                        effectivement t r o p é l e v é auquel les terrains auraient é t é
                        achetés.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>45. - Commandement Immobilier.</p>
                    <p>— Absence d'élection de domicile. Nul-</p>
                    <p>lité.</p>
                    <p>Doit être déclaré nul un commandement immobilier qui ne contient pas élection
                        d e domicile dans la ville où siège le T r i -</p>
                    <p>devant connaître de la saisie, — art. 606</p>
                    <p>C. Proc.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, l r e C h . Prés. M. Nyholm, 30 N o v e m b r e</p>
                    <p>1914. — S. E x c . M o h . Pacha C h o u c r i c . D e u t c h ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>46. - Concordat Judiciaire. — Con-</p>
                    <p>couiat comprenant deux propositions alternatives.</p>
                    <p>— Absence d'égalité entre les créanciers.</p>
                    <p>N e saurait être homologué, comme comm e c o n t r a i r e . a u principe
                        d'égalité entre les créanciers, le concordat qui renferme d e u x
                        propositions faites à titre alternatif p a r u n failli à s e s créanciers,
                        et dont ni l'une ni l'autre prise séparément n'a réuni les d e u x majorités
                        exigées par la loi.</p>
                    <p>( Trib. C'omin. Caire, Prés. M. H o u r i e t, 14 Novembre 1914.</p>
                    <p>— Faillite E. Leibovici e t Ci e ).</p>
                    <p>Note. - Nous croyons intéressant de reproduire in extenso les attendus de ce
                        jugement à cause des nombreux aperçus qu'ils renferment:</p>
                    <p>Attendu que, d e s d e u x solutions p r o p o s é e s à titre alternatif p a
                        r l e s faillis à leurs créanciers, aucune n'a réuni l e s m a j o r i t é s
                        en n o m b r e e t en s o m m e s v o u l u e s p a r la loi ;</p>
                    <p>Qu'il n'est p a s p o s s i b l e d e considérer c e s deux solutions
                        alternatives comme formant e n t r e e l l e s, e t p a r leur réunion, le
                        traité concordataire prévu à l'Art. 327 C. C o m . ;</p>
                    <p>Qu'e n effet a d m e t t r e le contraire reviendrait d'abord à violer le
                        principe, essentiel en la matière, d e l'égalité des créanciers;</p>
                    <p>Que l'o n n e voit pas non p l u s comment, d a n s u n e pareille situation,
                        le concordat pourrait être rendu obligatoire selon l'A r t . 338 ibid. soit
                        a u créancier p r o d u i s a n t qui a r e f u s é l'u n e et l'a u
                        t r e proposition des faillis, soit aux autres créanciers e n c o r e dont
                        l'existence, s'i l s n e s o n t p a s encore intervenus dans la faillite,
                        n'e n e s t p a s m o i n s certaine (Voir le r a p p o r t d u syndic d u
                        16 Oct o b r e 1914 qui en indique 4 pour u n e somme de L.E.
                        665,247).</p>
                    <p>— Que l'on ne saurait laquelle déclarer applicable à c e refusant e t à c e s
                        autres créanciers, d e s d e u x alternatives p r o p o s é e s, s o i t d e
                        celle ayant réuni la majorité d e n o m b r e, mais non la m a j o r i t é d
                        e s o m m e s, o u d e celle ayant o b t e n u le q u o r u m</p>
                    <p>€ n s o m m e s mais non e n n o m b r e ;</p>
                    <p>Que même s i l'o n voulait d a n s d e s conditions qui, d a n s la pratique,
                        pourraient soulever cert a i n e s difficultés, imaginer de contraindre c e
                        s</p>
                    <p>•deux catégories des créanciers (refusants et non encore admis) à exercer u n
                        e sorte de droit d'o p tion e n t r e deux- alternatives, il pourrait a r r
                        i v e r q u e, d e celles-ci, encore en définitive e t e x post, aucune n'e
                        û t la d o u b l e m a j o r i t é voulue p a r la loi;</p>
                    <p>Qu'avec un pareil s y s t è m e o n pourrait en venir à multiplier davantage
                        encore l e s offres alternat i v e s f a i t e p a r u n débiteur o u u n
                        failli à s e s créanciers, - à f o r m e r e n t r e ceux-ci toute u n e s é
                        r i e d e petits g r o u p e s d i v e r s o p p o s é s, au fond, l e s u n
                        s a u x autres p u i s et néanmoins, à prét e n d r e q u e t o u t e s c e
                        s minorités devraient cesser d'être considéré e s c o m m e telles, pour p r
                        e n d r e p a r leur réunion factice entre elles toutes, le caractère d'une
                        majorité ;</p>
                    <p>Qu'e n r é s u m é c e système d'alternatives e s t contraire à l'e s s e n c
                        e même du concordat ;</p>
                    <p>Attendu toutefois q u e le vote d u concordat tel qu'i l s'e s t produit, p o
                        u v a n t être d û à un malentendu, il convient avant tout jugement
                        définitif à son s u j e t, d e renvoyer l'affaire devant le juge-</p>
                    <p>commissaire, pour constater s i, vraiment, il y a impossibilité à réunir l e
                        s deux majorités exigées p a r la Loi s u r l'u n e ou s u r l'autre d e s
                        propositions f o r m u l é e s p a r l e s faillis.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>47. - Constructeur. — Privilège. —</p>
                    <p>Frais de conservation. — Inscription. —</p>
                    <p>Transcription.</p>
                    <p>E n . admettant même q u e l'art. 729 C.</p>
                    <p>Civ. permette de considérer les s o m m e s d u e s à un entrepreneur
                        de'construction comme dues à raison des frais faits pour la conservation de
                        la chose, et, comme telles, privilégiées, o n ne saurait cependant pousser
                        cette interprétation favorable à l'entrepreneur j u s qu'à l'exonérer d e
                        l'obligation, imposée p a r l'art. 741 C. Civ., d'inscrire ce prétendu
                        privilège.</p>
                    <p>Et, à défaut des formes de publicité r e q u i s e s par la loi pour rendre
                        les transactions immobilières et les droits réels opposables aux fiers d e b
                        o n n e foi, on ne saurait y suppléer en rapportant la preuve de la simple
                        connaissance par le tiers d u droit invoqué, à moins de démontrer sa
                        mauvaise foi, et un concert frauduleux.</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. Al. L. S a n d a r s, 2 Décembre</p>
                    <p>1914. — A h m e d A b d e l R a h m a n E l G a z m a g h i c . Mosseri
                        &amp;</p>
                    <p>C°, e t a u t r e ) .</p>
                    <p>Note. — V. arrêt 15 Avril 1914, Gaz. IV,</p>
                    <p>166-394. L'arrêt rapporté relève cependant:</p>
                    <p>In verità il t e n o r e del citato a r t . 729 C o d . Civ.</p>
                    <p>lascia s u p p o r r e c h e il legislatore abbia avuto in vista i soli
                        mobili, di cui únicamente p a r l a alia fine dell'articolo, s e n z a f a r
                        e verun c e n n o dell'o-</p>
                    <p>bligo delle trascrizione, c o m e s a r e b b e stato n a turale qualora a v
                        e s s e voluto regolaré anche i credit! degli intraprenditori, archítetti,
                        opérai, previsti e disciplinad dall'art 2103, N° 4 C. N a p .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>48. - Contravention. — Décret du 20</p>
                    <p>Août 1914. — Marchandise tarifée vendue à un prix supérieur à celui du
                        Tarif.</p>
                    <p>A u x termes formels d u Décret du 2 0</p>
                    <p>Août 1914 relatif à la tarification des denrées et articles de première
                        nécessité, tout contrevenant est obligatoirement pas sible d'emprisonnement,
                        à moins qu'il ne puisse bénéficier de circonstances atténuantes.</p>
                    <p>Le j u g e p e u t en outre lui infliger u n e a m e n d e et ordonner la
                        vente, par les s o i n s d e l'Administration e t a u x frais d e l'inculpé,
                        d e toute la quantité de la m a r chandise, o b j e t d e la contravention,
                        t r o u vée d a n s les magasins de celui-ci.</p>
                    <p>( Trib. C o n t r . Caire, Prés. M. C r a b i t é s, 23 1914. — ¿Win. P u b
                        l . c . Yanni K o u t c h o n i ) .</p>
                    <p>Novembre</p>
                    <cb n="27"/>
                    <p>Note. — Les termes de la loi, contrairement à ce qu'affirme le jugement, ne
                        sont pas impératifs. L'art. 4 du susdit décret est ainsi conçu : « Seront
                        punis d'un emprison-</p>
                    <p>« nement ne dépassant p a s 7 jours et d'une</p>
                    <p>« amende ne dépassant p a s P. T. 100 ou de</p>
                    <p>« l'une de ces deux peines seulement ceux</p>
                    <p>« qui auront vendu un article taxé, au-des-</p>
                    <p>« s u s du prix fixé par le tarif de la commis-</p>
                    <p>« sion.. .. »</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>49. - Distribution (Procédure de).</p>
                    <p>— Continuation malgré une revendication des immeubles adjugés.</p>
                    <p>U n e instance en revendication visant tout ou partie d'immeubles a d j u g é
                        s e n suite d'une expropriation forcée, n'e m p ê che pas nécessairement la
                        continuation de la procédure de distribution par ordre.</p>
                    <p>Les intérêts d e l'adjudicataire sont, e n effet, pleinement sauvegardés p a
                        r le droit qu'il a d e réclamer le bénéfice de la disposition d e l'art. 411
                        C. Civ., par voie d'opposition au paiement des bordereaux de collocation
                        délivrés contre lui, si, a u moment de la présentation de ceux-ci, il a été
                        évincé ou s e trouve encore s o u s la menace d'une éviction.</p>
                    <p>( Trib. Civ. M a n s . 2e C h . Prés. M. C. V a n A c k e r e, 10</p>
                    <p>Novembre 1914. — F r a n c i s K h a b b a z c . Michel D i b e t cts).</p>
                    <p>Note. - Le jugement observe, à l'appui de la thèse posée :</p>
                    <p>. . . q u e l'a r t . 687 C. P r . autorise l'adjudication d'un immeuble, à
                        défaut d e l'accomplissement de certaines formalités, a l o r s même qu'une
                        action en revindication e s t p e n d a n t e, e t qu'i l s e pour rait, par
                        conséquent, q u e l e saisi ne soit pas propriétaire d e l'immeuble; qu'il
                        résulie d e là q u e les procédure s d'adjudication e t d e distribution,
                        cette dernière à fortiori, peuvent s u i v r e l e u r s cours alors même q
                        u e la propriété d e l'imm e u b l e saisi est encore e n s u s p e n s
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>50. - Distribution par ordre. — Fol enchérisseur. — Impôts. — Subrogation
                        légale. — Recevabilité des contredits après folli enchère. — Intérêts, —
                        Bordereaux de collocation.</p>
                    <p>I. - Le créancier hypothécaire qui paie au Gouvernement les impôts d u s p a
                        r u n fol enchérisseur et qui s e trouve ainsi légalement subrogé, doit être
                        colloqué dans la distribution p a r ordre sur la totalité du p r i x
                        d'adjudication et n o n s u r la différence de prix d o n t le fol
                        enchérisseur est r e s p o n s a b l e a u x termes d e l'art. 7 0 2 C.</p>
                    <p>Proc. Civ.</p>
                    <p>IL - Lorsqu'une nouvelle procédure d'ord r e est ouverte, à la suite d'une
                        revente s u r folle enchère, le droit de contredire n'appartient qu'a u x
                        parties pour lesquelles la seconde adjudication a créé une situation qui
                        n'existait pas lors de la première adjudication.</p>
                    <p>III. - L e s bordereaux de collocation d é livrés en suite d'une seconde
                        procédure d'o r d r e nécessitée p a r u n e revente s u r folle enchère, n
                        e peuvent être établis s u r la base d e s s o m m e s arrêtées p a r les
                        premiers b o r d e r e a u x majorées des intérêts d e p u i s la date de
                        ces premiers bordereaux:</p>
                    <p>pareil calcul, q u i a pour conséquence d'allouer des intérêts s u r les
                        intérêts, doit être rectifié d'office p a r le Tribunal, s u r -</p>
                    <pb n="28" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>t o u t lorsque l e s intérêts a l l o u é s p a r l e s premier s b o
                        r d e r e a u x a t t e i g n e n t l e t a u x m a x i m u m d'i n t é r ê
                        t .</p>
                    <p>(Trib. Cîv. Mansourah, 2me C h . Prés. .M. C. V a n Ackere,</p>
                    <p>23 Mai 1914. — Crédit Fonciei Egyptien c . Samaridis îrères et autres).</p>
                    <p>Note. — V o i c i l e t e x t e d e c e jugement :</p>
                    <p>E n c e qui c o n c e r n e le contre d i t d e S a m a r i d i s f r è r e s
                        :</p>
                    <p>Attendu que l e s contre d i s a n t s o n t é t é c o l l o q u é s contre l
                        e s f o l s - e n c h é r i s s e u r s d u chef d e s i m p ô t s par eux p
                        a y é s pour l e c o m p t e d e c e s derniers ;</p>
                    <p>Attendu que l e s contre d i s a n t s ayant p a y é l e</p>
                    <p>Gouvernement pour c o m p t e d'un tiers, o n t é t é légalement s u
                        b r o g é s à s e s, droit s privilégiés s u r l e p r i x d e s immeuble s
                        ;</p>
                    <p>Attendu que le r è g l e m e n t, e n colloquant l e s</p>
                    <p>Contredisants à c h a r g e d e s f o l s - e n c h é r i s s e u r s, a c o
                        n s i d é r é ceux-ci comme ayant é t é propriétaires d e s i m m e u b l e
                        s, a lorsque, p a r l'effet d e l a r e vente s u r f o l l e e n c h è
                        r e, ils d o i v e n t être considéré s comme n ' ayant jamais é t é
                        propriétaires</p>
                    <p>(Marcotty « D e l'expropriation f o r c é e » t . II p . 172, e t l e s t r è
                        s n o m b r e u s e s autorité s citées p a r c e t auteur); que l e s c o
                        n t r e d i s a n t s doivent d o n c être c o l l o q u é s s u r le p r i
                        x d e vente à c h a r g e d e s débiteurs s a i s i s ; qu'i l e
                        s t v r a i qu'a u x t e r m e s d e l'article 702 d u Code d e Procédure
                        Civile, l e f o l e n c h é r i s s e u r e s t t e n u d e la différence e
                        n t r e s o n p r i x e t celui de la vente e t qu'e n l'e s p è c e , t
                        o u t au moins e n c e q u i c o n c e r n e l e s b i e n s a), l e p r i x
                        d e r e vente a été inférieur à celui de la première a d j u d i c a t i
                        o n ; mais q u e la disposition d e l'A r t . 702</p>
                    <p>n e saurait avoir d'a u t r e effet q u e celui d e f a i r e délivrer
                        d e s b o r d e r e a u x d e collocation s u r l a personne d e s f o l s e
                        n c h é r i s s e u r s q u i n'a u r a i e n t p a s d é p o s é la
                        différence du p r i x à la Caisse d u</p>
                    <p>Tribunal ; qu'e n p r o c é d a n t d e l a f a ç o n d o n t il a é t é f a
                        i t, les contre d i s a n t s n e s o n t c o l l o q u é s pour l e r e m b
                        o u r s e m e n t d e s i m p ô t s q u e s u r la différ e n c e d e p r i
                        x, t a n d i s qu'i l s o n t l e droit d'être c o l l o q u é s s u r la
                        totalité d u p r i x d e la r e vente ;</p>
                    <p>qu'e n l'e s p è c e, ils ne peuvent en souffrir a u c u n p r é j u d i c e,
                        la différence d e p r i x é t a n t s u p é r i e u r e a u m o n t a n t d
                        e leur c r é a n c e ; mais qu'i l suffit, pour s e r e n d r e c o m p t e
                        d u b i e n f o n d é d e s c o n s i d é r a t i o n s q u i p r é c é d e
                        n t, d e s u p p o s e r u n e diff é r e n c e d e p r i x inférieure a u m
                        o n t a n t d'une c r é a n c e privilégiée, o u d e c o n s i d é r e r la
                        situation q u i s e r a i t faite a u créancier c o l l o q u é d a
                        n s l e c a s d'i n s o l v a b i l i t é d u f o l - e n c h é r i s s e u
                        r ;</p>
                    <p>Attendu que s'il e n e s t a i n s i d e l a c r é a n c e d e s c o n t r e
                        d i s a n t s, il d e v r a i t e n être d e même de toute s l e s
                        collocations q u i o n t é t é f a i t e s à c h a r g e d e s f o l s - e n
                        c h é r i s s e u r s ; que, toutefois, d'autres contredits n'ayant p
                        a s é t é f a i t s t o u c h a n t la f a ç o n d o n t a été établi l e r
                        è g l e m e n t p r o v i s o i r e s u r c e p o i n t, le Tribunal
                        sortirait d e s l i m i t e s d e s o n droit e n o r d o n n a n t d e s
                        modifications d'o f f i c e .</p>
                    <p>E n c e q u i c o n c e r n e l e s contredits d e l a Dame</p>
                    <p>P e r s é p h o n e D i d i c a s ;</p>
                    <p>Attendu que c e s contre d i t s s o n t i r r e c e v a b l e s ;</p>
                    <p>qu'e n effet, c'est à tort q u e l a contre d i s a n t e c o n s i d è r
                        e q u e la confection d'un n o u v e l o r d r e après folle-enchère, a
                        l o r s qu'u n premier o r d r e a v a i t é t é définitivement établi à la
                        s u i t e d e l a première a d j u d i c a t i o n, d o n n e l e droit à t
                        o u s l e s créancier s d e c o n t r e d i r e à nouveau ; q
                        u e l e n o u v e l o r d r e d o i t être c o n s i d é r é comme u n c o m
                        p l é m e n t d u premier, fail pour t e n i r c o m p t e d e la situation
                        de fait c r é é e e n t r e la d a t e d e l a première a d j u dication et
                        celle de la s e c o n d e e t pour s a u v e g a r d e r l e s droit s d e s
                        créancier s q u i, é t a n t d o n n é l e premier p r i x d e v e n
                        t e, n'a v a i e n t p a s i n t é r ê t à p r o d u i r e o u à contre d i
                        r e, t a n d i s qu'i l s o n t intérêt à p r o d u i r e o u à contre d i r
                        e, é t a n t d o n n é l e s e c o n d p r i x d e vente ; qu'on n e s a
                        u r a i t d o n c r e c o n n a î t r e l e droit de contre d i r e, d a n s
                        le c a s d e confection d'un n o u v e l o r d r e, qu'a u x parties pour l
                        e s q u e l l e s l a s e c o n d e adjudication a c r é é u n e s i t u a t
                        i o n q u i n'e x i s t a i t p a s l o r s d e la première a d j u d i c a
                        t i o n</p>
                    <p>(Dalloz Répertoire, V o O r d r e e n t r e créancier s</p>
                    <p>N o s 1352 e t 55); que tel n'est pas le c a s d e l a contre d i s a n t
                        e, q u i a du reste fait au cours de la première p r o c é d u r e, l e
                        s même s contre d i t s q u e c e u x qu'elle a f a i t d a n s la s e c
                        o n d e procédure,</p>
                    <p>— contre d i t s sur les q u e l s il a été s t a t u é p a r l e</p>
                    <p>Tribunal e t p a r la Cour d'A p p e l — ;</p>
                    <p>Attendu qu'a u x t e r m e s d e s e s dernière s c o n c l u s i o n
                        s, la contre d i s a n t e a critiqué la collocation de la Dame Attia H a
                        n e m qu'elle n'a v a i t p a s critiquée a u x t e r m e s d e s o n
                        contredit même ;</p>
                    <p>q u e l e Tribunal n e saurait s'arrêt e r à cette c r i t i q u e ; q
                        u e, du reste, l a critique ayant é t é f a i t e n o n à r a i s o n d
                        e c e q u e la Dame Attia H a n e m a été c o l l o q u é e à c h a r g e
                        d e s f o l s - e n c h é r i s s e u r s, mais pour u n t o u t a u t r e
                        motif, l e s c o n s i d é r a t i o n s q u i p r é c è d e n t s ' a p p l
                        i q u e n t e n t o u s p o i n t s à c e chef de critique;</p>
                    <p>E n c e q u i c o n c e r n e l e contredit d e s h o i r s</p>
                    <p>E l Helou :</p>
                    <p>a ) P r e m i e r chef de contredit, t e n d a n t à c e q u e c e r t a i n
                        s créancier s e t notamment l e C r é d i t F o n cier, n e s o i e
                        n t p a s c o l l o q u é s pour d e s intérêts s u r intérêts :</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d e l'e x a m e n d u r è g l e m e n t p r o v
                        i s o i r e, q u e l e s créancier s q u i o n t o b t e n u u n b o
                        r d e r e a u d e collocation d a n s l a première d i s tribution c o m p r
                        e n a n t capital et intérêts o n t é t é c o l l o q u é s s u r la b a s e
                        d e c e s b o r d e r e a u x, avec intérêts j u s qu'à la d a t e d e d é l
                        i v r a n c e d e s nouveau x b o r d e r e a u x ; qu'i l s o n t é t
                        é a i n s i c o l l o q u é s pour des intérêts sur les intérêts, c e
                        q u i n e saurait être a d m i s, é t a n t d o n n é s u r t o u t q
                        u e l e s intérêts s o n t c a l c u l é s a u t a u x m a x i m u m d e 9 %
                        ;</p>
                    <p>qu'i l y a d o n c lieu de calculer l e s intérêts d e p u i s l a d a t e d
                        e d é l i v r a n c e d e s premier s b o r d e r e a u x j u s qu'à celle d
                        e s s e c o n d s b o r d e r e a u x, s u r la b a s e d e s collocations
                        arrêt é e s d a n s la première procédure, e n continuant l e calcul des
                        intérêts d e l a f a ç o n d o n t il a v a i l é t é f a i t pour l a d é l
                        i v r a n c e d e s premier s b o r d e r e a u x, lesquels r e s t e
                        n t a i n s i définitifs; que, s'a g i s s a n t e n l'e s p è c e d'une
                        question d'o r d r e public, il y a lieu d e p r o c é d e r a i n s i pour
                        la collocation d e t o u s l e s créancier s q u i o n t o b t e n u
                        d e s b o r d e r e a u x d a n s la p r e m i è r e procédure, tant d e c e
                        u x q u e v i s e le contredit q u e d e c e u x q u e le contredit n e v i
                        s e p a s ;</p>
                    <p>b) E n c e qui c o n c e r n e le s e c o n d chef de contre d i t t e n d a
                        n t à d é d u i r e u n e somme de L.E. 459</p>
                    <p>e t 930 millièmes de la collocation d u C r é d i t</p>
                    <p>F o n c i e r ;</p>
                    <p>Attendu que l e contredit e s t i r r e c e v a b l e p a r application d e s
                        principes r a p p e l é s c i - d e s s u s ;</p>
                    <p>qu'i l n'e û t é t é r e c e v a b l e qu'à la condition, pour l e c o n t r
                        e d i s a n t, d e p r o u v e r q u e l e p a i e m e n t a e u lieu d e p
                        u i s l a clôture de la première procédure ;</p>
                    <p>q u e l e contredisant' n'a p a s fait cette p'reuve e t n e l'a même p a s o
                        f f e r t e .</p>
                    <p>51 . - D r o i t Musulman . — Revendication mobilière. — Femme persane. —</p>
                    <p>Usage suivi en Perse.</p>
                    <p>Il a p partie n t a u créancier s a i s i s s a n t d'é t a b l i r q
                        u e l e s b i e n s s a i s i s s o n t l a propriété d e s o n d é b i t e
                        u r .</p>
                    <p>S i l a circonstance q u e l a s a i s i e a e u lieu a u domicile d u
                        débiteurs u f f i t o r d i n a i r e m e n t pour f a i r e r e t e
                        n i r q u e l e s b i e n s s a i s i s l u i a p partie n n e n t, il e n e
                        s t autrement s i s o n domicile e s t c o m m u n a v e c u
                        n e o u plusieurs personne s .</p>
                    <p>S u i v a n t l e D r o i t Musulman, l a f e m m e m a r i é e e s t s e u l
                        e m a î t r e s s e d e s e s b i e n s e t a u n e personnalité juridique d
                        i s t i n c t e d e c e l l e d e s o n m a r i . L e mariage n'é t a
                        b l i t p a s u n e c o m m u n a u t é d e droit mais l a i s s e l e s
                        personnalité s juridiques d e s é p o u x toujours d i s t i n c t e s . S o
                        n s e u l e f f e t e s t d'é t a b l i r u n e v i e c o m m u n e en fait
                        e n t r e e u x, à l a q u e l l e d'ailleurs i l e s t p e r m i s a
                        u m a r i d e m e t t r e f a c i l e m e n t f i n p a r l a v o i e d u d
                        i v o r c e .</p>
                    <p>E n Egypte, il e s t à p r é s u m e r, s u i v a n t u n u s a g e c o
                        n s t a n t, q u e l a f e m m e musulman e a a c h e t é d e s e s p
                        r o p r e s d e n i e r s o u avec s a d o t l e s m e u b l e s e t e f f e
                        t s g a r n i s s a n t l e domicile c o n j u g a l e t qu'e n c o n
                        s é q u e n c e c e s m e u b l e s s o n t s a propriété .</p>
                    <p>C e t u s a g e d i s p e n s e d'e n t r e r d a n s l'e x a m e n d e s
                        art. 1 1 6 e t 1 1 8, d'ailleurs c o n t r a d i c t o i r e s, d u S
                        t a t u t P e r s o n n e l Musulman .</p>
                    <p>L a même p r é s o m p t i o n e n f a v e u r d e l a f e m m e m a r i é e
                        e x i s t e e n P e r s e, e n v e r t u d u même u s a g e .</p>
                    <p>(Trib. Clv. Caire, 2me C h . Prés. M. Kraft, 1 Décembre 1914. — Dame Amar El
                        Hag Agha Cazarouni c . Ministère d e s Wakfs et C t s . ) .</p>
                    <p>Note. — V o i r Gaz. IV, § 4 9 3, l a n o t e a i n s i q u e toute l a j u r
                        i s p r u d e n c e antérieure.</p>
                    <p>52 . - E f f e t s d e C o m m e r c e . — Daïra.</p>
                    <p>— Wekil. — Femmes et simples cultivateurs.</p>
                    <p>— Endossement.</p>
                    <p>I. - L e w e k i l d'une Daïra a qualité pour é m e t t r e d e s b i l l
                        e t s à o r d r e a u n o m d e l a</p>
                    <p>Daïra, s p é c i a l e m e n t l o r s qu'i l s'a g i t d e d a m e s d e
                        h a u t e s i t u a t i o n s o c i a l e, l e s q u e l l e s,, s e l o n l
                        e s u s a g e s l o c a u x, o n t l'h a b i t u d e d e f i g u r e r p a r
                        m a n d a t a i r e s d a n s l e s a c t e s c i v i l s .</p>
                    <p>II. - U n e jurisprudence r é p é t é e a d é c i d é q u e l'art. 1 1 4 C.
                        C o m . a pour e f f e t d e s o u s t r a i r e l e s f e m m e s e t l e s
                        s i m p l e s c u l t i v a t e u r s à l a juridiction c o m m e r c i a l
                        e, e t, par suite, a u t a u x d e s intérêts c o m m e r c i a u x,
                        à l'e x é c u t i o n p r o v i s o i r e, a u x m o y e n s s p é c i a u x
                        d e preuve a d m i s e n matière comme r c i a l e, à l a p r e s c r i p t
                        i o n q u i n q u e n n a l e ; mais a r e t e n u q u e l'e n d o s s e m e
                        n t d e p a r e i l s e f f e t s r e s t e s o u m i s a u x r è g l e s g
                        e n é r a l e s, e t notamment à l a r è g l e é t a b l i s s a n t l'i n o
                        p p o s a b i l i t é à l'e n d o s s a t a i r e d e s e x c e p t i o n s
                        o p p o s a b l e s à l'e n d o s s e u r ( v .</p>
                    <p>arrêts 2 6 Avril 1893, Bull. V, p . 1 8 8 ; 2</p>
                    <p>Mars 1899, Bull. X I, p . 1 4 1 ) .</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ch. Prés. M. L. Sandars, 25 Novemb r e 1914. — D* Hamida
                        Hanem V v* Ibrahim Pacha Fouad c.</p>
                    <p>Banque d'Athènes).</p>
                    <p>53 . - E m p l o y é « d e s a i s o n » . — Commerce cotonnier. ~ Arrêt des
                        transactions._</p>
                    <p>Renvoi non intempestif.</p>
                    <p>Dans l e comme r c e c o t o n n i e r, l'e m p l o y é d i t « d e s a i s o
                        n » e s t, comme s o n n o m l'i n d i q u e, e n g a g é e x c l u s i v e
                        m e n t pour l a s a i s o n, à l a f i n d e l a q u e l l e il q u i t t e
                        s o n s e r v i c e . U n e . f o i s cette p é r i o d e a c c o m p l i e,
                        s o n p a t r o n e s t c o m p l è t e m e n t d é g a g é v i s -</p>
                    <p>à - v i s d e l u i, d e s o r t e q u e s'i l r e s t e a u s e r v i c e d
                        e c e d e r n i e r, e n é t é où il n'y a p a s d e comme r c e d e c o t
                        o n p r o p r e m e n t d i t, i l ne peut l'être qu'à un a u t r e t i t r
                        e q u e celui d'e m p l o y é « d e s a i s o n » .</p>
                    <p>Lorsqu'il y a d e s g r i e f s j u s t i f i é s e t u n e c a u s e l
                        é g i t i m e, — tel l'arrêt n o t o i r e d u comme r c e c o t o n n i e r
                        , — o n n e saurait a c c o r d e r u n e indemnité pour r e n v o i i
                        n t e m p e s t i f, à une m p l o y é d o n t l a d u r é e d e s s e r v i
                        c e s n'est p a s déterminé e e t q u i, d a n s c e s c o n d i t i o n s,
                        e s t s u j e t à être renvoyé à t o u t m o m e n t .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, Prés. M. Halton, 19 Décembre 1914»</p>
                    <p>— Atiianase Koghos c . S. G. Violara);</p>
                    <p>54 . - F a i l l i t e . — Droits de la femme.</p>
                    <p>— Revendication de meubles. — Loi matrimoniale.</p>
                    <p>— Contrat de mariage.</p>
                    <p>L a f e m m e d u f a i l l i e s t s a n s droit à r e v e n d i q u e r l e
                        s m e u b l e s e t e f f e t s m o b i l i e r s qu'elle s'e s t c o n s
                        t i t u é s p a r c o n t r a t d e mariage, l o r s qu'elle n ' é
                        t a b l i t p a s q u e l e s s t i -</p>
                    <pb n="29" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTE"/>
                    <p>p u l a t i o n s d u dit contrat o u l e s dispositions</p>
                    <p>&lt;Je s a loi matrimoniale dérogeraient a u principe « E s t i m a t i o n v
                        a u t vente », et lui</p>
                    <p>•donneraient le droit, lors de la d i s s o l u t i o n</p>
                    <p>•du mariage, d'e x i g e r la restitution effect i v e d e s m e u b l
                        e s, e t d e refuser d'accepter la v a l e u r d e s d i t s m e u b l e s q
                        u i serait</p>
                    <p>•offerte p a r s o n mari.</p>
                    <p>r Cour d'Appel, 1 " C h . Prés. M. L. S a n d a r s, 9 Décembre</p>
                    <p>"1914. — D m e M. H a r a r i c Faillite H a r a r i e t M a n s o u r )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>55. - Force majeure. — Etat de</p>
                    <p>.guerre. — Contrat de bail.</p>
                    <p>L'état de guerre, qui rend p l u s o n é r e u s e</p>
                    <p>•et difficile l'exécution des obligation s a s s u m é e s par l e s d é b i
                        t e u r s e t locataires, n e c o n s t i t u e point cependant un c a s d e
                        f o r c e m a j e u r e p o u v a n t donner lieu à la n o n -</p>
                    <p>e x é c u t i o n e t à la résiliation des contrats,</p>
                    <p>•et d o n n e s i m p l e m e n t lieu à la libre application par l e s T r i
                        b u n a u x d e s dispositions</p>
                    <p>-de l'art. 2 3 1 C. Civ. sur les d é l a i s d e g r â c e .</p>
                    <p>( Trib. S o m m . Alex. Prés. M. R. A. V a u x, 5 Décembre</p>
                    <p>1914. — J o s e p h Marini c . M o h a m e d e t Ibrahim B a s h a ) .</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cet intéressante</p>
                    <p>-décision :</p>
                    <p>Attendu que Marini prétend que, représentant de maisons Belges, son travail
                        se trouva, lors</p>
                    <p>•île la guerre éclatée, du jour au lendemain, paralysé et sa position
                        complètement changée, et il soutient q u e l'état actuel de guerre forme le
                        cas de force majeure pouvant donner lieu à la non-exécution et à la
                        résiliation des contrats ;</p>
                    <p>Attendu que cette contestation n'est fondée ni en droit ni en fait; car en
                        droit, il est de princip e qu'il faut, pour que la force majeure puisse être
                        invoquée par le débiteur comme une cause</p>
                    <p>•de liberation, qu'elle forme un obstacle absolu à l'exécution d e
                        l'obligation et non pas seulement</p>
                    <p>•qu'elle rende cette exécution plus difficile ou plus onéreuse; — et, en
                        fait, Marini ne justifie</p>
                    <p>•nullement d'unempêchement matériel venant</p>
                    <p>•des opérations de l'ennemi, ou d'un ordre d e l'autorité publique, le
                        privant de la jouissance de son appartement;</p>
                    <p>Que sa situation, en somme, est précisément celle de nombreux commerçants
                        dans presque tous les pays du monde, qui doivent, au moment</p>
                    <p>-actuel, subir la répercussion fâcheuse d'une guerre étrangère, et, tout en
                        admettant qu'il s e trouve, à la suite de ces événements, privé d e s
                        ressources sur lesquelles il pouvait légitimement compter, on ne saurait
                        juridiquement soutenir que les obligations qu'il a assumées envers des
                        tiers, qui ne sont aucunement responsables de ces malheurs, cessent de plein
                        droit de le tenir lié, p a s plus q u e tout autre qui, à la suite d'un
                        revers d e fortune provenant soit d'un placement malheureux, soit de la
                        fraude d'un notaire ou d'un avoué, pourrait o p p o s e r a un créancier de
                        bonne foi ce revers de fortune comme un cas de force majeure le déliant de
                        ses obligations;</p>
                    <p>Qu'il ne faut pas perdre de vue d'ailleurs q u e si la situation des
                        débiteurs et des locataires est rendue à l'heure qu'il est extrêmement
                        difficile, il en est de même pour les créanciers et les bailleurs;</p>
                    <p>et, loin de remédier efficacement à la</p>
                    <p>-situation actuelle, ce serait au contraire jeter la plus grande perturbation
                        dans les affaires si les</p>
                    <p>Tribunaux s'arrogeaient le droit de limiter arbitrairement la force
                        obligatoire des conventions sans aucune autorisation de la part du
                        législateur;</p>
                    <p>Que tout ce qu'ils peuvent légitimement faire est d'appliquer librement les
                        dispositions d e l'art. 231 et d'accorder, selon les cas, des termes ou
                        délais pour l'exécution des obligations.</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>Dit pour droit q u e l'état actuel de guerre ne</p>
                    <p>^constitue pas un c a s d e force majeure pouvant donner lieu à la
                        résiliation du contrat de bail liant les parties ; e t par voie de
                        conséquence déclare mal fondée la demande de Marini en tant q u e basée sur
                        ce moyen et l'en déboute.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>56. - Formule exécutoire. — Tribu-</p>
                    <p>bunal Indigène.</p>
                    <p>L a f o r m u l e e x é c u t o i r e rendue par l e s</p>
                    <p>Tribunaux Indigène s, a u n o m d e la même s o u v e r a i n e t é, e
                        t s'étendant p i r s u i t e à t o u t le territoire é g y p t i e n,
                        permet, s a n s b e s o i n d'une nouvelle f o r m u l e e x é c u t
                        o i r e, l e s poursuites en expropriation d e v a n t l a juridiction m i x
                        t e c o m p é t e n t e e n raison d e l'e x i s t e n c e d'inscriptions h
                        y p o t h é c a i r e s a u profit de créanciers étrangers.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. M. 0 . d'A l p o ï m, 8 Décembre
                        1914. — A l e x a n d r e bey C h e d i d e t C t s . c . Ismaïl</p>
                    <p>Pacha A s s e m ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>57. - Honoraires. — Avocat. — Taxe.</p>
                    <p>— Convention.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'art. 1 9 7 d u R è g l e m e n t</p>
                    <p>Général Judiciaire, c e n'est qu'à défaut d'une c o n v e n t i o n q u e l e
                        m o n t a n t d e s h o noraires d u s à l'avocat peut être f i x é par l e
                        j u g e d e v a n t l e q u e l l'affaire a été plaidée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2m 0 C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>17 Décembre 1914. - H u s s e i n b e y Chéri! c . M" D. B. . . ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>58. - Honoraires déjà acquittés.</p>
                    <p>— Arbitrage du juge.</p>
                    <p>S i, par u n e d é r o g a t i o n au principe q u e la c o n v e n t i o n
                        fait la loi des parties, l e s h o n o r a i r e s s t i p u l é s restent s
                        o u m i s à l'arbitrage d u j u g e, o n n e saurait étendre p a r a n a l o
                        g i e c e t t e dérogation a u x h o n o raires d é j à acquittés, toute e x
                        c e p t i o n à une règle g é n é r a l e étant de stricte
                        interprétation.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>3 Décembre 1914. — D a r w i c h e E l H e r í a c . D e u t s c h e O r i e
                        n t '</p>
                    <p>B a n k A. G. ) .</p>
                    <p>Note. — Comp. Jug. 2 5 Février 1914,</p>
                    <p>Gaz. Ill, 115-243.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>59. - Hypothèque. — Prescription libératoire.</p>
                    <p>L'hypothèque s'éteint a u profit du tiers-</p>
                    <p>détenteur par la prescription libératoire d e q u i n z e a n s q u a n d
                        même l'action directe contre le débiteiir subsisterait encore. C e lui qui a
                        a c h e t é et p o s s é d é p e n d a n t p l u s d e q u i n z e a n s u n
                        i m m e u b l e s a n s avoir é t é troublé peut i n v o q u e r la
                        prescription pour s e libérer d e s conséquences d e
                        l'inscription hypothécaire p r i s e p a r le créancier
                        du v e n d e u r et r e n o u v e l é e , e n t e m p s utile, contre c e
                        dernier.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex. 2 e C h . Prés. M. O. d'A l p o ï m, 24 N o v e m b r e
                        1 U I 4 . — Hoirs M a b r o u k F a t h E l B a b c . M o h a m e d e f t .
                        Y a w e r e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — Le jugement rapporté invoque un arrêt du 19 Avril 1906, d a n s le
                        même s e n s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>60. - Juridiction Mixte. — Compétence.</p>
                    <p>— Intervention. — Conclusions nouvelles prises par l'intervenant.</p>
                    <p>S i l'on peut admettre qu'u n intervenant q u i a p r i s d e s c o n c l u s
                        i o n s nouvelle s, pour faire v a l o i r d e s droits propres, e t
                        est ainsi d e v e n u lui-même demandeur, pourrait, e n c a s d e
                        renonciation d e la part d u demandeur principal à s o n i n s t a n c e,
                        continuer à p r o c é d e r s u r s o n a c t e d'intervention s a n s b e s
                        o i n d e recourir à une nouvelle action, c e n'est q u e pour le c a
                        s où l a j u ridiction s a i s i e resterait c o m p é t e n t e pour y
                        statuer. Mais lorsque sa compétence était u n i q u e m e n t déterminée p a
                        r la n a t i o nalité d'un demandeur principal qui a v a n t toute d i s c u
                        s s i o n d e l'affaire a r e n o n c é à s o n action, la Juridiction Mixte
                        ne saurait retenir sa compétence a u s u j e t d'une d e m a n d e greffée
                        par v o i e d'intervention sur cette d e m a n d e principale, e t s e s a i
                        s i r a i n s i d'un litige, qui, à r a i s o n d e la n a tionalité i n d i
                        g è n e d e toutes l e s parties, d é p e n d e x c l u s i v e m e n t d e
                        la Juridiction</p>
                    <p>Indigène .</p>
                    <p>( C o u r d'A o p e l 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,
                        17</p>
                    <p>Décembre 1914. — A h m e d b e y N a c h e i e t Saleh b e y Selim</p>
                    <p>M o h a n ¿ J c . Yousse! Khalil E l Dalil et C t s ) .</p>
                    <p>Note. — Voici l'arrêt;</p>
                    <p>Attendu que par exploit en d a t e du 21 Mars 1908, Pasquali et Lavoratori
                        qui, en vertu d'un jugement du Tribunal d e Commerce du Caire en date du 26
                        Octobre 1907 à rencontre d e Soliman</p>
                    <p>Bey Rouchdi, avaient fait saisie-arrêt entre les mains de Saleh bey Mohamed
                        Sélim à concurrence de leur créance de piastres au tarif 48750, assignèrent
                        le dit Sélim en paiement des causes de la saisie, ensemble avec Ahmed bey
                        Nach¿d e t l'Administration des Wakfs, soutenant que la quittance du 20
                        Novembre 1907 produite par lui pour prouver qu'il aurait payé par
                        anticipation les loyers d e s terrains du Wakf Sol.man</p>
                    <p>Bey Rouchdi à lui donnés en location par le dit</p>
                    <p>Ahmed Bey Nached, alors co-nazir du Wakf, serait fictive et q u e ce prétendu
                        paiement n'aurait pas eu lieu ;</p>
                    <p>Attendu que par exploit en date d u 25 Mars 1909</p>
                    <p>le sieur Youssef Khalil E l Dalil déclara vouloir intervenir en cette
                        instance, qui, dans l'entre-</p>
                    <p>temps, avait subi divers renvois, et, se prétendant créancier de Soliman
                        Effendi Rouchdi ès qualité d e Nazir du Wakf, d'une somme de livres
                        égyptiennes 1992 280/10oo en vertu d'un jugement du Tribunal Civil Indigène
                        du Caire en date du</p>
                    <p>16 Avril 1908, validant une saisie-arrêt pratiquée entre les mains du dit
                        Saleh Bey Mohamed Sélim, comme locataire du Wakf, réclama de celui-ci
                        paiement des causes de cette saisie pour le motif déjà invoqué par Pasquali
                        et Lavoratori que la quittance du 20 Novembre 1907 serait fictive;</p>
                    <p>Attendu qu'à l'audience du 6 Décembre 1909, avant toute plaidoirie de
                        l'affaire, les demandeurs</p>
                    <p>Pasquali et Lavoratori déclarèrent qu'il y avait en transaction et qu'ils s e
                        désistaient de l'instance, ce à quoi l'intervenant Dalil s'opposa;</p>
                    <p>Attendu que malgré q u e toutes les parties en cause fussent indigènes à
                        l'exception du seul demandeur Lavoratori, et malgré le désistement de
                        celui-ci, le Tribunal Civil du Caire, par un premier jugement en date du 13
                        Décembre 1909, retint sa compétence, estimant q u e Dalil, l'intervenant,
                        était devenu demandeur au même titre que les demandeurs principaux et que la
                        Juridiction mixte ayant été régulièrement saisie, restait compétente jusqu'à
                        la solution d u litige bien que l'élément étranger ait disparu du procès et
                        que les parties indigènes soient seules restées en cause ;</p>
                    <p>... Attendu, pour ce qui concerne le premier jugement du 13 Décembre 1909,
                        qu'il y a lieu d'accueillir l'exception d'incompétence soulevée p a r les
                        deux appelants et d'infirmer en conséquence la décision des premiers
                        juges;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qué les demandeurs originaires s'étant, après transaction,
                        désistés de leur demande, et cette renonciation à l'instance n'étant p a s
                        refusée par les défendeurs à cette instance, l'intervenant n'avait pas le
                        droit d e s'opposer à ce q u e l'affaire principale fût rayée du rôle;
                        qu'ainsi l'élément étranger venait à disparaître et p a r suite toutes les
                        parties mises en cause par l'intervenant étant indigènes, la juridiction
                        indigène restait seule compétente pour statuer sur le litige que
                        l'intervenant avait fait naître ;</p>
                    <p>30 Attendu qu'e n vain l'o n i n v o q u e l e droit qu'aurait l'
                        intervenant, n o n seulement d e s e joindre aux conclusions d e l'une des
                        parties princ i p a l e s, mais encore de faire valoir des droits p r o p r
                        e s e t d e prendre des conclusions nouvelle s ;</p>
                    <p>q u e s i l'o n p e u t admettre qu'un intervenant qui aurait pris s e m b l
                        a b l e s conclusions et serait a i n s i d e v e n u lui-même demandeur
                        pourrait e n c a s d e renonciation d u demandeur principal à s o n
                        instance, continuer à procéder sur s o n a c t e d'interv e n t i o n s a n
                        s b e s o i n d e recourir à une nouvelle action, c e n'est q u e p o
                        u r le c a s où la juridiction s a i s i e resterait c o m p é t e n t e
                        pour y st a t ue r; m a i s qu'il e s t inadmissible q u e l a juridiction
                        mixte, dont l a compétence était uniquement déterminée p a r l a nationalité
                        d'un demandeur principal qui avant toute d i s c u s s i o n d e l'affaire r
                        e n o n c e à s o n action, d o i v e néanmoins retenir sa compétence a u
                        sujet d'une d e m a n d e greffée par v o i e d'intervention s u r cette d e
                        m a n d e principale, e t s e saisir ainsi d'un litige qui à raison de la
                        nationalité i n d i g è n e d e toute s l e s parties, d é p e n d e x c l u
                        s i v e m e n t d e l a juridiction indigène ;</p>
                    <p>Attendu que l e principe q u e l a juridiction m i x t e, régulièrement s a i
                        s i e a b initio, continue d e l'être jusqu'à solution du litige, n o n o b
                        s t a n t l a disparition d e l'é l é m e n t étranger a u c o u r s du p r
                        o c è s, principe appliqué à d i v e r s e s reprises par l a jurisprudence,
                        n'e s t p a s a b s o l u ; qu'on c o m p r e n d q u e le c h a n g e m e n
                        t d e nationalité d'une partie e n c o u r s d'instance n e d o i v e p a s
                        entraîner l'obligation d e r e comme n c e r l e p r o c è s d e v a n t u n
                        e autre juridiction; qu'on c o m p r e n d a u s s i q u e lorsqu'une
                        affaire a été p l a i d é e e t qu'une des parties, c e l l e dont la p r é
                        s e n c e faisait naître l a compétence m i x t e, a été m i s e h o r s d e
                        c a u s e p a r jugement, la juridiction m i x t e n e d o i v e p a s n é c
                        e s sairement s e d e s s a i s i r d u litige d é j à comme n c é par elle;
                        mais qu'on n e v o i t p a s pourquoi cette juridiction, s a i s i e d' une
                        demande à laquelle il e s t r e n o n c é e t d o n t e l l e n'a p a s e u
                        à s'occ u pe r, devrait, parce qu'une intervention s'e s t produite qui fait
                        naître un litige nouveau entre i n d i g è n e s, soustraire ceux-ci à
                        leur juge naturel et statuer sur une contestation dont la connaissance ne
                        lui e s t p a s attribuée par s e s l o i s o r g a n i q u e s .</p>
                    <p>61..- J u r i d i c t i o n Mixte . tion étrangère. — Drogman.</p>
                    <p>— ProtecUn s u j e t local qui acquiert une protection étrangère d u fait d e
                        s a nomination à une fonction consulaire ou à d'autres fonctions similaires,
                        telles q u e la procure o u le drogmanat d'un couvent ou d'une</p>
                    <p>Eglise, devient justiciable d e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes non seulement q u a n d il agit en sa qualité officielle, mais
                        également q u a n d il este ou défend personnellement en justice.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex. l r e C h . Prés. M. G. P a u t u c c i, 12 Décembre
                        1914. — S k a n d a r e f î . M o r c o s A b d e l M a l a k e t C t s c .
                        Ibrahim el Gharabli).</p>
                    <p>. 62. - O f f i c i e r p u b l i c . — Violences à l'occasion de l'exercice
                        de ses fonctions.</p>
                    <p>La violence qui caractérise et rend p u nissable la résistance à un officier
                        public d a n s l'exercice d e s e s fonctions (art. 143</p>
                    <p>et. 145 C. Péri.), peut résulter aussi bien des voies de fait exercées
                        directement s u r la personne d e l'officier chargé d e l'exécution, q u e
                        des voies de fait exercées s u r les personnes qui l'accompagnent, si c e s
                        actes d e violence tendent à mettre l'officier d a n s l'impossibilité de
                        remplir son mandat, o u à créer des entraves à l'exécution.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, l r e C h . s t a t . e n C a s s . Prés. M. L. S a n -</p>
                    <p>d a r s, 9 Décembre 1914. — Metwalii M o h a m e d Metwalli c .</p>
                    <p>Ministère P u b l i c ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>63. - O u v r i e r à l a j o u r n é e . — Durée des services. — Renvoi
                        intempestif.</p>
                    <p>Il est de principe découlant des termes d e l'Art. 491 C. Civ. q u e
                        l'ouvrier conGAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE.</p>
                    <p>tracté à la journée p e u t être licencié s a n s avis préalable à la fin de
                        s a journée de travail, quelle qu'ait été la d u r é e d e son travail a u p
                        r è s du même patron, c a r si l'ouvrier a le droit incontestable d e s e
                        retirer e t d e n e plus s e présenter après la journée de travail, o n
                        n e peut p a s refuser au patron le droit réciproque d e n e plus le
                        réengager.</p>
                    <p>Le seul tempérament admis à cette règle s e trouve dans le c a s d'un ouvrier
                        à la journée d e q u i on exige des aptitudes spéciales, excluant l'idée
                        qu'il peut être facilement remplacé p a r un autre, e t travaillant d a n s
                        u n ensemble de conditions lui permettant de croire à une fonction stable,
                        telles q u e le port d'un uniforme, l'astreinte à d e s amendes, et le
                        règlement des salaires p a r quinzaine: alors o n peut appliquer les
                        principes d e l'Art. 392 C. C., lequel prévoit la rupture du contrat à tout
                        moment, pourvu q u e c e ne soit pas d'une manière intempestive.</p>
                    <p>( Trib. S o m m . Alex. Prés. M. R. A. V a u x . 21 N o v e m b r e</p>
                    <p>1914. — M a h m o u d A w a d a l l a c . Ci e d u G a z ) .</p>
                    <p>Note. — Le jugement précise, en outre :</p>
                    <p>Qu'il importe toute f o i s d e préciser q u e s'a g i s -</p>
                    <p>sant d'une e x c e p t i o n a u droit c o m m u n q u i veut q u e l e
                        contrat d e l'ouvrier journalier p r e n n e fin avec l'a c c o m p l i s s
                        e m e n t d e la j o u r n é e d e travaii, il faut q u e la situation e x c
                        e p t i o n n e l l e de l'ouvrier qui i n v o q u e l e bénéfice d u t e m
                        p é r a m e n t ainsi a d m i s à la règle résulte nettement et avec certit
                        u d e d e l'e n s e m b l e d e s conditions d e s o n travail, e t l'on ne
                        saurait s e b a s e r sur l a s e u l e circonstance q u e l e s s a lai re
                        s s o n t r é g l é s h e b d o m a d a i rement o u par quinzaine, car c e
                        n'est là, p o u r la plupart d e s c a s, qu'un m o d e d e p a i e m e n t
                        a c c e p t é par l e s ouvriers, soit d a n s leur propre intérêt, s o i t
                        pour la c o m m o d i t é d u patron, ni même s u r la retenue d'une journée
                        de salaire pour travail</p>
                    <p>• i n e x é c u t é o u m a l e x é c u t é, a lorsque l e défaut d'autres
                        conditions, t e l l e que la nature difficile et technique d u travail,
                        excluerait l'i d é e qu'il n e s'a g i t p a s d'un ouvrier m a n œ u v r e
                        q u e l e patron continue à embaucher, d a n s l e s conditions u s u e l l
                        e s, pendant une période p r o l o n g é e, tant q u e l e travail fourni
                        lui c o n v i e n d r a ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n appliquant c e principe à l'e s p è c e, il s'e n s u i t
                        qu'alors même q u e le demandeur réussirait à établir qu'il aurait travaillé
                        pour la c o m p a g n i e d é f e n d e r e s s e e n qualité de maître
                        ouvrier pendant plusieurs a n n é e s et était réglé c h a q u e quinzaine,
                        contrairement a u x prétentions de la Compagnie d é f e n d e r e s s e qui
                        déclare qu'il n'a j a m a i s é t é e m p l o y é à titre fixe, mais d'une
                        façon très irrégulière e n qualité d'ouvrier à l a journée, e n c o r e
                        n'aurait-il pas établi q u e l a nature d e s e s fonctions, rendant i m p o
                        s s i b l e o u e n t o u s c a s difficile son remplacement p a r un autre,
                        l e mettait d a n s l a situation d'un ouvrier o u e m p l o y é à d u r é e
                        i n déterminé e .</p>
                    <p>V. jug. 9 Décembre 1912, Gaz. Ill, 44-56, et note.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>64. - P r é e m p t i o n . — Concours de voisins.</p>
                    <p>— Acquéreur diligent.</p>
                    <p>S'il a été admis p a r la jurisprudence s o u s la loi ancienne, e n matière
                        d e préemption, antérieurement à l'entrée en vigueur du décret 2 6 m a r s
                        1900, qu'en c a s,de concours de voisins il y avait lieu de partager entre
                        eux le f o n d s préempté, la matière n'en restait pas moins soumise au
                        principe général qui veut qu'en c a s d e silence et d'insuffisance de la
                        loi, le juge doit s e conformer a u x règles d e l'équité;</p>
                    <p>or il est certain q u e le partage entre voisins n'est équitable q u e si le
                        p r é e m p -</p>
                    <p>teur justifie d'un intérêt supérieur à celui du préempté; c'est précisément
                        cette règle d'é q u i t é que la loi nouvelle a inscrite dans le paragraphe
                        final d e s o n article 7</p>
                    <p>et q u e la jurisprudence a appliqué en ce sens q u e, toutes choses étant à
                        peu p r è s égales, l'acquéreur diligent devait être préféré au préempteur
                        qui a négligé de faire une acquisition soi-disant utile et qu'en c a s d e
                        doute la liberté des contrats ne pouvait être sacrifiée à un droit d e s a
                        nature exceptionnel et exorbitant.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2m e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,
                        3</p>
                    <p>Décembre 1914. — M o h a m e d b e y T a l a a t e t C t s c. T h é o d o r
                        e</p>
                    <p>Galanos).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>65. - P r ê t hypothécaire . — Réalisation.</p>
                    <p>- Faute de l'emprunteur. — Condition potestative.</p>
                    <p>La faculté d'annuler l'acte constitutif d'hypothèque, q u e s e réserve le
                        prêteur si le prêt n'est pas réalisé d a n s u n délai déterminé, n e peut
                        être exercée qu'a u cas où l'emprunteur serait en faute, sinon ce serait une
                        condition potestative et dès lors nulle.</p>
                    <p>(.Trib. Civ. Alex. î r e C h . Prés. M. G. P a u i u c c i, 19 Nov e m b r
                        e i -14. — M o h a m e d Rifaat bey E l Hofi c . S a l i b Raphaël e t
                        Crédit Foncier Egyptien ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>66. - Q u a s i - d é l i t . — Solidarité. —</p>
                    <p>Responsabilité du propriétaire d'un chien.</p>
                    <p>Alors qu'en matière pénale la p e r s o n nalité d u délit et l'accord
                        collectif pour sa perpétration sont des éléments essentiels de la
                        responsabilité d e s co-auteurs, la solidarité dérive en matière civile du
                        seul fait matériel de la coopération, participation ou concours à l'acte
                        constitutif d u du quasi-délit.</p>
                    <p>Ainsi le propriétaire d'un chien, qui,, contrairement à la p l u s
                        élémentaire p r u dence, l'a laissé errer en liberté sur la voie publique où
                        il s'est réuni à d'autres chiens, est responsable du d o m m a g e subi p a
                        r u n passant qui a été m o r d u, alors même qu'il ne serait pas possible
                        de préciser quel a été le chien auteur de la morsure.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex. l r e C h . s t a t . en a p p e l, Prés. M. G.</p>
                    <p>P a u i u c c i, 19 Décembre 1913. — M o h a m e d b e y A b d e l Rahm a n c
                        . C o n s t a n t i n P a r i g o r i s ) .</p>
                    <p>67. tant.</p>
                    <p>- S e r v i t u d e d e p a s s a g e d'e a u .</p>
                    <p>— Utilisation d'un canal privé déjà exisD è s qu'il y a contestation entre
                        parties au s u j e t d e l'établissement du p a s s a g e d'eau q u e l'art
                        5 4 C. X i v . d o n n e a u propriétaire du f o n d s le plus éloigné le
                        droit d'obtenir s u r le terrain d u voisin, le T r i bunal doit ordonner
                        une expertise pour déterminer quels sont les t r a v a u x à faire et quelle
                        est l'indemnité à payer préalablement.</p>
                    <p>C'est à l'expert à dire éventuellement q u e le seul ou le meilleur moyen, et
                        le moins dommageable en t o u s c a s pour le propriétaire des terrains f r
                        a p p é s par la servitude pour faire parvenir l'eau sur le terrain à
                        arroser, serait l'emploi d'un c a nal déjà existant s u r s e s terrains, et
                        à fixer l'indemnité à payer.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2 e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher , 17</p>
                    <p>Décembre Í0J4. — D m c Z e n a b L a m e í c . Sopfiocíe Acfriíío-</p>
                    <p>p o u l o ) .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE Note. — Il s'agissait au procès d'une
                        propriétaire qui, réclamant à son voisin la servitude de passage d'eau
                        prévue par l'art.</p>
                    <p>54 C. Civ., demandait à ce dernier le droit de se servir, moyennant juste
                        indemnité, d'un canal privé déjà existant sur son fonds à frapper de
                        servitude: et ce, en exposant qu'aux termes d e l'art. 54 l'établissement de
                        la servitude devant être fait de façon à ce qu'elle soit le moins
                        dommageable possible, cette façon serait certainement l'utilisation d'un
                        canal déjà existant.</p>
                    <p>Le Tribunal Civil d'Alexandrie (2e Chambre)</p>
                    <p>avait déclaré qu'une pareille prétention manquerait de base juridique, soit
                        en vertu de l'art. 53 C. Civ. qui dit que celui a établi un canal a seul
                        droit d e se servir d e l'eau de ce canal ou de la vendre, soit d'après les
                        dispositions de l'art. 54 du même</p>
                    <p>Code, lequel établit seulement une servitude de passage d e l'eau d'arrosage
                        nécessaire-</p>
                    <p>au fonds le plus éloigné de la prise d'eau.</p>
                    <p>La Cour a infirmé ce jugement, et, quoique ne posant point catégoriquement le
                        principe, a admis implicitement la légitimité juridique de la servitude d e
                        passage d'eau par l'utilisation d'un canal privé déjà existant, à la
                        condition que ce mode d'établissement soit reconnu comme le moins
                        dommageable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>68. - Société Anonyme. — Caractère commercial ou civil selon son objet. —</p>
                    <p>Illégalité du changement de nature d'une société, au cours de son existence.
                        — Réduction du capital. — Délibération irrégulière.</p>
                    <p>— Annullation. — D'oit des actionnaires et des créanciers. — Liquidation.</p>
                    <p>1. - En Droit Mixte, contrairement à ce qui est le c a s du Droit Français
                        depuis la</p>
                    <p>Loi d u 1er Août 1893, l'on peut encore a d mettre qu'une société anonyme n '
                        a p a s nécessairement le caractère commercial et peut être de nature civile
                        d'après son objet.</p>
                    <p>Est commerciale p a r son objet, u n e s o ciété ayant pour b u t
                        l'acquisition d'un terrain ainsi q u e la construction s u r celui-</p>
                    <p>ci et l'exploitation d'un hôtel et d e m a g a sins, alors surtout q u e les
                        statuts prévoient pour la société la faculté de construire e t d'exploiter t
                        o u s autres hôtels et ce, même dans le c a s où aucune de ces
                        éventualités</p>
                    <p>— sauf l'acquisition du terrain — ne s e serait réalisée p a r suite d e
                        certaines circonstances.</p>
                    <p>U n e fois créée d a n s u n but ou avec un objet commercial, u n e société
                        anonyme ne peut changer de nature e t s e transformer en une société civile
                        en cessant simplement son activité commerciale ou en renonçant en fait à
                        poursuivre la réalisation de son objet fondamental.</p>
                    <p>IL - T o u t créancier comme tout actionnaire d'une société a le droit d e
                        provoquer l'annulation d'une délibération ou décision prise d'une manière
                        irrégulière en la f o r me ou au fond p a r u n e assemblée générale, et d e
                        plaider à cet effet contre la société, prise en la personne d e s e s
                        gérants ou administrateurs; le jugement q u i s t a tue s u r la nullité
                        ayant autorité d e chose jugée vis-à-vis de tous les actionnaires qui, p a r
                        suite de la notion de personnalité juridique de la société, s e trouvent
                        avoir été, p a r cette dernière même, parties a u procès.</p>
                    <p>III. - Il est de principe q u e les créanciers sociaux antérieurs à l a
                        réduction d u capital social sont en droit de poursuivre contre la société
                        l'annulation de la délibération relative à cette réduction, annulation o p p
                        o s a b l e ensuite aux actionnaires t e n u s alors à verser les s o m m e
                        s dont le capital avait été irrégulièrement o u i n d û ment réduit.</p>
                    <p>IV. - M ê m e formellement dissoute, u n e société subsiste pour les besoins
                        d e s a liquidation aussi longtemps q u e celle-ci n'est pas terminée.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . Caire, Prés. M. H a l t o n, 19 Décembre 1914.</p>
                    <p>— C r é d i t Foncier E g y p t, c . S o c . d e s Excelsior H ô t e l s )
                        .</p>
                    <p>Note. — II. - Cfr. Thaller, Traité Elém.</p>
                    <p>4e édit. N° 687. Rossel, Manuel du Droit</p>
                    <p>Civ. Suisse, T. III. Code revisé des oblig.</p>
                    <p>p. 723.</p>
                    <p>III. - Cfr. Thaller, Op. e t loc. cit. Lyon-</p>
                    <p>Caen, Tr. de Dr. Comm. T. 2 IIme partie,</p>
                    <p>4e Edit. N° 738, 819 et 875 et s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>69. - Société e n n o m collectif. —</p>
                    <p>Société de fait. — Dissolution. — Raison sociale incomplète. — Omission des
                        formalités de publicité. — Droits des tiers. —</p>
                    <p>Circulaires. — Mineur. — Droit musulman.</p>
                    <p>I. - La société en nom collectif existe à l'égard des tiers p a r la seule
                        constitution d'un état de société, s a n s adoption d'une forme sociale à
                        responsabilité limitée, et les associés ne peuvent o p p o s e r a u x
                        tiers, ni l'inexistence d'un écrit constitutif de la société, ni l'omission
                        d e s formalités de publicité prévue s p a r les art. 5 4 et s u i v .</p>
                    <p>C. C o m .</p>
                    <p>IL - La société en nom collectif qui s e continue après le décès d e l'un
                        d e s a s s o ciés, ne p e u t être considérée comme d i s s o u t e à
                        l'égard d e s tiers, à raison de la seule volonté de dissolution exprimée, p
                        a r après, au moyen de circulaires, p a r u n o u plusieurs associés, alors
                        qu'aucune d i s s o lution n'a été r e n d u e p u b l i q u e d a n s les
                        les formes p r é v u e s p a r art. 5 4 et suiv.</p>
                    <p>C. Com., et qu'il n'est p a s p r o u v é q u e les tiers intéressés ont
                        connu la circulaire.</p>
                    <p>III. - C e s principes doivent être consacrés même en f a v e u r d e s tiers
                        ayant été en rapport avec l'un des associés qui a traité s o u s son n o m,
                        p o u r v u toutefois q u e, les opérations étant relatives aux affaires qui
                        s e traitaient d u vivant de tous les associés, c e s tiers aient été fondés
                        à croire q u e le n o m d e l'associé était une raison sociale ; qu'e n
                        effet, on ne saurait reconnaître aux associés le droit d'opposer aux tiers
                        l'adoption d'une raison sociale incomplète.</p>
                    <p>I V. ' - Les principes d u droit musulman a u s s i bien q u e ceux d
                        u droit européen s'opposent à ce q n'u n mineur n o n é m a n cipé fasse
                        partie d'une société en n o m collectif.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . M a n s . Prés. M. Vati Ackere, 23 V a i 1914.</p>
                    <p>— Aly bey l z z a t e s q . d e syndic de la faillite E l D e s s o u k i</p>
                    <p>E l S a b b a g h c . A h m e d Baligh S a b b a g h e t C t s ) .</p>
                    <p>31</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>70. - Stipulation pour autrui. —</p>
                    <p>Acceptation par le tiers bénéficiaire. — Révocation de la stipulation.</p>
                    <p>L a loi autorisant la stipulation au p r o fit d'un tiers (art. 198 C. Civ.
                        M. et 1121</p>
                    <p>C. Nap.), il appartient à ce tiers de la confirmer ou de refuser de la
                        reconnaître;</p>
                    <p>s'il l'accepte, le concours de volontés s'é tablit entre le promettant et le
                        tiers, et l'engagement devient irrévocable et c r é e u n e obligation
                        directe e t personnelle au profit d u tiers, qui p e u t en pour s u i v r e
                        l'exécution contre le promettant. Si c e dernier prétend avoir révoqué la s
                        t i p u l a tion avant q u e le tiers n'ait déclaré p o u voir en profiter,
                        c'est à lui, demandeur en cette exception, qu'il incombe d'en f a i r e la
                        preuve.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e C h . P i é s . M. A. d e Souza Larcher .
                        17</p>
                    <p>Décembre 1914. — Aly E l T a l f a o u i E l M a g h a z i c . Agricult u r a
                        l B a n k of E g y p t ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>71. - Tiers détenteur. — Paiement du créancier hypothécaire. —
                        Subrogation.</p>
                    <p>— Caution.</p>
                    <p>Le tiers détenteur qui, a u x fins d'é v i ter l'expropriation, désintéresse
                        un c r é a n cier hypothécaire, payant ainsi une dette q u i n'est pas la
                        sienne, n'est p a s s u b r o g é d a n s les droits d u créancier contre la
                        c a u tion qui a consenti une hypothèque en garantie de la créance, alors
                        même q u e l'inscription hypothécaire n'a été p r i s e q u e
                        postérieurement à la constitution d u cautionnement.</p>
                    <p>(Trilj. Civ. M a n s . 2e C h . Prés. M. C. V a n A c k e r e, 19</p>
                    <p>Novembre 1914. — I s m a ï l Saleh e s n . e t q . e t C t s c ., G e o r g e
                        s M i trop o u l o ) .</p>
                    <p>Note. — Voici le texte du jugement :</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t constant :</p>
                    <p>Que selon jugement r e n d u en d a t e du 8 Février</p>
                    <p>¡911 p a r le Tribunal Mixte d e Justice s o m maire d e M a n s o u r a h,
                        les sieurs M o u s t a f a M o h a m e d M o u r a d e t Saleh M o u s t a p
                        h a Saleh eut é t é condamnés, conjointement et solidairement, à p a y e r a
                        u sieur D a o u d Khalil H a b i b la somme de P. T. 2345, montant
                        d'un billet souscrit à s o n profit p a r M o u r a d comme débiteur e t p a
                        r</p>
                    <p>Saleh comme g a r a n t solidaire;</p>
                    <p>Qu'u n e affectation hypothécaire ayant, à la d a t e du 18 Février 1911, é t
                        é p r i s e par H a b i b, e n vertu d u dit jugement, sur une quantité d
                        e</p>
                    <p>4 feddans de terrains a p p a r t e n a n t à M o u r a d et s u r u n e
                        quantité égale de terrains a p p a r t e n a n t à Saleh, H a b i b a
                        procédé à l'expropriation d e s d i t s immeuble s ;</p>
                    <p>Que cette expropriation a été, ensuite, continuée p a r le s i e u r G e o r
                        g e s Mitropoulo : qu'en effet,</p>
                    <p>M o u r a d ayant v e n d u à Mitropoulo 3 feddans</p>
                    <p>13 kirats sur les 4 feddans à lui appartenant, e t c e selon acte de vente s
                        o u s s e i n g p r i v é en d a t e du 9 Février 1911, transcrit le 2 F é v
                        r i e r</p>
                    <p>1911, Mitropoulo, pour n e p a s s u b i r l'e x p r o priation, a, selon
                        acte authentique p a s s é en d a t e du 10 Mars 1913, p a y é à H a b i b
                        la totalité d e s a créance contre subrogation à s e s droits e t a c t i o
                        n s ;</p>
                    <p>Attendu que p a r la p r é s e n t e action, l e s hérit i e r s d e Saleh,
                        actuellement d é c é d é, ont sollicité l'annulation de la d i t e
                        subrogation e n ce q u i les concerne, e t ce pour le motif q u e M i trop o
                        u l o, ayant désintéressé Habib en qualité de tiers détenteur, soit aux
                        lieu d e e t p l a c e d e</p>
                    <p>M o u r a d, débiteur principal de la dette d o n t il s'a g i t, ne peut
                        avoir d e recours contre S a l e h, g a r a n t, d e cette dette ;</p>
                    <p>Attendu que Mitropoulo o p p o s e à la d e m a n d e qu'e n désintéressant H
                        a b i b, il a p a y é une. dette q u i n'était pas la s i e n n e ; que d è
                        s lors il est f o n d é, a u x t e r m e s d e s articles 224 et 2 2 5
                        du</p>
                    <pb n="32" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>C. C. M., à exercer son droit de recours envers</p>
                    <p>S a l e h ;</p>
                    <p>Attendu que selon la jurisprudence (v. Dalloz, nouveau Code Civil Annoté, a r
                        t . 1251 N ° 191)</p>
                    <p>la subrogation accordée par l'art. 225 du C. C.</p>
                    <p>M. à l'acquéreur d'un immeuble s'étend, en principe, aux hypothèques et
                        affectations hypothécaires que le créancier peut avoir sur d'a u tres
                        immeubles q u e celui qui a fait l'objet d e l'acquisition dans le c a s où
                        l'acquéreur paye aux créanciers inscrits une s o m m e plus forte que son
                        prix d'acquisition, et q u e, partant, il acquitte une dette dont il n'est
                        tenu q u e comm e tiers détenteur ;</p>
                    <p>Mais attendu que, d a n s l'espèce, Habib, de son côté, n'était tenu de cette
                        même dette qu'e n s a qualité d e g a r a n t ; que, partant, la question
                        qui s e p o s e d a n s la présente affaire e s t celle de savoir si,
                        lorsque la dette e s t garantie à la fois par un cautionnement et une
                        inscription hypothécaire prise s u r les biens du débiteur principal, le
                        tiers détenteur d e ces biens, qui a payé la totalité de la dette, a un
                        recours contre la caution ;</p>
                    <p>Attendu que, s e l o n, l a plupart des auteurs modernes, le tiers détenteur
                        n e peut exercer aucun recours contre le garant; (qu'au contraire suivant
                        ces mêmes auteurs, la caution qui a payé la dette a le recours contre le
                        tiers-détenteur);</p>
                    <p>qu'il en est ainsi même lorsque, comm e dans le c a s d e l'espèce,
                        l'inscription hypothécaire n'a été prise q u e postérieurement à la
                        constitution d u cautionnement (v. Dalloz art.</p>
                    <p>1252 N° 5 7 ; Grandmoulin: Des sûretés personnelles et réelles p . 2 0 ;
                        Planiol : Droit civil, t o m e II, p . 735) ;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet donc d'annuler la subrogation dont il s'agit en ce qui
                        concerne les héritiers</p>
                    <p>Saleh et d'ordonner la radiation des transcriptions prises par Habib s u r
                        les 4 fed-</p>
                    <p>d a n s appartenant aux héritiers.</p>
                    <p>72 . - T r a n s c r i p t i o n . — Acquéreurs successifs. — Bonne foi. —
                        Frauds. —</p>
                    <p>Serment décisoite.</p>
                    <p>I. - Le créancier qui o p p o s e le défaut de transcription doit être d e b
                        o n n e foi en c e s e n s q u e son titre doit être sincère, et n o n p a s
                        d a n s le s e n s qu'il doit avoir ignoré l'aliénation d e l'immeuble
                        (arrêts</p>
                    <p>3 0 Avril 1890, 19 Février 1896, 12 Janvier 1898, 2 3 Mai 1912, 6 Décembre
                        1912,</p>
                    <p>6 Mai 1913, 2 9 Janvier 1914).</p>
                    <p>P o u r qu'u n second acquéreur soit réputé de mauvaise foi, il faut des
                        faits directs et personnels annonçant de la part d e c e dernier u n e f r a
                        u d e concertée entre le vend e u r et lui, pour déposséder le premier
                        acheteur.</p>
                    <p>II. - C'est à tort qu'u n plaideur prétend qu'une prestation de serment en
                        justice pour des prétentions qui n'auraient même p a s u n semblant d e
                        vraisemblance, constituerait pour lui, indépendamment d u dérangement
                        qu'elle lui occasionnera, une véritable humiliation pour laquelle il serait
                        j u s t e qu'il obtint une réparation de la p a r t d e c e u x qui la lui
                        infligent.</p>
                    <p>A u contraire, il est toujours loisible à une partie de déférer un serment à
                        1,'autre pour en faire dépendre le jugement de la cause, et l'autre partie
                        est forcée d'accepter cette transaction qu'on lui propose, soit en acceptant
                        d e prêter le serment, soit en le référant à s o n adversaire; et aucune d e
                        s parties ne peut s e plaindre d e c e qu'on la laisse j u g e d a n s s a
                        propre cause e t d e cette m a r q u e d e confiance absolue dans la b o n n
                        e foi d e celui qui doit prêter l e s e r m e n t ; pour v u q u e le
                        serment porte s u r d e s f a i t s relevants q u i soient d e n a ture à
                        motiver le jugement d e la contestation, condition q u i résulte d e
                        l'essence même d u serment décisoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2" C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher.</p>
                    <p>17 Décembre 1914. — Abdel Khalek b ey Madkour e t C t s c . Mohamed b e y
                        Bahgat e t Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>73. - V e n t e . — Contrat de fournitures.</p>
                    <p>— Livraison après la date fixée. — Epoque à laquelle commence la «saison»
                        pour la Haute-Egypte. — Livraison non tardive.</p>
                    <p>L'exécution d'un contrat de fourniture</p>
                    <p>(remplacement d'un moteur à pétrole, eu l'espèce) stipulée pour avoir lieu «
                        pour la saison 1913-14» e t qui a été faite le 5</p>
                    <p>Décembre, n e saurait être considérée comm e tardive pour ' l a
                        Haute-Egypte.</p>
                    <p>P a r saison, en langage d'hôteliers de la</p>
                    <p>Haute-Egypte, il f a u t entendre la période hivernale pendant laquelle
                        arrivent les touristes ou hivernants. O r, si cette p é riode est stipulée
                        commencer le 1er N o v e m bre, elle n'entre réellement en activité q u e
                        vers le 2 5 Décembre, car c'est seulement alors q u e commencent à
                        fonctionner les services d e s bateaux à v a p e u r et des trains de nuit
                        qui amènent les touristes e n Haute-Egypte.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire l " C h . Prés. M. Nyholm, 21 Décembre 1914. — Elias
                        Bichara c . E d . Papasian).</p>
                    <p>17 4 . - V e n t e . — Négociant en cotons.</p>
                    <p>— Inexécution du contrat par le vendeur.</p>
                    <p>— Présomption de préjudice éprouvé, sauf preuve contraire.</p>
                    <p>Il doit être a d m i s en principe q u e le négociant en cotons vis-à-vis
                        duquel u n d e s e s vendeurs n'observe p a s s e s engagements en ne lui
                        livrant p a s la quantité de coton fixée a u contrat, éprouve ipso facto un
                        certain préjudice, sauf preuve contraire à rapporter par le vendeur.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, Prés. M. Halton, 19 Décembre 1914.</p>
                    <p>— Abdel Salam M ansour Beheri e t C t s . c . R. S o c . J. Planta e t C i e
                        ).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>75. - V e n t e . — Vente d'une partie de la récolte. — Saisie subséquente
                        d'un créancier à l'encontre du propriétaire de la récolte. — Inadmissibilité
                        de la revendication de l'acheteur. — Corps non certain.</p>
                    <p>L o r s qu'u n débiteur a v e n d u u n e partie d e s a récolte, l'acheteur
                        n'est pas fondé à revendiquer à r e n contre d'un créancier saisissant d o n
                        t la saisie a englobé toute la récolte d u dit débiteur, la partie corr e s
                        p o n d a n t e à la quantité p a r lui achetée, car la revendication ne
                        porte p a s alors s u r u n c o r p s certain aux termes d e l'art.</p>
                    <p>337 C. Civ. mais bien s u r une quantité de choses seulement déterminées
                        quant à l'espèce, c a s qui t o m b e s o u s l'application d e l'art. 3 3 8
                        ibid.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire. 2m e Ch. Prés. M. Kraft. lnDécembre 1914.</p>
                    <p>— Léonidas Syriotis c . Sidhom Soliman Sidhom e t Cts).</p>
                    <p>76 . - V e n t e f o r c é e . — Procédure de vente mobilière. — Nullité.</p>
                    <p>La loi édictant à peine de nullité les règles à suivre pour la procédure d e
                        vente forcée, — q u i est une exception a u droit commun, d'après lequel
                        l a vente n'est parfaite q u e p a r le consentement mutuel des parties,
                        — il n'est pas permis aux parties de substituer à une procédure nettement
                        établie par le législateur une autre procédure. Ainsi la vente forcée d
                        e m e u bles poursuivie comme accessoires d e l'immeuble, p a r la p r o c é
                        d u r e d e l'e x p r o -</p>
                    <p>propriation immobilière, e s t nulle d'une nullité radicale qui ne peut être
                        couverte p a r l'acquiescement tacite o u même formel des parties.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Iro Ch. Prés. M. G. Paulucci, 5 Décem bre 1914. — Edouard
                        Richard Van Lennep c . De Zakie é p d e Awadalla Skandar, e t autres ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>77. - V e n t e I m m o b i l i è r e . — Contrat non transcrit. Inscriptions
                        postérieures à la vente procédant du vendeur. — Responsabilité du
                        vendeur.</p>
                    <p>A u x termes de l'Art. 3 7 4 C. Civ. le vendeur garantit q u e l'acheteur n e
                        s e r a p a s troublé d a n s s a jouissance p a r d e s tiers ayant *sur la
                        chose un droit réel existant à la date de la vente. La garanlie existe
                        encore si le droit réel des tiers procède d u v e n d e u r d e p u i s la d
                        a t e c i -</p>
                    <p>d e s s u s .</p>
                    <p>En application de cette dernière disposition, doit être déclaré responsable
                        vis-à-vis de son acheteur, malgré la n é - -</p>
                    <p>gligence de celui-ci durant de nombreuses années pour faire transcrire le
                        contrat le vendeur qui, en dépit d e s a vente, a grevé les immeubles par
                        lui aliénés, de charges au profit de tiers.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire. 1 " C h . M. Nyholm. 21 Décembre 1914. — Moustapha bey
                        Kiazi et C t s c . Hamed bey E l</p>
                    <p>Bassel e t Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>78. - Wakf . — Actions en justice. —</p>
                    <p>Nazir. — Irrecevabilité des actions introduites par les bénéficiaires.</p>
                    <p>Les bénéficiaires même actuels d'un</p>
                    <p>Wakf ne disposent p a s d u droit d'ester en justice en ce q u i concerne la
                        s u b s t a n c e du wakf. Cette action appartient seulement au nazir q u i
                        représente la personnalité d u wakf et la collectivité q u i la
                        constitue.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire. 2° C h . P r é s, M. Kraft. 24 Novembre 1914. — Dame
                        Hainida b e n t Mohamed Salem e t Cts c .</p>
                    <p>T h e Land Bank of Egypt).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>79. - Wakf . — Droit du bénéficiaire.</p>
                    <p>— SaisissabiUté. — Caractère non alimentaire.</p>
                    <p>L a part d u bénéficiaire d'un Wakf r e présente un droit de propriété régi p
                        a r les règles du droit c o m m u n ; ni la loi mixte ni la loi indigène n e
                        l'ont comprise dans les c a s limitatifs d'insaisissabilité;</p>
                    <p>et o n ne saurait d'a u t r e part considérer ces revenus comme une pension
                        alimentaire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza .Larcher.</p>
                    <p>3 Décembre 1914. — Land Bank oí Egypt c. Anissa Hanem</p>
                    <p>Halim e t Cts).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cet arrêt:</p>
                    <p>Attendu que c'est p a r une conception inexacte d e l'institution du Wakf que
                        les premiers juges ont cru pouvoir assimiler le droit d'un bénéficiaire du
                        Wakf à une pension alimentaire et partant d e c e principe l'ont déclaré
                        insaisissable;</p>
                    <p>le but fondamental d'un constituant est, abstraction faite de toutes autres
                        considérations, d e faire</p>
                    <p>œ u v r e pie p e r m a n e n t e ;</p>
                    <p>La désignation d u bénéficiaire, parents o u étrangers, n'est q u e
                        secondaire. Le constituant peut établir l e Wakf directement au profit d'un
                        e</p>
                    <pb n="33" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É Q Y P T E"/>
                    <p>œ u v r e d e bienfaisance ou religieuse s a n s rien r é s e r v e r à d e s
                        bénéficiaires particuliers; mais le contraire lui e s t impossible
                        ; il n e peut écarter le Wakf d e s a destination finale, s o u s p e i n e
                        d e nullité ;</p>
                    <p>Attendu que . l e s Jurisconsultes musulman s o n t enseigné q u e le
                        bénéficiaire d'un Wakf q u i a d e s dettes peut d o n n e r m a n d a t à s
                        o n créancier d e t o u c h e r s a p a r t d e s r e v e n u s qui s e
                        trouvent entre les m a i n s d u N a z i r ; qu'il p e u t a u s s i c é d e
                        r cette p a r t, o u e n f a i r e don à qui il veut (les</p>
                    <p>Wakf s, p a r Kadri Pacha, Art. 378, 398, 495 et406;;</p>
                    <p>C e s même s Jurisconsultes admettent la saisis-</p>
                    <p>sabilité d e s r e v e n u s d u Wakf e t l'inaliénabilité du Wakf n e s'a p
                        p l i q u e qu'a u fonds; l a participation au Wakf représente pour le
                        bénéficiaire un droit de propriété absolu régi p a r l e s règles ordinaires
                        (Charket Megalla p . 514 A r t . *999.</p>
                    <p>T a u k i h el F a t t a w a El H a m d i e h ) ;</p>
                    <p>Qu'e n effet o n ne p e u t concevoir qu'u n bien p u i s s e être cessible e
                        t insaisissable; la saisis-</p>
                    <p>sabilité ayant toujours é t é d a n s toutes législations le corollaire de la
                        cessibitité, à m o i n s d'exceptions formellement édictées p a r la loi</p>
                    <p>(la Cour d'Appel Mixte a consacré l e principe de la saisissabilité d u
                        revenu d u Wakf p a r u n arrêt du 2 0 Mars 1889 où il e s t dit en s u b s
                        t a n c e :</p>
                    <p>« L e bénéficiaire d'un Wakf a u n véritable droit</p>
                    <p>« d e propriété s u r la p a r t lui revenant d a n s l e s</p>
                    <p>« r e v e n u s du Wakf » Et la Cour d'Appel Indigène s e m b l e aussi a d m
                        e t t r e c e principe p a r u n arrêt du 2 8 Avril 1903);</p>
                    <p>Attendu qu'i l e s t d o n c constant que l e s r e v e n u s duWakf sont
                        saisissables comme t o u s autres biens;</p>
                    <p>q u e le jugement dont appel a, e n conséquence, fait une interprétation e r
                        r o n é e d u Charie en les déclarant insaisissables ; que d'ailleurs, s e
                        ravisant, le jugement a proclamé, s'i n s p i r a n t toujours d e
                        l'application d'un principe d u droit musulman, q u e cette
                        insaisissabilité n'était q u e partielle e t q u e la pension à accorder d e
                        v a i t s e f a i r e avec beaucoup d e m é n a g e m e n t pour les
                        droits des créanciers ;</p>
                    <p>Attendu que s'il e s t vrai q u e l e droit musulman reconnaît
                        l'insaisissabilité partielle d e s r e v e n u s du Wakf, c e n'est q u e p
                        a r application de la règle générale qui prescrit de laisser à tout débiteur
                        saisi une; habitation modeste e t d e q u o i vivre provisoirement ;</p>
                    <p>Cette disposition ne saurait constituer une d é rogation aux principes g é n
                        é r a u x (El Megalla</p>
                    <p>Art. 1000; Règlement Judiciaire du M e h k é m e h ;</p>
                    <p>Art. 94);</p>
                    <p>Attendu qu'i l a p p e r t d e c e s considérations q u e la p a r t du
                        bénéficiaire représente un droit de propriété régi p a r l e s règles d u
                        droit c o m m u n ;</p>
                    <p>q u e ni les l o i s mixtes ni indigènes n'o n t p a s c o m p r i s d a n s
                        l e s c a s limitatifs d'insaisissabilïté la p a r t revenant a u
                        bénéficiaire d'u n Wakf (^C.</p>
                    <p>Proc. M. A r t . 496, 498, 517, 518. C. Proc.</p>
                    <p>Ind. 434, 436, 554, 555 ; o n n e saurait d'a u t r e part considérer c e s r
                        e v e n u s comme une pension alimentaire ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, t a n d i s q u e le caractère de la p e n sion alimentaire e s
                        t d'être proportionnée a u x b e s o i n s d e celui qui en bénéficie, e t q
                        u e s a fixation e s t laissée à l'appréciation s o u v e r a i n e d u
                        juge, il n'e n est p a s d e même d e s r e v e n u s du Wakf a u x q u e l
                        s l e constituant peut, s'il s'e n est réservé l e s droits (les N a z i r s
                        même s a u x q u e l s c e s droits o n t é t é réservés) a p p o r t e r t
                        e l l e s m o d i fications qu'il lui plaira, soit l e s réduire, voire même
                        l e s s u p p r i m e r .</p>
                    <p>80 . - Wakf i e h . — Transcription au Tribunal</p>
                    <p>Mixte. — Tiers.— Action paulienne.</p>
                    <p>— Créanciets postérieurs à la constitution du Wakf.</p>
                    <p>I. - L e s « Wakf i e h s » d o i v e n t, e n p r i n c i p e, être t r a n
                        s c r i t e s a u x g r e f f e s d e s Tribunaux Mixte s . T o u t e f o i
                        s, c e n'est p a s a u c o n s t i t u a n t d u « Wakf », mais à l'A d m i
                        n i s t r a t i o n qu'i n c o m b e l e s o i n d e l a t r a n s c r i p t
                        i o n e t l'a l i n . 2 d e l'art. 3 2, R. O. J.</p>
                    <p>d o i t être e n t e n d u e n c e s e n s q u e l e défaut d e t r a n
                        s c r i p t i o n n'a p a s pour effet d e r e n d r e l e s « Wakf i e h s
                        » i n o p p o s a b l e s a u x t i e r s .</p>
                    <p>II. — L a c o n s t i t u t i o n d e Wakf é t a n t u n a c t e à titre g r
                        a t u i t, il s u f f i t pour l a f a i r e a n n u l e r, d'é t a b l i r
                        l a f r a u d e d a n s l e c h e f d u c o n s t i t u a n t .</p>
                    <p>III. - E n v e r t u d e s principes q u i r é g i s s e n t l'a c t
                        i o n P a u l i e n n e, l a f r a u d e p e u t e x i s t e r n o n s e u l
                        e m e n t à l'égard d e s créancier s d o n t l e s c r é a n c
                        e s é t a i e n t définitive m e n t arrêt é e s à une d a t e a n
                        t é r i e u r e à c e l l e d e l'acte a t t a q u é, mais a u s s i à l
                        ' é g a r d d e c e u x d o n t l e p r i n c i p e e t l a c a u s e d e l
                        a c r é a n c e s o n t a n t é r i e u r s à cette d â t e .</p>
                    <p>I V. - L'a c t i o n P a u l i e n n e n e c o m p è t e a u x c r é a n c i
                        e r s d o n t la c r é a n c e e s t n é e p o s t é r i e u r e m e n t à l
                        a c o n s t i t u t i o n d e Wakf q u e s i l e s éléments d e l a c
                        a u s e p e r m e t t a n t d e d i r e q u e cette c o n s t i t u t i o n
                        a é t é c o n c e r t é e pour f r a u d e r l e s droit s d e s c r é a n c
                        i e r s à v e n i r .</p>
                    <p>( Trib. Civ. M a n s . 2me C h . Prés. M. C. V a n Ackere, 2 3</p>
                    <p>Mai 1914. — D m e Nefissa M o h a m e d Ghoneim c . L a n d B a n k of E g y
                        p t ) .</p>
                    <p>Note. — I. - V o i c i le t e x t e d u jugement sur c e premier p o i n t
                        :</p>
                    <p>E n ce qui concerne la d e m a n d e d'annulation d e s Wakf i e h s à raison
                        du défaut de transcription au Greffe d e s Hypothèques d u T r i b u n a l m
                        i x t e :</p>
                    <p>Attendu qu'a u x t e r m e s d e l'article 3 2 R. O. J.</p>
                    <p>t o u s les a c t e s translatifs de droits i m m o b i l i e r s doivent ê t
                        r e transcrits aussi a u x Greffes d e s</p>
                    <p>Tribunaux mixtes; qu'on ne voit pas pourquoi une exception serait faite pour
                        l e s Wakf i e h s</p>
                    <p>(contra arrêt cour mixte 28 Décembre 1908 Bull, t. XVIII p . 6 0 ) ; qu'il
                        est vrai q u e l e s Wakf i e h s s o n t d e s a c t e s d'une nature toute
                        spéciale, mais q u e leur caractéristique n'e n e s t p a s moins de faire p
                        a s s e r la propriété des immeubles s u r lesquels ils portent d u d o m a
                        i n e du constituant dans le d o m a i n e d'établissements p i e u x ; q u
                        e l'article 22 C. C. définit, e n effet, l e s b i e n s</p>
                    <p>W a k s : « c e u x qui s o n t propriété d e m a i n m o r t e</p>
                    <p>« a u profit d'établissements p i e u x » ; qu'on a r g u e vainement de ce q
                        u e l'article 14 d u Décret d u</p>
                    <p>26 Mars 1900 relatif au droit de p r é e m p t i o n, prescrit formellement
                        la transcription aux bureau x hypothécaires d e s Tribunaux Mixtes, t a
                        n d i s q u e les Décret s relatifs aux formalités à a c c o m plir lors d e
                        l a constitution d'un Wakf n e p r e s crivent p a s d'a u t r e publicité q
                        u e celle du M e h -</p>
                    <p>k é m é ; que l'o n p e r d d e vue q u e le r a i s o n n e m e n t</p>
                    <p>« a contrario » n'a d e valeur juridique q u e l o r s qu'il aboutit à une
                        solution qui r e p o s e s u r u n principe général et qu'e n matière d e
                        transmission de droit s immobiliers c'est précisément le p r i n c i p e d e
                        publicité q u i est la règle (Art. 737 Code</p>
                    <p>Civil et A r t . 32 R. O. J.); qu'il s'e n s u i t q u e l'article 14 d u
                        Décret du 26 Mars 1900 est une application de ce principe e t n o n u n e
                        disposition exceptionnelle qui autorise u n r a i s o n n e m e n t</p>
                    <p>« a contrario » ;</p>
                    <p>Mais attendu qu'a u x ternies d e l'article 32 R.O.J.</p>
                    <p>c e n'est pas le constituant d u « Wakf » qui devait veiller à c e q u e la
                        transcription s e fit a u Greffe d u Tribunal Mixte; que c e soin
                        incombait à l'Administration, e t q u e, si celle-ci n'a p a s a c compli sa
                        mission, l e s « Wakf i e h s » n'e n doivent pas moins sortir t o u s leurs
                        effets, même e n c e qui concerne les tiers; que c'est en effet, e n c e s
                        e n s, q u e d o i t être comprise l a disposition finale d e l'article 3 2
                        a u x t e r m e s d e laquelle l'omission de la formalité de transmission a
                        u Greffe d u</p>
                    <p>Tribunal Mixte ne peut entraîner l a nullité;</p>
                    <p>qu'on objecterait vainement qu'il r é s u l t e d e la disposition d e
                        l'article 774 Code Civil q u e l e s intéressés doivent veiller
                        personnellement à l'a c complissement de la formalité de transcription même
                        lorsque la Loi o r d o n n e q u e la transmission doit s e faire d'office
                        (Art. 771 e t 773 Code</p>
                    <p>Civill ; que s i cela e s t vrai l o r s qu'u n étranger à é t é partie à
                        l'acte qu'i l s'a g i t d e transcrire, c e l a n'est p l u s vrai l o r s q
                        u e l'acte a été p a s s é e n t r e d e u x indigènes o u é m a n e d'u n
                        indigène s'i l s'a g i t d'un acte unilatéral; qu'e n effet, le b u t d e
                        la disposition d e l'article 3 2 R. O. J. a été d e</p>
                    <p>« s a u v e g a r d e r l e s droits des indigènes, e n lai-</p>
                    <p>« s a n t a u x actes par eux p a s s é s d e v a n t leur</p>
                    <p>« autorité naturelle, tout l'effet qu'i l s a v a i e n t</p>
                    <p>« antérieurement à l'égard des tiers, s a n s les</p>
                    <p>« a s t r e i n d r e à une formalité nouvelle » 'Jug-</p>
                    <p>Tribunal M a n s o u r a h 15 Mars 1892 confirmé p a r</p>
                    <p>C. A. Mixte le 9 Février 1893. Bull. t . V p'. 134);</p>
                    <p>Qu'il suit d e c e s considérations, q u e le défaut d e transcription a
                        u bureau d e s H y p o t h è q u e s d u</p>
                    <p>Tribunal Mixte ne saurait avoir pour effet, e n l'e s p è c e, d e r e n d r
                        e inopposables a u x t i e r s les d e u x « Wakf i e h s » d o n t question
                        a u p r o c è s .</p>
                    <p>II à IV. — V. Larombière, sur l'Art. 1167</p>
                    <p>C. Civ., No s 2 0 e t 2 6 (auteur c i t é p a r l e jugement ) .</p>
                    <p>ÉCHOS JUDlGlfllRES</p>
                    <p>L a r é d u c t i o n d u n o m b r e d e s m a g i s t r a t s p a r C h a m
                        b r e, que nous a n n o n c i o n s comme d e v a n t être r é a l i s é e c
                        o n c o m i t a m m e n t avec l e r e nouvelle m e n t d e s T r i b
                        u n a u x Mixte s, s u b i r a u n r e t a r d, d û a u x l e n t e u r s d
                        e c e r t a i n e s Puissances à f a i r e p a r v e n i r l e u r a d h é s
                        i o n .</p>
                    <p>S ' a g i s s a n t e n e f f e t d'une réforme a u r è g l e m e n t d'o r g
                        a n i s a t i o n j u d i c i a i r e, s a m i s e e n v i g u e u r n ' e s
                        t p a s r é g i e p a r l e s d i s p o s i t i o n d u n o u v e l Art. 1 2
                        C. Civ., mais p a r c e l l e s d e l'Art. 3 5 R. O. J. q u i p r e s c r
                        i t l e d é p ô t d e s m o d i f i c a t i o n s, un mois à l'avance,</p>
                    <p>« d a n s c h a q u e M o u d i r i e h, a u p r è s</p>
                    <p>« d e c h a q u e C o n s u l a t e t a u x g r e f f e s d e l a</p>
                    <p>« C o u t d'A p p e l e t d e s Tribunaux . »</p>
                    <p>Q u a n t a u d é c r e t r e n o u v e l a n t l e s Tribunaux Mixte s pour
                        u n e a n n é e à p a r t i r d u</p>
                    <p>1 e r Février 1915, il p a r a î t r a i n c e s s a m m e n t à
                        YOfficiel.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e s m o d i f i c a t i o n s q u e la R é f o r m e d e s</p>
                    <p>C a d r e s a a p p o r t é e s à l'o r g a n i s a t i o n d e l a</p>
                    <p>Caisse d e s F o n d s J u d i c i a i r e s o n t a m e n é la Cour à r
                        é c l a m e r a u C o n s e i l d e l'O r d r e r é t r o c e s s i o n d e
                        l a p i è c e q u i d e p u i s d e u x a n s a v a n t é t é m i s e à l a
                        d i s p o s i t i o n d u</p>
                    <p>B a r r e a u, e n f a c e d e l a S a l l e d'audience s -</p>
                    <p>d e la Cour,</p>
                    <p>E n é c h a n g e, M. l e P r é s i d e n t S a n d a r s à b i e n v o u l
                        u a c c é d e r à un d é s i r q u e l e B a r r e a u a v a i t f o r m u l
                        é d e l o n g u e d a t e, e t d o n t l a r é a l i s a t i o n v a p e r m
                        e t t r e u n d o u b l e résultat : l e d é g a g e m e n t d e l a b a r r
                        e s i e n c o m b r é e, e t l'u t i l i s a t i o n p a r l e s avocat s
                        d'u n t e m p s p r é c i e u x, j u s qu'i c i p e r d u d a n s l'a n i é
                        t é d u « t o u r d e r ô l e » . Il s'a g i t e n e f f e t d'a m é n a g e
                        r l a m o i t i é d e la partie d e s s a l l e s d'audience r é s e
                        r v é e j u s qu'i c i a u p u b l i c, p a r l'i n s t a l l a t i o n
                        d'une t a b l e avec l e nécessaire pour é c r i r e, p r e n d r e
                        d e s n o t e s, c o m p u l s e r d e s d o s s i e r s .</p>
                    <p>L'autorisation e s t, b i e n e n t e n d u e, p r o v i s o i r e
                        , c a r il e s t é v i d e n t q u e s'i l s e r é v é l a i t, à l a p r a
                        t i q u e, d e s i n c o n v é n i e n t s pour l a b o n n e m a r c h e d
                        e s audience s, il f a u d r a i t b i e n e n r e v e n i r a u d é
                        t e s t a b l e état d e c h o s e s a c t u e l .</p>
                    <p>Mais comme, e n r é a l i t é, n e p r o f i t e r o n t d e l a n o u v e l
                        l e o r g a n i s a t i o n q u e l e s avocat s e n n e m i s d e l ' o i s
                        i v e t é d e s P a s - P e r d u s, il y</p>
                    <pb n="34" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u ' ÉGYPTE"/>
                    <p>a tout lieu d'espérer q u e la tranquillité d e s audience s v a s i m
                        p l e m e n t a u g m e n t e r, pour q u e l e p r o v i s o i r e n e
                        tarde point à s e t r a n s f o r m e r e n définitif.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L a R é f o r m e d e s C a d r e s a c o m p o r t é, e n t r e autres a v a
                        n t a g e s ( n o u s n e p a r l o n s p a s, pour l'heure, d e s i n c o n
                        v é n i e n t s ), la c r é a t i o n d'un p o s t e d'« i n s p e c t e u r
                        d u s e r -</p>
                    <p>« v i c e administratif d e s o f f i c e s d e s h u i s -</p>
                    <p>« s i e r s », d o n t le titulaire a très h e u r e u s e m e n t é t é c h
                        o i s i e n la personne d e M. J o s e p h</p>
                    <p>C a m m a r a n o, chef huissier de la Cour.</p>
                    <p>La p u b l i c verra à r a i s o n d a n s cette n o m i n a t i o n le g a g
                        e d ' u n e m e i l l e u r e o r g a n i s a t i o n d e s bureau x
                        d'h u i s s i e r s d a n s l'institution m i x t e, o u d e s f o n c t i o
                        n n a i r e s p r e s q u e toujours c o n s c i e n c i e u x e t intèg r e
                        s, mais trop s o u v e n t i n e x p é r i m e n t é s e t h é s i t a n t
                        s, r e m p l i s s e n t le rôle q u i d a n s d'autres p a y s e s t
                        réservé à d e s officiers ministériels de carrière.</p>
                    <p>S i le n o u v e l i n s p e c t e u r p r e n d à c œ u r s e s f o n c t i
                        o n s, il trouvera a i s é m e n t m a i n t e s instructions à d o n n e r
                        pour assurer d a n s l e s s e r v i c e s q u i lui ' c o n t c o n f i é s
                        l'ordre e t la l o g i q u e i n d i s p e n s a b l e s à la b o n n e m a
                        r c h e d e s affaires</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>C' e s t avec plaisir que nous a v o n s v u, parmi l e s r é c e n t e s p r
                        o m o t i o n s d a n s l e s G r e f f e s Mixte s, l e s n o m s d e M. M
                        .</p>
                    <p>V. Cuzzer et A. R o s e n t h a l, qui dirigent à la satisfaction d e t o u
                        s , l e s G r t f f e s</p>
                    <p>Civil et d e s Faillites, et q u i o n t p l e i n e m e n t mérité le titre
                        d e Greffier q u e l a</p>
                    <p>R é f o r m e d e s C a d r e s a p e r m i s d e leur assurer.</p>
                    <p>L'importance d e c e s d e u x G r e f f e s j u s t i fiait d'ailleurs
                        entièrement la création d e c e s p o s t e s .</p>
                    </div></div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head><div type="item">
                    <p>pendant le mois de Décembre 1914.</p>
                    <p>N. d . I. R. — Bien que nous veillions avec u n e a t t e n t i o n s c r u
                        p u l e u s e à d o n n e r d a n s cette r u b r i q u e l e s informations
                        l e s p l u s c o m p l è t e s e t tes p l u s s û r e s, n o u s n e p o u
                        v o n s r é p o n d r e d e s e r r e u r s o u d e s omissions
                        involontaires, particulièrement d a n s l a c o m p o s i t i
                        o n t y p o g r a p h i q u e .</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(fu^e-Commissuire : M. M. HANSSONI.</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>P a n a y o t t i C o m m i n o s e t P o l y d o r o s L i n a r -</p>
                    <p>d a t o s, hellène à Alex, le premier à Haret El</p>
                    <p>Magharba N° 45 et le second, rue Attarine, quartier Souri N° 12, propriétaire
                        du Café «Casino</p>
                    <p>Lyon » près la Gare du Caire. Jug. décl.</p>
                    <p>7.12.14, sur dép. bil. cess. p. 5.5 14. Syndic prov. Constantinidis, 22.11.14
                        syndic déf. et lect.</p>
                    <p>rapp. syndic prov. la déconfiture prov. des grands frais d'instal. Actif: P.
                        T. 33067. P a s s i f :</p>
                    <p>P. T. 26282. Banq. simple.</p>
                    <p>. R u b e n G a r a b e t i a n e t G a r a b e t A p i k i a n, ép.</p>
                    <p>ottomans, dorn à Alex, rue Nubar N° 8, dép. bil.</p>
                    <p>3.12.14. Jug. décl. 7.12.14. Cess. p . le 15.11.14.</p>
                    <p>Syndic prov. Méguerditchian. Ord. 14.12.14 aut.</p>
                    <p>cont. exploit. 22.12.14 syndic déf. et lect. rapp.</p>
                    <p>syndic prov. La déconfiture prov. des grands crédits accord, à clients
                        insolv. Actif: P. T.</p>
                    <p>36444,5. Passif: P. T. 82473. Banq. simple.</p>
                    <p>A b d e l K a b i H a s s a n e i n E l b a, nég. en merceries, loc. à Alex,
                        rue Sekka El Ghedida N° 3. Jug.</p>
                    <p>décl. 14.12.14, syndic prov. Auritano. Ord. du</p>
                    <p>21.12.14 aut. cont. exploit. 29.12.14 syndic déf.</p>
                    <p>e t lect. rapp. syndic prov. Actif: P. T. 110.000.</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 132309,38. Banq. simple.</p>
                    <p>H a g S o u l t a n M o h a m e d, loc. à Alex, rue</p>
                    <p>Masguid Hag Nazir N° 17. jug. décl. 14.12.14.</p>
                    <p>Syndic prov. AnastassiadiS, 29.12.14 syndic déf.</p>
                    <p>et lect. rapp. syndic prov. Actif: P. T. 155860,37/40.</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 506378,30/40. Banq. simple.</p>
                    <p>M a h m o u d M o h a m e d E l Z a a b a l a o u i, loc. à</p>
                    <p>Alex, rue Midan, nég. en matiuf. Dép. bilan le</p>
                    <p>14.12.14 cess. p . 15.11.14. Actif app. P. T. 9887,38.</p>
                    <p>Passif : P. T. 37811,32. Jug. décl. en fail!. 21.12.14</p>
                    <p>Syndic prov. Constantinidis, 5.1.15 séance lect.</p>
                    <p>r a p p . syndic prov.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d N a s s a r, s u j . loc. dorn, à</p>
                    <p>T a n t a h . Dép. bil. 2.1214 cess. p . 1.12.14. Actif a p p . P. T.
                        96459,60 et Passif app. P. T. 149495,38.</p>
                    <p>O r d . du 4.12.14 aut. contin. exploit, et nomm.</p>
                    <p>Auritano gérant. 15.12.14 séance cr. renvoyée d e v a n t Trib. pour décl. en
                        fail!. le déb. ayant volont. omis de faire figurer à 1'act. 5.1.15</p>
                    <p>séance lect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>M o h a m e d O m a r E l R o u m i, suj. loc. dom. à</p>
                    <p>Damanhour; Jug. décl. 21.12.14. Syndic prov.</p>
                    <p>Samaan. 5.1.15 séance pour lect. rapp. prov.</p>
                    <p>A h m a d G a a f a r, nég. loc. dom. à Alex, rue</p>
                    <p>Ras-el-Tin, prop. Moh. Darwiche El Kabbani, ayant son fonds comm. au Midan,
                        vis-à-vis au</p>
                    <p>N° 36. Jug. décl. 21.12.14 Syndic prov. Auritano.</p>
                    <p>5.1.15 séance pour lect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>A l y A h m o d E l K a l i o u b i e t Ghebeili, ainsi que les sieurs Aly
                        Ahmed El Kalioubi et Hassan</p>
                    <p>Abdalla El Ghebeili, suj. loc. à Tantah, seuls membres de la dite Rais. Soc.
                        Jug. décl. 28.12.14.</p>
                    <p>Syndic prov. Samaan. 12.1.15 séance pour synd.</p>
                    <p>définitif.</p>
                    <p>Y a c o u b K a c h k o u c h e t E p h r a i m C h a m a s ainsi que les
                        sieurs Yacoub Kachkouch et Ephraim</p>
                    <p>Chamas, membres • n nom coll. la composant de nat. loc. ayant siège à Tantah.
                        Jug. décl.</p>
                    <p>28 12.14. Synd. prov. Bakr bey Badr Din. Séance syndic déf. au 12.1.15.</p>
                    <p>H a s s a n M o h a m e d E l A b s i, suj. loc. dom. à</p>
                    <p>Dessmik, nég. en manuf. Jug décl. 28.12.14.</p>
                    <p>Syndic prov. Bakr bey Badr Din. Séance syndic déf. le 12.1.15.</p>
                    <p>V i c t o r G a l a n t i, suj. loc. à Alex, rue Hassan</p>
                    <p>Pacha Skenderany. Jug. décl. 28.12.14. Syndic prov. Constantinidis. Séance
                        syndic déf. au</p>
                    <p>12.1.15.</p>
                    <p>D É P O T S DE BILANS.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n E l C h e i k h, nég. en manuf.</p>
                    <p>loc. à Alex, rue Midan 1.12.14 date du dép.</p>
                    <p>cess. p. 29.11.14. Actif app; P. T. 76418. Passif app. P. T. 171492.
                        15.12.14 réun. cr. et nom.</p>
                    <p>Bakr bey exp. et A. S. Barcillon, délégué.</p>
                    <p>5.1.15 séance pour lect. rapport.</p>
                    <p>A l y A l y S a d o u m a e t s o n fils A h m e d,</p>
                    <p>1.12.14 loc. à Tantah. Cess. p . 1611.14. Actif app. P. T. 133161 et Passif
                        app. P. T. 129026.</p>
                    <p>15.12.14 réun. cr. et nom. Bakr bey exp. et Baz, dél. 12.1.15 séanc. lect.
                        rapport.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y C h o u r a b e t s e s F r è r e s, et sieurs Mohamed
                        Aly Ghourab et Hussein Aly</p>
                    <p>Ghourab, seuls membres de la dite maison de com. locaux à Alex, rue Zamiet El
                        Aarag N° 74, nég. en denrées coloniales. Cess. p . le 17.11.14.</p>
                    <p>Actif app. P. T. 562065 et Passif app. P. T. 582668.</p>
                    <p>Dép. bil. 2.12.14. 4.12.14 ord. cont. exploit.</p>
                    <p>15.12.14 nom. Samaan exp. 12.1.15 séance pour lect. rapp.</p>
                    <p>M. &amp; A. G h a z a r i a n et sieurs Arisdaghes</p>
                    <p>Ghazarian et Mardiros Ghazarian de nat. mixte à Alex, rue Marolai Mohamed N°
                        1. Dép. 1.12.14</p>
                    <p>Cess. p . le 17.11.14. Actif app. P. T. 194101 et</p>
                    <p>Passif app. P. T. 187772. 4.12.14 ord. aut. cont.</p>
                    <p>exploit. Méguerditchian gérant. 15.12.14, réun.</p>
                    <p>cr. et nom. Méguerditchian, exp. séance lect.</p>
                    <p>rapp. fixée à 19.1.15.</p>
                    <p>A l y A h m a d E l K a l i o u b i e t G h e b e i l i ainsi que sieurs Aly
                        Ahmad El Kalioubi et Hassan</p>
                    <p>Abdalla El Ghebeili, nég. loc. à Tantah, seuls membres composant cette Rais.
                        Soc. Dép. l e</p>
                    <p>2.12.14. Actif app. P. T. 170658 et Passif a p p .</p>
                    <p>111787. 22.12.14 réun. cr. renv. à Trib. en son aud. du 28.12.14 pour décl.
                        fail. (V. Faill. pron.)</p>
                    <p>A r t i n M o u g a l i a n ainsi de nat. hell, à Alex, rue Souk El Kheit. D
                        é p . le 3.12.14, cess. p . le</p>
                    <p>19.1.14. Actif app. P. T. 1538044 et Passif app.</p>
                    <p>P. T. 1469885. 4.12.14 ord. aut. cont. exploit.</p>
                    <p>Méguerditchian gérant. 15.12.14 réun. cr. et nom.</p>
                    <p>Méguerditchian exp. et G. Acco, dél. 26.1.15</p>
                    <p>séance lect. rapp.</p>
                    <p>M a h m o u d A h m e d E l M e c h e, nég. en manuf.</p>
                    <p>loc. à Tantah, dép. le 5.12.14, cess. p . le 10.12.14</p>
                    <p>Actif app. P. T. 139042 et Passif app. P. T. 218452.</p>
                    <p>/.12.14 ord. aut. cont. exploit. Samaan gérant,</p>
                    <p>22.11.14 réun. créanc. et nom. Hanna, exp. et</p>
                    <p>J. Picciotto et Halfou, dél. 12.1.15 séance lect.</p>
                    <p>rapport.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d H e f n a o u i, nég. en meu-</p>
                    <p>et faïences, suj. loc. à Tantah rue Sidi El Ba-</p>
                    <p>daoui, dép. le 12.12.14, cess. p . le 2.12.14. Actif app. P. T. 438819 et
                        Passif app. P. 1 . 438819,</p>
                    <p>29.12.14 séanc. cr. et nom. Constantinidis exp.</p>
                    <p>séance lect. rapp. fixée a 26.1.15.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d N a s s a r, loc. à Tantah, nég.</p>
                    <p>en cuirs et peaux, dép. le 2.12.14, cess. p . le</p>
                    <p>1.12.14. Actif app. P. T. 96510 et Passif app. P. T.</p>
                    <p>149495. 4.12.14 ord. aut. cont. exploit. Auritano exp. 15.12.14 réun. cr.
                        déb. renv. devant Trib.</p>
                    <p>pour décl. faill. pour avoir manqué de faire f u -</p>
                    <p>gurer à l'actif des propr. ¡mm. (V. Faill. Pron.).</p>
                    <p>S i d A h m e d Seid, nég. s u j . loc. dom. à Zifta</p>
                    <p>(Gh.i dép. le 5.12.14, cess. p . le 24.11.14. Actif app. P. T. 638420 et
                        Passif app. P. T. 409824.</p>
                    <p>22.12.14 réun. cr. et nom. Bakr bey Badr El Din exp. Bentata et A. Barcilon,
                        dél. séance lect.</p>
                    <p>rapp. exp. fixée à 12.1.15.</p>
                    <p>J e a n B r o u s s a l i s, nég. en poteries, suj. hellène dom. à Alex, rue
                        Sekka El Ghedida N° 45, dép. le 9.12.14, cess. p. le 2.12.14. Actif a p p
                        .</p>
                    <p>P. T. 157403 et Passif app. P. T. 104129, 11.1214</p>
                    <p>ord. aut. cont. exploit. Consiantinidis gérant,</p>
                    <p>22.12.14 réun. cr. et nom. Constantinidis, exp.</p>
                    <p>séance lect. rapp. fixée à 19.1.15.</p>
                    <p>A b d e l A l E l H a l w a g h i, nég. en manuf. loc.</p>
                    <p>à Mit Badr Halavva (Gh.) dép. le 19.12.14, cess.</p>
                    <p>p . le 14.2.14. Actif app. P. T. 40827 et Passif a p p . P. T. 48614,
                        séance cr. fixée à 5.1.15.</p>
                    <p>M i c h e l D e b b a s, nég. en drap. loc. à Alex.</p>
                    <p>Place Sainte-Catherine dép. le 28.12.14, cess. p .</p>
                    <p>le 15.12.14. Actif app. P. T. 1466019 et Passif a p p . P. T. 1536019,
                        30.12.14 ord. aut cont. expl.</p>
                    <p>Constantinidis, gérant. Réuii. cr. fixee à 12.1.15.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>M o h a m e d O s m a n M o h a m e d (Syndic S a maan).</p>
                    <p>Séance 1.12.14, syndic conclut à b a n q .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE fraud, et demande clôt, pour manque
                        d'actif.</p>
                    <p>Clôt, par jug. du 14.12.14.</p>
                    <p>A l y b e y S a h m y . Séance du 29.12.14, dissol.</p>
                    <p>état d'union rien à répartir.</p>
                    <p>J. Bollas (Syndic Constantinidis). 28.12.14.</p>
                    <p>Jug. homol. conc. 30 % en 12 versem. trimestr.</p>
                    <p>égaux.</p>
                    <p>N é g u i b A s s o u a d, P a t s i f a s, e t Nicola S i -</p>
                    <p>n a d i n o (Syndic Samaan). 21.12.14 jug. clôt, faill pour manque
                        d'actif.-</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>E l S a y e d M a h m o u d E l B o r h a m i (Expert</p>
                    <p>Samaan). 28.12.14 jug. homol. conc. 100% pay-</p>
                    <p>l e s 25 % en 4 vers. mens, égaux, le 5 % à fin</p>
                    <p>Août 1915, les 40 % en 5 vers. mens, égaux d e</p>
                    <p>Décembre 1915, le 5% à fin Juillet 1916, les 2 5 %</p>
                    <p>en deux vers. mens, égaux d e Nov. 1906 le tout avec gar. d e Bassiouni
                        Youssef Omdeh El Kho-</p>
                    <p>deiri et les fils du déb.</p>
                    <p>S h a m a e t C o h e n (Expert Anastassiades).</p>
                    <p>28.12.14. Jug. homol. conc. 50 % pay. en 4 vers, mensuels égaux avec gar. de
                        Mikhaïl Machaan, nég. loc. à Alex.</p>
                    <p>Y a c o u b A h m e d A b o u H a m d a, (Exp. Samaan).</p>
                    <p>28.12.14. Jug. homol. conc. 50 % en 24</p>
                    <p>termes mens, égaux avec gar. Ahmed Halim</p>
                    <p>Abou Hamda, nég. loc. à Alex.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>I t a l o M a r i n i (Syndic Auritano) 1.12.14 ord.</p>
                    <p>aut. cont. expl. 5.12.14 ord. aut. vers. mens, de</p>
                    <p>L.E. 15 par mois pour sec. alim. 15.12.14 séance rapp. syndic: cess. p. le
                        29.7.12. Actif: P. T.</p>
                    <p>268905. Passif P. T. 644120, banq. simple, 19.1.15</p>
                    <p>séance pour vér. créances.</p>
                    <p>J e a n P a n a y o t t o u (Syndic Anastassiades et</p>
                    <p>Méguerditchian) 1.12.14 ord. aut. syndic à consentir radiation hyp. prise
                        contre Abdalla Mohamed</p>
                    <p>Saad et disant que collocation des syndics dans distrib. prix vente des biens
                        du déb. transféré au crédit de la faiil. 14.12.14 ord. nommant</p>
                    <p>Maître G. Frangoudis, avocat conseil pour le</p>
                    <p>Soudan.</p>
                    <p>A h m e d e t M o h a m e d A b o u H e i f (Syndic</p>
                    <p>Méguerditchian). 1.12.14 séance vér. cr. état d'union proclamé. 8.12.14 ord.
                        aut. vente enchèr e s marchand, formant actif de la faillite.</p>
                    <p>A n t o i n e T h e o d o r o u (Syndic Anastassiades), épie, et tenancier
                        bar, ottoman à Alex, rue Ha-</p>
                    <p>roun El Raschid, 8.12.14 ord. aut. cont. exploit.</p>
                    <p>15.12.14 séance lect. rapp. Actif: P. T. 65537 et et Passif: P.T. 112097.
                        Concl. banq. simple pour tenue irrégul. de livres. 19.1.15 séance pour
                        vér.</p>
                    <p>créances.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f C h e t a (Syndic Auritano). 8.12.14</p>
                    <p>ord. aut. cont. exploit, avec gar. Ahmad Pacha</p>
                    <p>Karsa, 8.12.14 séance vér. cr. renv. à 22.12.14</p>
                    <p>puis renv. à 5.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d L a b i b E l G o n e i m (Syndic Samaan ).</p>
                    <p>15.12.14 séance syndic. Rapp. Passif: L.E. 1294</p>
                    <p>et Actif: L.E. 118 concl. banq. simple 19.1.15</p>
                    <p>séance pour vér. créances.</p>
                    <p>I b r a h i m Ali E l C h a r k a o u i (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>22.12.14 ord. aut. vente par justice 3 f.</p>
                    <p>12 k. avec mise à prix 120 L.E. par feddan.</p>
                    <p>B e h o r A b r a i n (Syndic Auritano). 14.12.14</p>
                    <p>ord. aut. cont. expl. 15.12.14, rapp. Passif: P.T.</p>
                    <p>87410 et Actif : P. T. 37031 et cess. p. le 16.4.14.</p>
                    <p>Concl. banq. simple 19.1.15 séance pour vér. cr.</p>
                    <p>Youssef E l H e l o u e t fils (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>1.12.14 séance vér. cr. renv. au 26.1.15.</p>
                    <p>H a s s a n H a s s a n E l R i f i (Syndic Bakr bey).</p>
                    <p>1.12.14 séance vér. cr. renv. au 22.12.14, état d'union proclamé.</p>
                    <p>H u s s e i n E l H a r b i (Syndic Auritano) 29.12.14</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. à 19.2.15.</p>
                    <p>A b d e l K h a l i l K o r k o r (Syndic Samaan).</p>
                    <p>29.12.14 séance vér. cr. renv. à 12.1.15,</p>
                    <p>H. e t I. C o h e n (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>séance du 15.12.14 rendement compt. syndic.</p>
                    <p>Dissolution état d'union.</p>
                    <p>M o u s t a f a Sid A h m à d E l K a r a c h i l i (Syndic</p>
                    <p>Bakr Bey et de Picciotto). 15.12.14 séance synd.</p>
                    <p>déf. Rapp. cess. p . 27.10.14. Actif: P. T. 36552 et</p>
                    <p>Passif: P.T. 138709. Concl. banq. simple. 19.1.15</p>
                    <p>séance pour vérif. créances.</p>
                    <p>M o h a m a d E m a m A h m e d A b o u H a m m a r</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey). 29.12.14 séance pour vérif.</p>
                    <p>créanc. renv. à 30.3.15. -</p>
                    <p>E. H. I s i d o r e (Syndic Samaan). 1.12.14 séance synd. état d'union
                        proclamé et 18.12.14 ord.</p>
                    <p>aut. vente enchères activ. mob.</p>
                    <p>M. M o n t e ñ o r e (Syndic Auritano). 1.12.14</p>
                    <p>séance synd. renv. pour vérif. et conc. à 5.1.15.</p>
                    <p>R a m a d a m C h a r g a u i e h (Syndic Bakr bey).</p>
                    <p>1.12.14 séance vér. créanc. renv. à 22.12.14 à cette séance proel, état
                        d'union.</p>
                    <p>A h m e d E l W i c h y (Syndic Constantinidisi.</p>
                    <p>1.12.14séancepour synd. déf. Rapp. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 31.8.14. Actif: P. T. 80988 et Passif: P.T. 134460.</p>
                    <p>Concl. banq. simple. 5.1.14 séance v é r i t créances.</p>
                    <p>Basila B a h o u s e t Oie (Syndic Samaan).</p>
                    <p>8.12.14 séance vér. cr. renv. à 19.1.15.</p>
                    <p>M e d a w a r e t Zerlendi (Syndic G. de Beau-</p>
                    <p>puis). 8.12.14 séance vér. cr. et conc. renv. à</p>
                    <p>12.1.15.</p>
                    <p>A. D o u r a s (Syndic Anastassiadis). 8.12.14</p>
                    <p>séance rendement compt. syndic diss, état d'union,</p>
                    <p>31.12.14 ord. aut. répartition de 1,66 %</p>
                    <p>outre les créances priviiégiées qui s'élèvent à</p>
                    <p>L.E. 7668.</p>
                    <p>Saleh H a m m o u d a e t A m i n C h e h a y e b (Syndic</p>
                    <p>Samaan). 22.12.14 séance vér. cr. conc. voté</p>
                    <p>40 % en termes trimestriels égaux.</p>
                    <p>A h m e d Saleh H a m m o u d a e t Cie (Syndic</p>
                    <p>Samaan) 22.12.14 séance vérif. cr. conc. voté</p>
                    <p>40 % en termes trimestriels égaux.</p>
                    <p>A m i n C h e h a y e b (Syndic Samaan). 22.12.14</p>
                    <p>séance vér. cr. conc. voté 40 % en termes trimestriels égaux.</p>
                    <p>G V e k r y 8.12.14 séance syndicat rapp. du syndic Constantinidis, cess. p.
                        14.7.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 131664 et Passif: P. T. 222907. Concl. banq.</p>
                    <p>simple. 12.1.15 séance vér. créance.</p>
                    <p>E l H a g M o h a m e d A l y Feleifel (Syndic</p>
                    <p>Anastassiadis). 8.1214 séance lect. rapp. nég. en drogueries, ind. dorn, à
                        Damanhour, cess. p . le</p>
                    <p>14.11.14. Actif: P. T. 14968 et Passif: P.T. 57361.</p>
                    <p>Concl. banq. simple pour absence de livres réguliers.</p>
                    <p>Séance vér. cr. fixée 12.1.15.</p>
                    <p>A r t i n H a n e n i a n (syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>8.12.14 séance pour étudier proposition d'achat à l'amiable de 600 pics
                        carrés. Syndic autorisé à vente.</p>
                    <p>G o m a a H a m a d a (Syndit Samaan). 15.12.14</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. à 5.1.15.</p>
                    <p>Marie A n t o n i o u (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>15.12.14 séance vér. cr. renv. à 5.1.15</p>
                    <p>M o u s t a f a C h a r a r a e t Cie (Syndic Auritano).</p>
                    <p>15.12.14 séance vér. cr. renv. à 5.1.15.</p>
                    <p>H u s s e i n b e y e t A h m e d M a s r i (Syndic Samaan).</p>
                    <p>15.11.14 séance vér. cr. renv. à 29.12.14.</p>
                    <p>A cette séance on a décidé renv. indéfini jusqu'à solution poursuites pénales
                        en cours.</p>
                    <p>A b d e l H a d i M o h a m e d E l Dardiri (Syndic „</p>
                    <p>Constantinidis). 15.12.14 séance syndic rapp.</p>
                    <p>Actif: P. T. 91792 et Passif : P. T. 116034. Concl.</p>
                    <p>banq. simple, 19.1.15 séance vér. créances.</p>
                    <p>S. M a v r i d i s e t fils (Syndic Anastassiades et</p>
                    <p>Samaan). 29.12.14 séance pour vér. et conc.</p>
                    <p>renv. à 9.2.15.</p>
                    <p>I b r a h i m H a s s a n O d a . (Syndic H. Samaan).</p>
                    <p>Le 19.1.15. Vente aux enchères publiques d'une maison sise à Damanhour
                        (Behera) construite sur une superficie de 80 pics carrés sur mise à prix de
                        L.Eg. 240.</p>
                    <p>Elie N e s s i m (Syndic Gantous Tabet). Le</p>
                    <p>19115 Vente aux enchères publiques d'une parcelle de terrain grevée de hekr
                        d'une superficie de 200 pics carrés avec deux contructions à usage
                        d'habitation sise à Alexandrie dans la localité dite Collim de Hadra sur
                        mise à prix de</p>
                    <p>L Eg. 1800.</p>
                    <p>3 5</p>
                    <p>Saad B a d a w i (Syndic Levon Méguerditchian)</p>
                    <p>Le 19.1.15. Vente aux enchères publiques de 5</p>
                    <p>f e d d . et 18 kir. de terrains sis au Village d e Mit</p>
                    <p>Soudan (Gharbieh) sur mise à prix d e L. E g . 680.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS.</p>
                    <p>C. e t L. Georgiaffendis. Séance 29.12.14, syndic aut. à transiger avec gar.
                        du précéd. conc.</p>
                    <p>obtenu p a r les faillis et ce moyennant vers, de la somme de L.E. 350 au
                        comptant. Expert conclut que les déb. ne se trouvent pas dans les cond. pour
                        obt. conc. renv. dev. Trib. pour décl. en faillite.</p>
                    <p>J e a n N a h a s, ord. 2.12.14 aut. expl. Bakr bey gér. 8.12.14 séance conc.
                        prév. Bakr bey nom.</p>
                    <p>expert. 22.12.14 séance lect. rapp. expert, renv.</p>
                    <p>à 5.1.15.</p>
                    <p>Aly- A l y S a d o u m a e t s o n F i l s A h m e d,</p>
                    <p>4.12.14 ord. aut. cont. exploit. Bakr bey gérant.</p>
                    <p>G. Cavouras e t C. P a r a s k e v a s (Expert Auritano).</p>
                    <p>8.12.14, ord. alloue à Paraskevas L.E. 5</p>
                    <p>par mois pour sec. alim. 29.12.14. Séance lect.</p>
                    <p>rapp. Actif: P.C. 71727. Passif: P.C. 148565,1, conc. le déb. est malh. et de
                        bonne foi. Séance pour conc. fix. à 19.1.15.</p>
                    <p>B. K e s s l e r (Expert Auritano). 14.12.14, ord.</p>
                    <p>alloue au déb. L.E. 15 par mois pour sec. alim.</p>
                    <p>29.12.14 séance pour lect. rapp. et conc. Actif:</p>
                    <p>P.T. 113000. Passif: 347130,35. Concl. l e déb.</p>
                    <p>est malh. et de bonne foi. Conc. voté 25 % en 5</p>
                    <p>vers, semestriels égaux avec gar. de Joseph</p>
                    <p>Roser, nég. franç. à Alexandrie.</p>
                    <p>C h e i k h A b o u l M a k a r e m A b d e l H a f e z (Expert</p>
                    <p>Méguerditchian). Séance pour conc. 1.12.14</p>
                    <p>renv. à 15.12.14, séance lect. rapp. Actif: P. T.</p>
                    <p>313195. Passif: P. T. 318103,3 l'exp. relève que le déb. peut n'être pas de
                        bonne foi et dem. délai pour se prononcer en présent, rapp. suppl.</p>
                    <p>29.12.14, renv.'indéf. jusqu'à issue procès pénal en cours.</p>
                    <p>Y a c o u b A h m e d A d o u H a m d a, Í .12.14</p>
                    <p>séance conc. renv. à 8.12.14. 8.12.14 séance nom. exp. Anastassiades,
                        22.12,14 séance lect.</p>
                    <p>rapp. exp et conc. Actif: P.T. 442785. Passif:</p>
                    <p>P.T. 421396,19/40. Concl. malh. et de bonne foi.</p>
                    <p>Conc. voté : 50 % en 24 termes mens, égaux avec gar. Ahmed Halim Abou Hamda,
                        nég. loc. à Alex.</p>
                    <p>D o u e k e t Cie, 1.12.14 réun. cr. et nom. Auritano, expert 12.1.15 séance
                        pour lect. rapp. exp.</p>
                    <p>et conc.</p>
                    <p>S h a m a e t C o h e n, 8.12.14 réun. créanc. et nom. Anastassiades exp.
                        22.12.14 séanc. lect.</p>
                    <p>rapp. Actif P. T. 153927. Passif: P. T. 188421.</p>
                    <p>Concl. malh. e t de bonne foi. Conc. voté (Voir conc. homol.).</p>
                    <p>Y a c o u b F a c h k o u c h e t E p h r a i m C h a m a s,</p>
                    <p>8.12.14 réun. cr. et nom. Bakr bey Badr Din exp.</p>
                    <p>22.12.14 séanc. lect. rapp. Passif: P. T. 101132.</p>
                    <p>Actif: P.T. 47876. Les déb. prélevaient trop pour leurs frais et ne sont ni
                        malh. ni de bonne foi. Affaire renv. dev. Trib. pour décl. faill. (V.</p>
                    <p>Faill. Pron.).</p>
                    <p>E l S a y e d M a h m o u d E l B o r h a m i, 8.12.14</p>
                    <p>réun. cr. et nom. Samaan, exp. J. de Picciotto,</p>
                    <p>D. Barda et C. Barcilon, dél. 22.12.14 séance lect. rapp. Actif: P. T.
                        971954. Passif: P. T.</p>
                    <p>556444 excédent prov. de cr. irréc. Concl. malh.</p>
                    <p>et de bonne foi. Conc. voté (Voir Conc. homol.)</p>
                    <p>I s i d o r e M e t z g e r e t L o u i s e M e t z g e r, 8.12.14</p>
                    <p>réun. cr. et nom. Méguerditchian exp. 29.12.14</p>
                    <p>séance lect. rapp. cess. p . le 17.11.14. Actif: L.E.</p>
                    <p>2034. Passif: L.E. 5571. Concl. malh. et de bonne foi. Séance pour conc.
                        renv. à 26.1.15.</p>
                    <p>S a m u e l D o r f e t H a i m Y a k o e l, 15.12.14</p>
                    <p>réun. cr. et nom. Constantinidis exp. David Sas-</p>
                    <p>son et J. Alfie, dél. lect. rapp. renv. à 19.1.15.</p>
                    <p>A h m e d A m i n E l S a h n i (Expert Bakr bey</p>
                    <p>Badreddine). 29.12.14 séance lect. rapp. et conc.</p>
                    <p>Rapp. Actif: P. T. 372736 et Passif: P. T. 545577</p>
                    <p>le déb. de bonne foi. Conc. voté : 40 % en 8 termes égaux distancés d e 4
                        mois l'un d e l'autre avec gar. Abdel Hamid El Sahn et Ahmad Albanie.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d E l S a b h a o u i (Exp. Bakr bey</p>
                    <p>Badreddine). 29.12.14 séance conc. renv. à9.2.15.</p>
                    <pb n="36" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. HOURIET).</p>
                    <p>N e s s i m C h i h a, nég. en ferronnerie, sujet local, d e m . au Caire
                        (Boulaq) jug. décl. d u 5.12.14.</p>
                    <p>Syndic M. H. Barocas, cess p . le 17.8.14. Vérif.</p>
                    <p>créanc. 18.1.15 (Voir rapp. a u x Faill. en cours).</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n M a d k o u r, nég. en manf.</p>
                    <p>s u j e t local, demeur. à Kafr Ribih markaz T a l a</p>
                    <p>(Menoufieh) jug. décl. du 5.12.14. Syndic M. D.</p>
                    <p>J. Caralli, cess, paiem. le 23.2.14. Vérif. créanc.</p>
                    <p>le 18.1.15 (Voir r a p p . aux Faill. en cours).</p>
                    <p>H a g C h e r j f M i r z a H a s s a n K h o r a s s a n i e t f i l s,
                        rais. soc. composée dè Chérif Mirza Hassan</p>
                    <p>Khorassani e t Mirza Abdel Gawad Khorassani t o u s nég. en tapis, sujets
                        persans, demeur. a u</p>
                    <p>Caire, jug. décl. du 5.12.14, syndic Calóyanni, cess. p . le 6.5.14. Vérif.
                        créanc. le 18.1.15 (Voir rapp. s u b Cone. P r é v . en cours).</p>
                    <p>K a m e l B a r s o u m M i k h a ï l, nég. en manuf.</p>
                    <p>sujet local, demeur. au Caire iMousky) jug.</p>
                    <p>décl. du 12.12.14 syndic M. A. Doss, cess. p .</p>
                    <p>le 15.6.14. Nom. syndic déf. le 9.1.15.</p>
                    <p>I b r a h i m S. B i t t a r, nég. en manuf. sujet local demeur. au Caire
                        (Mousky) jug. décl. du 12.12.14</p>
                    <p>syndic M. E. Fréville, cess. paiem. le 15.10.14.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 9.1.15.</p>
                    <p>N i c o l a s C a r d o u s, bijoutier, sujet local, d e m .</p>
                    <p>au Caire (Mousky) jug. décl. du 19.12.li, syndic</p>
                    <p>M. A. Piromally, cess. p . le 20.3.14. Nom. syndic déf. le 9.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d R a c h i d e t M o h a m e d N o u r, tous deux sujets locaux,
                        nég. en denrées coloniales demeur le premier a Constantinople et le second
                        au Caire jug. décl. du 19.12.14, syndic M. H. Barocas, cess. paiem, le
                        20.6.14. Nom. syndic déf.</p>
                    <p>le 9.1.14.</p>
                    <p>A b d a l l a h A b d e l G h a n i e t I s m a ï l A b d e l</p>
                    <p>G h a n i, rais. soc. administrée locale faisant le commerce des manufact.
                        ayant siège au Caire et succursale à Guergiia, jug. décl. d u 19.12.14,
                        syndic M. E. Papasian, cess. paiem. le 6.7.14.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 9.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d A b a z a, nég. en ferronnerie, sujet local, demeur. au Caire
                        (Fawalla; jug. décl.</p>
                    <p>d u 26.12.14, syndic M. A. Barocas, cess. paiem.</p>
                    <p>le 23.3.14. Nom. syndic déf. le 11.1.14.</p>
                    <p>E l C h e i k h G a d A e h m a o u i, nég. en manuf.</p>
                    <p>s u j e t local, dem. à Beni Etman (Fayoum) jug.</p>
                    <p>décl. du 26.12.14, synd c P. Caloyanni, cess. p .</p>
                    <p>le 8.12.14. Nom. syndic déf. le 11.1.14.</p>
                    <p>D É P O T S D E BILANS</p>
                    <p>C o n s t a n t i n V o l t e r r a, sujet hellène, propriétaire du «
                        Restaurant d'Alexandrie » au Caire, place Khazindar, bilan déposé
                        le 1.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 2401221; P a s s i f : P. T. 2882731, cess. paiem.</p>
                    <p>le 16.11.14,-"surv. délégué M. H. Barocas. Dépôt d u rapp. et concordat le
                        11.1.15.</p>
                    <p>H a f e z e l S a y e d, nég. en manif. sujet local, demeurant au Caire
                        (Ghourieh), bilan déposé le 1.12.14. Actif: P. T. 1438543; Passif: P. T.
                        695832</p>
                    <p>cess. paiem. le 30.11.14. Dépôt du rapp. 11.1.15.</p>
                    <p>N i c o l a s M e h a n n a H a d d a d, nég. en soieries •</p>
                    <p>syriennes, sujet local; dem. au Caire (rue Neuve)</p>
                    <p>bilan déposé le 1.12.14. Actif: P. T. 88062; Passif:</p>
                    <p>P. T. 90304, cess. paiem le 1.12.14, surv. dél.</p>
                    <p>M. P. Caloyanni. dépôt du rapport le 18.1.15.</p>
                    <p>B o c h r a b e y H a n n a, banquier, protégé russe, demeur. à Minieh, bilan
                        déposé le 2.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 6066221; Passif: P. T. 4366836, cess. paiem.</p>
                    <p>l e 17.11.14. Dépôt d u rapport le 2.2.15.</p>
                    <p>E z r a S. L a g n a d o &amp; C o, raison soc. adinin.</p>
                    <p>mivte faisant le commerce de draperies ayant siège au Caire (rue Abdine)
                        bilan déposé le 2.12.14</p>
                    <p>Actif: P. T. 821199; P a s s i f : P. T. 907441, cess.</p>
                    <p>paiem. le 2.12.14, surv. dél. M. D. J. Caralli.</p>
                    <p>Dépôt d u rapport le 11.1.15.</p>
                    <p>B o c h r a e t S i n n o t H a n n a, maison d e b a n q u e, composée d e s
                        Bochra b e y Hanna et Sinnot b e y Hanna, le premier protégé russe et le
                        second sujet local ayant siège à Assiout, bilan déposé le 2.1214. Actif: P.
                        T. 88582753; P a s s i f :</p>
                    <p>P. T. 66422272, cess. paiem. le 17.12.14. Dépôt d u Rapport le 2.2.15.</p>
                    <p>V i t a B i r i o t t i, banquier, sujet hellène, dem.</p>
                    <p>a u Caire (rue Cherifein N. 11) bilan déposé</p>
                    <p>3.12.14. Actif: P. T. 5011459; Passif: P. T. 3944694, cess. paiem. le
                        20.11.14, surv. dél. M. A. Doss.</p>
                    <p>Dépôt du rapport le 18.1.15.</p>
                    <p>M i l t i a d è s C o s s e n a e t V i t a B i r i o t t i, société en nom
                        collectif composée d e Miltiadès Cossena e t Vita Biriotti, t o u s deux
                        entrepreneurs, sujets hellènes, demeurant au Caire (rue Cherifein, 11)</p>
                    <p>bilan déposé le 3.12.14. A c t i f : P. T. 3126874;</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 2164736, cess. paiem. le 18.12.14, surv. dél. M. A. D
                        o s s . Dépôt du rapp. le 18.1.15.</p>
                    <p>C o n s t a n t i n D i a m a n t i, nég. et propriétaire du Café et Bar (La
                        Gaiété) sujet local, demeur.</p>
                    <p>a u Caire (Faggalah) bilan déposé le 4.12.14.</p>
                    <p>Actif • P. T. 33067. Passif : P. T. 56858. cess.</p>
                    <p>paiem. le 30.11.14, surv. dél. M. Ed. Papasian.</p>
                    <p>L'affaire a été renvoyée ' à l'audience du 2.1.15</p>
                    <p>pour la déclaration en faillite.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m E l S a v e d, nég. en soieries, sujet local, dem. au
                        Caire (Gouriel^ bilan déposé le 4.12.14. Actif: P. T. 307950; Passif: P.
                        T. 51079</p>
                    <p>cess. paiem. le 20.11.14, surv. délégué M. E.</p>
                    <p>Fréville. Dépôt du rapport le 11.1.15.</p>
                    <p>C o s t i M a o r i s, épicier, sujet hellène, demeur.</p>
                    <p>a u Caire (rue Abdine N. 28) bilan déposé 5.12.14.</p>
                    <p>Actif: P. T. 33758; Passif: P. T. 75419, cess. p .</p>
                    <p>le 30.11.14, surv. délégué M. A. Piromally. D é pôt du rapport et conc. le
                        11.1.15.</p>
                    <p>R o u s a n S e d n a o u i, nég. en bijouterie, s u j e t local, d e m . au
                        Caire (rue el Manak) bil. dép. le</p>
                    <p>5 J 2 . 1 4 . Actif: P T. 1636476. P a s s i f : P. T.</p>
                    <p>1659978, cess. p . le 4.12.14, surv. dél. Mr. H.</p>
                    <p>Barocas. Dépôt du rapp. le 11.1.15.</p>
                    <p>A b d e l F a t t a h M o h a m e d e t M o u s s a S a k k a l, t o u s deux
                        sujets locaux, nég. en ferronneries, d e «n. au Caire (rue Gameh el Banal),
                        bil. dép. le</p>
                    <p>7.12.14. Actif: P. T. 39612. Passif: P. T. 85384, cess. p. le 30.11.14,
                        surv. dél. Mr. A. Doss. Dépôt du r a p p . le 11.1,15.</p>
                    <p>A n t o i n e P r o s s i n i, é p . sujet hellène d e m . au</p>
                    <p>Caire (rue Choubra), bil. dép. le 7.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 221348. Passif P. T, :286111, cess. p . le</p>
                    <p>3U.11.14. Surv. dél. Mr. P. Caloyanni. Dépôt du r a p p . le 18.1.14.</p>
                    <p>D a v i d P i n t o, nég. en manuf. suj. loc. dem.</p>
                    <p>au Caire (Hoche Issa), bil. dép. le 7.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 124132. P a s s i f : P. T.,189358, cess. p . le</p>
                    <p>23.11.14, surv. dél. Mr. D. J. Caralli. Dépôt du rapp. le 25.1.15.</p>
                    <p>F r é d é r i c S c h ü l l e r, brasseur sujet allemand, d e m . au Caire
                        (Ezleckieh), bil. dép. le 8.12.14.</p>
                    <p>Actif: P. T. 355345. Passif P. T. 299205, cess. p .</p>
                    <p>le 15.11.14. Surv. dél. Mr. E. Fréville. Dépôt ou rapp. le 18.1.15.</p>
                    <p>M o u r t z o s f r è r e s . Rais. Soc. comp, d e Jean,</p>
                    <p>Nicolas et Théologis Mourtzos, épie. s u j . hell, déni, au Caire (rue Eniad
                        el Dine), bil. dép. le</p>
                    <p>9.1214. P a s s i f : P. T. 158228. Actif: P. T. 37229, surv. dél. Mr. A.
                        Piromally, cess. p . le 28.11.14.</p>
                    <p>Dépôt dr. rapp. le 11.1.15.</p>
                    <p>S a s s è n e e t L o u v a r i . Rais. Soc. admin. mixte comp, d e s
                        Constantin Sassène e t Georges Lou-</p>
                    <p>vari faisant le commerce des liqueurs ayant siège a u Caire et succursales à
                        Alexandrie, bil. dép. le</p>
                    <p>10.12.14. Actif: 173128. Passif: P. T. 331814, cess.</p>
                    <p>p . le 26.11.14, surv. dél. M r . E d Papasian. L'affaire a été renvoyée à
                        I'aud. du 2.1.15 pour la décl. en faill.</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m B a d a o u i, nég. en ferronnerie et bois, s u j .
                        loc. d e m . au Caire (Baggala), bilan d é p . le 12.12.14. Actif: P. T.
                        167621. Passif: P. T.</p>
                    <p>171877, cess. p . le 3.12.14. Surv. dél. M. H. Barocas.</p>
                    <p>Dépôt du r a p p . le 18.1.15.</p>
                    <p>A l y A w a d M o h a m e d, nég. en cuirs, s u j . loc.</p>
                    <p>d e m . a u Fayoum, bil. d é p . le 14.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 182470. P a s s i f : P. T. 206028, cess. p . le</p>
                    <p>13.12.14. Nom. cr. dél. le dél. le 4.1.15.</p>
                    <p>S a l v a t o r e S i w a, nég. en confections, s u j . hell, dem. a u Caire
                        (rue Chatby), bil. dép. le 1512.14.</p>
                    <p>Actif: P. T. 51759. P a s s i f : P. T. 116324, cess. p .</p>
                    <p>le 1.12.14. Surv. dél. M r . P. Caloyanni. Nom.</p>
                    <p>cr. dél. le 4.1.15.</p>
                    <p>S i m o n e t M i c h e l D a n a, march, tailleurs, s u j .</p>
                    <p>italiens, dem. a u Caire (Mousky), bil. d é p . le</p>
                    <p>18.12.14. Actif: P. T. 45159. P a s s i f : P. T. 36892, cess. p . le
                        3.12.14. Dépôt du r a p p . le 11.1.15.</p>
                    <p>G e o r g e s e t D i m i t r i S p i r o p o u l o s, nég. e n liqueurs,
                        sujets hell. d e m . au Caire (rue Mohamed</p>
                    <p>Aly N° 31, bil. dép. le 17.12.14. Actif: P. T.</p>
                    <p>120016. Passif: P. T. 158678, cess. p . le 12.12.14, surv. dél. Mr. D. J.
                        Caralli. Nom. cr. dél. l e</p>
                    <p>4.1.15.</p>
                    <p>S a y e d M a h m o u d A r a f a, nég. eu pétroles et huiles, suj. loc. d e
                        m . au Fayoum, bil. dép. le</p>
                    <p>17.12.14. Actif: P. T. 87294. P a s s i f : P. T. 125717, cess. p . le
                        7.12.14. Nom. cr. dél. le 4.1.15.</p>
                    <p>Zs,ki e l E a s s i, nég. en chaussures, s u j . franç.</p>
                    <p>d e m . au Caire (Mousky), bilan déposé le 17.12.14,</p>
                    <p>Actif : P. T. 357111. Passif : P. T. 376115, cess. p .</p>
                    <p>le 18.12.14. Surv. dél. Mr. A. D o s s . Nom. cr. dél.</p>
                    <p>le 4.1.15.</p>
                    <p>Z a k i K r a ï e m e t Cie. Rais; Soc. comp, d e Zaki</p>
                    <p>Kraïm, seul, agent de change, s u j . portugais, déni, au Cnire \rue el
                        Manakh N° 311, bil. d é p .</p>
                    <p>le 22.12.14. Actif: P. T 1376903. P a s s i f : P. T.</p>
                    <p>1076801, cess. p . le 15.12.14. Surv. dél. Mr. Ed..</p>
                    <p>Papasian. Nom. cr. dél. le 11.1.15.</p>
                    <p>S u l i a n e t I s r a ë l M o r k o s . Rais. Soc. admin.</p>
                    <p>locale, faisant le commerce des bois, composée d e s Sultan Morkos Israël M o
                        r k o s ayant siège à</p>
                    <p>Manfalant (Assiout), bil. dép. le 24.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 613649. Passif: P. T. 352395, cess. p . le</p>
                    <p>10.1214. Nom. cr. dél. le 11.1.15.</p>
                    <p>M o u n i r A n t a k i, nég. prop, d e la « T h e Métropolitain</p>
                    <p>P h a r m a c y », suj. local dem. au Caire</p>
                    <p>(rue Emad el Dine), bil. dép. le 26.12.14. Actif:</p>
                    <p>P. T. 66257. P a s s i f : P. T. 59733, cess. p. le</p>
                    <p>15.12.14. Surv. dél. le 11.1.15.</p>
                    <p>A b d e l R e h i m H a s s a n -el S a r r a f, nég. en manuf. suj. loc. d e
                        m . à Sohag (Guergua), bil.</p>
                    <p>dép. le 26.12.14. Actif: P. T. 94601. P a s s i f : P. T.</p>
                    <p>164867, cess. p . le 20.12.14. Nom. cr. dél. le</p>
                    <p>11.1.15.</p>
                    <p>• O s m a n N o u r i, comtnerç. en parfumerie, sujet local, déni, a u Caire
                        (rue Mohamed Aly), bilan dép. le 28.12.14. Actif: P. T. 34556. P a s s i f
                        : P. T.</p>
                    <p>41409, cess. p . le 15.12.14. Nom. cr. dél. le</p>
                    <p>11.1.15.</p>
                    <p>FAILLITES CLOTUREES</p>
                    <p>S a y e d M a n s o u r, faill. clôt. p . insuff. d'actif, p . jug. du
                        5.12.14.</p>
                    <p>S a d e k G h o b r i a l, faill. clôt. p . insuff. d'actif, p . jug. du
                        5.12.14.</p>
                    <p>G h a l i A b d e l N o u r, faill. clôt. p . insuff. d'actif, p . jug. du
                        5.12.14.</p>
                    <p>E. L e i b o v i e i e t C o, homol. conc. jtid. p . jug.</p>
                    <p>du 26.12.14, 50 % : au comptant, 37 l/2 %</p>
                    <p>en 120 vers. mens, le premier payable le 26.2.15.</p>
                    <p>S a l a m a e t H e m s i, faill. clôt. p . insuff. d'actif, p . jug. du
                        26.12.14.</p>
                    <p>E. S i d h o m T a d r o s e t G. K a y a l, homol.</p>
                    <p>conc. jud. p. jug. d u 26.12.14, 2 0 % a u comptant harant: Abdalla
                        Khayal.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS O U KAYÉS</p>
                    <p>N e s s i m C h i h a, faill. décl. p . jug. du 5.12.14</p>
                    <p>(v. faill. décl.</p>
                    <p>H a g C h é r i f M i r z a H a s s a n K h o r a s s a n i e t fils, faill.
                        décl. p . jug. du 5.12.14 (v. faill. décl.j.</p>
                    <p>I b r a h i m S. B i t t a r, faill. décl. p . jug. 5.12.14</p>
                    <p>(v. faill. décl.).</p>
                    <p>N i c o l a s C a r d o u s, faill. déél. p . jug. 19.12.14</p>
                    <p>(v. faill. décl.)</p>
                    <p>M o h a m e d K a m e l, hom. conc. prév. p . jug.</p>
                    <p>du 19.12.1430 % e n 3 vers, semest. gar. Ahmed</p>
                    <p>Abou Hackern.</p>
                    <pb n="37" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>A b d a l l a h A b d e l G h a n i e t I s m a ï l A b d e l</p>
                    <p>G h a n i, faill. décl. p. jug. du 19.12.14 (v. fail, décl.)</p>
                    <p>K h a l i l A l y A b o u A l a m, hom. conc. prév.</p>
                    <p>p. jug. du 19.12.1440% en quatre vers, semes, garant: Mohamed Abdel Kader
                        Salama.</p>
                    <p>M i c h e l C. C a e o u r a t o s, homol. conc. prév.</p>
                    <p>p . jug. du 26.12.14: 2 0 % en trois vers, semest.</p>
                    <p>garant: William Khoury.</p>
                    <p>FAILLITE EN COURS</p>
                    <p>F a h i m e t G a t t a s M a t t a (Syncic Barocas).</p>
                    <p>Rapp. du 16.11.14. Les faillis exerçaient le commerce de ferronnerie,
                        peintures etc. à Boulac.</p>
                    <p>Après avoir essayé d'obtenir un conc. prév. ils durent eux-mêmes demander
                        leur faillite. Comptabilité insuff. absence des bilans annuels. Passif:</p>
                    <p>P. T. 118443 dues à 25 créanc. outre P. T. 6000</p>
                    <p>au propriétaire du magasin; Actif: P. T. 55742</p>
                    <p>selon inventaire, en réalité il ne dépasse guère</p>
                    <p>P. T. 24600. La faillite doit être altribuée au fait que les bénéfices
                        réalisés n'ont pas suffi à couvrir les frais et les prélèvements des
                        faillis. Banq. s .</p>
                    <p>A. S e d n a o u i e t Cie, (Syndic Caralli). Rapp.</p>
                    <p>du 16.11.14 Le résumé des activités donne à titre purement prov. le résultat
                        approximatif ci-</p>
                    <p>après: mobilier appartement Choubrah L.E. 300;</p>
                    <p>march. L.E. 3081; Agencement L.E. 35; numéraire en caisse L.E. 116; Propr.
                        Berria L.E. 3408</p>
                    <p>(moins hypoth. T a a m y soit L.E. 2600). Bestiaux, récoltes L.E. 220; autres
                        immeubles et matériaux</p>
                    <p>L.E. 74; Billets divers L.E. 7628. Total L.E. 12265.</p>
                    <p>Contin. vérif. 11.1.15.</p>
                    <p>J e a n S o t t i r i s (Syndic Papasian). Rapport du 7.12.14. Le failli
                        s'établit pour son propre compte comme nég. commiss. le 1.10.909, p r e nant
                        la suite de cette branche d'affaires exploitée jusque là p a r la « Società
                        Coloniale Italiana ».</p>
                    <p>La situation apparente actuelle de cette faillite peut se résumer ainsi:
                        Actif: L.E. 6858 dont</p>
                    <p>L.E. 190 liquides: march. L.E. 579, le reste en créances. Passif: L.E. 13311
                        dont L.E. 10908 dues à d e s créaric. chirogr. L.E. 249 à d e s créanciers
                        gagistes et L.E. 2153 risques d'endossements.</p>
                    <p>Le failli s e trouve actuellement à Athènes où il chercherait à se procurer d
                        e s fonds pour s'a r ranger avec ses créanciers. Banqueroute simple.</p>
                    <p>B. e t N. K a r p o u z i f r è r e s (Syndic Fréville;.</p>
                    <p>Rapp. du 30.11.14. Les faillis, à la suite d'une saisie exécution pratiquée
                        dans leurs magasins le 3.10.14, ont déposé afin d'arrêter la vente, leur
                        bilan a u Greffe et ont demandé leur déclaration en état de faillite. Actif:
                        activités magasin</p>
                    <p>P. T. 1000; meubles domicile P. T. 1750 et un immeuble à Zeitoun grevé
                        d'u n e hypoth. d e</p>
                    <p>P. T. 80000. Cet immeuble e s t construit sur une parcelle totale de 1060 m
                        . c . et se compose d'un étage avec jardin. Compt. en langue grecque, el.e
                        sera vérifiée prochainement. Cont. vér. cr.</p>
                    <p>et conc. ou union le 25.1.15.</p>
                    <p>A m e n d a f r è r e s (Syndic Piromallyt. Rapp. du</p>
                    <p>14.12.14. Actif: March. P. T. 35516 ; march, d e la succur. P. T. 12500;
                        Déb. P. T. 48088; Agenc.</p>
                    <p>P. T. 8740 etc. Total P. T. 106. Passif: P. T.</p>
                    <p>125825. La cess. d e s p. et fix. au 8.11.14. La</p>
                    <p>Rais. Soc. s e comp, des 2 frères Panayotti et</p>
                    <p>Nicolas Amenda et s'occupe du commerce des articles de cordonnerie. Compt.
                        récente et a p p a -</p>
                    <p>rement confectionnée en vue du dépôt de bilan.</p>
                    <p>Concl. réservée. Vér. cr. le 11.1.15. '</p>
                    <p>N e s s i m C h i h a (Syndic Barocas). Rapp. d e l'expert dél. Fréville du
                        23.11.14. Le déb. tenait une compt. apparem. régul. en langue arabe. Il
                        était jusqu'en 1909 empl. chez Pollack et Cie., ayant fait un héritage, il
                        entreprit d e faire le commerce. Sit. au 17 Août 1914. Passif: P. T.</p>
                    <p>121766. Actif P.T.36877 dont P.T. 4953 en espèces en caisse et le reste en
                        cr. Déficit : P. T.</p>
                    <p>84889. Le déb. semble avoir avantagé certaines cr. et empl. des procédés
                        contraires à la loi qui rendent sa situât, suspecte. Il ne mérite p a s
                        d'être admis au bénéfice du concordat préventif.</p>
                    <p>Le faill. du dit déb. a en effet été décl. le 5.12.14</p>
                    <p>et la cess. d e ses p . fix. a u 17.8.14 et Barocas nom. syndic.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n M a d k o u r (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Rapp. du 21.12.14. Il résulte du P.V. d e tentative d'a p p . des scellés q u
                        e le failli n'a plus de magasin à Kafr Kabieh et qu'il a cessé son commerce
                        depuis janvier 1914. P a s d'actif. Il n'a pas r é pondu à l'invitation du
                        syndic. Des recherches sont faites pour trouver si le failli possède un
                        terrain à Bokhtanich.</p>
                    <p>M o h a m e d I b r a h i m E l C h é r i f (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 11.1.15.</p>
                    <p>A r t i n K o u g a s s i a n (Syndic vérif. créanc. 11.1.15.</p>
                    <p>Anis). Contin.</p>
                    <p>S o l i m a n H a s s a n A b d e l R e h i m (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>Transaction. 11.1.15.</p>
                    <p>T a d r o s G u i r g u i s e t f r è r e s (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes. 11.1.15.</p>
                    <p>K i l a n i A h m e d A g a m i (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 11.1.15</p>
                    <p>A b d e l G h a f f a r B a r a k a t (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 11.1.15.</p>
                    <p>Caffaris C o o p e r a t i v e Markets(Synd. Schwab).</p>
                    <p>Poursuite affaires contre actionnaires 11.1.15.</p>
                    <p>B o u l o s R a p h a ï l (Syndic Schwab). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et clôture 11.1.15.</p>
                    <p>N é g h i b I s k a n d a r E b e i d e t R a g h e b I s k a n d a r</p>
                    <p>E b e i d ( C o n t . vérif. cr. etcoiic. au sursis. 11.1.15.</p>
                    <p>S e ï d M o h a m e d (Syndic Schwab). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union 11.1.15.</p>
                    <p>F a r e s K h o u z a m e t fils (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. ou état d'union 11.1.15.</p>
                    <p>H. S a r k i s s i a n (Syndic Papasian). Redd, comptes li.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d B a y o u m i (Syndic Barocas). Redd, comptes 11.1.15.</p>
                    <p>Feu A l y A l y E l Z u r g a n i (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 11.1.15.</p>
                    <p>I b r a h i m B u e h m a k (Syndic Barocas). Redd, comptes 11.1.15.</p>
                    <p>F a r i d, A m i n e t B o u t r o s N o s s e ï r (Syndic</p>
                    <p>Démanget). Redd, comptes 18.1.15.</p>
                    <p>S a a d M o u s s a e t M i k h a ï l M o u s s a (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Redd, comptes 18.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y A h m e d E l K a c l t e f et M e -</p>
                    <p>t w a l l i M o u s t a f a I s m a ï l (Syndic Schwab). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 18.1.15.</p>
                    <p>A b d a l l a h M a h d i (Syndic Schwab). Redd, comptes 18.1.15.</p>
                    <p>H a f e z M a h m o u d e t B. M a l l o u k (Syndic</p>
                    <p>Aniss). Redd, comptes 18.1.15.</p>
                    <p>G. S. D r o s s o p o u l o (Syndic Papasian). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 18.1.15.</p>
                    <p>Feu C h r i s t o u B a r i a s (Syndic Papasian). Diss, d'union 18.1.15.</p>
                    <p>Y o u m a n M a k a r E l M a l l a k h (Syndic Anis).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 18.1.15.</p>
                    <p>B e h o r e t V i t a C o c h t i (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 18.1.15.</p>
                    <p>A. Billis e t Cie (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou état d'union 18.1.15.</p>
                    <p>C a r l o P i a n o (Syndic Barocas). 18.1.15.</p>
                    <p>E v a n g e l o G r e g o r a t o (Syndic Fréville). Redd, comptes
                        18.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y K b a l i l (Syndic Schwab). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 25.1.15.</p>
                    <p>L. S t a v r o e t A. G e o r g i a d i s (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 25.1.15.</p>
                    <p>N i c o l a s G h o b r i a l e t C i e (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 25.1.15.</p>
                    <p>N a g u i b e t K a m e l e l A l y (Syndic Anis). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 25.1.15.</p>
                    <p>M o u s t a f a K h o u l o u s s y (Syndic Caloyanni).-</p>
                    <p>Diss, d'union 25.1.15.</p>
                    <p>D i m i t r i e t Bassilios C a s s i s (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. ou état d'union 25.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d G h a l a l i E l M a g h r a b i (Syndic Démanget).</p>
                    <p>Dissolution d'union 1.2.15.</p>
                    <p>K a m e l A b d e l M a l a k (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 1.2.15.</p>
                    <p>H a n n a F a r a g (Syndic Piromaly). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. o u état d'union 1.2.15.</p>
                    <p>E l H a g K h a l i l I b r a h i m E l M e s b e k a o u i</p>
                    <p>(Syndic Padova). Redd, comptes. 1.2.15.</p>
                    <p>B. M. N a g g a r e t Cie (Syndic Caloyanni). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 8.2.15.</p>
                    <p>Y o u s s e f M o h a m e d A b o u B a k r (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Pour le sursis ou état d'union 8.2.15.</p>
                    <p>B o u l o s B e b a o u i (Syndic Barocas). Dissol.</p>
                    <p>d'union 8.2.15.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS E N COURS.</p>
                    <p>M u s t a p h a M o h a m e d D a r w i c h e l E s k a n d a -</p>
                    <p>r a n i . Rapp. de l'exp. surv. Caralli : le débiteur exploite un commerce
                        d'articles de cordonnerie.</p>
                    <p>Gest..personnelle du déb. allant du 20 au 28 Octobre.</p>
                    <p>Recettes P. T. 4827. Dépenses P. T. 4225.</p>
                    <p>Gest. du surv. du 29.9 au 10.10. Recettes P. T.</p>
                    <p>5881. Dépenses P. T. 4417. Dép. rapp. le 11.1.15.</p>
                    <p>B a j o e h i f r è r e s . Rapp. d e l'expert délégué du</p>
                    <p>14.12.14. Les débiteurs exercent le commerce d'horlogerie, bijouterie. Selon
                        le bil. dép. ils auraient un actif de francs 69078 lequel suffirait à payer
                        le passif. Ils proposent de payer l e 100</p>
                    <p>pour cent avec délais. Absence presque complète de compt. Vote conc. le
                        11.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d N a z i r T a w a k o l . Rapp. de l'exp.</p>
                    <p>dél. du 28.12.14. Le déb. s'occupe du négoce de soieries. Compt. incompl. La
                        sit. telle qu'elle résulte du bil. dép. par le déb. doit être rectifiée et
                        estimée comme suit: Actif: P. T. 202000. Passif</p>
                    <p>: P. T. 232078 d û à 24 cr. Sur la base de cette estim. il ressort un
                        pourcentage de 45 % en march, immédiatem. réalisable, et 4 5 % en actif
                        immob. et créances à recouvrer. Malh. et bonne foi. Dépôt rapp. le
                        18.1.15.</p>
                    <p>Y o u s s e f M a t a l ó n . Rapp. d e l'exp. dél. du</p>
                    <p>28.12.14. Le déb. exerce le commerce depuis 18</p>
                    <p>a n s . Depuis 5 ans il s'est cantonné au commerce des denrées coloniales.
                        Compt. régul. tenue en arabe. P a s s i f : P. T. 85000. Actif: P. T.
                        83200</p>
                    <p>dont P. T. 68400 en cr. pour la plupart irrecouvrables.</p>
                    <p>En réalité l'actif se réduit à environ</p>
                    <p>50 % . Prop. conc. 4 0 % en termes trimes, égaux.</p>
                    <p>Déb. malh. et de bonne foi.</p>
                    <p>A. e t C. G o u t t a s fils. Rapp. d e l'exp. dél.</p>
                    <p>Papasian. Le bil. dép. p a r les déb. le 31.9 doit être rectifié comme suit:
                        Actif caisse P. T. 24285;</p>
                    <p>March. P. T. 105399; Titres et valeurs P. T.</p>
                    <p>25970. D é b, divers P.T. 1680259. Passif : P. T.</p>
                    <p>5434599. Le déficit se monte en conséq. à P. T.</p>
                    <p>19Ü0628. D e l'examen de la sit. et des investigations auxquelles s'est livré
                        l'expert il résulte qu'aucun détournement ou dissimulation d'actif n'a eu
                        lieu, mais les déb. auraient dû depuis</p>
                    <p>1912 exposer à leurs cr. leur sit. précaire et déposer leur bilan. Absence de
                        bonne foi. Prop, conc. 25 % en 4 a n s avec la garantie de J. Bar-</p>
                    <p>bone. Vote conc. le 11.1.15.</p>
                    <p>A b d e l M e g u i d e l S a b b a g h . Rapp. de l'expert del. Papasian du
                        21.12.14. La situât, présentée p a r le déb. au 12.11.14 accuse un actif d e
                        P. T.</p>
                    <p>994669. Le bilan estimatif de l'expert redresse comme suit la situât. Total d
                        e l'actif: P. T.</p>
                    <p>527841 contre un Passif d e P. T. 982799. La gestion du déb. a été
                        désastreuse en tous points. Il travaillait principalement en soieries d e
                        Syrie.</p>
                    <p>En cas de contin. du commerce, l'actif pourrait permettre de couvrir le 34 à
                        35 % du passif. Pas de mauvaise foi.</p>
                    <p>H a g C h é r i f M i r z a H a s s a n E l K h o r a s s a n i e t fils. I.
                        Rapp. d e l'exp. dél. Fréville. 11 n'existe aucun acte de société. La compt.
                        de la maison centrale du Caire est tenue jusqu'à fin 1909 rég.</p>
                    <p>e t en langue arabe et depuis cette date en langue personne. D'après les
                        registres, la situation au 18.5.14 et la suiv. Actif P. T 242129 et
                        Passif</p>
                    <p>P. T 832424. En réalité la situât d'après l'avis d e l'expert s e résuma
                        comme s u i t : Actif P. T.</p>
                    <p>1347296 contre Passif: P. T. 1715539, d'où défi-</p>
                    <pb n="38" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>cit réel de P. T. 368252 La cause principale de la débâcle est l'expl.
                        désastreuse de la maison d'Alexandrie qui au lieu de réaliser des bénéfices
                        sur les marchandises a eu pour résultat une perte de L Eg. 5000 provenant de
                        la dépréciation des valeurs et de pertes inexplicables et inadmissibles, des
                        gros intérêts payés à M.M</p>
                    <p>Aghion Cie etc. Les déb. s'étant livrés à des emprunts onéreux pour retarder
                        leur faillite qui était depuis longtemps fatale, ils ne sont, de l'avis de
                        l'expert, ni malheureux ni de bonne foi.</p>
                    <p>II Rapp. du syndic Caloyanni. La faillite des déb. ayant été prononcée le
                        5.12.14, il y a lieu de procéder à une nouvelle vér de leur situât.</p>
                    <p>Total Passif: P.T. 1715539 dont P.T. 446217 en créances chirogr. et le reste
                        en hypoth. ou gages.</p>
                    <p>Actif total P.T. 1347290, d'un déficit P.T. 368240.</p>
                    <p>Z a k i Mikail. Rapp, du cr. dél. du 28.12.14.</p>
                    <p>Le déb. expl. à Clot bey un magat-in de chaussures et de bonnetterie. Il s'y
                        est établi depuis</p>
                    <p>13 aus avec Tewfick Raphaël comme associé. Le cap. soc. était alors de 90 à
                        Lst. Le 14.5.13 les 2</p>
                    <p>assoc. se séparèrent et Zaki Mikhail continua son commerce avec ses propres
                        ressources.</p>
                    <p>Compt. incompl. Actif P.T. 48817. Passif P.T.</p>
                    <p>69473. Prop. conc. le déb. propose aux cr. le retour des march, à raison du
                        50 % du montant de leurs créances, sur la base du prix de factures, avec la
                        garantie de Nasser Mikhail. Bonne foi.</p>
                    <p>D i m i t r i Z. Billas, p. le rapp. et conc. le</p>
                    <p>11.1.15.</p>
                    <p>S. Assouad e t f r è r e s, p. le conc. le 11.1.15.</p>
                    <p>Sôerate Kyriakidis, p. le conc. le 11.1.15.</p>
                    <p>Nicolas Théodorou, p. le rapp. et conc. le</p>
                    <p>11.1.15.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n R I Sanaraoui, p . le conc.</p>
                    <p>le 11.1.15.</p>
                    <p>Raslan A h m e d Raslan, p. le rapp. et conc.</p>
                    <p>le 11.1.15.</p>
                    <p>A b o u B a b a A h m e d E l Souefi, p. le conc. le</p>
                    <p>11.1.15.</p>
                    <p>A b d e l K é r i m e t N é g h i b H a d d a d, p. le rapp.</p>
                    <p>et conc. le 18.1.15.</p>
                    <p>E z r a S. L a g n a d o e t Cie, p . le conc. le</p>
                    <p>18.1.15.</p>
                    <p>M a h m o u d M o h a m e d Dessouki, p le rapp.</p>
                    <p>'et le conc. le 18.1.15.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M O H A M E D BEY MOUSTAFA )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>A h m e d E i d nég. ind. domic, à Zagazig. Jug.</p>
                    <p>décl. 3.12.15 (Syndic Alfred Maksudj date cess.</p>
                    <p>paiem. 18.11.14 nom. syndic déf. le 14.11.14</p>
                    <p>à 10 h. a. m.</p>
                    <p>I s m a i l I b r a h i m Zeid, nég. ind. en manuf.</p>
                    <p>demeur. à Belcas(Gh.) Jug. décl. 10.12.14 (Syndic</p>
                    <p>H. Ràzouk) date cess. paiem. 1.3.14 nom. syndic déf. 21.12.14 à 11 h. a. m.
                        Rapp. du 20.12.14: le failli possède une maison et des terrains à
                        Bélcas.</p>
                    <p>Les marchandises inventoriées et estimées représentent</p>
                    <p>Lstg. 92 environ; quant à la maison et aux terrains, le syndic n'en a pas
                        encore pris possession pour pouvoir en connaître l'importance et la valeur ;
                        des livres il résulte que les clients du failli lui doivent environ Lstg.
                        1000.</p>
                    <p>Cause de la faillite: la situation générale en</p>
                    <p>Egypte, caractérisée par l'impossibilité pour un commerçant de recouvrer ses
                        créances pour pouvoir désintéresser ou même faire patienter ses
                        créanciers.</p>
                    <p>Chehata Attin, nég. ind. dorn, à Ezbet El</p>
                    <p>Hariri dép. de Zagazig. Jug. décl. 24.12.14 (Syndic</p>
                    <p>Elie Ghalionugnij date cess. paiem. 15.6 12, nom. syndic déf. le 4.1.15 à 11
                        h. a. m.</p>
                    <p>A b d e l R a b m a n Chedid, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>demeur. à Zagazig. Jug. dccl le 24.12.14 (Syndic</p>
                    <p>Elie Galioungui) date cess. paiem. 5.11.14, nom.</p>
                    <p>syndic déf. 4.1.15 à 11 h. a.m. iFaill. prononcée sur refus de concordat
                        préventif).</p>
                    <p>H a f e z I b r a h i m E l Bahraoui, nég. ind. dem.</p>
                    <p>à Mit Ghamr. Jug. décl. 31.12.14 (Syndic J. Beve-</p>
                    <p>rato) date cess. paiem. 15.12.14, nom. syndic déf. le 11.1.15 à 11 h. a.
                        m.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>Rais. Soc. Kilani e t 'Ahmed H a s s a n Hendi, de nationalité anglaise ayant
                        siège à Zagazig, dépôt le 1.12.14. Actif appar. P.T. 144182,02;</p>
                    <p>Passif app. P.T. 152688,15 Le 14.12.14 à 11 h.</p>
                    <p>a.m. nom. du sieurs Isaac Ebbo comme délégué des créanciers.</p>
                    <p>A h m e d A l y E l Halawani, comm. sujet local •</p>
                    <p>demeur. à Zagazig, dépôt le 2.12.14, Actif app.</p>
                    <p>P.T. 91616; Passif app. 71601 %. Le 14.12.14</p>
                    <p>à 10 h. a. m. nom. du sieur Maurice Schinazi comme délégué des
                        créanciers.</p>
                    <p>H a f e z Saraya e t Mohamed Ismail, formant la rais, soc de ce nom comm.
                        sujets locaux dem.</p>
                    <p>à Mit El Nassara, dépôt le 3.12.14. Actif app.</p>
                    <p>P. T. 818836,17; Passiflapp. P. T. 367785,19. Le</p>
                    <p>21.12.14 à 10 h. a. m. nom. délég. créanciers.</p>
                    <p>Albert Maggiar, commerç. suj. loc dem. à</p>
                    <p>Suez, dép le 3.1214 ' Actif app. P. T. 52165,25.</p>
                    <p>Passif app P T. 50035,12 Le 21 12:14 à 11 h .</p>
                    <p>a m nom. dél créanciers</p>
                    <p>Mouafl Dessouk, épie. suj. loc. dem. à Mit</p>
                    <p>Ghamr, dép. le 5.1214. Actif app P. T. 42245.</p>
                    <p>Passif app P. T. 43085 V2. Le 211214 à 10 h a . m . nom dél.
                        créanciers.</p>
                    <p>M o h a m a d A w a d E i d, march, de bois indig.</p>
                    <p>dem. à Damiette, dép. le 8 1214 Actif app.</p>
                    <p>P T 332338,17. Passif app. P. T. 246859,18. Le</p>
                    <p>30.12.14 à 12 h a . m . nom. dél. créancier.</p>
                    <p>A l y E l Tantaoui, nég. en manuf. ind dorn.</p>
                    <p>àDekernes Dépôt le 11.12.14. Actif app. P.T.</p>
                    <p>79973,30. Passif app. P. T. 78328,31 Le30.12.14</p>
                    <p>à 14 h . l/2 a . m . nom. dél. créanciers.</p>
                    <p>Moursi EtF. Youssef Zeid, nég. suj loc.</p>
                    <p>dem. à Dekernes, dépôt le 17.12.14 Actif app.</p>
                    <p>P. T. 87680,37. Passif app. P. T. 215322,14. Le</p>
                    <p>4.1.15 à 11 h a . m . nom. dél. créancier.</p>
                    <p>F a n a y o t t i Vassilopoulo, nég. suj hellène dem. à Port-Saïd dép. le
                        17.12 14. Actif app</p>
                    <p>P. T. 65928,30. Passif app. P. T. 108341,25.</p>
                    <p>GeorgesManousso, nég. hell. dem. à Mans, dép. le 21 12.14. Actif app. P. T.
                        498711,50.</p>
                    <p>Passif app. P. T 645252,50 Ord. présidentielle du 24.12.14 rejetant la
                        demande du déb. et renvoyant l'affaire à l'audience du 31.12.14 pour être
                        statué sur la décl. en état de faillite.</p>
                    <p>Abdel R e h i m F a t h E l B a b, nég. ind. à Mit</p>
                    <p>Ghamr, dép. le 27 1214. Actif app P. T.</p>
                    <p>1077571. Passif'app. P. T. 56093.</p>
                    <p>A m i n e E l Ealoughi, nèg. suj. loc à Mans dép. le 30 1214 Actif app. P. T
                        . 31683.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Dimitri 1?. P a p p a, nég hell, dorn à Mans.</p>
                    <p>Jug homol. conc. le 24.12.14, 2 0 % en trois termes semestriels égaux le 1er
                        étant exigible six mois après l'homol. du conc et ce avec la gar du sieur
                        Jean Militsas de Kafr Sakr.</p>
                    <p>Choukri Ghanem, march, tailleur ind à</p>
                    <p>Mans (Selim Beer, Michel Debbas et Tewfick</p>
                    <p>Nahoul, dél. des cr ) rapp. dép. à la séance du</p>
                    <p>21.1214 par le 1er dél. signé par les trois. Passif r é a l . P T 94539,13.
                        Actif real. P. T. 28600</p>
                    <p>ils concluent que le déb est malli et de bonne foi et que la cause de la
                        suspension de paiement est sa maladie pendant plusieurs mois et
                        naturellement tant son travail, que l'encaissement de ses créances, furent
                        paralysés; guéri, il s'est trouvé en face de cette terrible crise, qui sévit
                        à la suite de la guerre; il propose le 30 % en six vers, trimes garantis par
                        le sieur Tewfik Nahoul tin des dél. renv. à l'aud. du 24 cour, pour homol.
                        Jug. homol. conc le 24 12.1430 % eu</p>
                    <p>6 termes trimes égaux à partir de l'homol et ce avec la garantie du sieur
                        Tewïik Nahoul de Man-</p>
                    <p>sourah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>A b d e l Latif A l y e t son fils M o h a m a d</p>
                    <p>Abdel Latif, nég. en manuf indig dom. à</p>
                    <p>Simbellawein. (Joseph de Piccioto et Mr. G.</p>
                    <p>Mabardi, syndiés), par jug. en date du 3 12.14</p>
                    <p>le sieur Joseph de Piccioto a été nommé syndic de l'état d'union.</p>
                    <p>Soliman E l Sallab, nég indig. dom à Clier-</p>
                    <p>bine Mohamed bey Moustafa, juge-commissaire</p>
                    <p>(H. Razzouk, syndic) Jug du 26.1214 condamnant le prévenu Soliman El Sallab
                        du chef de banqueroute frauduleuse à 3 mois d'emprisonnement et du chef du
                        banqueroute simple à 15 jours d'emprisonnement.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Abdel Guelil M a h m o u d, nég indig à</p>
                    <p>Abou Souer. Mr Mayer Levi, dél, des cr. à dép. son rapp. à la séance du 7
                        1214 il conclut que le débiteur est de bonne foi; que son actif dépasse son
                        passif et que la cause de sa cess.</p>
                    <p>de p . est l'insolvabilité de ses clients.</p>
                    <p>Rais. Soc. D. D o n d o n F r è r e s, soc. hell, ayant son siège à Zagazig
                        (G. Orfanelli, délégué des créanciers) rapp. déposé à la séance du</p>
                    <p>21.12.14. Passif réel P.T. 356018,37; Actif réel</p>
                    <p>P.T. 270744; Déficit P. T 85274.37 il conclut que la débitrice est de bonne
                        foi et que le déficit est dû principalement à deux cas malheureux: un des
                        débiteurs de la dite soc. le sieur G. Si-</p>
                    <p>natsakis de Facous qui avait été en transactions commerciales pendant
                        plusieurs années avec la dite soc. ayant échoué dans ses entreprises a dû
                        quitter l'Egypte, laissant à la soc. une dette remarquable de P. T. 41825
                        y2 ; 2° la Maison</p>
                    <p>A. et C. Qouda fils d'Alexandrie à la suite de la suspension de ses paiements
                        inflige à la société Dondon Frères une perte considérable de P.T. 75707
                        effiffre atteignant presque la totalité ces capitaux de cette dernière. La
                        soc.</p>
                    <p>débitrice propose à ses créanciers à payer le 30%</p>
                    <p>payable en deux termes égaux semestriels avec un garant solvable, la séance
                        est renvoyée au 4.1.15 à 10 h. pour la form, du concordat.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois de Décembre 1914)</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE.</p>
                    <p>G. Y u t a e t E. V. Bardorie. Par acte ssp.</p>
                    <p>du 5.12.14 const, d'une soc. en nom coli siège à Alexandrie et au Caire,
                        ayant p . objet: importation et export de tous articles de construction</p>
                    <p>Durée 3 ans à comp. 1 1.15. Admin et sign appart. sép aux 2 assoc.</p>
                    <p>H l f i e r i s, A m b r o s o l i e t (ühiha. Par acte du</p>
                    <p>15.12.14, dissol. de la soc en nom coll. prénom.</p>
                    <p>Les 3 assoc. poursuivront eux mêmes la liq. (Transcr. sub. 13 de la 40 A J.
                        ) .</p>
                    <p>T h . G o n s t a n t i h o u e t &lt;2ie Par acte du</p>
                    <p>30.6 14 intervenu entre C. Apostolidis, D. Elia-</p>
                    <p>dis et T h . Constantinou const, d'une soc en nom. coll. p. 5 ans. Objet :
                        exploit du fonds de commerce connu sub « Ancienne Maison Z.</p>
                    <p>Constantin » Admin. et gest appart au 3 ass.</p>
                    <p>conjointem. (Ext. transe, sub N° 42 de la 40«</p>
                    <p>A. J. )</p>
                    <p>T h e E n g l i s h Goal C y . Par acte ssp. du</p>
                    <p>11214, const, d'une soc en nom coli entre</p>
                    <p>A. CassivelidisetTh. Avlonitis. Siège au Caire</p>
                    <p>Durée 2 ans. Cap. L.Eg. 150. (Transcr. sub 9, de la 40e A. J. ) .</p>
                    <p>V a n G a u l a e r t e t R b r a m . Par acte du</p>
                    <p>20 11.14 const, d'une soc en nom coll. 3 p .</p>
                    <p>ans à partir dn 1.11.14. Siège au Caire. Cap.</p>
                    <p>Lstg 500. Les2assoc ont sep. lägest, et la sign. (Transcr sub 7, de la 40° A.
                        J.</p>
                    <p>Faute de place, les publications des Sociétés C om-</p>
                    <p>merciules, pour Alexandrie paraîtront dans notre prochain numéro.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
