<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0016-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1926-06-10">June 10, 1926</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 16</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 188</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>I 6 M " A N N É E (51me Année Judiciaire). DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>6, Rue Averoff.</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>13, Rue El Mauakh.</p>
                <p>T é l . 7237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>R u e H u s s e n i e h .</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>2C7</p>
                <p>R u e Ismaïl</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>282</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugénie,</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>N " 1 8 8 D'EG-YPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s i M * MAXIME P U P I K O F E B e t LÉON PANGALO , A v o c a t
                    s à la Cour .</p>
                <p>D i r e c t e u r : M® MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'A d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M " L . PANGALO e t K . SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M« £3, D E G I A K D É (Secrétaire de la rédaction). M e A . FADEL (Directeur à
                    Mansourah).</p>
                <p>4C9 M* F . B R Ä U N (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>J U I N 1926 .</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>à l a Gazette (un an) P . T . 150</p>
                <p>— a u Journal ;</p>
                <p>— U n a n . . . . .</p>
                <p>— S i x mois</p>
                <p>— T r o i s m o i s</p>
                <p>— a u x deux p u b l i c a t i o n s r é u n i e s (un a n )</p>
                <p>150</p>
                <p>8 3</p>
                <p>50</p>
                <p>250</p>
                <p>Administrateur-Gérant '.</p>
                <p>JOSEPH GAZALEH</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S ' a d r e s s e r aux Bureaux de l a " û a i e t t e "</p>
                <p>6, Rue Averoff.</p>
                <p>à A L E X A N D R I E .</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE lURlSPMCE.</head>
                <p>«Dans les contestations relatives à la</p>
                <p>«saisie mobilière e n t r e le saisissant et le</p>
                <p>«débiteur saisi l'évaluation de la deman-</p>
                <p>«de sera faite d'a p r è s le m o n t a n t d e la</p>
                <p>De l a compétence d u Tribunal Sommaire</p>
                <p>«créance en principal en vertu de la-</p>
                <p>«quelle la saisie est faite».</p>
                <p>à connaître des difficultés d'exécution.</p>
                <p>Or, u n e contestation relative à une saisie mobilière est de son essence u n e
                    difficulté d'exécution.</p>
                <p>: Tel u n p r é j u g é n e répondant pins à</p>
                <p>"une morale nouvelle continue cependant</p>
                <p>La portée d u dit paragraphe 5, ainsi d'être répandu et accrédité p a r la conq u
                    e celle de tout l'article, est m i s e e n fiance populaire, tel u n principe de
                    droit relief p a r la note explicative accompar e n f e r m é d a n s nos Codes
                    cinquantenaig n a n t le projet de la Loi No. 33 de 1913</p>
                <p>res continue d'être réputé intangible et et présentée a u Conseil des Ministres
                    le f o r m e la base des discussions juridiques</p>
                <p>7 Février 1913.</p>
                <p>les plus ardues, malgré l'atteinte portée à sa base même p a r u n e loi plus
                    récente.</p>
                <p>Et, d e même q u e l'idée, d'aborcl subversive, rencontre la plus vive critique
                    des partisans de celle qui f u t traditionnelle et tutélaire, d e même, e n
                    attaquant a u j o u r d'h u i u n principe de droit (l'un d e nos Codes, le plus
                    vénérable, celui de la Procédure Civile Mixte, n o u s n e dissimulons pas, bien
                    q u e le craignant, q u e l'attaque en sera houspillée.</p>
                <p>Mais abordons la matière a u vif, e t d a n s le calme exigé p a r u n débat
                    jurid i q u e :</p>
                <p>Nous disons: Que le principe d e Proc é d u r e Civile affirmé p a r la
                    jurisprudence des Tribunaux Mixtes, selon lequel le Tribunal Sommaire est
                    incompétent à connaître des difficultés d'exécution de ses propres jugements,
                    doit êt^e a u jour d</p>
                <p>' h u i considéré comme abrogé.</p>
                <p>L'article 441 d u Code Procédure Civile</p>
                <p>Mixte, d a n s lequel est contenu ce principe, dispose q u e :</p>
                <p>«Les Tribunaux d e Justice Sommaire</p>
                <p>«(et d e Commerce) n e seront pas compé-</p>
                <p>«tents pour connaître des difficultés nées</p>
                <p>«sur l'exécution de leurs sentences».</p>
                <p>E t l'article 442 d u même Code, complét a n t le principe et en réglant les
                    modalités, dit par contre q u e le Tribunal Somm a i r e (comme aussi celui d e
                    Commerce)</p>
                <p>est compétent pour statuer s u r l'interprétation de ses jugements.</p>
                <p>Cependant l a Loi No. 33 d u i e r Décemb r e 1913 délimitant celles des
                    contestations qu'elle défère à la connaissance d u</p>
                <p>J u g e Sommaire, édicté en son paragrap h e 5 q u e :</p>
                <p>Nous lisons dans cette note:</p>
                <p>«Actuellement, il arrive f r é q u e m m e n t</p>
                <p>«que faute de dispositions législatives</p>
                <p>«pour déterminer la valeur des immeu-</p>
                <p>«bles faisant l'objet d e l'instance, les ac-</p>
                <p>«tions mobilières sont considérées com-</p>
                <p>«me étant d'une valeur indéterminée, et,</p>
                <p>«parlant, portées devant l e Tribunal d e</p>
                <p>«première instance. Il e n résulte que les</p>
                <p>«rôles des Tribunaux de première ins-</p>
                <p>«tance et de la Cour d'Appel sont encom-</p>
                <p>«brés d'un n o m b r e d'affaires d e p e u</p>
                <p>«d'importance q u i pourraient s a n s incon-</p>
                <p>«vénient être déférées à l a connaissance</p>
                <p>«du J u g e Som m a ir e e n premier degré et</p>
                <p>«au Tribunal en degré d'appel».</p>
                <p>P a r t a n t d e ce principe qu'il fallait désencombrer le rôle des T r i b u n
                    a u x Civils, le législateur a ajouté à l'ancien art. 28</p>
                <p>n o t a mment les nouveaux paragraphes 5</p>
                <p>et 7.</p>
                <p>Taijdis q u e le p a r a g r a p h e 5 est relatif aux contestations entre
                    saisissant et sai-</p>
                <p>: si, le paragraphe 7 d u même article con-</p>
                <p>; cerne les revendications p a r u n tiers d e s</p>
                <p>' objets saisis.</p>
                <p>Or, d'a p r è s la jurisprudence constante des Tribunaux de la Réforme, à partir
                    d e l'entrée en vigueur de la Loi d u 1er Dé-</p>
                <p>• c e m b r e 1913, la revendication visée p a r le p a r a g r a p h e 7 est
                    celle de tout objet saisi, conservatoirement, ou p a r saisie exécution,
                    indifféremment.</p>
                <p>Il n e saurait d o n c faire de doute q u e p a r contestation relative à la
                    saisie m o bilière entre saisissant et saisi, le parag r a p h e 5 d e l'a r t .
                    28 a également entend u toute contestation née à la suite d'une saisie mobilière
                    conservatoire ou exécutoire</p>
                <p>(*).</p>
                <p>Devant les dispositions formelles des textes cités, on est nécessairement a m e n
                    é à conclure q u e l a Loi No. 33 d e 1913</p>
                <p>a tacitement abrogé, tout au moins dans ses dispositions essentielles, le
                    principe renfermé dans les art. 441 et suivants d u</p>
                <p>Code de Procédure.</p>
                <p>Il y a en effet abrogation tacite, chaque fois qu'une disposition de la loi
                    nouvelle est inconciliable avec la loi ancienne.</p>
                <p>«Lex posterior derogat priori».</p>
                <p>Mais cette abrogation ne semble point avoir été perçue p a r les T r i b u n a u
                    x Mixtes.</p>
                <p>C'est ainsi, en effet, pour ne citer q u e le cas de l a contestation l a p l u s
                    simple e n t r e saisissant et saisi, q u e l'opposition à c o m m a n d e m e n
                    t mobilier a toujours été déclarée p a r la Cour, comme n e pouvant pas entrer
                    dans les attributions d u J u g e</p>
                <p>Sommaire.</p>
                <p>«L'opposition à commandement, mobi-</p>
                <p>«lier, quel que soit le t a u x d e celui-ci,</p>
                <p>«n'est point de la compétence d u Tribu-</p>
                <p>«nal d e Justice S o m m a i r e et relève de l a</p>
                <p>«juridiction d u Tribunal Civil seul».</p>
                <p>(Arrêt d e la 2 m e Chambre, d u 24 Mars 1921, Gazette, XI, 155-212).</p>
                <p>Dans le même sens, motifs d e l'arrêt d u 2 5 Avril 1923, 3 m e Chambre (B. L. J
                    .</p>
                <p>'XXXV p . 410).</p>
                <p>D e u x jugements d u Tribunal Sommaire d u Caire ont statué il est v r a i s u r
                    l a validité d'une opposition à com mandem e n t mobilier, mais, dans l'instance
                    ayant abouti a u premier en date d u 2 6</p>
                <p>Avril 1923 (R.G. 4236/48e), aucune discussion n'avait été soulevée s u r la c o m
                    -</p>
                <p>; pétence d u Tribunal; tandis q u e le d e u xième jugement, e n date d u 8 Mai
                    1924</p>
                <p>(R.G. No. 3404/49e), retient la C h a m b r e</p>
                <p>Som ma i r e compétente pour le motif qu'u n c o m m a n d e m e n t n e saurait
                    être reg a r d é comme un acte d'exécution, ce q u i implique plutôt la
                    reconnaissance d u principe abrogé.</p>
                <p>Il est évident q u e les conséquences p r a tiques qu'e n t r a î n e
                    l'abrogation d u p r i n cipe formulé d a n s l'art. 441 d u Code d a</p>
                <p>(*) Notér que les difficultés relatives k l a saisie gag1»*</p>
                <p>rie sont régies par los dispositions du paragraphe 2 de l'a r t . 29 du Code de
                    l'r . correspondant a u paragraph®</p>
                <p>4 de l'art. 28 ancien.</p>
                <pb n="200" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Procédure Civile Mixte, s o n t considérables.</p>
                <p>Le J u g e S o m m a i r e saisi d'une difficulté d'exécution e n t r e
                    saisissant et saisi décid e r a i t c o m p é t e m m e n t et provisoirement s
                    u r la légitimité d'une saisie exécution ou s u r les motifs q u i pour r a i e
                    n t e n suspend r e l'effet.</p>
                <p>Mais alors q u e le J u g e d e s Référés ne peut connaître, a u x t e r m e s d
                    e l'art. 439</p>
                <p>d u Code d e P r . Civ. Mixte, q u e des difficultés d'exécution purement
                    provisoires, le J u g e Sommaire, dont a u c u n texte ne divise la compétence,
                    devrait égalem e n t décider, a u principal, d e la validité ou d e la nullité d
                    ' u n e saisie pratiquée e n v e r t u d'un de ses jugement s .</p>
                <p>L'é t e n d u e d e cette abrogation comporte cependant quelques
                    restrictions.</p>
                <p>Les contestations visées p a r le p a r a g r a p h e 5 d e l'a r t . 28, e n
                    effet, sont celles p o u v a n t s u r g i r e n t r e saisissant et saisi.</p>
                <p>N ' e n font d o n c p a s partie, les oppositions é m a n a n t d'un tiers à des
                    poursuites mobilières (occupant des lieux, s o u s locataire, etc., exception
                    expressément faite cependant pour la revendication des objets saisis).</p>
                <p>S e r r a n t par contre l'augmentation dans ses r e t r a n c h e m e n t s
                    logiques, il f a u t conc l u r e q u e le J u g e S o m m a i r e n'est p a s
                    seulement compétent pour t r a n c h e r u n e contestation e n t r e saisissant
                    et saisi relative à une saisie mobilière pratiquée e n v e r t u d'un de ses
                    jugements, mais encore d'une difficulté relative à une saisie exécution
                    pratiquée e n v e r t u d'un jugem e n t d u Tribunal de première instance
                    statuant e n d e g r é d'a p p e l Sommaire,lorsq u e ce jugement est
                    conflrmatif lui-même d u jugement d u T r i b u n a l S o m m a i r e .</p>
                <p>P o u r m i e u x c o m p r e n d r e l'étendue d u</p>
                <p>. p a r a g r a p h e discuté, il f a u t se reporter aux sources q u i ont
                    inspiré le législateur m i x t e d a n s l'élaboration de la Loi No. 33</p>
                <p>d e 1913.</p>
                <p>Elles s o n t encore indiquées dans la n o t e explicative a c c o m p a g n a n
                    t le projet de la Loi No. 33, et dans laquelle il est d i t :</p>
                <p>«Pour d é t e r m i n e r l a valeur d e s b i e n s</p>
                <p>«tant mobiliers qu'immobiliers en litige,</p>
                <p>«le Ministère propose d'a d o p t e r le texte</p>
                <p>«de l'art. 30 d u Code Indigène».»</p>
                <p>Ainsi l'a r t . 28 nouveau d u Code d e</p>
                <p>Procédure Civile n'est q u e la reproduction d e l'a r t . 30 d u même Code
                    Indigène.</p>
                <p>Or, devant les Tribunaux Indigènes, le</p>
                <p>Tribunal S o m m a i r e connaît d e toutes les difficultés d'exécution d e ses
                    jugement s et de certaines difficultés d'exécution d e s j u g e m e n t s r e n
                    d u s p a r les Tribunaux sup é r i e u r s (première Instance e t C o u r ;
                    voir notamment a r t . 28 et 386 Code Procéd u r e Indigène).</p>
                <p>Enfin le p a r a g r a p h e 5 d e l'a r t . 28 d u</p>
                <p>Code d e Procédure est e n h a r m o n i e relative avec l'a r t . 554 d u Code d
                    e Procédure</p>
                <p>Civile français, ainsi conçu:</p>
                <p>«Si les difficultés élevées s u r l'exécu-</p>
                <p>«tion des jugement s requièrent célérité,</p>
                <p>«le Tribunal d u lieu y statuera provisoi-</p>
                <p>«rement e t r e n v e r r a la connaissance d u</p>
                <p>«fond a u Tribunal d'exécution».</p>
                <p>Or, p a r l'expression pittoresque d e</p>
                <p>«Tribunal d u lieu», le législateur f r a n çais a n o n seulement e n t e n d u
                    le Présid e n t d u Tribunal de première instance statuant comme J u g e des
                    Référés, mais aussi le J u g e d e P a i x (Code d e Procéd u r e Civile a n n o
                    t é d e Dall'oz, a r t . 554, p a g e 901, No. 22). .</p>
                <p>Et la compétence d u J u g e d e P a i x d a n s le r é g i m e judiciaire f r a
                    n ç a i s correspond à celle d u Tribunal S o m m a i r e d a n s l'Organisation
                    d e l a Juridiction mixte.</p>
                <p>WILLY CHALOM,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
                <p>208.- Action en bornage. — Conditions;</p>
                <p>compétence du juge sommaire. —• Modalités du bornage; applications des
                    titres.</p>
                <p>— Répartition des frais de bornage et des frais d'arpentage; frais judiciaires à
                    charge de la partie succombante.</p>
                <p>I . - L e b o r n a g e est une opération q u i a pour b u t d e m a r q u e r p
                    a r d e s signes distinctifs l a ligne séparative d e d e u x propriétés
                    contiguës et s'effectue contra-</p>
                <p>dictoirement avec le voisin.</p>
                <p>Le fait q u e les voisins . n e s o n t p a s</p>
                <p>¿ ' a c c o r d s u r l a ligne séparative n e s u p pose p a s nécessairement
                    une contestation s u r l a propriété, mais p e u t résulter d e l'absence de
                    toute opération s u r les terr a i n s d e n a t u r e à d é t e r m i n e r
                    avec p r é cision cette ligne, et, d a n s c e cas, le j u g e s o m m a i r e n
                    e saurait décliner sa compétence pour o r d o n n e r l'application des tit r e
                    s d e propriété, m e s u r e indispensable pour arriver à l a fixation des
                    limites e t à la pose des bornes.</p>
                <p>II. - Les f r a i s d e l'opération d e b o r n a ge, étant censés être exposés d
                    a n s u n intérêt c o m m u n, se partagent p a r moitié entre les propriétaires
                    riverains, à l'exception des f r a i s d'arpentage, q u i doiv e n t s e r é p a
                    r t i r proportionnellement à l'étendue des propriétés d e c h a c u n e d e s
                    parties.</p>
                <p>III. - Les frais judiciaires occasionnés par une contestation en justice a u
                    sujet d u bornage ne doivent pas être compris</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>d a n s les f r a i s e n c o u r u s pour le b o r n a g e même, et doivent
                        rester selon l e droit c o m m u n à c h a r g e d e l a partie succomb a n
                        t e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R . A. Vaux, 31 l i a i</p>
                    <p>1924. — Hoirs de feu Skandar Doss et Cts c. Hoirs de feu Sid Ahmed
                        Zaazou).</p>
                    <p>Note. — I et II. - V . Gaz., VI, 176-542, l'arrêt d u 15 Juin 1916.</p>
                    <p>I à III. - L'arrêt r a p p o r t é expose:</p>
                    <p>Attendu que p a r exploit introductif d'instance en date du 10 Novembre 1921
                        feu Skandar</p>
                    <p>Doss et Consorts ont assigné les Hoirs</p>
                    <p>Sid Ahmed Bey Zaazou en nomination d'unexpert pour appliquer les titres de
                        propriété respectifs des parties afin de déterminer leurs limites précises
                        et fixer l'emplacement exact de la ligne qui les sépare, et cela à raison
                        des démêlés constants entre parties au sujet de la limite exacte de leurs
                        propriétés respectives;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal de Justice Sommaire du Caire a, p a r son jugement en
                        date du 19 Janvier 1922, actuellement déféré à la</p>
                    <p>Cour, déclaré irrecevable la demande, en se basant sur le défaut p a r les
                        demandeurs d'indiquer la mesure dans laquelle leurs limites auraient été
                        empiétées, et ensuite s u r la supposition que la contestation portait sur
                        le droit de propriété;</p>
                    <p>Attendu que cette décision est doublement erronée, car il est constant, d'une
                        part, que le but des demandeurs, qui n'avaient nullement à indiquer dans
                        quelle mesure l'on aurait empiété sur leurs terrains, était tout simplement
                        de mettre fin, par une action en bornage, à toute possibilité de se tromper
                        à l'avenir snf les limites exactes des deux propriétés, et, - de l'autre,
                        qu'il n'existait et n'existe entre les voisins aucune contestation
                        relativement à la propriété ou aux titres l'établissant;</p>
                    <p>Attendu, en droit, que l'action en bornage, sans être réglementée en détail'p
                        a r la loi mixte, est toutefois reconnue par la même loi, puisque l'article
                        29 (4) du Code de Procédure attribue compétence a u Juge Délégué à la
                        Justice Sommaire pour connaître des actions en bornage, lorsque, ce qui est
                        actuellement le cas, la propriété n'est pas contestée;</p>
                    <p>Attendu que le bornage est une opération qui a pour but de marquer par des
                        signes matériels la ligne séparative de deux propriétés contiguës, et
                        s'effectue contradictoi-</p>
                    <p>rcment avec le voisin;</p>
                    <p>Attendu que le fait que les voisins ne sont pas d'accord sur la ligne
                        séparative ne suppose pas nécessairement une contestation sur la propriété,
                        mais peut résulter de l'absence de toute opération sur les terrains de
                        nature à déterminer avec précision cette ligne, et dans ce cas le Juge
                        sommaire ne saurait décliner sa compétence pour ordonner l'application des
                        titres de propriété, mesure indispensable pour arriver à la fixation des
                        limites et à la pose des bornes;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que la Cour a déjà indiqué dans son arrêt du 15 Juin 1916
                        les moyens pratiquement indispensables pour arriver au bornage, à savoir:
                        1.) examen des titres; 2.) arpentage des terrains; 3.) tracé de la ligne
                        séparative qui doit être marquée à l'aide de bornes en maçonnerie; 4.)
                        rédaction d'un procès-verbal;</p>
                    <p>• Attendu que les frais de l'opération de bornage, étant censés être exposés
                        dans un intérêt commun, se partagent p a r moitié entre les propriétaires'
                        intéressés, sauf pour les frais d'arpentage, lesquels p a r le même
                        raisonnement d'équité, n'étant pas considérés comme des frais de bornage à
                        proprement parler, se répartissent proportionnellement à l'étendue des
                        propriétés de chacune des parties;</p>
                    <p>Attendu que les frais judiciaires occasionnés par toute contestation en
                        justice au sujet du bornage n'ont manifestement rien à voir avec les frais
                        encourus pour le bornage même.</p>
                    <p>et doivent rester selon le droit commun à la charge de la partie
                        succombante.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>209. - Action possessoire. — Complainte;</p>
                    <p>conditions d'exercice; possession exclusive;</p>
                    <p>faits de passage insuffisants à</p>
                    <p>F établir.</p>
                    <p>Le simple usage d'une c o u r séparant un dépôt d e l a propriété d'un tiers,
                        pour les besoins d u chargement et d u décharg e m e n t des marchandises d
                        u propriétaire d u dépôt, pouvant se concilier avec u n simple droit de
                        passage, n e constitue p a s à lui seul un indice suffisamment public d'une
                        possession exclusive à titre de propriétaire, pouvant justifier l'exercice
                        d'une action possessoire contre le voisin qui a u r a i t ouvert une porte s
                        u r la cour en litige.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Prés. II. 11. A . Vaux, 3 Décembre 1925.</p>
                    <p>— Salem Gabr c. Société Générale d e Pressage et de</p>
                    <p>Dépôt).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>• Attendu que l'action de la Société Générale de Pressage et de Dépôt tend à
                        la fermeture d'une porte ouverte p a r le Sieur Salem Gabr dans le mur Sud
                        de son dépôt sis rue des</p>
                    <p>Ecluses du canal Mahmoudieh et donnant accès à la cour où se trouve la porte
                        de la chouna Gamaloun appartenant à cette Société;</p>
                    <p>Attendu que par son jugement du 17 Février 1925 le Tribunal de Justice
                        Sommaire d'Alexandrie, à la suite de son jugement d'avant dire droit du 15
                        Novembre 1924, a fait droit à la demande de la Société, et par son exploit
                        du 23 Février 1925 Salem Gabr a interjeté appel contre ces décisions, en
                        demandant le rejet de l'action de la Société intimée en même temps que la
                        condamnation de celle-ci à payer L.E. 150 pour l'élévation arbitraire d'un
                        mur qui aurait fermé la porte dont il s'agit;</p>
                    <p>Attendu que la thèse de la Société intimée consiste dans la prétention, en
                        fait, à la possession exclusive de la cour litigieuse qui communique avec la
                        voie publique p a r une ruelle ne conduisant qu'à sa chouna dite Gamaloun et
                        destinée aux seuls besoins de cette chouna, et en droit, la Société invoque
                        le principe que la preuve de la possession d'un immeuble profite aux
                        accessoires qui peuvent être considérés comme formant un seul avec lui;</p>
                    <p>Attendu qu'il appert des plans versés de part et d'autre au dossier, des
                        titfes de propriété</p>
                    <p>(examinés du seul point de vue de la preuve de la possession ultra-annale à
                        laquelle prétend la Société) et des constatations faites par le Juge
                        délégué, lors de sa descente sur les lieux avec audition de témoins, que la
                        cour dont il s'agit est formée de l'espace laissé entre la susdite
                        chouna</p>
                    <p>Gamaloun, appartenant actuellement à la Société intimée, le m u r Sud de la
                        propriété de l'appelant, et celui d'une chouna appartenant à un Sieur
                        Bittar, et qu'elle communique effectivement avec la ruelle conduisant à la
                        voie publique; qu'avant l'ouverture par l'appelant de la porte incriminée,
                        seule la chouna Gamaloun avait une porte donnant sur cette cour; qu'il
                        existe, toutefois, dans le m u r de l'appelant des traces d'anciennes
                        ouvertures et d'une ancienne porte, non utilisées, cependant, selon la
                        déclaration de Iei</p>
                    <p>Maison Moss &amp; Co, de qui tient ses droits</p>
                    <p>1 appelant, pendant son occupation de l'immeuble de l'appelant de 1859 à
                        1920, date de</p>
                    <p>1 achat par ce dernier; que la cour, cepen<pb
                            rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/> dant, ne rentre
                        dans aucun des titres des parties, étant indiquée comme limite seulement,
                        soit comme terrain vague, soit comme cour où se trouve la porte de la
                        chouna</p>
                    <p>Gamaloun; qu'en fait, et pendant plus d'un an avant l'ouverture de la porte
                        faisant l'objet de ce litige, la Société intimée s'est uniquement servie de
                        cette cour pour l'entrée et la sortie des marchandises de sa chouna, le
                        chargement et le déchargement de ces marchandises,et le dépôt de
                        marchandises ne trouvant pas de place aux magasins; qu'à un moment donné la
                        Société a fermé la ruelle par une porte, ce qui a donné lieu à des
                        protestations du Sieur Bittar qui avait une porte sur cette ruelle;</p>
                    <p>Attendu que telles étant les circonstances de fait dans lesquelles se
                        présente ce procès, il échet de rechercher si, en droit, la Société a
                        jusafié suffisamment d'une possession paisible, publique, continue à titre
                        non équivoque de propriétaire de la cour dont il s'agit, en un mot, d'une
                        possession pouvant amener à I'usucapion;</p>
                    <p>Attendu que l'on ne saurait aucunement admettre que le simple usage d'une
                        cour pour les besoins du chargement et du déchargement de ses marchandises
                        constitue à lui seul un indice suffisamment public de la possession
                        exclusive de cette cour à titre de propriétaire, car un pareil usage
                        n'exclut pas la possibilité du même usage par les autres riverains, au
                        besoin; et en l'absence d'un signe plus caractéristique d'une possession
                        exclusive de la part de la Société intimée d'une cour qui, tout en servant
                        nécessairement au passage de ses marchandises ne rentre pas formellement
                        dans ses titres, rien ne permet de retenir que cette cour forme un
                        accessoire de la seule chouna Gamaloun;</p>
                    <p>Attendu que la fermeture de la ruelle avec laquelle communique la cour
                        litigieuse, contestée immédiatement par un des riverains, ne constitue pas
                        un élément de possession paisible, élément indispensable à la possession
                        invoquée par l'intimée;</p>
                    <p>Attendu enfin, que celle-ci relève que la chouna Gamaloun et la cour
                        appartenaient à la Daira Sanieh, et que l'appelant tire ses droits, non de
                        la Daira Sanieh, mais du</p>
                    <p>Gouvernement, puisque l'immeuble de l'appelant était autrefois un caracol,
                        avant de passer entre les mains de la Maison Moss;</p>
                    <p>Attendu que, quelle que soit l'origine de cette cour, diversement décrite
                        dans les titres de propriété comme »terrain libre de l'Etat», ¡(terrain
                        vague», et «cour où se trouve la porte de la chouna Gamaloun», et en
                        attendant la recherche, le cas échéant, au pétitoire, ainsi que de la
                        propriété de la cour, il suffit, pour le rejet de l'action possessoire de la
                        Société intimée, que celle-ci n'ait pu établir à son profit une possession
                        ultra-annale de cette cour à l'exclusion de tout autre, et que l'usage dont
                        elle a en fait profité, se concilie fort bien avec un simple droit de
                        passage;</p>
                    <p>Attendu dès lors qu'il échet d'infirmer le jugement du 17 Février 1925 et de
                        faire droit aux conclusions de l'appelant, sans cependant s'arrêter à sa
                        demande reconventionnelle, puisqu'il ne résulte pas de l'enquête menée par
                        le Juge délégué que la porte ouverte par l'appelant ait été fermée p a r
                        l'intimée autrement que p a r la pose momentanée d'un amas de pierres et de
                        matériaux en vue d'une nouvelle construction, et toute trace de cette
                        obstruction avait disparu lors de la descente sur les lieux;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant critique à tort le jugement interlocutoire, duquel il
                        n'est pas fondé à demander l'infirmation, car en procédant à une enquête sur
                        les lieux le juge délégué n'a fait que réunir les éléments indispensables
                        pour l'éclaircissement de l'affaire, une pareille mesure d'instruction étant
                        pour la plupart toute indiquée dans toute action possessoire.</p>
                    <p>201</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>210. - Action possessoire. — Complainte;</p>
                    <p>conditions d'exercice; prétention contraire à la possession à protéger;
                        définition du trouble donnant lieu à action possessoire.</p>
                    <p>— Dénonciation de nouvel</p>
                    <p>œuvre; définitions et conditions d'exercice.</p>
                    <p>•— Système moderne de construction;</p>
                    <p>appareils mettant en mouvement vibratoire les immeubles voisins; trouble de
                        caractère non possessoire.</p>
                    <p>I. - L'action possessoire en complainte a pour b u t d e protéger celui qui p
                        e u t justifier d'une possession réunissant les conditions nécessaires à l a
                        prescription, et q u i doit donc être p r é s u m é propriétaire, e n le
                        maintenant en possession j u s qu'à ce q u e tout prétendant à un droit
                        supérieur a u sien ou en conflit avec le sien ait justifié a u pétitoire de
                        ce droit:</p>
                    <p>l'acte d'un tiers q u i n'implique p a s u n e prétention contraire à la
                        possession d'un propriétaire ne peut donc p a s d o n n e r lieu a u profit
                        d e ce dernier à une complainte pour r é p r i m e r l'atteinte portée à s a
                        tranquillité.</p>
                    <p>E n conséquence, l'installation tempo-'</p>
                    <p>raire d'appareils destinés à préparer le;</p>
                    <p>sol et à établir les fondations d'une nouvelle construction, bien q u e de n
                        a t u r e à apporter u n e g ê n e a u voisin et à lui causer un préjudice
                        de n a t u r e à d o n n e r lieu éventuellement à une action e n d o m
                        -</p>
                    <p>mages-intérêts, n e revêt point le caractère d'un trouble possessoire
                        susceptible d'être réprimé p a r l'exercice d'une action en complainte.</p>
                    <p>II. - Le p r o p r e d e l'action en dénonciation de nouvel œ u v r e est d'e
                        m p ê c h e r u n trouble éventuel, e n arrêtant dès le commencement des
                        travaux q u i pour raient ensuite, s'ils étaient achevés,constituer u n
                        trouble p e r m a n e n t à la possession ainsi menacée.Il n'y a donc pas
                        lieu à exercice d e l'action en dénonciation de nouvel œ u v r e pour
                        arrêter l'installation n o n pe rman ent e d'appareils de compression d u
                        sol installés s u r u n e propriété voisine de celle d u demandeur et d o n
                        t le fonctionnement entraîne u n e g ê n e si mplement provisoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R . A. T a u x, 25 Mars 1926. — Hoirs G.
                        Cordahi Bey c . Panayi Monferrato et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que les hoirs de feu G. Cordahi bey sont régulièrement appelants d'un
                        jugement rendu le 26 Janvier 1926 p a r le Tribunal de Justice Sommaire
                        d'Alexandrie déclarant irrecevable leur demande à rencontre de Panayi
                        Monferrato et la Raison Sociale</p>
                    <p>D. de Farro &amp; Co. tendant à l'enlèvement ou en tout cas la mise hors
                        d'état de fonctionnement des marteaux pilons et autres appareils de
                        compression du sol installés sur le terrain de Monferrato;</p>
                    <p>Attendu que les appelants se plaignent, sans doute avec raison, de la gêne
                        causée à leur immeuble et à eux-mêmes p a r l'emploi par les intimés du
                        système «compres-</p>
                    <p>sol» qui, à ce qu'il parait, engendre des mouvements vibratoires qui se
                        transmettent dans toutes les directions et notamment mettent en mouvement
                        vibratoire les immeubles voisins;</p>
                    <p>202 Attendu que de cette situation de fait les appelants déduisent que les
                        intimés revendiquent le droit de les troubler dans la paisible possession d
                        e leur immeuble et que ce trouble leur ouvre, à eux appelants, l'action
                        possessoire en complainte pour autant que le trouble a commencé, et en
                        dénonciation de nouvel œuvre pour ce qui concerne l'interdiction à faire a u
                        x intimés de maintenir les appareils p a r eux installés;</p>
                    <p>Attendu qu'à bon droit le premier juge a rejeté l'action comme n'entrant p a
                        s dans le cadre des actions possessoires_ dont la compétence est réservée à
                        la justice sommaire;</p>
                    <p>" Attendu, en effet, que l'action possessoire en complainte a pour but de
                        protéger celui qui peut justifier d'une possession réunissant les conditions
                        nécessaires à la prescription, et qui doit donc être présumé propriétaire,
                        en le maintenant en possession jusqu'à ce que tout prétendant à un droit
                        supérieur a u sien ou en conflit avec le sien ait justifié a u pétitoire de
                        ce droit; que si donc celui qui a le }us possessionis ainsi défini est
                        troublé dans cette possession p a r u n tiers dont l'acte implique une
                        prétention contraire à cette possession, l'action en complainte est •
                        ouverte pour réprimer ce trouble;</p>
                    <p>Mais attendu que Monferrato, ayant fait installer s u r son propre terrain p
                        a r l'entremise de D. de F a r r o &amp; Co. une machine et des appareils
                        uniquement pour préparer le sol et établir les fondations d'une nouvelle
                        construction, installation donc temporaire, provisoire et nullement
                        permanente, et destinée à disparaître aussitôt que le travail de préparation
                        du sol sera accompli, bien que troublant la tranquillité des appelants,
                        n'implique p a r le fait de cette installation, provisoire aucune prétention
                        contraire à la possession de ces derniers, qui sont libres de jouir et de
                        disposer de leur immeuble comm e avant;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu encore moins à l'action en dénonciation de nouvel
                        œuvre, c a r le propre de cette action est d'empêcher un trouble éventuel,
                        en arrêtant dès le commencement des travaux qui pourraient ensuite, s'ils
                        étaient achevés, constituer un trouble permanent à la possession ainsi
                        menacée;</p>
                    <p>alors qu'au cas de l'espèce il est a u contraire de l'intérêt des appelants
                        que les travaux de constructions soient achevés le plus tôt possible,
                        puisque plus les appelants sont gênés actuellement moins ils seront troublés
                        à l'avenir;</p>
                    <p>Attendu, en somme, qu'il n e s'agit p a s d'un trouble rentrant dans le cadre
                        restreint et précis des troubles possessoii'es. mais d'un trouble rentrant
                        dans le cadre illimité, mal défini et toujours croissant, des ennuis de la
                        vie dite civilisée; que juridiquement le trouble des appelants est
                        comparable à celui</p>
                    <p>• que cause le cambrioleur, dont la visite n'implique aucune prétention
                        contraire à la possession du cambriolé, sauf bien entendu les objets
                        mobiliers de ce dernier, même si ce visiteur procède dans l'immeuble a u x
                        effractions indispensables à 1 l'accomplissement de s a ' mission; que l'on
                        peut encore</p>
                    <p>• comparer ce trouble, s u r le terrain juridique, a u trouble causé p a r le
                        passage journalier du véhicule automobile qui, poursuivant son but d'utilité
                        scolaire, fait vibrer le domicile du magistrat qui v a présentement signer
                        cet</p>
                    <p>.arrêt; '</p>
                    <p>Attendu que, pour toute catégorie d'ennuis, il faut, selon la nature et
                        l'importance des faits, ou bien les supporter, ou bien les faire réprimer p
                        a r la justice pénale ou bien se faire indemniser p a r la justice civile,
                        et peut être même s'adresser, a u cas d'extrême urgence et de péril en la
                        demeure, a u Juge des</p>
                    <p>Référés, mais du moment que toute idée d'une prétention contraire à la
                        possession de la victime est exclue., le juge sommaire</p>
                    <p>£ s t incompétent à en connaître.</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes (l'Egypte.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>211. - Action possessoire. — Complainte;</p>
                    <p>exercice par le locataire en présence du propriétaire. •— Juridiction mixte;
                        atteinte portée aux droits d'un Egyptien;</p>
                    <p>> défaut d'action devant les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes.</p>
                    <p>I . - 11 e s t d e p r i n c i p e q u e l'action p o s sessoire e n c o m p
                        l a i n t e n'est o u v e r t e qu'à celui qui justifie d'avoir a u m o m e
                        n t d u t r o u b l e u n e possession u l t r a - a n n a l e, c o n tinue,
                        paisible, p u b l i q u e, n o n é q u i v o q u e e t à titre d e p r o p r
                        i é t a i r e : d è s lors le loca-</p>
                    <p>: taire, q u i p o s s è d e pour c o m p t e d e s o n bailleur, ne peut e x
                        e r c e r cette action d e s o n p r o p r e chef, mais seulement e n m e t
                        t a n t e n c a u s e le propriétaire, qui, lui, doit justifier d'ê t r e à
                        même d e l'e x e r c e r .</p>
                    <p>I I . - L e s autorité s a d m i n i s t r a t i v e s e t judiciaires, é c h
                        a p p a n t à toute c r i t i q u e p a r l a J u r i d i c t i o n m i x t
                        e d a n s l e u r s rapports avec l e u r s a d m i n i s t r é s , l'action
                        p a r laquelle u n s u j e t local s o u m e t à l a J u r i diction mixte,
                        à l'a i d e d'un i n t é r ê t étranger p l u s o u m o i n s sérieux, une
                        demande b a s é e s u r u n a b u s d e pouvoirs d o n t l e</p>
                    <p>Gouvernement s e r a i t responsable, d o i t être d é c l a r é e
                        irrecevable.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R . A. Taux, 20 H a i</p>
                    <p>Ï92G. — Sir Robert H . Drummond H a y et autre c . Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que p a r acte introductif d'instance du 4 Août 1923 Sir Robert
                        Drummond Hay et en tant que de besoin Soliman bey Nassif ont assigné le
                        Gouvernement Egyptien et El</p>
                    <p>Gohari Sid Ahmad Issa et Mohamed Effendi</p>
                    <p>Hamada en cessation de trouble à la possession des demandeurs de 2 feddans et
                        demi décrits et délimités dans le dit acte et en paiement de L.E. 100 à
                        titre d'indemnité;</p>
                    <p>qu'ils précisent qu'au mois de Juin, Hamada aidé p a r El Gohari et d'autres
                        s e sont emparés du lupin semé p a r Sir Robert Drummond</p>
                    <p>Hay et que cette opération s'est effectuée avec l'assistance de la police,
                        laquelle agissant en dehors du cas où son assistance serait requise pour
                        l'exécution d'un titre exécutoire, a commis un abus de pouvoir dont le
                        Gouvernement serait responsable; qu'ils allèguent enfin que Sir Robert
                        Drummond</p>
                    <p>Hav était en possession légitime de ces terrains depuis sa location du 1er
                        Novembre</p>
                    <p>1922 et que Soliman bey Nassif en est propriétaire depuis son acquisition en
                        1898 et</p>
                    <p>1900 du domaine dont les terrains font partie;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe que l'action possessoire en complainte n'est
                        ouverte qu'à celui qui justifie d'avoir a u moment du trouble une possession
                        ultra-annale, continue, paisible, publique, non équivoque et à titre de
                        propriétaire; qu'il s'ensuit donc que le locataire qui possède toujours pour
                        compte de son bailleur ne peut exercer cette action de son propre chef, mais
                        seulement en mettant en cause le propriétaire qui, lui, doit justifier
                        d'être à même de l'exercer; que p a r conséquent Sir Robert Drummond Hay qui
                        n'avait pas, en sa qualité de locataire depuis seulement Novembre 1922, la
                        possession ul-</p>
                    <p>tra-annale et à titre de propriétaire au moment du préfendu trouble, est
                        irrecevable à critiquer les agissements de Hamada et de la police, d u moins
                        p a r la voie d'une action en complainte, et qu'il faut donc rechercher s i.
                        son bailleur Soliman bev Nassif est en mesure de le faire;</p>
                    <p>Attendu qu'il est allégué que Sir Robert</p>
                    <p>Drummond Hav a pris la suite a u 1er Novembre</p>
                    <p>1922 d'un contrat de location passé entre Soliman bey Nassif et l'avocat
                        Bous-</p>
                    <p>t a n y qui avait loué les terrains litigieux à partir du 1er Novembre 1921
                        pour deux années;</p>
                    <p>qu'il est constant qu'au mois de Juin</p>
                    <p>1921 une Commission administrative composée des Omdehs et Cheikhs de la
                        localité a, s u r la demande de Hamada qui prétend être propriétaire de la
                        parcelle litigieuse de 2 feddans et demi, constaté que cette parcelle fait
                        partie des terrains achetés p a r Hamada des</p>
                    <p>Hoirs Nessim Curiel; qu'ensuite Soliman bey</p>
                    <p>Nassif et son locataire Boustany ont à la date du 8 Juillet 1922 assigné
                        Hamada devant le</p>
                    <p>Tribunal Indigène d'Embabeh,en demandant des dommages-intérêts pour trouble
                        apporté à leur jouissance de cette parcelle; que p a r jugement rendu le 29
                        Mai 1923 ce tribunal les a déboutés de leur demande après avoir constaté que
                        c'est Ilamada qui a cultivé cette parcelle, et que l'action fut intentée
                        après une année de la date d u bornage p a r la Commission et le maintien de
                        Hamada en possession des 2 feddans et demi, objet d u litige, ce jugement
                        étant dans la suite confirmé en appel, à la date d u 7 Avril 1924;</p>
                    <p>Attendu dès' lors que Soliman bey Nassif, à qui il incombe de prouver qu'au
                        moment du nouveau trouble e n Juin 1923 il avait l a possession ultra-annale
                        de la parcelle litigieuse, et qui demande en effet à prouver sa possession p
                        a r lui et ses locataires depuis son acquisition, est formellement démenti p
                        a r la preuve irréfutable acquise a u procès que, quelle que soit l a
                        solution éventuelle de la question de la propriété de cette parcelle,
                        disputée entre lui et Hamada, s a possession, si tant est qu'il ait eu la
                        possession de cette parcelle depuis 1921, a été de tous moments troublée et
                        contestée, et'que les autorités dont il relève ont formellement condamné ses
                        prétentions;</p>
                    <p>Attendu que l'on ne saurait trop flétrir c e procédé devenu malheureusement
                        de plus en plus fréquent, p a r lequel après avoir échoué devant ses juges
                        naturels, en s'adressant à eux, d'ailleurs, spontanément, on présente sous
                        une autre forme et à l'aide d'un intérêt étranger plus ou moins sérieux, l a
                        même question à la Juridiction mixte; et dans cet ordre d'idées l'action de
                        Soliman bey Nassif à l'encontre d u Gouvernement Egyptien est irrecevable,
                        parce qu'il relève lui-même de ce Gouvernement, et les autorités
                        administratives et judiciaires locales échappent à toute critique p a r la
                        Juridiction mixte dans leurs rapports avec leurs administrés;</p>
                    <p>xVttendu qu'à bon droit Hamada demande une indemnité pour cette procédure
                        vexatoi-</p>
                    <p>r e et il y a lieu de lui accorder la s o m m e de L.E. 20 de ce chef;</p>
                    <p>Attendu que si Sir Robert Drummond H a y a u n intérêt sérieux dans le lupin
                        qu'il aurait semé et qu'on aurait prétendûment enlevé, il n'a qu'à recourir
                        contre son bailleur Solim a n bey Nassif.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>212. - Action possessoire. — Complainte;</p>
                    <p>réintégrande; étranger troublé en sa possession par Vexécution d'un jugement
                        indigène. — Débiteur gagiste; possession utile pouvant être ¡ointe à celle
                        de son acheteur et opposée au créancier gagiste.</p>
                    <p>— Revendication ne pouvant faire obstacle à la décision à rendre au
                        possessoire.</p>
                    <p>— Possession annale; calendrier à suivre pour son calcul.</p>
                    <p>I. - L a m i s e e n p o s s e s s i o n a u m o y e n d'un procès-verbal d'u
                        n h u i s s i e r i n d i g è n e a g i s s a n t e n v e r t u d'un j u g e
                        m e n t i n d i g è n e, o u v r e a u t i e r s étranger dépossédé, à q u i
                        le d i t jugement n'est . p a s o p p o s a ble, u n e a c t i o n e n r é i
                        n t é g r a n d e o u e n c o m p l a i n t e, selon les. circonstances, d e
                        pareilles e n t r e p r i s e s d e v a n t être r é p r i -</p>
                    <p>niées comme c o n s t i t u a n t d e s voies de fait o u u n t r o u b l e à
                        la p o s s e s s i o n .</p>
                    <p>II. - L e délai d'une a n n é e fixé p a r l'a r t .</p>
                    <p>29, 4e. G. Proc. pour la d u r é e d e l a possession en matière d'a c t i o
                        n possessoire, doit-il être calculé s u i v a n t l e c a l e n d r i e r d
                        e l'IIégire o u s u i v a n t le c a l e n d r i e r Grég o r i e n ? — (Non
                        résolu):</p>
                    <p>III. - L e d é b i t e u r g a g i s t e d e m e u r e touj o u r s p o s s e
                        s s e u r juridique m e n t, même si le créancier, d o n t le titre e s t
                        précaire, a l a d é t e n t i o n d u b i e n e n g a g é . Lorsque le d é b
                        i t e u r, même e n v e r t u d'un soi-disant c o n t r a t d e location, r
                        e s t e e n possession d u b i e n e t a a i n s i le corpus e t 1 'animus,
                        s a possession p e u t v e n i r s'a j o u t e r à celle d e s o n a c h e t
                        e u r pour compléter, a u b é n é fice d e c e d e r n i e r, l a possession
                        u t i l e à l'u s u c a p i o n, b a s e d'une action e n c o m p l a i n t
                        e à r e n contre d u c r é a n c i e r g a g i s t e v o u l a n t s e f a i
                        r e m e t t r e e n possession d u b i e n e n g a g é .</p>
                    <p>I V . - U n e procédure ayant pour objet d e f a i r e d é c l a r e r p a r
                        les Tribunaux Mixtes o p p o s a b l e s à un a c h e t e u r u n jugement i
                        n d i g è n e ayant o r d o n n é l a r e m i s e d e t e r r a i n s a u
                        demandeur en qualité d e c r é a n c i e r g a g i s t e d u v e n d e u r,
                        a i n s i q u e le p r o c è s - v e r b a l d e l a m i s e e n possession
                        p r a t i q u é e contre le d i t v e n d e u r , c o n s t i t u e u n e
                        véritable revendication q u i n e peut étre i n t e n t é e a u c o u r s d
                        u p r o c è s possess o i r e p e n d a n t e n t r e l'a c h e t e u r e t
                        le c r é a n c i e r gagiste.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. 31. R . A . "Faux, 31 Décembre 1925. — Apostoli
                        Sakellarides c. Abdel Hamid</p>
                    <p>Chahine).</p>
                    <p>. Note. — II. - L a question des avoir si l a possession a n n a l e doit
                        être calculée s u i v a n t le c a l e n d r i e r d e l'H é g i r e o u
                        suiv a n t le c a l e n d r i e r G r é g o r i e n n'a p a s e u à être e x
                        a m i n é e p a r l'arrêt r a p p o r t é .</p>
                    <p>P a r contre l e jugement d u Trib. S o m m .</p>
                    <p>Caire d u 19 Février 1925 (Prés. M . E .</p>
                    <p>S a n d s t r o e m ) l'avait r é s o l u e e n f a v e u r d u c a l e n d r
                        i e r G r é g o r i e n, pour des motifs qu'on l i r a avec intérêt, et d o
                        n t n o u s croy o n s o p p o r t u n d e f a i r e p r é c é d e r l a p u
                        b l i c a t i o n d e c e u x d e l'arrêt .</p>
                    <p>> Voici d o n c la partie d u jugement q u i a t r a i t à l a m a t i è r e
                        e t q u e l'arrêt laisse i n t a c t e :</p>
                    <p>...Qu'il est vrai qu'entre ces deux dates s'est écoulée plus d'une année si
                        ^on fait le calcul d'après le calendrier arabe et que les parties sont
                        d'accord que ce calendrier doit être appliqué, le défendeur tout en basant
                        son exception sur un autre point s e défend pour la prétendue possession de
                        son adversaire;</p>
                    <p>Que, néanmoins, le Tribunal n'est plus lié par l'accord des parties sur
                        l'interprétation d'une disposition de la loi et estime, d'autre part, que
                        cette interprétation est erronée et que le calcul doit être fait suivant le
                        calendrier grégorien;</p>
                    <p>Qu'à ce sujet le Tribunal fait observer que les Codes Mixtes ne donnent pas
                        une disposition générale au sujet du calendrier auquel s e réfèrent les
                        délais par eux institués et que le seul endroit où' il en est fait mention
                        est l'art. 275 du Code Civil qui énonce que le délai pour la prescription
                        quinquennale doit être calculé d'après les calandriers arabes;</p>
                    <p>Qu'il faut conclure a contrario que les autres délais doivent être calculés
                        d'après le calendrier grégorien;</p>
                    <p>Ciazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte. Qu'il est vrai que l'on peut
                        constater une certaine tendance de la jurisprudence des dernières années
                        d'étendre la règle du susdit article 275 du Code Civil (voir notamment
                        l'arrêt rapporté dans le Bulletin 1920-1921, page 223 et les arrêts y
                        cités);</p>
                    <p>Que, cependant, cet arrêt dit textuellement que l'on ne saurait donner à la
                        règle une application générale;</p>
                    <p>Que l'on ne le fait pas d'ailleurs, puisqu'on calcule par exemple Je délai de
                        10 ans prescrit pour le renouvellement des inscriptions hypothécaires
                        d'après le calendrier grégorien;</p>
                    <p>Qu'il importe de rappeler en outre que les</p>
                    <p>Codes Mixtes ont été approuvés par des Gouvernements dont la plupart
                        emploient le calendrier grégorien comme calendrier officiel et auxquels tous
                        le calendrier arabe était étranger, que ces Codes devaient être appliqués
                        par les Tribunaux qui devaient appliquer le mime calendrier grégorien comme
                        leur calendrier exclusif; que, du reste, en matière immobilière, en ce qui
                        concerne les terrains de culture, l'usage remplace le calendrier par la
                        circulation dés cultures,circulation qui ne peut se rapporter à des époques
                        fixes que d'après un calendrier solaire;</p>
                    <p>et que l'application quant aux étrangers du calendrier arabe institue un
                        danger par la diminution des délais;</p>
                    <p>Que dans ces conditions le Tribunal doit retenir que les délais de l'art. 29,
                        alinéa 4, du Code de Procédure s e réfèrent au calendrier</p>
                    <p>Grégorien...</p>
                    <p>I à I V . •— L'arrêt r a p p o r t é e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Apostoli Sakellarides a régulièrement interjeté appel
                        contre le jugement rendu le 19 Février 1925 par le Tribunal de Justice
                        Sommaire du Caire, disant qu'il n'y a pas lieu à action en complainte pour
                        défaut de possession annale, et déclarant, partant, l'action
                        irrecevable;</p>
                    <p>Attendu que le trouble à sa possession duquel s e plaint Sakellarides a eu
                        lieu le 24</p>
                    <p>Octobre 1924, date à laquelle Abdel Ilamid</p>
                    <p>Chahine, créancier gagiste de la parcelle de terrain dont Sakellarides
                        prétend être possesseur, après avoir obtenu de la Juridiction indigène le 2
                        Juin 1924- un jugement ordonnant la remise entre ses mains de la dite
                        parcelle et rendu à rencontre de Gad Ahmed</p>
                    <p>El Bahsi et Assila Hassanein El Bahsi, débiteurs gagistes, s'est fait mettre
                        en possession au moyen d'un procès-verbal d'un huissier indigène;</p>
                    <p>Attendu qu'il a été jugé à maintes reprises que la mise en possession en de
                        pareilles conditions ouvre au tiers étranger ainsi dépossédé, à qui le
                        jugement indigène n'est point opposable, une action en réintégrande, de
                        pareilles entreprises devant être réprimées comme constituant des voies de
                        fait:</p>
                    <p>Mais attendu que Sakellarides, soutenant que malgré cet incident il n'a pas
                        de fait perdu possession de la parcelle litigieuse, a intenté une action en
                        complainte, demandant qu'il soit maintenu dans la possession et la libre
                        jouissance de la dite parcelle, et que l'intimé Abdel Hamid Chahine soit
                        condamné à lui payer L.E. 100 à titre de dommages-intérêts;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que cette tentative.de la part de l'intimé est d'autant
                        plus répréhen-</p>
                    <p>sible que le Tribunal Mixte des Référés du</p>
                    <p>Caire avait déjà, à la date du 24 Mars 1924, ordonné la discontinuation de
                        l'exécution d'un autre jugement rendu par la Juridiction indigène;</p>
                    <p>Attendu, cependant, que pour repousser l'action de Sakellarides le juge,
                        après avoir relevé que le demandeur ne peut pas invoquer la possession
                        exercée par ses auteurs</p>
                    <p>{Gad Ahmed El Bahsi et Assila Hassanein</p>
                    <p>El Bahsi) puisque Abdel Hamid Chahine prétend tenir ses droits également de
                        ces derniers et affirme même avoir possédé pour</p>
                    <p>2 0 3</p>
                    <p>eux pendant l'époque immédiatement précédant l'acquisition par le demandeur,
                        décide que Sakellarides n'avait pas la possession ultra-annale requise par
                        la loi, et cela, parce que depuis le 29 Octobre 1923, date de son achat, et
                        le 24 Octobre 1924, date du trouble, il ne s'est pas écoulé une année,
                        d'après te calendrier grégorien;</p>
                    <p>Attendu que sans suivre le premier juge dans son analyse des circonstances
                        qui l'ont déterminé à adopter le calendrier grégorien et non le calendrier
                        de l'hégire, il échet de préciser que c'est par une application erronée des
                        principes régissant les rapports du créancier gagiste avec ses débiteurs
                        qu'il a refusé de reconnaître à Sakellarides le droit, de joindre à sa
                        possession celle de ses auteurs;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant en droit (voir arrêt toutes Chambres réunies en
                        date du 4</p>
                    <p>Janvier 1917, Bull. XXIX, 137) que le débiteur gagiste demeure toujours
                        possesseur juridiquement, même si Je créancier dont le titre est précaire a
                        ia détention matérielle du bien engagé, et lorsque, comme au cas de
                        l'espèce, le débiteur, même en vertu d'un soi-disant contrat de location,
                        reste en possession du bien, ayant ainsi le corpus et l'n-</p>
                    <p>nimus, sa possession peut à plus forte raison venir s'ajouter à celle de son
                        acheteur, pour compléter, a u bénéfice de ce dernier, la possession utile à
                        l'usucapion, base de l'action en complainte;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant en fait que l'appelant a acheté la parcelle
                        litigieuse par acte transcrit le 4 Novembre 1923 et qu'il l'a possédée par
                        son locataire Ibrahim Alidel Ilav durant l'année agricole allant du 1er
                        Novembre</p>
                    <p>1923 au 30 Octobre 1924; que lors de l'achat ses vendeurs Gad Ahmed El Babsi
                        et</p>
                    <p>Assila Ilassunein El Bahsi étaient en possession de la dite parcelle; que
                        l'intimé qui avait transcrit un acte de gage sur cette parcelle le S Mars
                        1921 avait laissé en possession ses débiteurs, ainsi qu'il paraît du
                        jugement du 2 Juin 1924 ordonnant la remise des terrains engagés entre ses
                        mains; qu'il reconnaît lui-même que la parcelle était cultivée par Gad Ahmed
                        El Bahsi en vertu d'un acte de location; que dès lors ce dernier était, en
                        vertu des principes examinés dans le susdit arrêt, possesseur à titre de
                        propriétaire, l'acte de location ne pouvant aucunement modifier cette
                        situation, le créancier gagiste n'étant pas propriétaire, mais seulement
                        bénéficiaire d'un droit réel, qui accompagné de la détention matérielle du
                        bien engagé, lui permet de s e faire payer par privilège sur le produit de
                        la vente de ce bien;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit que les conditions exigées pour l'exercice de l'action
                        en complainte se trouvent parfaitement réunies e n l'espèce, et à ce titre
                        l'action de Sakellarides est recevable;</p>
                    <p>Attendu, au fond, que la mise en possession de l'intimé en vertu d'un
                        jugement rendu par un tribunal compétent à l'égard de l'appelant, et d'une
                        procédure à laquelle c e dernier est resté complètement étranger, constitue
                        bien un trouble à la possession de-</p>
                    <p>l'appelant, d'autant plus vexatoire que l'intimé avait déjà fait une pareille
                        tentative;:</p>
                    <p>Attendu, dans un autre ordre d'idées, que:</p>
                    <p>l'intimé n'est pas recevable à critiquer la possession de l'appelant, car il
                        reconnaît, avoir, depuis l'introduction de la présente-</p>
                    <p>instance, assigné l'appelant devant la Juridiction mixte pour que le jugement
                        du 2</p>
                    <p>Juin 1924 précité, ordonnant la remise des terrains entre les mains de
                        l'intimé, soit déclaré opposable à Sakellarides, et que le procès-verbal du
                        23 Octobre 1924 de la mise en possession pratiquée contre ses débiteurs,
                        soit également opposable à Sakellarides;</p>
                    <p>Attendu qu'une pareille procédure constitue en somme une véritable
                        revendication du terrain à l'encontre de Sakellarides, et il est de
                        principe, ainsi qu'il est édicté à l'article</p>
                    <p>204 31 d u Code d e Procédure q u e «la partie déf e n d e r e s s e a u p o
                        s s e s s o i r e ne peut i n t e n t e r</p>
                    <p>« une demande en déclaration de propriété à</p>
                    <p>«son profit, a v a n t la solution d u p r o c è s a u</p>
                    <p>«possessoire, à m o i n s qu'elle n e r e n o n c e à l a</p>
                    <p>«possession et n e r é i n t è g r e effectivement le</p>
                    <p>«défendeur a u pétitoire»;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s c e s conditions, il échet d'accueillir l'action d e
                        Sakellarides, sauf pour le m o n t a n t d e s d o m m a g e s - i n t é r ê
                        t s réc l a m é s, lesquels peuvent être é v a l u é s ex aequo et bono à L
                        . E . 10, e t d e m a i n t e n i r Sakellarides en possession, j u s qu'à c
                        e qu'i l soit décidé e n t r e l e s parties p a r l a juridiction c o m p é
                        t e n t e a u pétitoire, s i le g a g e d e l'intim é e s t o u n o n
                        opposable à l'appelant.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>213. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Limite des pouvoirs du juge du
                        possessoire; inadmissibilité d'une appréciation des titres des parties au
                        point de vue des droits qu'ils confèrent.</p>
                    <p>I l e s t d o p r i n c i p e q u e l e j u g e s o m m a i r e, t a n t e n
                        m a t i è r e d e c o m p l a i n t e qu'e n matière d e r é i n t é g r a n
                        d e . n e s a u r a i t a p p r é c i e r l e s t i t r e s d e s partie s d
                        u p o i n t d e v u e d u droit qu'i l s c o n f è r e n t, mais qu'i l d o
                        i t l i m i t e r s o n e x a m e n d e s t i t r e s a u s e u l p o i n t
                        d e v u e d e l a p o s s e s s i o n, pour s'a s s u r e r u n i q u e m e
                        n t q u e l a p o s s e s s i o n d e c e l u i q u i i n v o q u e u n t i
                        t r e d e propriété e s t s é r i e u s e e t qu'e l l e r é u n i t l e s
                        conditions n é c e s s a i r e s à l'e x e r c i c e d e l'a c t i o n p o s
                        s e s s o i r e .</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e l e j u g e d u p o s s e s s o i r e e s t o b l i
                        g é d e m a i n t e n i r d a n s s a p o s s e s s i o n c e l u i q u i j
                        u s t i f i e d'une p o s s e s s i o n e f f e c t i v e a u m o m e n t d
                        e l a d é p o s s e s s i o n d o n t il a été l'o b j e t d e l a p a r t d
                        u p o r t e u r d'un jugement d'adjudication, s a n s p o u v o i r, pour d
                        o n n e r l a p r é f é r e n c e à c e d e r n i e r, s e b a s e r s u r l
                        e d é f a u t d e t r a n s c r i p t i o n d u t i t r e d e p r o p r i é
                        t é i n v o q u é p a r l e p o s s e s s e u r .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R . A . Taux, 20 l i a i</p>
                    <p>1926. — K . Y . Massouda o. Mohamed I s s a Soliman).</p>
                    <p>Note. — V . é g . c i - a p r è s § 214, l'arrêt d e même d a t e .</p>
                    <p>L'arrêt r a p p o r t é e x p o s e :</p>
                    <p>V u l'a p p e l r é g u l i è r e m e n t i n t e r j e t é p a r M e</p>
                    <p>M a s s o u d a contre le jugement r e n d u le 2 A-</p>
                    <p>v r i l 1925 p a r l e Tribunal d e J u s t i c e S o m m a i r e d u Caire d
                        é b o u t a n t M o h a m e d I s s a Solim a n d e s a d e m a n d e e n c
                        e q u i c o n c e r n e la parcelle d e u n k i r a t désignée d a n s l'a c
                        t e introductif d'instance, mais o r d o n n a n t s a r é i n t é g r a t i
                        o n d a n s l a parcelle d e 16 s a h m e s é g a l e m e n t y désignée e t
                        c o n d a m n a n t M a s s o u d a à lui p a y e r L . E . 7 à t i t r e
                        d'i n d e m n i t é</p>
                    <p>-et r é p a r t i s s a n t e n t r e l e s parties les f r a i s ;</p>
                    <p>V u l'a p p e l incident d e M o h a m e d I s s a Sol i m a n contre c e
                        même jugement pour l a p a r tie q u i l u i e s t d é f a v o r a b l e
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e l o r s d e s a p r i s e d e p o s s e s s
                        i o n p a r procès-verbal d'h u i s s i e r e n d a t e d u 13 Octobre 1924
                        d'une p a r celle d e t e r r a i n d e 1 feddan, 21 k i r a t s et 20</p>
                    <p>s a h m e s, s i s e a u H o d K o m No. 18 a u village d e M a n t o u t, M
                        a r k a z A b o u K o r k a s, Minia, e n v e r t u d'un jugement d'a d j u
                        d i c a t i o n r e n d u à l'e n contre d e s Hoirs d e f e u H u s s e i n
                        I s m a i l,</p>
                    <p>M a s s o u d a s'e s t h e u r t é à l'opposition d e Moh a m e d I s s a S
                        o l i m a n p r é t e n d a n t à la propriété d e d e u x maison s y
                        construites;</p>
                    <p>Attendu que le premier j u g e, s u r l a dem a n d e d e M o h a m e d I s s
                        a S o l i m a n d'être r é i n t é g r é d a n s l a p o s s e s s i o n d e
                        s a propriété d o n t il a été évincé p a r M a s s o u d a, r e l è v e d a
                        n s le jugement e n t r e p r i s q u e l'i m m e u b l e e s t s i t u é d
                        a n s les limites d e l a d i t e parcelle</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>visée p a r le jugement d'adjudication ; q u e d'a u t r e p a r t l'a c t e
                        d'acquisition e n d a t e d u</p>
                    <p>31 Décembre 1917, p o r t a n t s u r u n k i r a t d e t e r r a i n, n ' e
                        s t p a s t r a n s c r i t, et en conséq u e n c e le jugement
                        d'adjudication e s t oppos a b l e à M o h a m e d I s s a S o l i m a n e n
                        ce q u i concerne c e kirat,l'acquisition ayant é t é f a i t e d u d é b i
                        t e u r exproprié; q u e par contre l'a c t e d e v e n t e d u 1(5 Mai
                        1908, i n v o q u é comme tit r e pour 16 s a h m e s, est t r a n s c r i t
                        à la d a t e d u 13 Février 1918, soit a v a n t l'h y p o t h è q u e e n v
                        e r t u d e laquelle l'expropriation f u t pour suivie, et d a n s c e s
                        conditions le jugement d'adjudication ne lui e s t p a s opposable;</p>
                    <p>Attendu qu'e n décidant a i n s i le premier?</p>
                    <p>j u g e a d é p a s s é s a compétence, c a r il est de principe c e r t a i
                        n q u e le j u g e s o m m a i r e, t a n t e n matière d e c o m p l a i n
                        t e qu'e n matière d e r é i n t é g r a n d e, n e s a u r a i t a p p r é
                        c i e r l e s t i t r e s d e s parties d u p o i n t d e v u e d e s droit
                        s qu'i l s confèrent, mais qu'i l doit limiter son exam e n d e s titres a u
                        s e u l point d e v u e d e la possession, pour s'a s s u r e r u n i q u e
                        m e n t q u e l a p o s s e s s i o n d e celui qui i n v o q u e u n t i t
                        r e d e propriété est s é r i e u s e et qu'elle r é u n i t l e s
                        conditions n é c e s s a i r e s a l'exercice d e l'action possessoire;</p>
                    <p>Attendu, d è s lors, q u e d u m o m e n t q u e</p>
                    <p>M o h a m e d I s s a S o l i m a n justifie d'une p o s s e s s i o n
                        effective de toute l a parcelle avec s e s c o n s t r u c t i o n s a u m o
                        m e n t d e l a dépossession p a r M a s s o u d a, il y a lieu de le m a i
                        n t e n i r d a n s cette possession, l a i s s a n t a u x parties, le c a
                        s échéant, d e discuter a u pétitoire l a portée et l'é t e n d u e d e s t
                        i t r e s i n v o q u é s p a r</p>
                    <p>M o h a m e d I s s a Soliman, a i n s i q u e t a q u e s tion des avoir s i
                        c e d e r n i e r doit être consid é r é e n droit comme é t a n t l ' ayant
                        - c a u s e d u d é b i t e u r exproprié, d o n c d e v a n t s u b i r les
                        conséquences d e l'expropriation d e s o n a u t e u r, o u s'i l est d e v
                        e n u u n t i e r s p a r r a p p o r t a u x a c t e s s u b s é q u e m m
                        e n t p a s s é s p a r s o n a u t e u r ;</p>
                    <p>Attendu que l'indemnité accordée p a r le premier j u g e p a r a i t
                        suffisante e n l'a b s e n c e d'é l é m e n t s d'appréciation p l u s
                        précis.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>214. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Limite des pouvoirs du juge du
                        possessoire; inadmissibilité d'une appréciation des titres des parties au
                        point de vue des droits qu'ils confèrent. — Dépossession en vertu d'un
                        jugement d'adjudication, ouvrant recours au possessoire.</p>
                    <p>I . - L e r e c o u r s a u p o s s e s s o i r e e s t r e c e -</p>
                    <p>v a b l e contre l'a d j u d i c a t a i r e d'un immeuble s a i s i q u i a
                        u r a i t t e n t é d e s e m e t t r e o u q u i s e s e r a i t m i s e n
                        p o s s e s s i o n a u p r é j u d i c e d'un t i e r s p o s s e s s e u
                        r, d e m e u r é é -</p>
                    <p>t r a n g e r a u x poursuite s d'expropriation e t a u j u g e m e n t
                        d'adjudication .</p>
                    <p>I L - L'a c t i o n p o s s e s s o i r e ne peut p o r t e r q u e s u r l '
                        a p p r é c i a t i o n d u droit d e p o s s e s s i o n (jus
                        possessionis), e t l a question des avoir s i u n demandeur a droit à l a p
                        o s s e s s i o n {¡us possidendi ) é c h a p p e a b s o l u m e n t à l a
                        compétence d u j u g e s o m m a i r e, d o n t l e r ô l e e s t d e p r o
                        t é g e r u n e p o s s e s s i o n c e r t a i n e e n f a i s a n t droit
                        à une a c t i o n e n c o m p l a i n t e, e t d'a s s u r e r t o u t d é t
                        e n t e u r contre u n e d é p o s s e s s i o n v i o l e n t e, e n f a i
                        s a n t droit à une a c t i o n e n r é i n t é g r a n d e, e t c e l a q u
                        e l s q u e s o i e n t l e s droit s d e s p a r t i e s, à e x a m i n e r
                        é v e n t u e l l e m e n t a u p é t i t o i r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. 31. R . A. Taux, 20 Mai 1926. — K . Y .
                        Massouda e . Abdallah Baki Hussein e t Cts).</p>
                    <p>Note. — I I . - V o i r d a n s l e même s e n s, c i - a v a n t § 213, l '
                        arrêt d e même d a t e .</p>
                    <p>I e t I L — L'arrêt i a p p o r t é e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que M e M a s s o u d a a r é g u l i è r e m e n t iiùerjeie a p p e
                        l contre le jugement r e n d u l e</p>
                    <p>2 Avril 1925 p a r le Tribunal d e J u s t i c e S o m m a i r e d u Caire o
                        r d o n n a n t la réintégration, avec execution provisoire, d e s i n t i m
                        é s c h a c u n d a n s l e s t e r r a i n s d é s i g n é s d a n s s o n
                        a c t e introductif d'instance ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e p a r jugement du 19 Juillet 1924 M e M a s
                        s o u d a s'e s t r e n d u adjudicataire, e n t r e a u t r e s b i e n s,
                        d'une parcelle d e 1 feddan, 18 k i r a t s et 10 s a h m e s s i s e a u I
                        l o d D a y e r E l N a h i a No. 10 à G a r r i s ,</p>
                    <p>M a r k a z A b o u K o r k a s, Minia, et q u e lors d e l a p r i s e d e
                        possession p a r procès-verbal d'h u i s s i e r e n d a t e d u 18 Octobre
                        m ê m e a n n é e, il s'e s t h e u r t é à l'opposition des intim é s et d
                        ' autres personne s, t o u s h a b i t a n t l e s maison s d o n t cette
                        parcelle était c o u v e r t e e t e x p u l s é s e n s u i t e p a r l'h u
                        i s s i e r ;</p>
                    <p>Attendu que c e s derniers s e s o n t i m m é d i a t e m e n t a d r e s s
                        é s a u Tribunal d e J u s t i c e</p>
                    <p>S o m m a i r e, d e m a n d a n t l e u r r é i n t é g r a t i o n, e n s e
                        b a s a n t s u r le principe toujours a d m i s p a r l a j u r i s p r u d
                        e n c e m i x t e q u e le r e c o u r s a u possessoire e s t r e c e v a b
                        l e contre l'a d j u dicataire d'un immeuble s a i s i q u i a u r a i t t e
                        n t é d e s e m e t t r e o u q u i s e s e r a i t m i s e n p o s s e s s
                        i o n a u p r é j u d i c e d'un t i e r s p o s s e s s e u r, d e m e u r
                        é étranger aux poursuite s d'e x p r o p r i a t i o n et a u jugement
                        d'adjudication ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l a p p e r t d e s é l é m e n t s d e l a c a u s e et p e u t
                        même être r e t e n u comme c o n s t a n t q u e les i n t i m é s p o s s
                        è d e n t l e u r s maison s respectives à titre d e p r o p r i é t a i r e
                        s e n v e r t u d'a c t e s s o u s s e i n g privé, ayant a c q u i s d a t
                        e c e r t a i n e p a r l a m o r t, il y a e n v i r o n 3 a n s, d u v e n
                        d e u r, f e u H u s s e i n Ismail, lui-même d é b i t e u r exproprié;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t r e l è v e q u e d u m o m e n t q u e l e s i
                        n t i m é s n e s o n t propriétaires des maison s q u e p a r voie d'a c h
                        a t d u débit e u r exproprié, le jugement d'a d j u d i c a t i o n f o r m
                        e titre exécutoire contre e u x e n l e u r qualité d'ayant s c a u s e d u
                        d é b i t e u r ;</p>
                    <p>Attendu que le premier j u g e p a r a i t avoir a d m i s ce s y s t è m e
                        puisqu'il a o r d o n n é u n e expertise pour r e c h e r c h e r s i les t
                        e r r a i n s p r é t e n d u m e n t p o s s é d é s s e trouvent englobés
                        d a n s u n e d e s parcelles a d j u g é e s, e t s i l'a p p e l a n t s'e
                        s t f a i t m e t t r e e n possession e n s u s d e s o n titre, et ce
                        n'est que, à l a s u: t e d'une constatation p a r l'e x p e r t q u e l'a d
                        j u d i c a t a i r e a p r i s possession d'une é t e n d u e s u p é r i e
                        u r e à s o n titre q u il a décidé d e r é i n t é g r e r l e s i n t i m
                        é s q u i n'é t a i e n t obligés d e c é d e r qu'e n p r é s e n c e d'une
                        décision qui, d'une f a ç o n c e r taine, s'applique à l e u r s t e r r a
                        i n s ;</p>
                    <p>Attendu, cependant, q u e l'action p o s s e s s o i r e n e peut p o r t e r
                        q u e s u r l'appréciation d u droit de possession {jus possessionis), et l
                        a question des avoir s i u n demandeur a droit à l a possession {jus
                        possidendi) é c h a p p e a b s o l u m e n t à l a compétence d u j u g e s
                        o m m a i r e ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l s'e n s u i t q u e le premier juge, e n décidant ainsi, d u m
                        o i n s implicitement, q u e le titre d e l'a p p e l a n t q u i lui-même
                        n'a p a s p l u s d e droit s q u e le débiteur saisi, doit p r i m e r c e
                        u x d e s intimés, a e m p i é t é s u r l e pétitoire, c a r, s'il e s t e
                        x a c t q u e l e s ayant s c a u s e d u d é b i t e u r saisi doivent s u
                        b i r l e s effets d e l'adjudication e t q u e le j u g e m e n t l e u r
                        est opposable, l a question s e pose, échapp a n t à l a c o m p é t e n c e
                        d u j u g e s o m m a i r e, d e s avoir s i les i n t i m é s q u i p r é t
                        e n d e n t avoir a c q u i s l e u r s maison s p a r l a prescription, e n
                        v e r t u d e s a c t e s n o n t r a n s c r i t s mais ayant d a t e c e r
                        t a i n e a n t é r i e u r e à l'adjudication, s o n t les ayant s c a u s
                        e d u d é b i t e u r saisi, e n d'autres t e r m e s, si, d e v a n t s u b
                        i r les conséquenc e s d e t o u t c e qu'a f a i t l e u r a u t e u r a v
                        a n t l e u r acquisition, ils o n t c e s s é d e p u i s l e u r a c
                        quisition d'être les ayant s c a u s e d e c e d e r n i e r pour d e v e n
                        i r d e s t i e r s p a r r a p p o r t a u x s u b s é q u e n t s a c q u
                        é r e u r s d e l e u r a u t e u r ;</p>
                    <p>Attendu que pour t r a n c h e r cette question il y a u r a i t lieu d'e x a
                        m i n e r s i pour le c a s où les intimés arriveraient à établir une
                        possession de plus de 15 ans, soit à partir des dates apparentes de leurs
                        actes d'aclint, ils étaient devenus propriétaires ayant un titre opposable à
                        celui de l'adjudicataire des biens de l'auteur commun, ou si au contraire
                        l'absence de transcription de leurs titres et l'inscription prise par le
                        créancier hypothécaire en 1921 avaient eu pour résultai de donner à
                        l'appelant le droit de les évincer;</p>
                    <p>Attendu que ni implicitement ni expressément le juge sommaire ne saurait,
                        sans dépasser sa compétence, trancher cette question;</p>
                    <p>qu'il n'avait qu'à se borner à vérifier l'existence des éléments essentiels à
                        l'exercice de l'action possessoire, sans se préoccuper des questions
                        relatives au droit de propriété et aux titres de possession, car il ne faut
                        pas perdre de'vue que le seul but de l'act'on possessoire en complainte est
                        de maintenir une situation de fait toutes les fois que cette situation s'est
                        prolongée pendant un certain temps et qu'elle réunit certaines conditions,
                        quels que soient les droits des parties à examiner éventuellement, et de
                        l'action possessoire en réintégrande d'assurer tout détenteur contre une
                        dépossession violente ou une dépossession considérée comme telle par la
                        jurisprudence;</p>
                    <p>Attendu dès lors que du moment que le jugement d'adjudication dont se prévaut
                        l'appelant n'est pas apparemment opposable aux intimés qui n'y ont pas été
                        parties et que la question de savoir si ceux-ci doivent en subir les effets
                        ne peut être résolue sans examen des droits respectifs des parties, il y a
                        lieu de maintenir les intimés dans la possession de leurs maisons;</p>
                    <p>Attendu, sur l'appel incident, que les indemnités accordées par le premier
                        juge paraissent suffisantes en l'absence d'une évaluation plus précise par
                        les intimés du préjudice subi et en présence du fa: t qu'ils sont depuis
                        longtemps réintégrés dans leurs demeures.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>215. - Action,possessoire. — Mise en possession par huissier, donnant
                        ouverture à la réintégrande; décision de Référé ordonnant la continuation
                        d'une mise en possession, ne faisant pas obstacle à</p>
                    <p>Vexercice de la réintégrande. — Action pétitoire exercée par le défendeur au
                        possessoire;</p>
                    <p>conditions. — Dommage s-inté-</p>
                    <p>réts en matière de réintégrande.</p>
                    <p>I. - La m i s e en possession p a r huissier en vertu d'un jugement ou d'u n
                        acte exécutoire n o n opposable a u possesseur ou détenteur d'un immeuble,
                        constitue une voie de fait ou un abus* d'autorité ouv r ant à c e dernier
                        l'action en réintég r a n d e .</p>
                    <p>Il e n est ainsi, alors même qu'une ordonnance d e Référé aurait refusé d'ord
                        o n n e r l a discontinuation des poursuites, cette ordonnance étant p u r e
                        m e n t provisoire et ne pouvant préjudicier aux droits des parties, s u r
                        la question de fond, q u i est la possession.</p>
                    <p>II. - Le fait p a r le défendeur a u possessoire d'avoir intenté, et ensuite
                        rayé, u n e action a u pétitoire n'a p a s pour effet de faire tomber la
                        procédure a u possessoire et de rendre celle-ci inutile: c'est a u contraire
                        son action pétitoire q u i n e peut continuer, e n tant qu'i l n e renonce p
                        a s à la possession et qu' i l n e réintègre pas le défendeur a u
                        pétitoire.</p>
                    <p>Gazelte des Tribunaux Mixtes d'Egypte. III. - Les dommages-intérêts sont de
                        droit en matière de réintégrande.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., P r o s . M. I I . A . V a u x, 3 J a n vier</p>
                    <p>1Í-25. — C o n s t a n t i n lîezzos c. C h e i k h V a s s i n I b r a h i m
                        ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'appel régulièrement interjeté par le</p>
                    <p>Sieur Constantin Rezzos contre le jugement rendu le 12 Avril 1924- par le
                        Tribunal de</p>
                    <p>Justice Sommaire d'Alexandrie ordonnant la réintégrât on du Cheikh Yassin
                        Ibrahim dans la parcelle de terrain dont il a été dépossédé;</p>
                    <p>Vu l'appel incident de ce dernier;</p>
                    <p>Attendu, sur l'appel principal, que les motifs invoqués par le premier juge,
                        basés sur les éléments acquis lors d'une descente sur les lieux et de
                        l'instruction de l'affaire, justifient amplement la décision déférée à
                        la</p>
                    <p>Cour;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de jurisprudence constante que la mise en possession par
                        huissier en vertu d'un jugement ou d'un acte exécutoire non opposable au
                        possesseur ou détenteur d'un immeuble, constitue une voie de fait ou un abus
                        d'autorité ouvrant à ce dernier l'action en réintégrande;</p>
                    <p>Attendu que vainement l'appelant invoque une décision en siège de référé
                        refusant d'ordonner la discontinuation des poursuites, car il est de
                        principe certain que ces décisions sont purement provisoires et ne peuvent
                        pas avoir pour effet de préjudicier aux droits des parties; que si donc
                        l'intimé a dû s'incliner devant cette décision ne pouvant plus s'opposer à
                        la mise en possession de l'appelant, cela ne le prive nullement de son droit
                        de demander la réintégrande, car autrement le juge des référés, à supposer
                        que telle serait la conséquence des décisions de ce dernier, statuerait
                        implicitement en faveur de l'une des p a r l e s à rencontre de l'autre et,
                        dépassant ainsi sa propre compétence, empiéterait sur celle du juge du
                        possessoire, seul compétent pour statuer sur la question de savoir laquelle
                        des parties devrait être maintenue en possession, pendant le recours, le cas
                        échéant, a u pétitoire;</p>
                    <p>Attendu que ces considérations de droit, jointes à celles de fait relevées
                        dans le jugement entrepris, suffisent pour le rejet de l'appel de Constantin
                        Rezzos, sans qu'il y ait lieu de s'attarder à la prétention de l'intimé que
                        Rezzos ne serait plus recevable,, aux termes de l'article 31 du Code de
                        Procédure, à s'opposer à la réintégrande de l'intimé; car le fait par
                        l'appelant d'avoir intenté et ensuite rayé une action a u pétitoire n'a pas
                        pour effet de faire tomber la procédure au possessoire et de rendre
                        celle-</p>
                    <p>ci inutile, mais au contraire d'empêcher la continuation p a r le demandeur
                        au pétitoire de son action, en tant qu'il ne renonce pas à la possession et
                        qu'il ne réintègre pas effectivement le défendeur au pétitoire, ce que
                        l'appelant n ' a pas fait et déclare ne pas vouloir faire;</p>
                    <p>Attendu, sur l'appel incident, que les dommages-intérêts sont de droit en
                        matière de réintégrande; que c'est donc à tort que le premier juge n'a pas
                        accueilli la demande de Yassin Ibrahim de ce chef; qu'effectivement la force
                        déployée pour débarrasser le terrain litigieux de la présence du Cheikh</p>
                    <p>Yassin Ibrahim, ses parents et ses effets a été de nature à porter un
                        préjudice à l'intimé que l'on peut évaluer ex aequo et bono à dix livres
                        égyptiennes.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>216. - Action possessoire. — Réintégrande;</p>
                    <p>cas où le dépossédé s'est lui-même remis en possession par violence.</p>
                    <p>S'il est de principe que l'action en réintégrande ne compète pas à celui qui
                        s'est lui-même m i s en possession p a r violence ou p a r surprise, tout a
                        u moins lorsqu'il n e s'est pas écoulé un temps suffisam205</p>
                    <p>ment long pour q u e l'on puisse d i r e q u e la possession a repris u n
                        caractère paisible, il n'e n est p a s m o i n s nécessaire pour le juge du
                        possessoire, lorsqu'il s e trouve en présence d e d e u x plaideurs q u i
                        ont tous d e u x usé de surprise et de violence pour s e meltre e n
                        possession des-</p>
                    <p>lieux litigieux, d e rétablir l'état de choses q u i existait avant q u e le
                        premier acte de violence ait été commis, j u s qu'a u m o m e n t où la
                        question de propriété sera tranchée p a r le j u g e d u pétitoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. 11. A. V a u x, 20 Mai</p>
                    <p>192G. — Abdallah Bey P a r i d c . Tewfick Bey D u b r a y ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des documents de la cause et des dépositions des
                        témoins: 1.)</p>
                    <p>qu'à la date du 25 Mars 1925, l'appelant a dépossédé violemment l'intimé des
                        lieux dont il s'agit en renvoyant une équipe d'ouvriers qui travaillaient
                        pour son compte à l'achèvement de la démolition de l'ancienne villa et a
                        manifesté l'intention de posséder doréná-</p>
                    <p>vant pour son propre compte en cadenassant la grille qui se trouve au coin
                        Nord-Est de l'enclos; 2.) qu'au lieu d'intenter une action en réintégrande
                        comme il eût pu le faire, l'intimé se remit violemment en possession, à la
                        date du 11 Avril 1925 en faisant briser le cadenas qui ava : t été placé p a
                        r l'appelant, ce, à l'occasion de l'exécution par voie d'huissier d'une
                        ordonnance d'expulsion obtenue contre un locataire ou prétendu
                        locataire:</p>
                    <p>3.) qu'à la date du 16 Avril 1925, l'appelant se fit remettre en possession
                        par voie d'huissier en vertu d'un acte authentique de vente, de l'enclos
                        dont il s'agit, portant la date du 25 Mars 1925;</p>
                    <p>Attendu que c'est en suite de cette nouvelle prise de possession que l'intimé
                        intenta la présente action possessoire en réintégration des lieux
                        litigieux;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe que l'action en réintégrande ne compète pas à
                        celui qui s'est lui-même mis en possession par violence ou p a r surprise,
                        tout au moins lorsqu'il ne s'est pas écoulé un temps suffisamment long pour
                        que l'on puisse dire que la possession a repris un caractère paisible;</p>
                    <p>mais que, dans le cas de l'espèce, la Cour se trouve en présence de deux
                        plaideurs qui ont tous deux usé de surprise et de violence!</p>
                    <p>pour se mettre en possession des lieux litigieux et que la question s e pose
                        de savoir lequel de ces deux plaideurs doit être protégé jusqu'au moment où
                        la question de-</p>
                    <p>propriété sera tranchée par le juge du p é t i toire;</p>
                    <p>Attendu que c'est l'appelant qui a le premier usé de violence et a ainsi créé
                        abusivement la situation qui a créé le présent litige;</p>
                    <p>qu'il est donc aussi juste que conforme aux principes juridiques de rétablir
                        l'état de choses qui existait avant que le premier acte de violence ait été
                        commis;</p>
                    <p>Qu'il en résulte qu'il y a lieu de confirmer la décision dont appel.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté avait été précédé d'un arrêt interlocutoire en date du 2 5
                        Février 1926 que n o u s reproduisons ci-après:</p>
                    <p>Attendu que l'appel est régulier en la forme et qu'il y a lieu de le
                        recevoir;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Dubray ayant obtenu, une ordonnance d'expulsion contre
                        un Sieur</p>
                    <p>Hag Salem Ayad qu'il prétendait être son'</p>
                    <p>locataire s e fit, à l'occasion de l'exécution de l'ordonnance, mettre en
                        possession des, lieux prétendûment loués à la date du 11.</p>
                    <p>Avril 1925 et que le procès-verbal d'huissier qui fut dressé à cette occasion
                        constate une mise en possession effective en précisant qu'un cadenas fut
                        placé par le requérant à la porte d'entrée de la propriété et qu'un gardien
                        fut constitué par lui;</p>
                    <p>206 . Attendu qu'à la date du 10 Avril 19.25, le</p>
                    <p>Sieur Abdallah Bey Farid, acheteur de la même propriété, p a r acte
                        authentique du 19</p>
                    <p>Mars 1925, se fit également mettre en possession p a r huissier; qu'il f u t
                        assigné en réintégrande p a r le Sieur Dubray et que le jugement dont appel
                        fit droit à cette demande;</p>
                    <p>Que la question qui se présente est celle de savoir si la possession est
                        suffisamment caractérisée dans le chef de Dubray pour justifier la
                        protection légale;</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Dubray prétend qu'il a toujours possédé depuis qu'il a
                        acheté l a propriété en 1907 et en donne pour preuve qu'il a toujours payé
                        les impôts et qu'il a loué la propriété jusqu'au jour où, a u x fins de bien
                        faire caractériser la situation de fait dont il s e prévaut, il s'est fait
                        mettre en possession de la façon dont il est dit ci-</p>
                    <p>dessus;</p>
                    <p>Attendu que le premier juge a fait remarquer avec raison que le paiement des
                        impôts ne peut constituer qu'une présomption d'occupation effective; qu'on p
                        e u t - d i r e de même qu'un contrat de location qui ne porte pas de date
                        certaine ne constitue pas une preuve lorsque, comme dans le cas de l'espèce,
                        l'occupation effective p a r le prétendu locataire ne résulte pas d'une
                        constatation faite p a r l'huissier a u moment de l'exécution de
                        l'ordonnance d'expulsion; et en effet, l'iiuiss'er a trouvé la propriété
                        inoccupée et n'a relevé aucune trace d'occupation p a r le prétendu
                        locataire du Sieur Dubray;</p>
                    <p>que la question a donc été exactement posée p a r le premier juge lorsqu'il
                        s'est demandé s i le procès-verbal de mise en possession du</p>
                    <p>11 Avril 1925 était suffisant p a r lui-même pour servir de base à une action
                        en réintégrande;</p>
                    <p>Attendu que le premier juge a posé le principe que «s'agissant d'un terrain
                        clôtu-</p>
                    <p>nré, une consignation dans les circonstanciées signalées, et même abstraction
                        faite de</p>
                    <p>«la nomination du gardien, doit être consi-</p>
                    <p>(idérée comme donnant en règle générale, iiune possession effective et
                        publique, tant</p>
                    <p>«qu'elle n'est pas en contradiction avec u n</p>
                    <p>«état de possession différent, qui reflète</p>
                    <p>«mieux la véritable situation de possession,</p>
                    <p>«par exemple l'hab: tation d'une construction</p>
                    <p>«par une autre personne, la présence d'un</p>
                    <p>«gardien de cetle autre personne, ou même</p>
                    <p>«la présence d'une autre porte d'entrée t m -</p>
                    <p>«ployée p a r elle»; .</p>
                    <p>•</p>
                    <p>. .</p>
                    <p>. Attendu que le principe a été très exactement posé, mais qu'une mauvaise
                        application en a été faite a u cas de l'espèce, c a r</p>
                    <p>•le procès-verbal du 11 Avril 1925 constate que la porte de la propriété-
                        était clôturée a u moyen d'un cadenas, que l'on a dû faire sauter ce cadenas
                        pour pénétrer et que le</p>
                    <p>.d't cadenas a été remplacé p a r u n autre appartenant a u Sieur Dubray;
                        qu'il se pourrait ainsi, si le cadenas brisé n'appartenait p a s à Dubray ou
                        à son prétendu locataire, que la prise de possession du 11 Avril f û t une
                        prise de possession violente que lu loi ne peut protéger, tout a u moins
                        lorsque, depuis qu'elle a été accomplie, il n e s'est pas écoulé un temps
                        suffisamment long pour permettre de dire qu'elle est devenue paisible;</p>
                    <p>or, le Sieur Dubray n e s'explique pas a u sujet du cadenas qui a été
                        fracturé et l'appelant par contre prétend et demande à prouver p a r témoins
                        que c'est lui qui avait apposé le cadenas: qu'il précise à cet égard tjue
                        son vendeur Chawki avait toujours occupé lä propriété et que lui-même, bien
                        que iï'ayiint eu recours à un huissier que le Hi</p>
                    <p>Avril 1925, s'était mis en possession effective quelques jours après son
                        acquisition, exactement en la date du 25 Mars 1925, c'est-à-</p>
                    <p>antérieurement à la date de mise en possession de l'intimé p a r voie
                        d'huissier; que, dans ces conditions, il y a lieu d'autoriser l'appelant à
                        faire la preuve des faits qu'il a articulés avec offre de preuve; qu'il y a
                        iïazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>lieu d'en décider ainsi d'autant plus qu'il résulte des pièces produites
                        qu'un certa'n</p>
                    <p>Hanna Mikhail Naggar, propriétaire voisin qui émettait lui aussi des
                        prétent'ons de possession sur le terrain litigieux a écrit à la police pour
                        se plaindre de ce qu'il avait été dépossédé p a r des tiers précisément h
                        cette date du 25 Mars qui est celle à laquelle l'appelant prétend s'être mis
                        en possession.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>217. - Mitoyenneté. — Défaut de présomption légale; charge de la preuve.</p>
                    <p>E n droit mixte, et c o n t r a i r e m e n t a u x p r i n c i p e s a d m i
                        s p a r le Code Napoléon, il n'e x i s l e aucune p r é s o m p t i o n
                        légale d e m i t o y e n n e t é e n t r e b â t i m e n t s c o n l i g u s
                        ; a u contraire, toute s les fois qu'u n propriét a i r e justifie q u e le
                        m u r d e s é p a r a t i o n s e t r o u v e bâti e x c l u s i v e m e n t
                        s u r s o n p r o p r e t e r r a i n, il est à p r é s u m e r qu'il p o s
                        s è d e u n droit privatif a u m u r, toute p r é t e n t i o n à un droit d
                        e m i t o y e n n e t é d e v a n t être p r o u v é e p a r celui qui l'a v
                        a n c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Vrés. M. l ï . A . T a u x, 10 Avril</p>
                    <p>1"*24. — Société d e Bienfaisance Copte-Orthodoxe «El</p>
                    <p>Tewfick» e. ilicliel F a r a o n e ) .</p>
                    <p>Noie. — L'arrêt r a p p o r t é e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que l'instance initiée p a r la Société de Bienfaisance Copte
                        Orthodoxe «El</p>
                    <p>«Tewfick» dans son exploit du 27 Mars 1922</p>
                    <p>tend à la condamnation de Michel Faraone à démolir les constructions qui
                        s'appuient s u r le m u r Est de la Société et en outre à payer à titre
                        d'indue jouissance la somme de L.E. 300, ainsi qu'à réparer les dommages
                        subis et estimés à L.E. 110, sauf expertise en cas de contestation;</p>
                    <p>Attendu que pour repousser cette demande le Tribunal Civil d'Alexandrie, p a
                        r son jugement du 24 Mars 1923 dont appel, a fait état d'un principe
                        généralement reconnu dans 1</p>
                    <p>les législations modernes suivant lequel une présomption légale de
                        mitoyenneté peut être invoquée entre bâtiments contigus; que si donc, dit le
                        Tribunal, le Code Civil Mixte n'a pas expressément accueilli cette
                        présomption, elle n'en est pas moins partie intégrante du droit mixte, parce
                        que les raisons qui l'ont fait adopter ailleurs sont inséparables de tout
                        système logique de mitoyenneté;</p>
                    <p>que dès lors Faraone peut à bon droit, en sa qualité de défendeur, s e
                        limiter à observer que la présomption est en sa faveur, et que la
                        demanderesse n'a p a s fourni la preuve qui. lui incombe du caractère
                        privatif du m u r .</p>
                    <p>Attendu, cependant, que si le législateur, mixte n'a pas expressément statué
                        s u r -la question, il est certain qu'il s'est inspiré de principes, s a n s
                        doute tirés de circonstances purement locales et d'idées autres que celles
                        qui peuvent être considérées comme inhérentes à la société moderne,principes
                        diamétralement opposés à celui que les premiers juges ont cru devoir
                        appliquer à l'espèce:</p>
                    <p>Attendu, en effet, que si le Code Napoléon aux articles 646 et 653 prescrit
                        que tout propriétaire peut obliger son voisin a u bornage, et que tout m u r
                        de séparation entre bâtiments ou entre cours et jardins et même entre enclos
                        dans les champs, est présumé mitoyen, le législateur mixte, bien a u
                        contraire, a décidé que nul ne peut forcer son voisin à s'enclore, ni à
                        céder partie de son m u r ou du terrain s u r lequel se trouve ce m u r</p>
                    <p>(article 59 du Code Civil Mixte);</p>
                    <p>- Attendu dès lors'que s a n s s'attarder autrement à la recherche des
                        raisons qui ont guidé le législateur mixte, il est à déduire, contrairement
                        à ce qu'ont retenu les premiers juges, qu'aucune présomption de mitoyenneté
                        n'exisle; que la présomption est plutôt le contraire; et que toutes les fois
                        qu'un propriétaire justifie d'un m u r de séparation bâti exclusivement s u
                        r son propre terrain, il est à présumer que le propriétaire a u n droit
                        privatif a u mur. toute prétention à un droit de mitoyenneté devant être
                        prouvée p a r celui qui l'avance;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Faraone semble reconnaître que le m u r litigieux a éVé
                        construit p a r la Société appelante, puisqu'il dit avoir fait de nouvelles
                        constructions adossées en 1911 à celles de la Société, et avoir ainsi non
                        seulement surélevé ses constructions préexistantes d'un étage, mais bouché
                        complètement tous les jours que la Société appelante avait pratiqués dans Je
                        m u r litigieux;</p>
                    <p>.Attendu, cependant, qu'il prétend que la raison pour laquelle la Société
                        appelante n'a p a s protesté avant, c'est que lui, l'intimé, avait acheté la
                        mitoyenneté du mur, prétention, cependant, qu'il n'est p a s à m î m e
                        d'établir en vue d'un incendie ou d'un accident quelconque qui aurait
                        détruit ses documents pendant les troubles de 1921;</p>
                    <p>Attendu que prenant en considération cette circonstance et d'autres éléments
                        rendant plus ou moins plausible cette prétention, il y a. lieu de procéder à
                        une application des titres des parties, puisque l'intimé croit pouvoir ainsi
                        é'iblir la mitoyenneté d u m u r p a r l'effet d'une usucapion s u r son
                        terrain; et de procéder en même temps aux constatations demandées p a r la
                        Société appelante-</p>
                    <p>pour le cas où l'intimé n'arriverait pas à établir son . droit d'adosser ses
                        constructions-</p>
                    <p>contre le m u r litigieux.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>218. - Prescription acquisitive. — C o n t r a t s ne pouvant constituer
                        juste titre pour la prescription quinquennale. —</p>
                    <p>Wakf; vente comme terrain libre d'un simple droit de hekr; déchéance du
                        he-</p>
                    <p>keris'e non régulièrement prononcée; Juridiction mixte seule compétente pour
                        prononcer la déchéance d'un hekeriste étranger. -— Ilekr; déiaut de paiement
                        pendant 33 ans; conséquence; prescription au profit du hekeriste. —
                        Construction sur le terrain d'autrui; bonne foi; cas d'empiétement minime;
                        accession du sot à, la construction; indemnité à payer au propriétaire du
                        terrain; limites de ce principe;</p>
                    <p>application de l'article 91 C. Civ.</p>
                    <p>pour l'excédent du terrain usurpé. —</p>
                    <p>Vente immobilière; éviction; cas où la vente n'a porté que sur le rachat d'un
                        hekr; achat aléatoire.</p>
                    <p>I. - L e c o n t r a t p a r lequel celui qui a été c h a r g é d'a c h e t e
                        r u n immeuble pour c o m p t e d'a u t r u i a r e v e n d u
                        l'immeuble-</p>
                    <p>a i n s i a c q u i s à s o n m a n d a n t ne peut pas-</p>
                    <p>être considéré comme réalisant une vérit a b l e v e n t e e t c o n s t i t
                        u a n t u n j u s l e titre-</p>
                    <p>susceptible d e s e r v i r d e b a s e à l a p r e s c r i p t i o n d e c i
                        n q a n s .</p>
                    <p>I L - L e Wakf bénéficiaire d'un droit d e h e k r s u r u n t e r r a i n, m
                        a i s n e d i s p o s a n t p a s d e s o n d o m a i n e utile, n'a p a s
                        le droit d e v e n d r e comme l i b r e c e t e r r a i n e n s e b a s a n
                        t s u r le fait q u e le v é r i t a b l e propriétaire a p p a r e n t,
                        n'ayant n i, c o n s truit, n i p a y é le h e k r p e n d a n t p l u s
                        d&amp;</p>
                    <p>t r o i s a n s, le c o n t r a t a u r a i t é t é résolu d e p l e i n
                        droit a u profit d u Wakf .</p>
                    <p>III. - L e propriétaire étranger d'un t e r r a i n g r e v é d e h e k r, q
                        u i a c o n s e r v é s e s droits, e n t r a n s c r i v a n t ses t i t r
                        e s d'a c h a t a u x Greffes d e s Tribunaux Mixtes, n e peut étre d é c l
                        a r é d é c h u d u bénéfice d e s a propriété , pour d é f a u t d e c o n
                        s t r u c t i o n o u d é f a u t d u p a i e m e n t d u h e k r, q u e p a
                        r u n e décision de la J u r i d i c l i o n m i x t c . d o n t l e s
                        étrangers ¡ e l è v e n l e x c l u s i v e m e n t e n matière i m m o b i
                        l i è r e .</p>
                    <p>I V . - L e d é f a u t d u p a i e m e n t d u h e k r p e n d a n t p l u s
                        d e t r e n l e - l r o i s a n s n e s a u r a i t e n t r a î n e r l a d
                        é c h é a n c e d u h e k e r i s l e, mais au contraire e n f r a m e l a p
                        r e s c r i p t i o n à s o n p r o f i t à r e n contre d u Wakf .</p>
                    <p>V . - L'i g n o r a n c e p a r u n propriétaire d e s a c l e s d e
                        propriété d e s o n v o i s i n, qu'i l é t a i t e n état d e c o n n a î t
                        r e à r a i s o n d e l e u r t r a n s c r i p t i o n, e t l a l é g è r e
                        t é d o n t il a u r a i t f a i t preuve e n e m p i é t a n t p a r s a c
                        o n s t r u c t i o n s u r l a propriété d u v o i s i n n e c o n s t i t
                        u e n t p a s d e s f a i i s e x c l u s i f s d e b o n n e foi, l'e m p ê
                        c h a n t d e r é c l a m e r l e t r a i t e m e n t j u r i d i q u e d e
                        c e l u i q u i a c o n s t r u i t d e b o n n e f o i s u r l e t e r r a
                        i n d'a u t r u i .</p>
                    <p>V I . - Quand l a d é m o l i t i o n d e s c o n s t r u c t i o n s é l e v
                        é e s d e b o n n e f o i s u r l e t e r r a i n d'a u t r u i e s t d e n
                        a t u r e à c a u s e r a u c o n s t r u c t e u r u n d o m m a g e d i s
                        p r o p o r t i o n n é, parce que l a v a l e u r d e l a c o n s t r u c t
                        i o n d é p a s s e d e b e a u c o u p c e l l e d u t e r r a i n s u r l
                        e q u e l l'e m p i é t e m e n t s'e s t p r o d u i t, il y a lieu, p a r
                        u n r e n v e r s e m e n t t r è s é q u i t a b l e d e s d i s p o s i t
                        i o n s d e l'a r t . 9 1 G.</p>
                    <p>Civ., d e n'a c c o r d e r a u propriétaire d u s o l qu'une s i m p l e
                        indemnité, ' c a l c u l é e s u r l a v a l e u r d u i e r r a i n, e n l
                        a i s s a n t l a c o n s t r u c t i o n, a i n s i q u e l e s o l q u i y
                        e s t i n c o r p o r é, à c e l u i q u i a b â t i d e b o n n e l o i, —
                        e l c e l a s u r t o u t d a n s l e c a s o ù cette s o l u t i o n e s t
                        p r o p o s é e s u b s i d i a i r e m e n t p a r l e p r o p r i é t a i
                        r e d u t e r r a i n lui-même .</p>
                    <p>T o u t e f o i s, i l n e s a u r a i t être f a i t application de cette d
                        o c t r i n e qu'à l a partie d u s o l o c c u p é e p a r l a c o n s t r
                        u c t i o n, e t à une b a n d e d'un m è t r e d e l a r g e u r a u t o u
                        r d e l a c o n s t r u c t i o n, à p a r t i r d e l a l i g n e e x t é r
                        i e u r e d e t o u s b a l c o n s o u s a i l l i e s, n é c e s s a i r e
                        pour é v i t e r l a p r o h i b i t i o n d e s a r t i c l e s 6 1 e t 6 2
                        C. Civ., mais n u l l e m e n t à t o u t l e r e s t a n t d e l a p a r c
                        e l l e s u r l a q u e l l e l'e m p i é t e m e n t a é t é c o m m i s,
                        malgré t o u t l'i n t é r ê t q u e l e c o n s t r u c t e u r pour r a i
                        t avoir à c o n s e r v e r c e t e x c é d e n t .</p>
                    <p>P o u r c e t e x c é d e n t, il y a lieu à l'application p u r e e t s i m
                        p l e d e s d i s p o s i t i o n s d e l'a r t i c l e 9 1 G . C i v ., a u
                        t o r i s a n t l e m a i n t i e n d e s p l a n t a t i o n s e t c o n s
                        t r u c t i o n s, t e l l e s qu'u n m u r d e c l ô t u r e, ' m o y e n n
                        a n t p a i e m e n t p a r l e propriétaire d u t e r r a i n d e l a p l u
                        s - v a l u e à d i r e d'e x p e r t .</p>
                    <p>V I I . - L e Wakf q u i, s a n s être propriétaire d u d o m a i n e u t i l
                        e, a v e n d u u n t e r r a i n comme l i b r e, n e p e u t p a s être t e
                        n u d e r e m b o u r s e r l e p r i x à T ayant - c a u s e d e l'a c h e
                        t e u r é v i n c é, l o r s qu'i l e s t c o n s t a n t q u e l e p r i x
                        p a y é c o r r e s p o n d a i t e n t o u s c a s à l a v a l e u r d'un r
                        a c h a t d e h e k r, e t q u e l e c o n t r a t c o n t e n a i t u n e s
                        t i p u l a t i o n a u x t e r m e s d e l a q u e l l e l ' a c q u é r e
                        u r, r a c h e t a n t à s e s r i s q u e s e t p é r i l s, e f f e c t u
                        a i t u n a c h a t a l é a t o i r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, .3me Ch., Prés. M. G. B a r i e r a, 18 Mai</p>
                    <p>— Dame F a n n y, épouse A n t o i n e Harïki c . D a m e</p>
                    <p>Dora C o n s t a n t i n o e t C t s ) .</p>
                    <p>.Voie. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t e r e v e n d i q u e p a r l a p r é s e n t e
                        instance, u n e parcelle d e t e r r a i n</p>
                    <p>G a z e t t e d e s Tribunaux Mixte s d'E g y p t e . sise à Abou N a w a t i
                        r, b a n lieu e d'Alexandrie, d'une c o n t e n a n c e d e 988 pics c a r r
                        é s, form a n t le lot No. 12 d u c a r r é 32 d u p l a n d e lotissement d
                        e l'i n g é n i e u r P a s t o r e t, parcelle qui a été englobée d a n s
                        le j a r d i n et villa d e l'intimée. D a m e -Constantinou, p r o p r i é
                        t a i r e d e s lots contigus Nos. 2, 3, 4, 10, 11, 13 e t</p>
                    <p>1 4 d u c a r r é 3.2 d u m ô m e plan d e l'ingénieur</p>
                    <p>P a s t o r e t ;</p>
                    <p>Attendu que le droit de propriété d e l a</p>
                    <p>Darne K a n n y H a d j i, r e v e n d i q u a n t e, e s t établi d'une
                        façon incontestable e t même incontestée p a r les a c t e s s u i v a n t s
                        , d û m e n t t r a n s crits:</p>
                    <p>1. — U n a c t e d e v e n t e consenti p a r le</p>
                    <p>Sieur Stelio Basiliadis, propriétaire originair e d e fout le d o m a i n e
                        litigieux, a u profit d u</p>
                    <p>Sieur C. T a s s o s, d û m e n t t r a n s c r i t a u Greffe d e s H y p o
                        t h è q u e s d u Tribunal Mixte d'Alex a n d r i e e n d a t e d u 28
                        Décembre 1888. d a n s lequel a c t e est m e n t i o n n é e l'existence
                        d'u n droit d e h e k r d e P . T . 3 p a r feddan, a u profit d e l a D a i
                        r a d u P r i n c e I b r a h i m, s u i v a n t acte a u t h e n t i q u e
                        t r a n s c r i t a u même greffe le 24</p>
                    <p>Janvier 1888 s u b No. 925;</p>
                    <p>2. — U n a c t e a u t h e n t i q u e d e vente, p a s s é à Gavriou, lie
                        d'A n d r o s, p a r lequel l a D a m e</p>
                    <p>Catherine, é p o u s e G. Y a t m o u l i Hadji, e n sa, qualité d'héritière
                        d e f e u s o n oncle C. T a s sos, v e n d la dite parcelle à l a r e v e n
                        d i q u a n t e actuelle, acte t r a n s c r i t a u m ô m e G r e f f e d é
                        s</p>
                    <p>H y p o t h è q u e s d u Tribunal Mixte d'Alexandrie le 13 N o v e m b r e
                        1906;</p>
                    <p>Qu'e n v e r t u d e s e s titres a u t h e n t i q u e s et "</p>
                    <p>qui ne sont pas contestés p a r les intimés, l'a p p e l a n t e a fait a c t
                        e s de propriétaire, tels q u e l a confection d'un p l a n p a r l'i n g é
                        n i e u r</p>
                    <p>Nicolaou e n 1907, p l a n visé pour d a t e certaine</p>
                    <p>Je 7 Avril d e l a même a n n é e ; u n e tentative d e v e n t e à la
                        ¡Maison P s i c h a e t Ralli suivie d e p a i e m e n t d'a r r h e s, l a
                        m i m e a n n é e</p>
                    <p>191)7. et finalement u n e c o r r e s p o n d a n c e avec le dit i n g é n
                        i e u r Nicolaou, q u i était disposé e n 1923, à s e c h a r g e r d e la v
                        e n t e d u t e r r a i n litigieux a u p r i x de 25 à 30 p i a s t r e s a
                        u tarif le pie;</p>
                    <p>Attendu que l'intimée oppose à c e s titres, la prescription d e c i n q a n
                        s, prévue p a r l'art.</p>
                    <p>102 d u Code Civil Mixte, e n a l l é g u a n t comm e j u s t e s t i t r e
                        s :</p>
                    <p>1. —• U n a c t e de v e n t e s o u s s e i n g p r i v é consenfi à s o n
                        profit p a r le m i s e n c a u s e</p>
                    <p>Goueda M o h a m e d, t r a n s c r i t a u même greffe le 11 Mai 1917,
                        et</p>
                    <p>2. — L e h o d g e t e n d a t e d u 26 Mars 1917</p>
                    <p>consenti p a r le Ministère d e s Wakf s, m i s e n c a u s e a p r è s e n c
                        h è r e s, a u profit d e l'a u t r e m i s e n c a u s e Goueda M o h a m e
                        d, h o d g e t q u i est invoqué, e n voie subsidiaire, comme titre
                        suffisant, même s a n s besoin de la prescription;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t a u premier titre, q u e l'intimée,</p>
                    <p>D a m e Constantinou, a r e c o n n u d a n s s e s conclusions écrites q u e
                        s o n v e n d e u r</p>
                    <p>Goueda M o h a m e d a v a i t été c h a r g é p a r elle d'a c h e t e r l a
                        parcelle litigieuse d u Ministère d e s W k a f s, et q u e cet a c h a t a
                        été f a i t pour r e v e n d r e cette parcelle à l'intimée; qu'i l s'a git
                        d o n c d'une espèce de déclaration de comm a n d, et n o n p a s d'un e
                        véritable v e n t e d e</p>
                    <p>Goueda à la D a m e C o n s t a n t f n o u, et q u e p a r t a n t u n acte
                        p a r e i l ne peut s e r v i r d e b a s e à la prescription d e c i n q a
                        n s ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a donc lieu d'e x a m i n e r quelle est l a n a t u r e
                        juridique d u hodget d u</p>
                    <p>Ministère d e s Wakf s q u i a c o n s a c r é les e n c h è r e s'd u 19
                        Août 1916. constaté e s d a n s t a feuille d'e n c h è r e s o u c a h i e
                        r d e s c h a r g e s p r o duit p a r le dit Ministère;</p>
                    <p>Attendu en premier lieu q u e l'intimée r e connaît elle-même d a n s s e s
                        conclusions écrit e s s u s d i t e s, q u e n e p o u v a n t p a s s avoir
                        à q u i a p p a r t e n a i t le lot No. 12, e t qu'é t a n t p a r v e n u
                        e à s avoir q u e cette parçelle a p p a r tenait a u Ministère d e s Wakf
                        s, elle c h a r g e a a l o r s G o u e d a M o h a m e d d'a c h e t e r c
                        e lot d u dit Ministère;</p>
                    <cb n="207"/>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e l a dite D a m e Constantinou, n o n s e u l e m e n
                        t pouvait facilement c o n n a î t r e le n o m d u propriétaire d u lot No.
                        12, p u i s q u e les l i t r e s d e ce propriétaire é t a i e n t t o u s
                        t r a n s c r i t s a u B u r e a u d e s H y p o t h è q u e s d u Tribunal
                        Mixte d'Alexandrie,' mais e n p l u s elle c o n n a i s s a i t p a r s o n
                        p r o p r e t i t r e d'a c h a t d e s d e u x p r e m i è r e s parcelles
                        N o s .</p>
                    <p>3 et 4. q u e le propriétaire originaire, a u t e u r c o m m u n tie toutes
                        les parties, était Stelio</p>
                    <p>Basiliadis. q u i a v a i t fait le lotissement, s u i v a n t p l a n d e
                        l'ingénieur P a s t o r e t, et q u e le dit Wakf n'a v a i t qu'u n d r o i
                        t d e h e k r . q u i a v a i t é t é r a c h e t é p a r r a p p o r t a u
                        x dites p a r celles</p>
                    <p>3 et 4. s u i v a n t les d e u x t i t r e s r e m i s à l'intimée, D a m e
                        Constantinou;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer q u e le t i t r e do l'a u t e u r c o m m u n,
                        Basiliadis. c o n s t a t a n t l'existence d'un h e k r d e P . T . 3 p a r
                        feddan . é t a i t t r a n s c r i t le 24 Février 1888 et q u e le p l a n
                        de lotissement d e l'ingénieur P a s t o r e t s e trouvait déposé a u s s i
                        a u Greffe d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie, a n n e x é à l'a c t e No. 35{</p>
                    <p>de l'a n n é e 1888:</p>
                    <p>Attendu p a r t a n t q u e la D a m e C o n s t a n t i n o u devait s avoir
                        q u e Je Ministère d e s Wakf s n'a v a i t, s u r l a parcelle No. 12. d'a
                        u t r e droit q u e celui qu'i l a v a i t ou a v a i t e u s u r l e s
                        autres parcelles, c'est-à-dire l a perception d'un droit d e h e k r d e P .
                        T . 3 p a r feddan ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n e x a m i n a n t l a n a t u r e juridiq u e d e s a c t e s
                        consentis p a r le Ministère d e s</p>
                    <p>Wakf s . s u r lesquels la D a m e C o n s t a n t i n o u b a s e s e s
                        droits, o n c o n s t a t e qu'il s'a g i t t o u t s i m p l e m e n t d u
                        r a c h a t d'un h e k r . mais n u l l e m e n t d e la v e n t e d'une
                        parcelle de t e r r a i n ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, le hodget d u 26 Mars 191?</p>
                    <p>n'est q u e la conséquence d e l'adiudication a u x e n c h è r e s constatée
                        p a r la feuille d'e n c h è r e s tepour le rachat», provoquée p a r</p>
                    <p>Goueda M o h a m e d q u i a g i s s a i t pour c o m p t e de la D a m e
                        Constantinou. Qu'o n voit e n e f fet qu'a u x dites e n c h è r e s a c o m
                        p a r u le S i e u r</p>
                    <p>Constantinou, m a r i d e l'intimée, q u i a d é j à a c h e t é d'autres
                        fois a u x e n c h è r e s pour c o m p te d e s a f e m m e (voir l a g r o
                        s s e d u jugement d'adjudication e n d a t e d u 3 D é c e m b r e 1918,
                        produite p a r l'intimée) et q u e le dit C o n s t a n tinou, a p r è s l a
                        s u r e n c h è r e o u v e r t e le 19</p>
                    <p>Août 1916 p á r Goueda M o h a m e d à L . E .</p>
                    <p>60, a u lieu d e f a i r e u n e o f f r e s u p é r i e u r e, déclare n e p
                        a s vouloir r a c h e t e r e t s i g n e l e procès-verbal;</p>
                    <p>Que finalement, q u e l q u e s m o i s a p r è s, l'a d judication s e fait
                        pour le p r i x d e L . E . 70 a u profit d e G o u e d a M o h a m e d,
                        mais à s e s r i s q u e s et périls, même pour le c a s d'éviction d e l a
                        p a r t d e s tiers, le r a c h e t e u r d é c l a r a n t formellement, s
                        u i v a n t l'a r t . V I »qu'il r a c h è te à s e s r i s q u e s e t
                        périls»;</p>
                    <p>Attendu que ce caractère aléatoire des droit s t r a n s m i s à G o u e d a
                        M o h a m e d, r é s u l t e a u s s i d û hodget susdit, d a n s lequel le
                        M i n i s t è r e d e s Wakf s déclare q u e c e w a k f n'a p a s d e t i t
                        r e et q u e s e s droit s r é s u l t e n t d e l a c o m m u n e r e nommé
                        e «ainsi que de la confirmation de l'échangiste susnommé (Goue-</p>
                    <p>(ida Mohamed)»;</p>
                    <p>Attendu qu'i l a p p e r t donc, d e c e s titres, qu'i l s'a g i t d'un r a
                        c h a t o p é r é p a r l e p r é t e n d u hekeriste, Goueda M o h a m e d,
                        à s e s r i s q u e s et périls;</p>
                    <p>Que le Ministère d e s Wakf s n'a cédé pale e s actes, q u e s e s droits
                        éventuels, c'est-à-</p>
                    <p>d i r e le droit d e h e k r, et q u e la c l a u s e f i n a l e s u r
                        laquelle l'i n t i m é e v o u d r a i t justifier s a b o n n e foi e t s e
                        s droits, a i n s i conçue: « e n</p>
                    <p>«conséquence le d i t t e r r a i n e s t d e v e n u l a</p>
                    <p>«propriété d u S i e u r G o u e d a M o h a m e d, l e q u e l</p>
                    <p>« pour r a e n d i s p o s e r p a r toutes voies léga-</p>
                    <p>«les», ' n'est q u e l a conséquence d u r a c h a t o p é r é p a r c e d e
                        r n i e r, s u r l a b a s e qu'i l s e r a i t propriétaire d u d o m a i n
                        e utile; .</p>
                    <p>Attendu qu'aucune des parties n e p o u v a i t i g n o r e r q u e ce d o m
                        a i n e utile n'a p p a r t e n a i t p a s a u Wakf d o n t il est
                        question, parce que dans le dit hodget, comme d a n s l a - f e u i l l
                        e</p>
                    <p>208 d'enchères, on identifie le terrain, objet du rachat, comme étant le lot
                        No. 12 d u c a r r é</p>
                    <p>No. 32, et ce lot, comme tous les autres, a v a i t été f o r m é p a r le
                        plan de l'ingénieur</p>
                    <p>Pastoret a p r è s l'achat fait p a r Stelio Basi-</p>
                    <p>liadis à la Daira de S.A. le Prince I b r a h i m</p>
                    <p>Pacha, plan et acte déposés et transcrits a u</p>
                    <p>Greffe des Hypothèques d u Tribunal Mixte d'Alexandrie, suivant ce qui a été
                        dit plus h a u t ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n vain le Ministère des Wakf s prétend, comme moyen de défense,
                        qu'il aur a i t le droit de vendre comme libre la dite parcelle parce que la
                        D a m e F a n n y n'ayant n i bâti n i payé le h e k r pendant plus de trois
                        a n s, le contrat a u r a i t été résolu de plein droit a u profit du Wakf
                        ;</p>
                    <p>Mais attendu que vis-à-vis d'un propriétaire, sujet étranger, qui a conservé
                        ses droits p a r leur transcription a u x Greffes des</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes, pareille déchéance n e s a u r a i t ôtre valablement
                        prononcée q u e p a r la Juridiction mixte, dont les étrangers relèvent
                        exclusivement en matière immobi--</p>
                    <p>lière;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer que le Ministère des</p>
                    <p>Wakf s reconnaît que ce n'est pas depuis trois a n s seulement, mais depuis
                        plus de trente-trois a n s que le h e k r n'a p a s été payé;</p>
                    <p>qu'il n'allègue p a s même l'avoir jam ais réclamé et que p a r t a n t il
                        pourrait bien arriver q u e s i u n e prescription a eu lieu e n l'espèce,
                        elle ait été plutôt acquise a u profit d u heke-</p>
                    <p>riste que d u Wakf ;</p>
                    <p>Attendu que dans ces circonstances, il y a lieu d'accueillir en principe l a
                        revendication de la D a m e F a n n y Hadji, et d'examiner les conclusions
                        subsidiaires de la Dame Cons-</p>
                    <p>tantinou;</p>
                    <p>Attendu que pour le c a s où la revendication serait accueillie, la D a m e
                        Constantinou demande à ce qu'elle soit libérée, p a r le paiement à la
                        revendiquante, d u prix d u sol litigieux, qu'elle considère comme étant
                        irrémédiablement incorporé à s a propriété, d u fait des constructions et
                        plantations y élevées;</p>
                    <p>Attendu, e n fait, que la prétendue m a u vaise foi de la D a m e
                        Constantinou n ' a été nullement établie, les allégations de l'appelante s u
                        r le fait qu'elle a u r a i t été a u service des p a r e n t s de
                        l'intimée, Dame Constantinou, lorsque cette dernière n'était qu'une n f a n
                        t âgé de quelques mois seulement,ainsi q u e les autres circonstances
                        invoquées p a r l'appelante, n e prouvant rien contre la bonn e foi qui est
                        présumée toujours de l'intimée;</p>
                    <p>Qu'il est v r a i que la D a m e Constantinou a ignoré des actes qu'elle
                        était en état de connaître, puisque ils sont transcrits et qu'elle a donné
                        même preuve d ' u n e certaine légèreté en empiétant p a r la construction
                        de sa villa e n 1918 s u r la parcelle litigieuse et s u r la parcelle
                        contiguë No. 11 (voir plan produit p a r elle-même sous bordereau No.</p>
                    <p>3) qu'elle n'a achetée qu'e n 1924, mais ces faits n'excluent p a s l a b o n
                        n e foi de l a D a m e</p>
                    <p>Constantinou;</p>
                    <p>Qu'en effet, il est à p r é s u m e r que s i elle s'était aperçue de ces
                        empiétements, elle ne les aurait sûrement pas commis, puisqu'elle risquait
                        de compromettre une construction v a l a n t quelques milliers de livres, p
                        o u r u n petit empiétement s u r u n terrain d'une v a leur de quelques
                        piastres;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions, c'est à bon droit que la dite intimée
                        invoque la jurisprudence constante de cette Cour, suivant laquelle (arrêts
                        des 25 Février 1909, 8 Avril 1915 et 12 et 21 Novembre 1918) e n c a s
                        d'empiétement d u sol, s i la démolition des constructions est de n a t u r
                        e à c a u s e r u n dommag e disproportionné, surtout parce q u e la val e u
                        r de la construction dépasse de beaucoup celle d u terrain, p a r u n
                        renversement t r è s équitable des dispositions d e l'art. 91 du</p>
                    <p>C.C.M. il y a lieu d'accorder a u propriétaire d u sol une indemnité
                        seulement, calculée s u r ta valeur d u terrain, laissant la construcGazelle
                        des Tribunaux ¡Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>tion.</p>
                    <p>ainsi que le sol qui y est incorporé, à celui qui a bâti de bonne foi, alors
                        surtout que l'autre partie y conclut subsidiairement;</p>
                    <p>Mais attendu q u e celte doctrine ne peut s'appliquer qu'à la partie d u sol
                        occupée p a r la construction et à la bande d'un mètre de largeur autour de
                        la construction, à p a r t i r de la ligne extérieure de tout balcon ou
                        saillie.</p>
                    <p>nécessaire pour éviter de tomber d a n s -</p>
                    <p>la prohibition des art. 61 et G2 d u Code Civil, mais nullement à tout le
                        reste de la parcelle revendiquée, malgré tout l'intérêt que l'intimée
                        pourrait avoir à le conserver, parce qu'alors il s'agirait d'une véritable
                        expropriation pour cause d'utilité privée n o n permise p a r aucune
                        loi;</p>
                    <p>Attendu que pour cette partie, le texte d e l'art. 91 doit recevoir son
                        application normale et que les plantations et constructions, notamment le m
                        u r de clôture ne seront pas détruites, l'appelante devant p a y e r le
                        montant de la plus-value à dire d'expert;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de n o m m e r u n expert pour déterminer t a n t le
                        montant de cette plus-value que le n o m b r e de m è t re s carrés occupés
                        p a r la construction et la dite bande, et leur valeur;</p>
                    <p>Que le dit expert doit aussi déterminer la valeur locative de tout le terrain
                        revendiqué,"</p>
                    <p>à p a r t i r d u 23 Novembre 1923, date de l'acte introductif d'instance,
                        l'appelante n'ayant subi a u c u n préjudice de l'occupation antérieurement
                        à cette date, puisqu'elle n'avait fait a u c u n acte de possession
                        matérielle d u dit terrain, v a g u e à tel point, q u e d a n s le dit acte
                        introductif d'instance, elle suppose que l'empiétement a u r a i t e u lieu
                        depuis quelques mois, alors qu'il avait eu lieu plusieurs a n nées a v a n t
                        ;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t à l a demande récursoire de la Dame Constantinou contre le
                        Ministère des Wakf s, e n admettant qu'elle serait rcce-</p>
                    <p>vable, bien qu'il n'ait rien v e n d u à la dite dame, mais à Goueda Mohamed,
                        et e n l'admettant parce que celui-ci n'a acheté q u e pour compte de la D a
                        m e Constantinou,cette demande n'est pas fondée puisque la susdite feuille
                        d'enchères o u cahier des c h ar g es pour le rachat, stipule formellement à
                        l'art.</p>
                    <p>6 que le racheteur «rachète à s e s risques et périls s a n s a u c u n droit
                        de recours contre l'Administration, e n a u c u n cas»;</p>
                    <p>Attendu en plus que le Ministère des</p>
                    <p>Wakf s, en g a r d a n t le prix de l'adjudication, n e g a r d e nullement,
                        comme l'intimée le préfend, le prix d'un terrain perdu pour les acheteurs, m
                        a i s la valeur d'un rachat, ce qui est bien différent. Que d u m o m e n t
                        où le Ministère des Wakf s n e réclame pas le paiement du droit de Hekr qui
                        grevait le terrain litigieux, il n'y a p a s lieu d'ordonner la restitution
                        du prix d e r ac h a t ;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t à l a demande récursoire, en t a n t que dirigée contre
                        Goueda Mohamed, qu'elle n'est pas fondée du moment où, suiv a n t ce qui a
                        été dit plus h a u t, il n'agit que comme prête-nom de la Dame Constantinou
                        en s e présentant aux enchères pour le rachat sous la surveillance de son
                        propre mari, le Sieur Constantinou, pour obtenir un rachat qui n'a p a s été
                        annulé.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>219. - Prescription acquisitive. — Possession caractérisée au début de la
                        prescription seulement; effets. — Prescription en matière de Wakf; acte de
                        propriété in-</p>
                    <p>terruptif de Vinaction du Wakf. — Faits intermittents ne constituant pas
                        possession effective aux fins de prescription.</p>
                    <p>I. - Lorsque la prescription a été nettement caractérisée à son début,
                        suffit-il, pour continuer à prescrire, d'une possession purement
                        conditionnelle, sans aucun fait de détention, pourvu q u e la possession
                        n'ait pas été interrompue par un fait de la part de tiers? — (Non
                        résolu).</p>
                    <p>II. - La prescription ne pouvant s'opérer vis-à-vis d'un Wakf que si celui-ci
                        est resté inactif pendant 33 ans, il suffit, pour que la prescription soit
                        arrêtée, q u e le Wakf ait interrompu sa propre inaction avant l'expiration
                        d u délai de 33 ans, p a r u n acte de propriété, tel que la cession d'un
                        terrain en échange contre une autre parcelle.</p>
                    <p>III. - Ne saurait être considérée comme efficace au point de vue de la
                        prescription, u n e possession qui ne résulterait que de faits
                        intermittents, tel que des dépôts de fumier, des installations de tentes, et
                        autres actes analogues opérés de temps en temps sur un terrain.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Très. M. M. Hansson, 29 Avril 1924. — Mohamed Ibrahim
                        Hamada et Cts o. Mohamed</p>
                    <p>Hamad et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Le jugement dont appel r e n d u p a r le Tribunal</p>
                    <p>Civil d'Alexandrie le 18 Décembre 1923</p>
                    <p>a déclaré Mohamed Ha mad, intimé, propriétaire de l a parcelle p a r lui
                        revendiquée, sise à Gheit El Enab, banlieue d'Alexandrie.</p>
                    <p>Les appelants persistent à prétendre qu'ils auraient prescrit l a parcelle et
                        ils invoquent à cet égard surtout le prétendu fait qu'e n</p>
                    <p>1881 leurs a u t e u r s »dans le b u t d'agrandir leur domaine» — contigu a
                        u terrain litigieux</p>
                    <p>— y commencèrent en c o m m u n des fondations pour une maison et y
                        creusèrent également un puits. Cependant les événements de 1882 firent, d'a
                        p r è s les appelants, arrêt e r les t r a v a u x qui n'ont p u être plus
                        tard repris p a r suite de m a n q u e d e fonds.</p>
                    <p>Il est avéré que les travaux dont s'agit ont été ensevelis et que ce n'est
                        qu' à l'aide des fouilles faites p a r l'expert extra-judiciaire</p>
                    <p>Narantzis, qu'on en a p u constater les vestiges.</p>
                    <p>Les appelants néanmoins soutiennent que d'a p r è s la doctrine et la
                        jurisprudence, si pour commencer à prescrire il f a u t u n e possession
                        caractérisée, il suffirait pour continuer la prescription, d'une possession
                        purement intentionnelle s a n s auc un fait de détention pourvu que la
                        possession n'a i t p a s été interrompue p a r u n fait de la p a r t de
                        tiers.</p>
                    <p>A l'avis de la Cour, il n e s e r a p a s nécessaire d'examiner cette
                        question de plus près.</p>
                    <p>E n effet, il est acquis aux débats q u e le terrain litigieux était wakf
                        jusqu'en 1906 et qu'e n la dite a n n é e il a été vendu à la Delta</p>
                    <p>&amp; Upper Egypt Navigation Cy en échange contre u n e a u t r e parcelle
                        (hodget d u 27 Janvier 1906). Cela étant, les appelants n e s a u raient a u
                        point de vue de la prescription, s e prévaloir de la période de 1881 j u s
                        qu'à 1906, c a r vis-à-vis d'un wakf la prescription ne peut s'opérer à
                        moins q u e celui-ci ne soit resté inactif pendant 33 ans . Or, à supposer
                        même qu'il f û t établi à suffisance de droit que ce sont les a u t e u r s
                        des appelants qui ont commencé les constructions pré-signalées s u r la
                        parcelle et q u e les vestiges qui en existent dans le sol auraient suffi à
                        établir leur possession et celle de leurs ayant s droit.toujours est-il que
                        la prescription a été arrêtée p a r le dit échange de 1881. E n effet, cet
                        échange est un acte de propriété p a r lequel le Wakf a interrompu son
                        inaction a v a n t l'expiration du délai d e 33 ans .</p>
                    <p>Cela étant, u n e nouvelle période de prescription a commencé h partir d e
                        1906 relativement à la parcelle devenue libre et s'il est v r a i que plus d
                        e 15 a n s s e sont écoulés depuis lors et jusqu'à l'occupation du terrain p
                        a r Mohamed H a m a d e n 1923. il n'e n est pas moins v r a i q u e pour
                        cette période les appelants n'o n t p u s e prévaloir q u e d e
                        circonstances tout à fait insuffisantes pour établir la détention p a r eux
                        de la parcelle: ils ne citent sous ce rapport que des faits intermittents q
                        u i n e s o n t p a s d e n a t u r e à établir l a possession effective,
                        tels q u e le dépôt d e f u m i e r, l'installation de tentes, etc., s u r
                        la parcelle d e t e m p s à a u t r e, f a i t s qu'i l s n e s a u r a i e
                        n t p a r c o n s é q u e n t ê t r e a d m i s à p r o u v e r p a r t é m
                        o i n s comme n'é t a n t n i p e r t i n e n t s, n i d'a i l l e u r s s u
                        f f i s a m m e n t précis a u v œ u d e la loi.</p>
                    <p>Dans cet état de choses, et p u i s q u e ies a p p e l a n t s n'o n t point
                        de titres t a n d i s q u e c e u x d e M o h a m e d H a m a d et d e s e s
                        a u t e u r s d a t a n t d e p u i s le 4 R a g a b 1281 au moins s ' a p
                        pliquent s a n s contestation s u r l a parcelle litigieuse, il échet d e c
                        o n f i r m e r le jugement déféré.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>220. - P r e s c r i p t i o n a c q u i s i t i v e . — Possession exercée
                        par un séquestre ou par un cohéritier pour compte commun; inefficacité au
                        point de vue de Vusucapion.</p>
                    <p>— Faillite; ordonnance autorisant la mise en possession du Syndic, ne valant
                        pas juste titre pour la prescription quinquennale.</p>
                    <p>— Jugement ayant statué sur deux demandes; délais d'appel différents;
                        recevabilité partielle d'un appel tardif pour partie. — Instruction par
                        écrit; dispositions spéciales.</p>
                    <p>I . - L'a p p e l d'un jugement ayant - s t a t u é s u r u n e d e m a n d e
                        e n p r é e m p t i o n e t s u r</p>
                    <p>' une demande e n r e v e n d i c a t i o n, n'est r e -</p>
                    <p>c e v a b l e qu'e n t a n t qu'i l v i s e c e l l e d e r n i è r e d e m a
                        n d e, s'i l a été i n t e r j e t é p l u s d e q u i n z e j o u r s a p r
                        è s l a s i g n i f i c a t i o n d u jugement .</p>
                    <p>I I . - L e s d i s p o s i t i o n s d e l'a r t i c l e 86, C .</p>
                    <p>Proc., f i g u r a n t d a n s l e c h a p i t r e q u i r è g l e l'i n s t
                        r u c t i o n p a r é c r i t, n e s o n t p a s applicable s a u x
                        procédure s q u i s e s o n t d é r o u l é e s d a n s l a f o r m e o r d
                        i n a i r e .</p>
                    <p>I I I . - L a p o s s e s s i o n d'un immeuble p a r u n s é q u e s t r e,
                        é t a n t e x e r c é e, a u n o m e t pour c o m p t e d e s c o p r o p r
                        i é t a i r e s, ne peut s e r v i r d e b a s e à l a p r e s c r i p t i o
                        n p a r l'u n d e c e u x - c i a u p r é j u d i c e d e s a u t r e s : i
                        l e n e s t d e m ô m e d e l a p o s s e s s i o n e x e r c é e p a r u n
                        d e s héritiers en qualité d e g é r a n t d e l a s o c i é t é f o r m é e
                        avec s e s c o héritiers .</p>
                    <p>I V . - U n e o r d o n n a n c e d u j u g e c o m m i s s a i r e d'une f a
                        i l l i t e a u t o r i s a n t l e s y n d i c à p r e n d r e p o s s e s
                        s i o n d'un immeuble ne peut, p a s p l u s qu'une o r d o n n a n c e d e
                        R é f é r é, être considéré e comme u n j u s t e t i t r e p o u v a n t s
                        e r v i r d e b a s e à l a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 20 Mai 1924¿ — Guirguis Ibrahim
                        E l Chachab c . Faillite Khalil</p>
                    <p>Ibrahim El Diwani e t Cts.). ^</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e, sur les p o i n t s r a p p o r t é s :</p>
                    <p>Attendu que l'intimé M. D e m a n g e t e n q u a lité d e s y n d i c d e l
                        a faillite Khalil I b r a h i m</p>
                    <p>E l D i w a n i a v e n d u à l'i n t i m é I s h a k Adès, a u p r i x d e
                        L.E. 300, s u i v a n t a c t e s o u s s e i n g p r i v é e n d a t e d u
                        29 N o v e m b r e 1921, 10 k i r a t s e t 1G s a h m e s p a r indivis s u
                        r u n i m m e u b l e s i s à Béni-Souef c o m p o s é d'un t e r r a i n d
                        e 400</p>
                    <p>m . q . e n v i r o n, avec l e s c o n s t r u c t i o n s y élev é e s f o
                        r m a n t u n d é p ô t et q u a t r e m a g a s i n s ;</p>
                    <p>e t l'a c h e t e u r r e v e n d i t cet immeuble, a u p r i x d e L . E .
                        900, à l'i n t i m é M o u r a d Salib, s u i v a n t acte s o u s s e i n g
                        p r i v é t r a n s c r i t le 10 Décemb r e 1921;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t G u i r g u i s I b r a h i m</p>
                    <p>El K h a c h a b, s e p r é t e n d a n t propriétaire p a r indivis d e 20 k
                        i r a t s e t d e m i d u dit immeuble, s'e s t p o r t é p r é e m p t e u
                        r d e l a quote-part indiv i s e v e n d u e s u i v a n t exploit d u 27
                        Mai 1922, e n f a i s a n t l'o f f r e d u p r i x d e L . E . 300 e t d e
                        s f r a i s e s t i m é s à L . E . 20, e n c o n t e s t a n t l a</p>
                    <p>G a z e t t e d e s Tribunaux Mixte s d'Ejjypte. sincérité d u p r i x d e l
                        a r e v e n t e et e n s e rés e r v a n t le droit d e r e v e n d i q u e
                        r 6 k i r a t s 1 / 3</p>
                    <p>q u i a u r a i e n t é t é englobés dans les d e u x vent e s d o n t il s '
                        a g i t ; mais e n c o u r s d'instance, il a f o r m u l é d e s
                        conclusions t e n d a n t à d é c l a r e r q u e la faillite Khalil I b r a
                        h i m El Diwani n'é t a i t propriétaire q u e d j 2 k i r a t s et 1/3 p a
                        r indivis d a n s l'immeuble litigieux et q u e le p r i x d û à titre d e p
                        r é e m p t i o n d e v r a i t être réduit proportionnellement à cette
                        quote-part indivise s u r l a b a s e d e L.E. 300;</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement d u 8 Mars 1923</p>
                    <p>r e n d u p a r le Tribunal Civil d u Caire l'appel a n t a été d é b o u t é
                        t a n t d e s a d e m a n d e en p r é e m p t i o n q u e d e celle e n
                        revendication;</p>
                    <p>c e jugement a été signé le 28 Avril 1923; appel e n a été relevé p a r
                        exploit d u 21 Juin 1923;</p>
                    <p>et les i n t i m é s soulèvent l'exception d'irrecevabilité pour tardivité,
                        l'appel ayant é t é form é a p r è s le délai d e 15 j o u r s, i m p a r t
                        i p a r l'a r t . 17 d u Décret d u 26 Mars 1900 r é g i s s a n t
                        l'exercice d u droit d e p r é e m p t i o n ;</p>
                    <p>Attendu que le jugement d é f é r é ayant s t a t u é s u r d e u x demandes
                        distinctes', l'appel est irrecevable e n t a n t qu'il p o r t e s u r le d
                        é b o u t e m e n t d e la d e m a n d e e n p r é e m p t i o n ;</p>
                    <p>mais il e s t recevable, é t a n t relevé dans le délai d e 00 j o u r s d e
                        l a signification d u jugem e n t, e n t a n t qu'il v i s e le d é b o u t
                        e m e n t d e la d e m a n d e e n revendication;</p>
                    <p>Attendu que le s y n d i c d e l a faillite Khalil</p>
                    <p>I b r a h i m El D i w a n i p r é t e n d toutefois q u e les conclusions d
                        e l ' a p p e l a n t p r i s e s e n premier d e g r é s u r l a
                        revendication s e r a i e n t irrec e v a b l e s p a r c e qu'elles a u r a
                        i e n t été f o r m u lées dans les conclusions écrites déposées p a r ce d
                        e r n i e r a p r è s l'audience des plaidoiries,en contravention d e l'a r
                        t . 86 C. P r . ; mais cet article inscrit dans le c h a p i t r e r é g l a
                        n t l'instruction p a r écrit n'est n u l l e m e n t applicable e n
                        l'espèce, c a r la procédure spéciale prévue a u x a r t . 77 à 86 d u Code
                        n ' a p a s été a d o p t é e e n premier degré, o ù la procédure s ' e s t
                        déroulée d a n s s a f o r m e o r d i n a i r e c o n f o r m é m e n t a u
                        x dispositions d u c h a p i t r e 3 è m e d u titre 1er d u Code; et il est
                        c o n s t a n t qu'a v a n t l'audience des plaidoiries et d e p u i s le 3
                        J a n v i e r 1923 les conclusions d e l'a p p e l a n t e n p r é e m p t i
                        o n e t e n revendication a v a i e n t été c o m m u n i q u é e s a u x p
                        a r t i e s intéressées ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l a p p e r t d e s d i r e s c o n c o r d a n t s d e s p a r
                        t i e s q u e les propriétaires o r i g i n a i r e s d e l'i m m e u b l e
                        litigieux étaient f e u I b r a h i m</p>
                    <p>El D i w a n i, à q u i r e v e n a i e n t 16 k i r a t s p a r indivis, et
                        f e u s o n f r è r e Abdel F a t t a h E l</p>
                    <p>D i w a n i ä q u i a p p a r t e n a i e n t 8 k i r a t s p a r
                        indivis;</p>
                    <p>et q u e d a n s l'h é r i t a g e d e I b r a h i m E l</p>
                    <p>D i w a n i l a quote-part successorale r e v e n a n t à s o n fils le
                        failli K h a l i l I b r a h i m E l D i w a n i était d e 2 k i r a t s et
                        8 s a h m e s p a r indivis;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t a a c q u i s d e d i v e r s h é r i t i e r s
                        d e I b r a h i m E l D i w a n i 12 k i r a t s et</p>
                    <p>12 s a h m e s p a r indivis d a n s l'immeuble litigieux, s u i v a n t
                        actes s o u s s e i n g p r i v é t r a n s crits les 3 Avril 1913, 4
                        Décembre 1918 et 31</p>
                    <p>Août 1920, c e s acquisitions n'é t a n t p a s contestées;</p>
                    <p>et le différend e n t r e parties p o r t e s u r l a quote-part d e 8 k i r
                        a t s q u i a p p a r t e n a i t à f e u Abdel F a t t a h E l Diwani, l'a
                        p p e l a n t p r é t e n d a n t q u e cette q u o t e - p a r t lui r e v
                        e n a i t d'a p r è s l a v e n t e à l u i consentie le 23 Août 1920 p a r
                        les héritiers d e Abdel F a t t a h, et le s y n d i c s o u t e n a n t
                        qu'e n 1904 le failli l'avait a c h e t é e d e Abdel F a t t a h décédé le
                        30 Mai 1909;</p>
                    <p>Attendu que le s y n d i c n e p r o d u i t p a s l'a c t e d'acquisition p
                        a r le failli d e s 8 k i r a t s litigieux;</p>
                    <p>il d é c l a r e q u e cet a c t e lui a été e x h i b é p a r le failli e t
                        a é t é é g a r é ; il insiste s u r l a v r a i s e m b l a n c e d e cette
                        acquisition parce que par acte s o u s s e i n g p r i v é t r a n s c r i t
                        le 5 Mars 1905, le failli a a c h e t é d e Abdel F a t t a h l e s d é p ô
                        t s d e b o i s q u e le v e n d e u r p o s s é d a i t aill e u r s qu'à
                        Béni-Souef; il i n v o q u e les déclarations d e l'a p p e l a n t p o r t
                        é e s a u procès-verbal d u 14 Juin 1918; il p r é t e n d q u e les 8 k i r
                        a t s litigieux r e v i e n n e n t à la faillite p a r p r e s cription
                        longi temporis et même p a r p r e s cription q u i n q u e n n a l e ; et
                        il conteste l a sincérité d e l a v e n t e p o r t é e h l'a c t e d u 23
                        Août</p>
                    <p>209</p>
                    <p>1920 produit p a r l'a p p e l a n t et fictivement d r e s s é pour les b e
                        s o i n s d e l a c a u s e ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a lieu d'é c a r t e r la p r e s cription longi temporis
                        invoquée p a r l'appelant et b a s é e s u r la possession d e l'i m m e u
                        ble litigieux dévolue à d e s séquestre s successifs d e p u i s le 5
                        Octobre 1908, c a r l e s s é q u e s t r a t i o n s a v a n t pour objet
                        les biens de la s u c cession</p>
                    <p>I b r a h i m El D i w a n i n e pouvaient p o r t e r atteinte aux droit s d
                        u copropriétaire d e l'immeuble litigieux, Abdel F a t t a h E l D i w a n
                        i, ou d e s e s héritiers, et les séquestre s posséd a n t l'i m m e u b l e
                        a u n o m et pour c o m p t e d e s copropriétaires, a u c u n d e ceux-ci n
                        e p o u v a i t p r e s c r i r e a u p r é j u d i c e d e s a u t r e s à
                        d é f a u t d'une m a n i f e s t e et n o n équivoque intention de posséde
                        r animo domini;</p>
                    <p>Que dans le même o r d r e d'idées il n'y a p a s lieu à t e n i r c o m p t
                        e d e l a possession d e l'immeuble litigieux exercée p a r l e failli d e p
                        u i s le décès d e s o n p è r e I b r a h i m E l D i w a n i e n 1902, e n
                        qualité d e g é r a n t d e l a société f o r m é e p a r les héritiers d u
                        défunt ;</p>
                    <p>Que pour s e r v i r d a b a s e à la p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n
                        n a l e o n n e s a u r a i t i n v o q u e r sérieus e m e n t l'o r d o n
                        n a n c e d u j u g e c o m m i s s a i r e d e la faillite a u t o r i s a
                        n t le s y n d i c à p r e n d r e possession l e 23 Mai 1917 d u dépôt de b
                        o i s installé d a n s l'immeuble litigieux, c a r il est.</p>
                    <p>évident q u e l a dite o r d o n n a n c e p a s p l u s qu'une o r d o n n a
                        n c e d e r é f é r é n e p o u v a n t être considérée comme u n j u s t e
                        titre d'acquisition do propriété n o satisfait p a s a u v œ u d e l'a r t
                        .</p>
                    <p>102 C.C., tel qu'il e s t interprété p a r la doct r i n e et la j u r i s p
                        r u d e n c e (arrêt 20 Avril 1905,</p>
                    <p>Bull. X V I I, 220; arrêt 25 Mars 1909, Bull.</p>
                    <p>X X I, 266)...</p>
                    <p>22 1 . - P i •ascription libératoire. — Fournitures;</p>
                    <p>point de départ de la prescription annale; compte unique comprenant toutes
                        les fournitures faites; taux de l'action.</p>
                    <p>— Fournitures de valeur supérieure à</p>
                    <p>P.T. 1000; tailleurs; usages; impossibilité de se procurer un écrit; preuve
                        par présomptions, admissibles.</p>
                    <p>I . - L a p r e s c r i p t i o n d e 3 6 0 j o u r s é t a b l i e p a r l'a
                        r t i c l e 2 7 3 G . G ., l a q u e l l e c o u r t, pour c h a q u e a r t
                        i c l e f o u r n i, d u j o u e d e l a f o u r n i t u r e, d o i t s e c
                        o m b i n e r avec l e p r i n c i p e s u i v a n t l e q u e l, pour l e s
                        c r é a n c e s à t e r m e, l a p r e s c r i p t i o n n e c o u r t q u e
                        d u j o u r d e l'é c h é a n c e . I l e s t a d m i s q u e l e t e r m e
                        p e u t r é s u l t e r d'une c o n v e n t i o n t a c i t e, e t q u e le
                        t e r m e t a c i t e p e u t lui-même r é s u l t e r notamment d u f a i t
                        q u e l e s f o u r n i t u r e s o n t f a i t l'o b j e t d'un c o m p t e
                        u n i q u e d e v a n t être a p p r é c i é d a n s s o n e n s e m b l e
                        .</p>
                    <p>A i n s i d o n c, lorsque l e s a c o m p t e s p a y é s p a r u n d é b i
                        t e u r o n t é t é e f f e c t u é s s a n s s p é c i f i c a t i o n d e
                        s f o u r n i t u r e s a u x q u e l l e s i l s s e r é f é r a i e n t, l
                        a p r e s c r i p t i o n d o i t être considéré e comme n'a y a n t comme n
                        c é à c o u r i r q u e d u j o u r d e l a d e r n i è r e f o u r n i t u
                        r e .</p>
                    <p>I I . - L e t a u x de la demande e s t r e p r é s e n t é, e n m a t i è r
                        e d e p a i e m e n t d u p r i x d e f o u r n i t u r e s, n o n p a r l e
                        p r i x d e c h a q u e f o u r n i t u r e, mais p a r c e l u i d e l ' e
                        n s e m b l e, l o r s qu'i l e x i s t e u n c o m p t e u n i q u e .</p>
                    <p>I I I . - E n matière d e f o u r n i t u r e s d'une v a l e u r s u p é r i
                        e u r e à P . T . 1000, i l n'est p o i n t n é c e s s a i r e q u e c e l
                        u i q u i a l i v r é s u r c o m m a n d e p r o d u i s e u n comme n c e
                        m e n t d e preuve p a r é c r i t pour être a u t o r i s é à é t a b l i r
                        p a r p r é s o m p t i o n s l'e x i s t e n c e d e s a c r é a n c e, s'i
                        l r é s u l t e d e s circonstances o u d e s u s a g e s qu'i l s'e s t t r
                        o u v é d a n s l'i m p o s s i b i l i t é d'e x i g e r u n é c r i t : t
                        e l e s t l e c a s</p>
                    <p>210 pour les fournitures faites par un tailleur à un v i e u x client, ayant
                        u n e situation sociale élevée, et q u i aurait considéré comme offensante
                        la d e m a n d e d'un écrit constatant s e s obligations.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., I ' r é s . 31. 11. A . V a u x, 3 J a n v i e ï</p>
                    <p>1925. — O. Sivaao c. Hoirs Mohamed bey Soliman Abaza).</p>
                    <p>• Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>V u le jugement d u Tribunal Civil Mixte d u Caire en date d u 28 Janvier
                        1924, lequel a débouté le Sieur Sivade de son action cont r e les Hoirs de
                        feu Mohamed Dey Abaza, tendant a u paiement d'un solde dé facture s'élevant
                        à la somme de P.T. 4S.546;</p>
                    <p>V u l'appel interjeté contre le dit jugement;</p>
                    <p>Attendu que la somme réclamée p a r l'appelant représente le solde d u prix
                        de nombreuses fournitures faites a u défunt depuis le 16 Février 1920
                        jusqu'au 18 Juin 1923;</p>
                    <p>Que les intimés opposent tout d'abord à l'appelant la prescription de 36Û
                        jours établie p a r l'article 273 d u Code Civil Mixte, laquelle court pour
                        chaque article fourni, d u jour de la fourniture;</p>
                    <p>Mais attendu que la règle posée p a r le dit article doit évidemment s e
                        combiner avec cet autre principe que, pour les créances à terme, la
                        prescription ne court que d u jour d e l'échéance;</p>
                    <p>Qu'il est d'autre p a r t admis que le terme peut résulter d'une convention
                        tacite, et que le terme tacite peut lui-môme résulter notamment du fait que
                        les fournitures ont fait l'objet d'un compte unique devant être apprécié d a
                        n s son ensemble;</p>
                    <p>Que tel est le cas, e n l'espèce, puisque les acomptes payés p a r le
                        débiteur ont été effectués s a n s spécification des articles auxquels ils s
                        e référaient;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions la prescription doit être considérée comme
                        n'ayant commencé à courir que d u jour de la dernièr e, fourniture;</p>
                    <p>Qu'en conséquence l a dernière fourniture étant d u 18 Juin 1923, et l'acte
                        introductif d'instance portant l a date d u 23 Octobre 1923, l'action d e
                        l'appelant a été engagée a v a n t l'expiration d u délai de la
                        prescription;</p>
                    <p>Attendu que les intimés ont, e n outre,dans leurs conclusions additionnelles,
                        excipé de l'irrecevabilité d e l'appel en s e b a s a n t s u r c e que le
                        prix de chaque fourniture était inférieur à P.T. 10.000;</p>
                    <p>' Mais qu'il n'y a p a s lieu de s'arrêter à cette exception." à raison de
                        l'existence d u</p>
                    <p>•compte unique comprenant toutes les fournit u r e s faites;</p>
                    <p>Attendu, a u fond, q u e les premiers juges o n t débouté l'appelant d e s a
                        demande pour le motif qu'il s'agissait d'une créance civile supérieure à
                        P.T. 1.000, pour laquelle il n'existait aucun commencement de preuve p a r
                        écrit;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il n'est p a s d'usage que les tailleurs exigent un écrit
                        pour établir les commandes qu'ils reçoivent, alors surtout qu'elles émanent
                        d'un client de longue date, ayant une situation sociale élevée;</p>
                    <p>' Qu'il est évident q u e feu Mohamed Bey</p>
                    <p>Abaza aurait considéré comme offensante l a demande d'un écrit pour constater
                        s e s obligations;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu, à raison de ces circonstances qui constituaient pour
                        l'appelant</p>
                    <p>Une véritable impossibilité, d'admettre le dit appelant à prouver p a r
                        présomptions sa créance, bien qu'elle soit supérieure à P.T.</p>
                    <p>1.000;</p>
                    <p>Or, attendu que les intimés ne contestent pas que leur a u t e u r ait été le
                        client de l'appelant;</p>
                    <p>Que rien n e s'oppose en conséquence à c e qu'il soit fait droit à la demande
                        de ce dernier tendant à la production des livres de commerce.</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>222. - Prescription libératoire. — Intérêts atteints par la prescription
                        quinquennale.</p>
                    <p>L a p r e s c r i p t i o n d e c i n q a n n é e s a t t e i n t les i n t é
                        r ê t s é c h u s d e toute s espèces, c o n v e n t i o n n e l s, l é g a
                        u x , j u d i c i a i r e s e t m o r a toires.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M . A . C. Me. B a r n ï t, 29</p>
                    <p>Décembre 1.-2Ô. — Jbraliim Sid Ahmed Selit e. Ang-eli</p>
                    <p>Constantinidis).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>V u l'exploit d u 14 Avril 1925 p a r lequel le</p>
                    <p>Sieur Ibrahim Sid Ahmed Selit a régulièrem e n t relevé appel du jugement d u
                        Tribunal d e Commerce d e Mansourah qui a fait droit à la demande de
                        l'intimé en paiement de l a somme de L.E. 110, montant d'un billet à ordre
                        souscrit p a r l'appelant en rejetant l'exception de prescription soulevée p
                        a r le dit appelant;</p>
                    <p>Attendu que les critiques dirigées p a r l'appelant contre le jugement
                        attaqué ne sont pas de nature à diminuer la valeur des motifs qui ont
                        déterminé les premiers juges et que la Cour adopte;</p>
                    <p>Que la mesure d'instruction demandée p a r l'appelant ne peut aboutir à aucun
                        résultat définitif, v u surtout que l'appelant ne prétend avoir exercé le
                        commerce que pendant les dernières dix années et que le billet a été
                        souscrit e n l'année 1912;</p>
                    <p>Que, quant aux intérêts, il échet de remarquer que le billet litigieux
                        contient la stipulation d'intérêts moratoires à 9 0/0 s a n s besoin de mise
                        en demeure préalable;</p>
                    <p>Que, néanmoins, malgré un arrêt (voir A.</p>
                    <p>22 Janvier 1890, B.L.J. 11, 274, 7 Mai 1890, ib.</p>
                    <p>286), qui semble exclure les intérêts moratoires de la prescription
                        quinquennale, la dernière jurisprudence a abandonné cette façon de voir et
                        accepté q u e les intérêts prescrits p a r cinq a n s comprennent toute
                        espèce d'intérêts échus, conventionnels, légaux, judiciaires et moratoires
                        (De Hults, vol. III, p. 374, Prescription, paragraphe 186) et, e n fait, les
                        intérêts d a n s l'espèce stipulés à 9</p>
                    <p>0/0 Van présentent le caractère de périodicité demandé p a r l'article 275 d
                        u Code Civil (voir</p>
                    <p>Dalloz D. du Droit, Prescription Civile, paragraphe</p>
                    <p>227, 1073; Codes annotés, article 2277, paragraphe 95 et s.);</p>
                    <p>P a r conséquent la Cour estime qu'il y a lieu de réformer le jugement
                        attaqué quant aux intérêts, et aux termes d e l'article 275</p>
                    <p>d u Code Civil précité, d e n'allouer à l'intimé q u e les intérêts des cinq
                        années calculées d'après le calendrier a r a b e en remontant à partir d u
                        jour de l a demande en justice (voir</p>
                    <p>Dalloz D. d u Droit, même paragraphe 231, p.</p>
                    <p>1074).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>223. - Prescription libératoire. — Intérêts;</p>
                    <p>capitalisation; inapplicabilité de la prescription quinquennale en cas de
                        stipulation de capitalisation.</p>
                    <p>Il n'est pas discuté s é r i e u s e m e n t e n doctrine e t e n
                        jurisprudence q u e l a prescription q u i n q u e n n a l e d e s intérêts
                        n ' e s t p a s applicable aux intérêts q u e la c o n v e n tion a r e n d
                        u s capitalisables.</p>
                    <p>("Cour d'Apnel. 3*ne Ch., Prés. M . G . B a v i e r a . 3 Février</p>
                    <p>192>. — Consorts Faliaropoulo c . C r é d i t F o n c i e r e t
                        Consorts).-</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>224. - Prescription libératoire. — Jugement frappé d'appel; péremption de la
                        procédure d'appel; conséquences; détermination du point de départ de la
                        prescription du jugement.</p>
                    <p>B i e n q u e l a p é r e m p t i o n d e la procédure d'appel d o n n é .au
                        j u g e m e n t frappé d'appel la force de la c h o s e jugée, elle n e s a
                        u r a i t avoir pour e f f e t d e f a i r e calc u l e r le p o i n t d e d
                        é p a r t d e l a p r e s c r i p t i o n d u jugement à l a d a t e d e la
                        s i g n i fication de celui-ci, p u i s q u e par suite d e l'e f f e t s u
                        s p e n s i f p r o d u i t p a r l'a p p e l, le b é n é f i c i a i r e d
                        u jugement s e t r o u v a i t d a n s l'i m p o s s i b i l i t é d e p r o
                        c é d e r à s o n e x é c u t i o n p e n d a n t toute l a p é r i o d e é
                        c o u l é e j u s qu'à l a p é r e m p t i o n d e l'a p p e l .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. 3Í. R . A . T a u x, 25 Février 1926. — Azmi
                        Sebeih e t C t c . W a l t e r P e r l a B e y ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, s u r h p o i n t r a p p o r t é :</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement d u 25 Février 1908 le Tribunal Civil de Mansourah
                        a condamné</p>
                    <p>W a l t e r Berla bey à p a y e r à Tewfik et Azmi Sebeih, à titre de
                        dommages-intérêts, u n e somme à fixer ultérieurement pour les travaux p a r
                        lui exécutés dans le Khalig R a m -</p>
                    <p>zi et pour- avoir pris de l'eau pour ses prop r e s terrains dans ce terrain
                        Khalig;</p>
                    <p>Attendu que ce jugement, signifié le 12 Mai 1908, a été frappé d'appel p a r
                        Berla Bey le</p>
                    <p>3 Juin de l a même année, mais Berla n'a même pas enrôlé son appel et n'a
                        fait a u cune démarche, et p a r arrêt de l a Cour en date d u 18 Janvier
                        1923 l'appel d e Berla a été, s u r l a demande de Azmi Sebeih, déclaré
                        périmé;</p>
                    <p>Attendu que p a r acte introductif d'instance en date d u 25 -Août 1923, Azmi
                        Sebeih, relev a n t l'usurpation p a r Berla de l'eau d u K h a lig</p>
                    <p>Ramzi, ayant pour effet de priver les terr a i n s du demandeur de toute
                        irrigation, et en exécution du jugement d u 25 Février 1908, réclame le
                        paiement p a r Berla de L.E.</p>
                    <p>28.974-;</p>
                    <p>• Attendu que p a r son jugement d u 24 Avril 1924 le Tribunal Civil d u
                        Caire a dit pour droit que le jugement du 25 Février 1908 est éteint p a r
                        prescription, et a débouté en conséquence</p>
                    <p>Azmi Sebeih de sa demande;</p>
                    <p>Attendu que pour arriver à cette solution, les premiers juges ont estimé q u
                        e puisque toute la procédure en appel a été annulée et q u e la péremption e
                        n cause d'appel donne a u jugement frappé d'appel la force de la chose jugée
                        (articles 346 et 347 d u Code de Procédure), il faut compter, pour la
                        prescription, à partir du 12 Mai 1908, date de l a signification d u
                        jugement; et puisque plus d e</p>
                    <p>15 années s e sont écoulées, depuis lors jusqu'à l'introduction de la
                        présente instance, les droits découlant de ce jugement sont prescrits;</p>
                    <p>Attendu que cette thèse, bien q u e soutenue dans la doctrine et l a
                        jurisprudence, s e heurte, toutefois, à la grosse objection qu'elle
                        méconnaît la nature et la portée de la prescription extinctive, laquelle
                        est, e n somme, u n e sanction imposée a u créancier négligent, d a n s
                        l'intérêt social et en vue de la stabilité des droits, de sorte que, toutes
                        les fois q u e le créancier est d a n s l'impossibilité d'agir, à raison
                        d'unempêchemeht qui dérive soit de son incapacité légale, soit d'une
                        modalité de la créance, il y a suspension de la prescription, le créancier a
                        u lieu de pouvoir être taxé de négligent, étant a u contraire en m e s u r e
                        de s e prévaloir de la règle:</p>
                    <p>contra non valentem agere non currit praes-</p>
                    <p>criptio ou bien actioni non natae non praes-</p>
                    <p>cribitur, selon le cas;</p>
                    <p>Attendu dès lors que puisque l'appel suspend l'exécution et a pour effet d e
                        remettre les parties d a n s l'état où elles étaient a v a n t le jugement,
                        il est certain que Azmi Sebeih n'a pu, pendant l'appel, a g i r en vertu
                        d'un jugement dépourvu de toute force légale, et l'on ne saurait p a r
                        conséquent lui faire reproche de n'avoir pas poursuivi des droits qui
                        n'existaient que sous condition d'un a r rêt confirmatif encore à prononcer,
                        c a r toute tentative d e s a paî t, pendant cette période, s e serait
                        heurtée à un rejet de son action comme étant prématurée, aucune exécution n
                        e pouvant être donnée à un jugement tenu en suspens par l'appel;</p>
                    <p>Alais attendu que si, en droit, l'on ne saurait opposer à Azmi Sebeih la
                        prescription, il est certain, en fait, que son attitude, ainsi que toutes
                        les circonstances de la cause, démontrent le peu de fondement de ses
                        griefs...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>225. - Prescription libératoire. — Jugements;</p>
                    <p>cas où Vinaction est expliquée par l'allégation de manœuvres dolosives. —</p>
                    <p>Saisie-arrêt; prescription. — Juridiction mixte; saisie-arrêt entre deux
                        indigènes;</p>
                    <p>compétence à sta'uer sur la créance au cas où la demande est antérieure à la
                        loi de 1900.</p>
                    <p>I. - La prescription d e l'instance, p a r le seul fait d e l'abstention d e
                        toute dém a r c h e p e n d a n t plus de quinze ans, s'accomplit
                        indépendamment de toute question d u droit à l'action; on ne peut donc, p o
                        u r combattre cette prescription, allég u e r q u e l'inaction aurait été
                        déterminée p a r des m a n œ u v r e s dolosives ayant vicié</p>
                    <p>.le consentement d e l'intéressé.</p>
                    <p>II. - L a Juridiction mixte est compé-</p>
                    <p>t e m m e n t saisie de la contestation s u r . la</p>
                    <p>-créance, en cas de saisie-arrêt p a r u n indigène contre u n a u t r e
                        indigène entre les m a i n s d'un créancier étranger, lorsq u e la demande
                        est antérieure à l a Loi d e 1900 q u i a soumis depuis lors ces litig e s à
                        la Juridiction indigène.</p>
                    <p>III. - Lorsque l'instance en validation d'une saisie-arrêt est prescrite, la
                        saisie-</p>
                    <p>arrêt est inexistante et est elle-même prescrite.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2mc Ch., P i é s . M . R . A . Taux, 28</p>
                    <p>Janvier 1926. — Mahmoud Effendi Abdel Mooti 0.</p>
                    <p>Hassan Moussa E l Accad et Cts).</p>
                    <p>Note. •— L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que par avenir en date du 23 Décembre</p>
                    <p>192U Mahmoud Effendi Abdel Mooti a assigné Hassan Moussa El Accad et J.M.</p>
                    <p>Cattaui fils &amp; Gie pour venir plaider devant</p>
                    <p>Je Tribunal Civil du Caire sur le mérite de l'acle introductif d'instance à
                        eux signifié le 8 Juin 1896, par lequel il réclamait à Hassan</p>
                    <p>Moussa El Accad sa quote-part héréditaire, soit le quart de la somme revenant
                        à s a feue mère Nefissa dans la succession d'A-</p>
                    <p>ly bey El Accad, et pratiquait une saisie-arrêt entre les mains de Cattaui
                        fils &amp; Cie en vertu d'une ordonnance du Juge de service du 2</p>
                    <p>Juin 1896; et il demande actuellement paiement par le premier assigné de la
                        somme de L.E. 3278 et 445 mill, avec intérêts à 7</p>
                    <p>pour cent l'an du 14 Dócemlfre 1879 au 8</p>
                    <p>Octobre 1892 et à 5 0/0 dès cette dernière date, et la validation de la
                        susdite saisie-</p>
                    <p>arrêt pratiquée entre les mains de la seconde assignée;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que Mahmoud</p>
                    <p>Eff. Abdel Mooti a par acte portant date certaine du 13 Juin 1896 transigé
                        avec Hassan</p>
                    <p>Moussa El Accad et s'est désisté de son action; qu'il a par exploit
                        d'huissier du 23</p>
                    <p>Juin 1896 donné mainlevée de la saisie-arrêt pratiquée entre les mains de
                        Cattaui fils &amp;</p>
                    <p>Cie: et que depuis lors il a cessé de comparaître à l'instance qui a suivi
                        son cours sur la demande d'autres héritiers de Nefissa pour aboutir à un
                        jugement favorable à leurs prétentions en date du 18 Février 1913, confirmé
                        p a r arrêts de la Cour des 20 Mai 1915</p>
                    <p>et 30 Novembre 1916;</p>
                    <p>Attendu que sans rechercher comment on pourrait faire revivre, par un simple
                        avenir, une instance définitivement tranchée par un arrêt de la Cour, et à
                        supposer, en l'absence du dossier de l'affaire, et pour couper court</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p> à toute contestation sur les faits, une instance séparée de la part de
                        l'appelant, il suffit, pour repousser cette demande, de s'arrêter à la
                        prescription de l'instance que Hassan</p>
                    <p>Moussa El Accad n'a pas manqué de lui opposer, entre autres moyens de
                        défense, puis-</p>
                    <p>qu'aucun acte de procédure n'a émané de l'appelant depuis son désistement en
                        189G, soit pendant 24 ans;</p>
                    <p>Attendu que vainement l'appelant soutient, en se basant sur certaines
                        considérations du jugement précité, que son consentement à la transaction et
                        au désistement aurait été vicié par l'erreur et que Hassan Moussa El Accad
                        lui aurait arraché ce consentement par des manœuvres dolosives, car en
                        admettant par pure hypothèse la vérité de cette prétention, elle ne pourrait
                        avoir pour effet d'annuler la prescription de 15 ans encourue pour
                        l'instance initiée en 1890, quelle que puisse être son influence sur le
                        droit d'agir contre Hassan</p>
                    <p>Moussa El Accad du chef de la rétention par ce dernier de la quote-part de
                        l'héritage appartenant à l'appelant;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que la prescription de l'instance, par le seul fait de
                        s'être abstenu de toute démarche pendant plus de 15 ans, s'accomplit
                        indépendamment de toute question du droit à l'action; que si donc l'appelant
                        croit encore pouvoir invoquer contre l'intimé ses droits à la quote-part lui
                        revenant dans la succession de Nefissa à une part dans la succession d'Aly
                        bey El Accad, il n'a qu'à faire valoir ces droits par devant la juridiction
                        compétente en la matière;</p>
                    <p>Attendu que l'instance initiée par lui en</p>
                    <p>1896 étant ainsi prescrite, il n'y a pas lieu de déclarer, avec le jugement
                        du G Avril</p>
                    <p>1922, soumis à l'appréciation de la Cour, l'incompétence de la Juridiction
                        mixte, car l'instance dont cette juridiction est actuellement saisie est
                        manifestement de sa compétence, puisqu'il s'agit de statuer sur le mérite
                        d'une demande faite avant la loi de 1900 qui soumet désormais à la
                        Juridiction indigène la contestation sur la créance, dans le cas où une-</p>
                    <p>saisie-arrôt est faite par un indigène contre un autre indigène entre tes
                        mains d'un étranger</p>
                    <p>(art. 478 C. Pr. C. C. dernier alinéa);</p>
                    <p>Attendu que, pour ce qui concerne, la demande tendant à la condamnation
                        solidaire de la Raison Sociale J. M. Cattaui fils &amp; Cie et la Raison
                        Sociale Mosseri fils &amp; Cie (mise en cause pour relever, le cas échéant,
                        Cattaui fils et Cie), par l'effet de la mainlevée donnée en 1896, la
                        saisie-arrêt n'existe plus, _</p>
                    <p>sans qu'il soit besoin de dire que même si elle existait elle aurait été
                        prescrite pour le même motif que l'instance elle-même; que là encore si
                        l'appelant prétend avoir des droits à l'encontre de l'une ou l'autre de ces
                        deux raisons sociales, indépendamment de la saisie-arrêt pratiquée en 1896 à
                        l'encontre de la première, c'est encore par une instance séparée qu'il doit
                        agir; que pour ce qui concerne la saisie-arrêt dont il a donné mainlevée il
                        y a 24 ans avant la reprise de son instance, il est certain que la prétendue
                        erreur viciant son consentement et les prétendues manœuvres dolosives de
                        Hassan Moussa El Accad n'auraient aucune influence sur l'effet objectif de
                        la mainlevée, d'autant plus qu'il n'allègue aucun dol personnel à la
                        tierce-saisie, étrangère à ces prétendues manœuvres;</p>
                    <p>Attendu, en définitive, que l'instance telle qu'elle est renouvelée par
                        l'exploit d'avenir du 23 Décembre 1920 pour le cas où elle n'aurait pas été
                        tranchée par l'arrêt définitif du</p>
                    <p>30 Novembre 1916. est prescrite, et la saisie-</p>
                    <p>arrôt est inexistante.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>226. - Servitude de vue. — Acquisition par prescription; effets; distance
                        légale;</p>
                    <p>trouble; action possessoire; objet; conditions.</p>
                    <p>— Compétence du ¡uge sommaire;</p>
                    <p>examen de Hires de propriété; limites.</p>
                    <p>I. - La servitude de vue acquise par prescription sur le fonds voisin
                        confère</p>
                    <p>211</p>
                    <p>à celui de qui elle existe le droit d'e m pêcher le voisin d'élever s u r son
                        fonds, d a n s le rayon de la distance légale, cleg constructions qui
                        obstrueraient les fenêtres ou j o u r s p a r lesquels celle servitude d e v
                        u e s'exerce.</p>
                    <p>II. - La servitude de vue, à la fois a p parente et continue, ouvre à son
                        propriétaire l'action possessoire en complainte ou en dénonciation de nouvel
                        œ u v r e à l a condition d'établir, d'une part q u e lui e l ses auteurs
                        ont l a possession u)!ra-annale et à litre de propriétaire de la servitude
                        invoquée, e t d'autre part q u e l a jouissance de celle servitude esl
                        troublée p a r d e s constructions, d a n s l e rayon de la distance légale,
                        en c o u r s s u r la propriété voisine.</p>
                    <p>III. • E n matière possessoire, le J u g e sommaire d e m e u r e compétent,
                        bien q u e le demandeur exhibe des titres de p r o priété ou autres
                        documents, d u m o m e n t q u e ces pièces'n e sont pas invoquées pour
                        établir un droit de propriété, mais simplement à l'appui d u fait juridique
                        de la possession.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. 31, lî. A. Taux, 11 De«</p>
                    <p>cembre 19J4. — Hag" Hassan Fakou&amp;sa c. Joseph Bavin).</p>
                    <p>¿Vote. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'appel régulièrement interjeté par Ilag</p>
                    <p>Hassan Fakoussa contre le jugement rendu le 19 Janvier 1924 par le Tribunal
                        de Justice</p>
                    <p>Sommaire de Port-Said se déclarant compétent et quant au fond renvoyant cause
                        et parties à une audience ultérieure pour plaider;</p>
                    <p>Attendu que p a r son exploit introductif d'instance en date du 19 Avril 1923
                        Joseph</p>
                    <p>Davin, déclarant que Hassan Fakoussa est en train de construire une maison
                        sur un terrain attenant à l'immeuble du requérant, construction ayant pour
                        but et effet de boucher entièrement les vues droites existant à chacun des 3
                        étages depuis 30 ans, ainsi portant un trouble à la possession et à la
                        jouissance du requérant, demande la démolition de ces travaux en tant qu'ils
                        obstruent les dites vues, et le paiement de la somme de L.E. 200 à titre de
                        dommages-intérêts pour le préjudice subi;</p>
                    <p>Attendu, en droit, que la servitude de vue acquise p a r prescription s u r
                        le fonds voisin confère à celui a u profit de qui elle existe le droit
                        d'empêcher le voisin d'élever sur son fonds, dans le rayon de la distance
                        légale, des constructions qui obstrueraient les fenêtres ou jours par
                        lequels cette servitude de vue s'exerce;</p>
                    <p>Attendu, en outre, que la servitude de vue, à la fois apparente et continue,
                        ouvre à son propriétaire l'action possessoire en complainte ou de nouvel
                        œuvre;</p>
                    <p>Attendu, dès lors, que Davin qui demande à prouver l'existence depuis une
                        date éloignée des ouvertures pratiquées dans son immeuble et que lui et ses
                        auteurs en ont joui sans contestation est fondé à invoquer la jurisprudence
                        constante de la Juridiction mixte établissant les principes ci-dessus;</p>
                    <p>Attendu que du moment que Davin ne demande pas une déclaration de son droit à
                        cette servitude, mais, se bornant à s'en dire propriétaire, demande tout
                        simplement la cessation du trouble apporté à son prétendu droit, l'action
                        possessoire lui compèto, sauf à lui d'établir au moyen d'une preuve, d'une
                        part que lui et ses auteurs ont la possession ultra-annale et à titre de
                        propriétaire de la servitude qu'il invoque, et que de l'autre sa jouissance
                        de cette servitude est troublée par des constructions, dans le rayon de
                        la</p>
                    <p>2 1 2 distance lógalo, en cours s u r la propriété voisine;</p>
                    <p>Attendu que le fait que l'intimé a invoqué dans ses conclusions écrites pour
                        soutenir son action des titres de propriété et d'autres documents est s a n
                        s portée, du moment que ces pièces ne sont pas invoquées pour établir u n
                        droit de propriété, mais simplement à l'appui d'une possession d'une
                        servitude de vue, soit du fait juridique de la possession et non d'un droit
                        à la possession;</p>
                    <p>Attendu dès lors qu'à bon droit le Juge délégué a retenu la compétence de la
                        justice sommaire, et sa décision mérite approbation:</p>
                    <p>Attendu que la Cour n'étant saisie que de la seule question de la compétence
                        n ' a p a s '</p>
                    <p>à examiner si Davin est en mesure de pouvoir établir ses prétentions ou non,
                        mais la recevabilité de son action en tant que tendant à la répression d'un
                        trouble apporté à s a prétendue servitude de vue ne laisse place à aucun
                        doute quelle que soit la décision s u r le fond.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>227. - Servitude de vue. — Mode de fermeture des vues illégales; cloison
                        mobile en bois mobile; insuffisance; nécessité d'un ouvrage permanent. —
                        Distance légale; application stricte de la distance prescrite par Varl. 61
                        C. Civ. — Ouvrages de vue; définition générique; terrasses.</p>
                    <p>- I . - L a loi m i x t e é t a n t m u e t t e s u r les conditions d a n s
                        lesquelles doit être o r d o n n é e l a f e r m e t u r e d e s v u e s o u
                        v e r t e s e n c o n t r a v e n t i o n a u x dispositions d e l'a r t .
                        61 G. Civ., o n p e u t c o n s i d é r e r comme s u f f i s a n t l'é t a
                        b l i s s e m e n t d'une clois o n e n b o i s pour v u qu'e l l e b o u c
                        h e c o m p l è t e m e n t l a v u e e t qu'e l l e c o n s t i t u e u n
                        e</p>
                    <p>œ u v r e p e r m a n e n t e : mais il en est a u t r e m e n t s i l a
                        cloison établie n e c o n s t i t u e e n réalité qu'u n s i m p l e é c r a
                        n mobile, f a cile à d é p l a c e r : e n p a r e i l cas, l e p r o p r i
                        é t a i r e d u f o n d s voisin n e p o u v a n t être e x p o s é à r e n
                        o u v e l e r s a n s cesse son action e n c o m p l a i n t e, il y a lieu
                        d'o r d o n n e r l a s u p p r e s s i o n d e l a vue, d e f a ç o n p e r
                        m a n e n t e, p a r u n e surélévation d e s m a ç o n n e r i e s e x i s
                        t a n t e s .</p>
                    <p>II. — L e f a i t q u e l a d i f f é r e n c e e n t r e l a d i s t a n c e
                        légale e t l a d i s t a n c e à laquelle a été établi u n o u v r a g e d e
                        v u e s e r a i t insig n i f i a n t e (en l'e s p è c e 9 8 centimètres),
                        n e p e r m e t p a s a u j u g e d e p a s s e r o u t r e à l'a p p l i c
                        a t i o n stricte d e l'a r t . 61 C. Civ., l a loi s'é t a n t d é j à m o
                        n t r é e e x t r ê m e m e n t l a r g e e n l i m i t a n t à un m è t r e
                        l a d i s t a n c e légale.</p>
                    <p>III. - L e s r è g l e s édictées aux articles 6 1</p>
                    <p>e t 62 C. Civ. q u a n t à l a d i s t a n c e légale s o n t applicables à t
                        o u t e s espèces d'o u v r a g e s a v a n c é s q u i pour r a i e n t p r
                        o c u r e r d e s v u e s s u r le voisin, e t c o m p r e n n e n t p a r c
                        o n s é q u e n t les t e r r a s s e s e t t o u s e n droit s élevés d'o ù
                        l ' o n a v u e s u r l e f o n d s v o i s i n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M . R . A . T a u x, 15 J a n vier lf'25. — D a
                        m e H e n r i e t t e M a u r i c e c . Mohamed</p>
                    <p>M O U S S A ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>...Attendu qu'il est constaté a u procès-verbal de visite des lieux ordonnée
                        p a r le susdit arrêt qu'il existe a u rez-de-chaussée un empierrement
                        carrelé surélevé de quelques degrés, affectant une forme rectangulaire
                        s'é-</p>
                    <p>tendant jusqu'au m u r séparatif des propriétés</p>
                    <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>et flanqué à l'ouest d'un pilier de section carrée soutenant un des coins de
                        la véranda du premier étage;</p>
                    <p>Attendu que si cet aménagement des lieux a pour but de servir d'accès à la
                        porte principale du rez-de-chausséc, il n'en est pas moins vrai que p a r s
                        a formation il constitue en môme temps une véranda, permettant a u x
                        occupants du rez-de-chaussée de l'utiliser comme un balcon pour la chambre
                        dans laquelle est pratiquée une porte-fenêtre, la balustrade n'étant élevée
                        que de 1 mètre 35 a u dessus du parquet, ce qui permet une vue directe s u r
                        le terrain limitrophe, de sorte que ce dernier terrain pourrait être amené,
                        le cas échéant, à subir la prescription d'un droit de servitude à son
                        préjudice en faveur de cette ouverture;</p>
                    <p>Attendu qu'à plus forte raison il en est de même pour la véranda, laquelle, a
                        u premier étage, forme plafond p a r rapport a u chemin principal d'accès du
                        rez-de-chaussée où s e trouve l'empierrement dont il a été parlé;</p>
                    <p>Attendu qu'il est avéré que depuis la visite des lieux l'intimé a établi une
                        cloison en bois a u dessus de la balustrade de cette véranda et s u r la
                        ligne séparative des deux propriétés;</p>
                    <p>et que par l'établissement de cette cloison la dite véranda a été transformée
                        en une chambre, éliminant ainsi la vue sur la propriété de l'appelante;</p>
                    <p>Attendu, cependant, que cette dernière soutient que la simple pose de
                        quelques planches de bois au-dessus do la balustrade et s u r la ligne
                        séparative ne répond p a s a u vœu de la loi lorsqu'elle ordonne l'élévation
                        de la maçonnerie de façon à clôturer une vue droite;</p>
                    <p>Attendu que la loi est muette s u r les conditions dans lesquelles une
                        fermeture de vue devrait être ordonnée; qu'elle s e borne tout simplement à
                        édicter la distance légale en prescrivant à l'article Gl du Code Civil que
                        nul ne peut avoir s u r son voisin une vue w droite à une distance moindre
                        d'un mètre et,</p>
                    <p>' à l'article.suivant, que la distance se mesure du parement extérieur du m u
                        r où la vue est pratiquée, ou de la ligne extérieure du balcon ou de la
                        saillie;</p>
                    <p>Attendu dès lors qu'il devient une question de fait à déterminer selon les
                        conditions de l'espèce de savoir s i tel ou tel autre moyen de fermeture
                        répond suffisamment a u v œ u de la loi; qu'en somme tout ce qu'elle exige
                        est qu'il n'existe aucune fenêtre d'aspect, ni balcon ou autre saillie
                        donnant s u r le fonds voisin à une distance moindre de 1 mètre à mesurer du
                        parement extérieur ou de l a ligne extérieure; que dans le cas d e l'espèce,
                        u n e simple cloison de bois, pourvu qu'elle bouche complètement la vue, et
                        qu'elle constitue une</p>
                    <p>œuvre permanente, pourrait satisfaire aux exigences de l a loi, mais si,
                        comme il par-</p>
                    <p>ralt, il n e s'agit que d'un simple écran mobile, qu'on pourrait facilement
                        déplacer, pour renouveler d'un moment à l'autre l'état de choses incriminé,
                        soit en révélant immédiatement l'existence d'un balcon construit à une
                        distance moindre de celle qui est permise p a r la loi, on ne saurait
                        contraindre le propriétaire du fonds voisin à être exposé à la nécessité de
                        renouveler s a n s cesse son action en complainte; qu'il est vrai quo
                        l'intimé prend l'engagement de ne pas enlever celte cloison sous peine de
                        dommages-intérêts, mais p a r le fait même il admet qu'il ne s'agit pas
                        d'une clôture permanente de p a r s a nature, et l'on ne saurait imposer à
                        l'appelante l'obligation de tolérer un état de choses qui menace sa
                        possession à titre de propriétaire exempte de toute servitude;</p>
                    <p>que dès lors puisqu'il s'agit d'un balcon ayant vue s u r la propriété
                        voisine à uno distance moindre de 1 mètre, il incombe à l'intimé de
                        pourvoir, p a r u n ouvrage permanent, à la suppression de cette vue; ce qui
                        n e pourrait être effectivement accompli en somme, autrement que p a r u n e
                        surélévation d u m u r même;</p>
                    <p>Attendu qu'u n troisième grief consiste dans l'existence d'une fenêtre a u
                        même étage ouverte dans u n m u r attenant à la susdite véranda, m u r
                        surplombant l'empierrement de l'étago inférieur et construit en saillie d u
                        restant de la façade de l a villa; qu'il est constant que 98 centimètres
                        séparent son revêtement extérieur de l'angle extérieur de la balustrade de
                        la véranda, donc empiétement de</p>
                    <p>5 centimètres s u r la distance légale;</p>
                    <p>Attendu que, quelque minime que soit cet empiétement, il n'appartient p a s à
                        la justice d'imposer une tolérance s û r le voisin,, en appliquant le
                        principe de minimis non curat praetor, car la loi s'est déjà montrée
                        extrêmement large, en permettant une distance aussi insignifiante que celle
                        d e l'article Gl du Code Civil, comme distance légale pour la vue droite s u
                        r le voisin, de sorte que bien a u contraire il échet d'appliquer très
                        stricte-</p>
                    <p>mont cette disposition;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas contesté qu'au cours do l'instance en appel l'intimé
                        a construit ou est en train de construire, a u second étage qui n'a pas fait
                        l'objet de la visite des lieux, et à la même distance de 98 centimètres, une
                        terrasse, ayant v u e sur le fonds voisin, la balustrade d e cette terrasse
                        étant constituée en partie p a r u n m u r plein et en partie p a r u n e
                        rampe de balcon; et encore a u coin sud-ouest de s a propriété l'intimé a
                        placé un escalier de service montant en partie le long d u m u r construit
                        sur l a ligne limitrophe; que ce m u r est établi de telle façon qu'il
                        constitue comme une rampe à cet escalier et permet également la vue droite s
                        u r le fonds voisin, et qu'à ce m u r sont adossés deux paliers de Cet
                        escalier, l'un a u milieu do l'escalier et l'autre e n face de la porte de
                        service du premier étage, et formant véranda devant cette porte;</p>
                    <p>Attendu quant à la terrasse et à l'escalier de service ainsi incriminés comme
                        donnant une vue droite s u r le fonds voisin, qu'il est généralement reconnu
                        que les règles édictées aux articles Gl et G2 du Code Civil quant à la
                        distance légale sont applicables à toute espèce d'ouvrages avancés qui
                        peuvent procurer des vues s u r le voisin, comprenant p a r conséquent les
                        terrasses et tous endroits élevés d'où l'on a vue s u r le fonds voisin;</p>
                    <p>Attendu dès lors et en appliquant ces principes à l'espèce qu'il échet
                        d'ordonner la fermeture de toutes les ouvertures incriminées p a r
                        l'appelante; que s a n s prescrire exactement et de quelle façon ces vues
                        seront supprimées, il suffit de dire qu'elles doivent être bouchées, soit en
                        élevant le mur, soit et en tout cas p a r u n ouvrage permanent et ne
                        permettant plus la vue s u r le voisin; qu'on ne voit pas d'ailleurs comment
                        ce résultat pourrait être obtenu autrement que p a r des travaux en
                        maçonnerie, puisqu'il s'agit d'une maison bâtie et non d'une simple
                        construction en bois ou en tôle de fer.</p>
                    <p>Par ces Motifs:</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradicSoire-</p>
                    <p>ment;</p>
                    <p>Vidant son. arrêt interlocutoire et écartant toutes conclusions plus amples
                        ou contraires;</p>
                    <p>Ordonne a u Sieur Mohamed Moussa d'avoir dans les trois (3) semaines de la
                        signification du présent arrêt à fermer et clore définitivement:</p>
                    <p>1.) la véranda du rez-de-chaussée s u r laquelle ouvre une porte-fenêtre
                        indiquée sous la lettre B, a u procès-verbal de visite des lieux;</p>
                    <p>2.) la véranda du premier étage s u r laquelle ouvre une porte-fenêtre A, a u
                        dit procès-</p>
                    <p>verbal;</p>
                    <p>3.) la fenêtre du premier étage B, a u même procès-verbal et d'avoir</p>
                    <p>4.) à surélever le m u r de la terrasse s u r toute la distance à partir de
                        l'angle nord-</p>
                    <p>ouest d e s a propriété j u s qu'a u m u r o ù s e t r o u v e ln porte d'e n
                        t r é e d u rez-de-chaussée.</p>
                    <p>5.) à élever le m u r longeant l'escalier de s e r v i c e j u s qu'à une h a
                        u t e u r e m p ê c h a n t toute possibilité de v u e droite s u r la p r o
                        p r i é t é voisine.</p>
                    <p>Dit q u e l'a p p e l a n t e a u r a la faculté, s i b o n l u i semble, d e
                        f a i r e p r o c é d e r elle-même, et a u x f r a i s d e l'intimé, à c e
                        s m e s u r e s d e ferm e t u r e e t d'élévation d e m u r, pour le c a s
                        où l ' i n t i m é n'o b t e m p é r e r a i t p a s à cette ordonn a n c e,
                        s a n s b e s o i n d e p l u s a m p l e signification.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>228. - S e r v i t u d e s . — Création par destination de père de famille;
                        mode d'établissement inapplicable aux servitudes non continues et non
                        apparentes. — Servitudes établies par titre; servitudes réciproques et
                        collectives; validité; droit ouvert à tous les voisins d'en assurer le
                        maintien. — Clause restrictive du droit de construction, figurant dans des
                        actes de ventes distincts émanant du même vendeur;</p>
                    <p>caractère de simple obligation personnelle;</p>
                    <p>défaut de lien de droit entre les divers acheteurs.</p>
                    <p>• I . - L e s s e r v i t u d e s é t a b l i e s p a r d e s t i n a t i o n
                        d e p è r e d e f a m i l l e n e p o u v a n t être q u e d e s s e r v i t
                        u d e s c o n t i n u e s e t a p p a r e n t e s, o n n e s a u r a i t c o
                        n s i d é r e r comme t e l l e s d e s s e r v i t u d e s r e l a t i v e
                        s à d e s d i s t a n c e s à o b s e r v e r pour l e s c o n s t r u c t i
                        o n s , a i n s i qu'à l a n a t u r e e t l a h a u t e u r d e s é d i f i
                        c e s .</p>
                    <p>I I . - L e s s e r v i t u d e s r é c i p r o q u e s e t c o l l e c t i v
                        e s n'o n t r i e n d e c o n t r a i r e à l'o r d r e p u b l i c : e n c
                        o n s é q u e n c e lorsque l e v e n d e u r o r i g i n a i r e d'une s é
                        r i e d e p a r c e l l e s p r o v e n a n t d u l o t i s s e m e n t d'u
                        n d o m a i n e a c r é é p a r t i t r e d e s s e r v i t u d e s r e l a
                        t i v e s a u x d i s t a n c e s à o b s e r v e r pour l e s c o n s t r u
                        c t i o n s a i n s i qu'à l a n a t u r e e t à l a h a u t e u r d e s é d
                        i f i c e s, c e s s e r v i t u d e s d o i v e n t être considéré e s
                        comme p r o f i t a n t, n o n seulement a u x p a r c e l l e s c o n t i g
                        u ë s e n t r e e l l e s, mais à toute s l e s p a r c e l l e s i n d i s
                        t i n c t e m e n t, t o u s l e s v o i s i n s, même n o n i m m é d i a t
                        s, ayant i n t é r ê t à a s s u r e r l e u r m a i n t i e n .</p>
                    <p>O n n e s a u r a i t c o n s i d é r e r comme d e s s e r v i t u d e s r é
                        c i p r o q u e s e t c o l l e c t i v e s l e s obligation s i m p o s é e
                        s p a r u n v e n d e u r à s e s d i v e r s a c h e t e u r s a u s u j e
                        t d e s d i s t a n c e s à o b s e r v e r pour l e s c o n s t r u c t i o
                        n s e t d e l a n a t u r e e t l a h a u t e u r d e s é d i f i c e s, l o
                        r s q u e, n o n seulement l e m o t « s e r v i t u d e » n e s e t r o u v
                        e d a n s a u c u n d e s a c t e s d e v e n t e é m a n a n t d u v e n d
                        e u r o r i g i n a i r e, mais q u e c e d e r n i e r, ayant t r a i t é,
                        n o n e n</p>
                    <p>- b a s e d'un c a h i e r d e c h a r g e s g é n é r a l, mais p a r d e s
                        a c t e s s é p a r é s e t i n d é p e n d a n t s l e s u n s d e s a u t
                        r e s, s a n s p r e n d r e pour l u i -</p>
                    <p>même l e s même s e n g a g e m e n t s, a a i n s i m a r q u é s o n i n t
                        e n t i o n d e n e p a s é t a b l i r d e s droit s r é e l s r é c i p r
                        o q u e s, mais s i m p l e m e n t d'o b t e n i r à s o n p r o f i t d e
                        s i m p l e s e n g a g e m e n t s personnel s d e l a p a r t d e s e s d
                        i v e r s a c h e t e u r s : d è s l o r s, f a u t e d e l i e n d e droit
                        e n t r e e u x, l e s propriétaires d e c e r t a i n s l o t s s o n t i r
                        r e c e v a b l e s a i n v o q u e r l e s - ' s t i p u l a t i o n s d'un
                        c o n t r a t a u q u e l i l s s o n t d e m e u r é s é t r a n g e r s
                        pour c o n t r a i n G a z e t t e d e s Tribunaux M i x t e s d'E g y p t e
                        . d r e l e s propriétaires d e s a u t r e s l o t s à r e s p e c t e r d
                        e t e l s e n g a g e m e n t s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M . K . A . V a u x, l o t</p>
                    <p>Avril 1923. — J a c q u e s Cohen c. André 31irès e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que par acte a u t h e n t i q u e d u 10</p>
                    <p>Avril 1922 les S i e u r s J a c q u e s Cohen e t J o s e p h M a t a t i a
                        a c h e t a i e n t a u x S i e u r s R o g e r et G u y L a M u r e u n e
                        parcelle d e t e r r a i n à b â t i r d e 2000 m è t r e s c a r r é s d e
                        superficie, sise a u Caire, e t f o r m a n t le lot 69 d u p l a n d e tot
                        : sscment de la Guézireh L a n d Co.;</p>
                    <p>Qu'a u x t e r m e s d u d i t acte l e s a c h e t e u r s s'e n g a g e a i
                        e n t à r e s p e c t e r les c l a u s e s et conditions i m p o s é e s p
                        a r l a dite Société à l'ac h e t e u r originaire d u d i t lot, et
                        fixaient e n o u t r e l e s limites d e s d e u x p a r t s d e 1000</p>
                    <p>m è t r e s c a r r é s c h a c u n e l e u r r e v a n a n t r e s
                        pectivement dans ce même lot;</p>
                    <p>Que les dits a c h e t e u r s, d o n t c h a c u n a construit une villa s u
                        r le t e r r a i n lui a p p a r t e n a n t, ont été assignés, s u i v a n
                        t exploit d u</p>
                    <p>28 Avril 1923, p a r d e v a n t le Tribunal Civil</p>
                    <p>Mixte d u Caire, p a r le Sieur A n d r é Mirés, propriétaire d e l a
                        parcelle No. 68, contiguë</p>
                    <p>d u côté n o r d à la parcelle 69, pour e n t e n d r e o r d o n n e r la
                        démolition d e s c o n s t r u c t i o n s qu'ils o n t élevées en violation
                        d e s c l a u s e s e t conditions imposées p a r l a Guezireh L a n d</p>
                    <p>Co. à t o u s les a c h e t e u r s d e s e s t e r r a i n s ;</p>
                    <p>Que l e s premier s juges, q u i avaient, p a r u n premier j u g e m e n t d
                        u 22 Mai 1924. o r d o n n é u n e expertise à laquelle les p a r t i e s
                        n'o n t p a s d o n n é suite, ont, p a r u n a u t r e jugement d u 8
                        Janvier 1925, f a i t droit à la demande d e M i r é s ;</p>
                    <p>Que Cohen e t M a t a t i a o n t relevé appel d e s d e u x dits j u g e m e
                        n t s ;</p>
                    <p>Que l e s a p p e l a n t s renouvellent d e v a n t l a</p>
                    <p>Cour l'exception d'irrecevabilité de la dem a n d e, par eux soulevée e n p r
                        e m ' è r e inst a n c e, e t b a s é e s u r l'a b s e n c e d e t o u t
                        lien de droit e n t r e l e s différents a c q u é r e u r s d e s lots d e
                        l a Guézireh L a n d Co.;</p>
                    <p>Attendu que les premier s j d g e s o n t r e j e t é cette exception e n c o
                        n s i d é r a n t q u e l e s claus e s restrictives imposées p a r l a dite
                        Société à s e s a c h e t e u r s constituaient d e s s e r v i t u d e s p
                        a r destination d e p è r e d e famille d o n t l e respect pouvait être
                        exigé p a r les propriét a i r e s voisins;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u tout d'abord q u e même e n a d m e t t a n t q u e l e s
                        c h a r g e s d o n t il s'a g i t constituent des servitudes, celles-ci n e
                        pour r a i e n t être q u e d e s s e r v i t u d e s n o n a p p a r e n t
                        e s, puisqu'elles concernent les d i s t a n c é s à obs e r v e r pour l e
                        s constructions, a i n s i q u e l a n a t u r e e t l a h a u t e u r d e s
                        édifices;</p>
                    <p>Qu'il n e s a u r a i t d è s l o r s être question e n l'espèce d e
                        destination d e p è r e d e famille, c e m o d e d'é t a b l i s s e m e n t
                        d e s e r v i t u d e s n e p o u v a n t s'a p p l i q u e r qu'a u x s e r
                        v i t u d e s continues et a p p a r e n t e s ;</p>
                    <p>Qu'il ne pour r a i t d o n c éventuellement s'a g i r q u e d e s e r v i t
                        u d e s établies p a r t i t r e s ;</p>
                    <p>Que l a première question q u i s e p o s e e s t e n conséquence celle d e s
                        avoir s i les, claus e s e t conditions contenues d a n s l e s t i t r e s
                        é m a n é s d e l a Guézireh L a n d Co. constituent d e s s e r v i t u d e
                        s réelles o u au contraire d e s i m p l e s obligations personnelles;</p>
                    <p>Qu'il convient d'ailleurs de remarquer q u e s i l a dite Société a e n t e n
                        d u c r é e r d e v é r i t a b l e s s e r v i t u d e s, celles-ci d e v r
                        a i e n t être considérées comme profitant, n o n seulement a u x parcelles
                        contiguës e n t r e elles, mais à toute s l e s parcelles indistinctement, c
                        a r il n'y a p a s q u e les voisins i m m é d i a t s qui aient intérêt à a
                        s s u r e r l e u r m a i n t i e n, e t d'a u t r e p a r t les servitudes
                        réciproques et collectives n'o n t rien d e c o n t r a i r e à l'o r d r e
                        public (voir arrêt P a r i s, 27 Mars 1924, Dalloz h e b d o m a d a i r e
                        1924, p . 398);</p>
                    <p>O r a t t e n d u qu'il est constant q u e le m o t s e r v i t u d e n e s e
                        t r o u v e d a n s a u c u n d e s a c t e s d e v e n t e é m a n é s d e
                        la Guézireh L a n d ;</p>
                    <p>2 1 3</p>
                    <p>Que s a n s doute o n doit s'a t t a c h e r, pour interpréter l e s
                        conventions, n o n a u x t e r m e s employés, n i a i s a u b u t q u e p a
                        r a i s s e n t s'être p r o p o s é l e s parties et a u s s i a u x u s a
                        g e s ;</p>
                    <p>Mais qu o n s'expliquerait cependant difficilement que l a Guézireh L a n d
                        Co. a i t évité le m o t c o u r a n t d e servitude, si elle a v a i t e n
                        t e n d u établir de p a r e ls droits;</p>
                    <p>Qu'o n n e s'expliquerait p a s d a v a n t a g e, d a n s l a même
                        hypothèse, qu'elle a i t express é m e n t stipulé à s o n profit comme elle
                        l'a fait, l e droit d e c o n t r a i n d r e l e s a c h e t e u r s à s e
                        c o n f o r m e r a u x conditions de l a v e n t e, s o u s peine d e
                        démolition, p u i s q u e l a r e m i s e e n l'état d u f o n d s s e r v a
                        n t p e u t toujours être exigée, même à d é f a u t d e convention, e n c a
                        s d e violation d e s s e r v i t u d e s le g r e v a n t ;</p>
                    <p>Qu'il s e m b l e bien d'ailleurs q u e la d i t e</p>
                    <p>Société ait v o u l u obternr un simple e n g a g e m e n t d e s e s a c h e
                        t e u r s, c a r elle a toujours stipulé à s o n profit exclusif, s a n s f
                        a i r e a u r cune allusion a u caractère r é e l d e s c h a r g e s
                        imposées;</p>
                    <p>Que s'il e s t v r a i q u e la Guézireh L a n d C o a, e n fait, prévu l e s
                        m ô m e s c h a r g e s pour c h a c u n de s e s a c h e t e u r s, o n n e
                        p e u t contester'</p>
                    <p>qu'elle a u r a i t é t é en droit d'a g i r a u t r e m e n t ;</p>
                    <p>Qu'elle a e n effet t r a i t é avec les d i t s a c h e t e u r s n o n e n
                        b a s e d'un c a h i e r d e s c h a r g e s général, mais p a r d e s a c t
                        e s s é p a r é s et i n d é p e n d a n t s l e s u n s d e s autres, et s
                        a n s p r e n d r e elle-même aucune n g a g e m e n t ;</p>
                    <p>Qu'elle a u r a i t d o n c été l i b r e d e - n e p a s e x e r c e r les d
                        r o i t s qu'elle s e r é s e r v a i t ;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t à l a jurisprudence f r a n çaise citée p a r Mirés,
                        qu'elle n e s a u r a i t être prise en considération, l e s décisions r a p
                        p o r t é e s n'ayant fait qu'i n t e r p r é t e r d e s conventions
                        particulières, d'a p r è s l e u r t e n e u r et d'a p r è s l e s
                        circonstances leur ayant d o n n é n a i s s a n c e ;</p>
                    <p>Attendu donc, e n définitive, q u e t o u t é t a n t d e droit étroit en m a
                        t i è r e d e servitudes, il n e p a r a i t p a s possible de c o n s i d é
                        r e r comme d e s s e r v i t u d e s réelles les c l a u s e s r e s t r i
                        c t i v e s i m p o s é e s p a r l a Guézireh L a n d à s e s a c h e t e u
                        r s, v u q u e les a c t e s d e v e n t e p a r elle cons e n t i s n e c o
                        n t i e n n e n t aucune disposition r é v é l a n t d'une m a n i è r e
                        incontestable l'i n tention des parties de créer d e p a r e i l s
                        droits;</p>
                    <p>Attendu d è s lors q u e c e s c l a u s e s constit u a n t d e s i m p l e
                        s obligations, o n n e voit pas comme n t le propriétaire d'u n lot v e n d
                        u p a r la d i t e Société pour r a i t c o n t r a i n d r e le
                        propriétaire d'un a u t r e lot à l e s respecter;</p>
                    <p>Attendu en effet q u e b i e n q u e t o u s l e s s o u s - a c q u é r e u
                        r s successifs s e soient f o r m e l l e m e n t e n g a g é s à s e c o n
                        f o r m e r à c e s condi-'</p>
                    <p>ditions, cet e n g a g e m e n t n e lie c h a c u n d'e u x q u e vis-à-vis
                        d e s o n p r o p r e v e n d e u r ;</p>
                    <p>Qu'il n'est d'a i l l e u r s p a s possible d e v o i r d a n s les
                        stipulations faites à s o n p r o f i t p a r la Société des stipulations p
                        o u r a u t r u i d e v a n t profiter à t o u s les a c h e t e u r s d e s
                        e s différents lots, v u l'a b s e n c e d a n s l e s a c t e s d e v e n t
                        e, d e toute allusion aux bénéficiaires éventuels de ces stipulations, et a
                        l o r s q u e l a Société, e n ce q u i concerne s p é c i a l e m e n t la
                        renonciation d e s a c h e t e u r s à t o u t droit d e p r é e m p t i o n
                        contre les autres a c q u é r e u r s, n'a p a s m a n q u é au. c o n t r a
                        i r e d'accepter a u n o m d e ces derniers l a dite renonciation;</p>
                    <p>Attendu d o n c q u e, quelque b l â m a b l e q u e p u i s s e être l ' a t
                        t i t u d e d e c e r t a i n s propriétair e s a c t u e l s d e lots d e
                        la Guézireh L a n d, q u i profitent d e c e q u e cette Société a été
                        dissout e pour v i o l e r d é l i b é r é m e n t l e u r s engagem e n t s
                        f o r m e l s, il n e p a r a i t p a s possible d e r e c o n n a î t r e a
                        u x propriétaires des autres l o t s le droit d e l e s c o n t r a i n d r
                        e à r e s p e c t e r l e s dits e n g a g e m e n t s, l e seul f a i t q u
                        e t o u s l e s a c q u é r e u r s t i e n n e n t l e u r t e r r a i n
                        d'un même v e n d e u r originaire n'ayant pas pour e f f e t de c r é e r e
                        n t r e eux un lien de droit;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu, d a n s ces conditions d'i n f i r m e r le j u g e m e
                        n t d o n t est appel, e t d e dire l'action d e M i r é s irrecevable.</p>
                    <p>2 1 4 Lois, Décrets et Règlements.</p>
                    <p>Décret-Loi modifiant les articles 153 et</p>
                    <p>1^4 du Code d'Instruction Criminelle</p>
                    <p>Indigène.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 29 Mai 1926).</p>
                    <p>NOUS, FOUAD 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>V u l'article 41 de la Constitution;</p>
                    <p>V u le Code d'Instruction Criminelle Indigène;</p>
                    <p>S u r la proposition d e Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil d e s Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — Les articles 153 et 154 d u Code d'Instruction Criminelle Indigène
                        sont modifiés comme suit:</p>
                    <p>Art. 153. — Les jugements rendus en matière de contravention seront
                        susceptibles d'appel:</p>
                    <p>1. — De la p a r t d u Ministère Public, lorsqu'il a u r a requis u n e
                        condamnation autre qu'une condamnation à l'amende et a u x f r a i s et que
                        le prévenu a u r a été renvoyé des fins de la poursuite, ou n'a u r a p a s
                        été condamné conformément à ses réquisitions;</p>
                    <p>2. — De la p a r t d u prévenu, en cas de condamnation a u t r e qu'une
                        simple condamnation à l'amende et aux frais;</p>
                    <p>3. — De la p a r t de la partie civile et des personnes condamnées comme
                        civilement responsables.</p>
                    <p>- Toutefois, si l'appel porte uniquement s u r les dommages-intérêts, il n e
                        sera recevable, d e la p a r t d u prévenu ou de la partie condamnée comme
                        civilement responsable, que s i les dommages-intérêts alloués excèdent le t
                        a u x de la compétence sommaire en dernier ressort tel qu'il est fixé p a r
                        l'article 26 du</p>
                    <p>Code de Procédure Civile et Commerciale;</p>
                    <p>d e l a p a r t de l a partie civile, que si les dommages-intérêts demandés
                        excèdent le t a u x ci-dessus.</p>
                    <p>E n dehors des c a s ci-dessus, l'appel ne pour r a être formé que p a r le
                        prévenu ou le</p>
                    <p>Ministère Public et seulement pour fausse application ou fausse
                        interprétation de la loi.</p>
                    <p>Art. 154. — L'appel qui devra être motivé à peine de nullité s e f e r a p a
                        r u n e déclaration a u greffe dans les dix jours qui suiv r o n t la
                        prononciation d u jugement p a r déf a u t s u r opposition ou
                        contradictoire, ou l'expiration d u délai pour former opposition a u
                        jugement p a r défaut.</p>
                    <p>Ce délai de dix jours ne sera pas augm e n t é à raison des distances; m a i
                        s si le dernier jour est un jour férié, il s e r a prorogé a u
                        lendemain.</p>
                    <p>Il sera porté devant le tribunal de première instance. L e Ministère Public
                        assigner a les parties à trois jours francs.</p>
                    <p>Il s e r a procédé devant le tribunal de première instance conformément a u x
                        règles édictées d a n s l a deuxième section d u Chapitre</p>
                    <p>II d u présent titre.</p>
                    <p>Art. 2. — L'article 150 d u Code d'Instruction</p>
                    <p>Criminelle Indigène est abrogé.</p>
                    <p>Art. 3. — Notre Ministre de la Justice est chargé de l'exécution de l a
                        présente loi qui entrera en vigueur dès s a publication a u</p>
                    <p>Journal Officiel.</p>
                    <p>Fait a u Palais d'Abdine, le 9 Zilkadah 1344</p>
                    <p>(21 Mai 1926).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>AHMED ZIWER.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED ZULFICAR.</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Décret-loi abrogeant les dispositions de certains Règlements de Police.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 29 Mai 192G).</p>
                    <p>NOUS, FOUAD 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>V u l'article 41 de la Constitution;</p>
                    <p>V u le décret d u 26 Août 1889 portant règlement s u r le service d u
                        Tanzim;</p>
                    <p>V u la Loi No. 13 d e 1904 s u r les établissem e n t s incommodes,
                        insalubres et dangereux et l'arrêté d u 2!) Août 1904 portant règlement
                        d'application de la dite Loi;</p>
                    <p>V u la Loi No. 14 de 1904 s u r les p h a r m a cies et la vente des
                        substances vénéneuses;</p>
                    <p>V u le décret du 25 Juin 1921 imposant un droit d'accise s u r les
                        alcools;</p>
                    <p>V u les délibérations, en date des 26 Février et 23 Avril 1926, de
                        l'Assemblée prévue à l'art. 12 du Code Civil Mixte;</p>
                    <p>S u r la proposition d e Notre Ministre d e l a</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme d e Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1er.</p>
                    <p>Sont abrogés:</p>
                    <p>1.) les articles 16, 17 et 18 d u décret d u</p>
                    <p>26 Août 1889 portant règlement s u r le service d u Tanzim;</p>
                    <p>2.) l'art. 9 de l'arrêté d u Ministre de l'Intérieur d u 29 Août 1904 portant
                        règlement d'application de la Loi No. 13 de 1904 s u r les établissements
                        incommodes, insalubres et dangereux;</p>
                    <p>3.) les deux derniers alinéas d e l'art. 28</p>
                    <p>d e la loi No. 14 d e 1904 s u r les pharmacies et lu vente des substances
                        vénéneuses;</p>
                    <p>4.) l'art. 8 d u décret d u 25 Juin 1921 imposant un droit d'accise s u r ' l
                        e s alcools.</p>
                    <p>Art. 2.</p>
                    <p>L a présente Loi entrera en vigueur dès s a publication a u «Journal
                        Officiel».</p>
                    <p>E n conséquence, les appels de contraventions pendants devant la Cour d'Appel
                        Mixt e seront d'office, j a r ordonnance de la Cour, renvoyés e n l'état et
                        s a n s frais à audience fixe devant le Tribunal Correctionnel
                        compétent.</p>
                    <p>Les appels pendants devant l a Cour d'Appel Indigène seront renvoyés de la
                        mêm e manière devant le Tribunal de I r e Instance compétent.</p>
                    <p>E n c a s d e défaut d'une des parties l'ordonnance s e r a signifiée a u
                        défaillant p a r les soins du Ministère Public avec assignation à
                        comparaître à trois jours francs.</p>
                    <p>Toutefois, l a Cour d'Appel restera saisie des affaires dans lesquelles il y
                        a eu des arrêts interlocutoires ou renvoi pour le prononcé d e l'arrêt.</p>
                    <p>Art. 3.</p>
                    <p>Notre Ministre de la Justice est chargé de</p>
                    <p>1 exécution de la présente loi.</p>
                    <p>Fait a u Palais d'Abdine, le 9 Zilkadah 1354</p>
                    <p>(21 Mai 1926).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Minisires,</p>
                    <p>AIIMED ZIWER.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED ZULFICAR.</p>
                    <p>Avis. — Le Décret-Loi en date du 21 Mai 1926 a été soumis à l'Assemblée de la
                        Cour d'Appel Mixte, conformément à Varticle 12</p>
                    <p>du Code Civil Mixte, aux effets de son application par les Tribunaux Mixtes.
                        La dite</p>
                    <p>Assemblée a approuvé le susdit Décret-Loi à la date des 26 Février et 23
                        Avril 1926.</p>
                    <p>Décret-loi modifiant les articles 150, 151</p>
                    <p>et 268 du Code d'Instruction Criminelle</p>
                    <p>Mixte.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 29 Mai 1926).</p>
                    <p>NOUS; FOUAD 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>V u l'art. 41 de la Constitution;</p>
                    <p>V u le Code d'Instruction Criminelle Mixte;</p>
                    <p>V u les délibérations en date des 26 Février et 23 Avril 1926 de l'Assemblée
                        prévue à ¡'art.</p>
                    <p>12 du Code Civil Mixte;</p>
                    <p>S u r l a proposition de Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Article Premier.</p>
                    <p>Les articles 150, 151 et 268 d u Code d'Instruction</p>
                    <p>Criminelle Mixte sont modifiés comm e suit:</p>
                    <p>Art. 150. — Les jugements r e n d u s e n matière de contravention seront
                        susceptibles d'appel:</p>
                    <p>1. —De la p a r t d u Ministère Public, lorsqu'il a u r a requis u n e
                        condamnation a u t r e qu'une condamnation à l'amende et aux frais, et que
                        le prévenu a u r a été renvoyé des fins de la poursuite, ou n'a u r a p a s
                        été condamné conformément à s e s réquisitions;</p>
                    <p>2. — De la p a r t d u prévenu, e n cas de condamnation a u t r e qu'une
                        simple condamnation à l'amende et aux frais;</p>
                    <p>3. — De la p a r t de l a partie civile et dea personnes condamnées comme
                        civilement responsables.</p>
                    <p>Toutefois, si l'appel porte uniquement s u r les dommages-intérêts, il n e s
                        e r a recevable, de la p a r t d u prévenu o u de l a partie condamnée comme
                        civilement responsable, que s i les dommages-intérêts alloués excèdent le t
                        a u x d e l a compétence sommaire en dernier ressort, tel qu'il est fixé p a
                        r l'art. 29 d u Code d e Procédure Civile et Commerciale; d e la p a r t de
                        la partie civile, que si les dommages-</p>
                    <p>intérêts demandés excèdent le t a u x ci-dessus.</p>
                    <p>Art. 151. — L'appel, qui devra être motivé à peine de nullité, s e f e r a p
                        a r une déclaration a u Greffe dans les dix jours qui suivront l a
                        prononciation d u jugement p a r défaut s u r opposition ou contradictoire,
                        o u l'expiration d u délai pour former opposition a u jugement p a r
                        défaut;</p>
                    <p>Ce délai de 10 jours ne sera pas augmenté à raison des distances, mais s i le
                        dernier jour est u n j o u r férié, il s e r a prorogé a u lendemain.</p>
                    <p>Art. 268. — Celui qui a introduit une dem a n d e devant u n Tribunal Civil
                        ou Commercial ne peut, à raison d u m ô m e fait, saisir u n Tribunal de
                        répression en s e constituant partie civile.</p>
                    <p>L a partie civile devra consigner les frais faits et ceux à faire, d'après
                        l'estimation du juge d'instruction o u d u président, suivant les cas.</p>
                    <p>Les suppléments à parfaire dans le cours de la procédure devront également
                        être consignés, et seront appréciés de l a même façon.</p>
                    <p>Sauf en matière d e Cours d'assises et sauf dans les c a s où, en application
                        de l'art. 150</p>
                    <p>du présent Code, il peut être fait appel devant le Tribunal de répression,
                        l'appel sera recevable dans les termes du Code d e Procédure</p>
                    <p>Civile contre les jugements statuant s u r les dommages-intérêts des parties
                        civiles et sera porté devant le Tribunal indiqué p a r ce Code.</p>
                    <p>Art. 2.</p>
                    <p>Notre Ministre de l a Justice est chargé de l'exécution de l a présente Loi
                        qui entrera en vigueur dès s a publication a u uJournal</p>
                    <p>Officiel».</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p> Fait a u Palais d'Abdine, le 9 Zilkadah 134 í</p>
                    <p>(21 Mai 1926).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>AHMED Z1WER.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED ZULFICAR.</p>
                    <p>Avis. — Le Décret-Loi en date du 21 Mai 1926 a été soumis à l'Assemblée de la
                        Cour d'Appel Mixte, conformément à l'article 12</p>
                    <p>du Code Civil Mixte, aux e{¡ets de son application par les Tribunaux -Mixtes.
                        La dite</p>
                    <p>Assemblée a approuvé le susdit Décret-Loi</p>
                    <p>A la date des 26 Février et 23 Avril 1926 (*).</p>
                    <p>La loi sur la nationalité égyptienne.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 31 Mai 1926).</p>
                    <p>Nous, Fouad 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>V u les articles 2 et 41 de la Constitution;</p>
                    <p>Sur l a proposition de Notre Président du</p>
                    <p>Conseil d e s Ministres et l'avis conforme du dit Conseil;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER</p>
                    <p>AUX fins de la présente loi, sont considérés comme ressortissants ottomans,
                        les ressortiss a n t s d e l'ancien empire ottoman avant la date d e
                        l'entrée en vigueur d u traité de</p>
                    <p>Lausanne.</p>
                    <p>A R T . 2.</p>
                    <p>Sont considérés comme ayant acquis de plein droit la nationalité égyptienne à
                        la date du 5 Novembre 1914, les ressortissants ottom a n s qui avaient à
                        cette date leur résidence habituelle e n Egypte et qui ont maintenu cette
                        résidence jusqu'à la publication de la présente loi.</p>
                    <p>A R T . 3.</p>
                    <p>Sont considérés comme ayant acquis de plein droit l a nationalité égyptienne
                        à la date de la publication de la présente loi, les ressortissants ottomans
                        qui ont fixé leur résidence habituelle e n Egypte après le 5 Novembre 1914
                        et l'y ont maintenue jusqu'à la publication de la présente loi.</p>
                    <p>A R T . 4.</p>
                    <p>Les dispositions des articles 2 et 3 n e s'appliquent pas aux personnes n é e
                        s ou dont le père est n é e n Turquie dans l'un des territoires détachés de
                        la Turquie par le Traité de</p>
                    <p>Lausanne et qui. dans le délai d'un a n à partir de l a publication de la
                        présente loi, auront opté pour la nationalité turque o u pour celle e n
                        vigueur dans le territoire dont elles sont originaires, et ce, pourvu que l
                        a dite option soit opérante en vertu de la législation du p a y s e n faveur
                        duquel l'option est exercée.</p>
                    <p>A R T . 5 .</p>
                    <p>Les options prévues à l'article précédent impliqueront pour l'optant
                        l'obligation de quitter l'Egypte dans les s i x m o i s de la date d e
                        l'option. ^</p>
                    <p>Toutefois le Ministre de l'Intérieur pourra, dans d e s c a s exceptionnels
                        et p a r voie de mesure individuelle, proroger le délai ci-dess u s o u même
                        accorder une dispense complète de s e conformer à la dite obligation.</p>
                    <p>Si l e s optants n'ont pas quitté le territoire dans l e délai requis ou si,
                        l'ayant quitté ils viennent de nouveau y fixer leur résidence</p>
                    <p>• moins de cinq années après la date de l'option, l e Ministre d e
                        l'Intérieur prononcera la révocation de l'option. Dans c e c a s l'option
                        sera considérée comme n o n avenue et l'optant sera considéré comme ayant
                        acquis la nationalité' égyptienne dans l e s conditions do l'article 2 o u
                        de l'article 3 suivant le cas.</p>
                    <p>A R T . 6 .</p>
                    <p>Les ressortissants ottomans qui avaient leur résidence habituelle e n Egypte
                        à la date du 5 Novembre 1914 mais qui" n e l'ont pas maintenue jusqu'à la
                        date de la publication i*) \ a u s u j e t do l a publication prématurée d e
                        cette loi il VOfficiel ( a v a n t l'expiration du délai d e 3 JDOÍS fisé p
                        a r l'a r t . 12 C. Civ.), lea observations d u Journal des</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes No. 503, d u 10 Juin 192G).</p>
                    <p>de l a présente loi peuvent demander, dans •</p>
                    <p>l'année qui suit la dite publication, à être ;</p>
                    <p>considérés comme ayant acquis la nationalité '</p>
                    <p>égyptienne à la date du 5 Novembre 1914.</p>
                    <p>E n vue de l'instruction de la demande le S</p>
                    <p>Ministre d e l'Intérieur pourra inviter le postulant à rentrer e n Egypte
                        dans le délai qu'il ;</p>
                    <p>prescrira.</p>
                    <p>Dans d e s c a s exceptionnels, l e Ministre de ;</p>
                    <p>l'Intérieur peut, p a r arrêté pris sur l'avis conforme du Conseil d e s
                        Ministres, refuser la reconnaissance de la nationalité égyptienne.</p>
                    <p>La reconnaissance par le Ministre de l'In- ;</p>
                    <p>térieur de la nationalité égyptienne du pos- '</p>
                    <p>tulant, de m ô m e que le c a s échéant l'arrêté i de refus, doivent être
                        notifiés à l'intéressé ;</p>
                    <p>un a n a u plus tard après l a réception de la ;</p>
                    <p>demande.</p>
                    <p>A R T . 7 .</p>
                    <p>Les ressortissants ottomans qui avaient</p>
                    <p>[eut- résidence habituelle e n Egypte avant le</p>
                    <p>5 Novembre 1914 mais n e l'ont pas conservée jusqu'à la dite date peuvent,
                        dans le délai d'une année, à partir de la publication de la présente loi,
                        demander à être reconnus comme</p>
                    <p>Egyptiens.</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur peut, dans son entière discrétion, soit accepter o
                        u refuser la demande, soit imposer, e n v u e de la dite reconnaissance,
                        telle condition o u obligation qu'il estimera utile.</p>
                    <p>La décision du Ministre devra en tout c a s être notifiée à l'intéressé u n a
                        n a u plus tard après la réception de la demande.</p>
                    <p>A R T . 8 .</p>
                    <p>L'acquisition de la nationalité égyptienne en vertu des dispositions
                        précédentes s'étend de plein droit à la f e m m e et aux enfants
                        mineurs.</p>
                    <p>De même les options prévues à l'article 4</p>
                    <p>pr oduiront de plein droit leurs effets à l'égard de la f e m m e et d e s
                        enfants mineurs.</p>
                    <p>Toutefois, la femme, d a n s l'année qui suit la dissolution d u mariage, et
                        l e s enfants mineurs d a n s l'année qui s u it leur majorité, pourront
                        acquérir la nationalité égyptienne en déclarant leur volonté à cet effet, et
                        à condition de fixer leur résidence e n Egypte.</p>
                    <p>A R T . 9.</p>
                    <p>Les ressortissants ottomans ne remplissant pas les conditions prévues aux
                        articles 2 à 7 ;</p>
                    <p>peuvent, dans le délai d'une année à partir de la publication de la présente
                        loi, déclarer avoir établi leur résidence habituelle e n E-</p>
                    <p>fc'ypte.</p>
                    <p>Dans ce cas et par dérogation a u (1) de l'article</p>
                    <p>12, ils pourront présenter une demande .</p>
                    <p>e n v u e de leur naturalisation après u n e ré- ¡</p>
                    <p>sidence habituelle de cinq années calculées depuis la date de l a déclaration
                        prévue à l'ali- I</p>
                    <p>néa précédent.</p>
                    <p>A R T . 1 0 .</p>
                    <p>Sont Egyptiens:</p>
                    <p>1) Les enfants nés, soit en Egypte, soit à l'étranger, d'un père
                        Égyptien;</p>
                    <p>2) Les enfants nés, soit en Egypte, soit à l'étranger, d'une mère Egyptienne
                        tant que la filiation paternelle n'est pas légalement :</p>
                    <p>établie.</p>
                    <p>3) Les enfants n é s e n Egypte de père et mère inconnus;</p>
                    <p>Les enfants trouvés s u r le territoire Egyptien sont présumés jusqu'à preuve
                        du contraire être nés e n Egypte.</p>
                    <p>4) Les enfants n é s en Egypte d'un père é-</p>
                    <p>tranger qui lui-même y est né, lorsque cet étranger s e rattache p a r la
                        race à la majorité de la population d'un p a y s de langue arabe ou de
                        religion musulmane.</p>
                    <p>A R T . 1 1 .</p>
                    <p>Tout individu n é d'un étranger en Egvptc et y ayant sa résidence habituelle
                        à l'époque de sa majorité devient Egyptien si, d a n s l'nn-</p>
                    <p>nee qui suit la dite majorité, il renonce à s a nationalité d'origine et
                        déclare opter pour la nationalité égyptienne.</p>
                    <cb n="215"/>
                    <p>Lorsque l'individu remplissant l e s conditions requises p a r l'alinéa
                        précédent justifie avoir été empêché de faire sa déclaration en temps utile,
                        il pourra, par'décision du Ministre d e l'Intérieur, être autorisé à la
                        faire à la condition que le retard n'excède pas une année.</p>
                    <p>A R T . 1 2 .</p>
                    <p>La naturalisation confère l a qualité d'Egyptien.</p>
                    <p>Elle peut être accordée par décret à tout étranger majeur qui réunit les
                        conditions ci-après:</p>
                    <p>1) avoir sa résidence habituelle e n Egypte depuis dix années a u moins;</p>
                    <p>2) être de bonne v i e et m œ u r s ;</p>
                    <p>3) posséder d e s m o y e n s d'existence;</p>
                    <p>4) connaître l a langue arabe.</p>
                    <p>•AKT. 13.</p>
                    <p>Peut être déclaré déchu de la nationalité</p>
                    <p>Egyptienne, p a r Décret motivé, l'individu qui a acquis cette nationalité
                        par application des articles 9, 11 o u 12, dans l'un ou l'autre des c a s
                        suivants:</p>
                    <p>1) s'il a acquis l a nationalité égyptienne sur l a b a s e d e déclarations
                        mensongères o u par des m o y e n s frauduleux; '</p>
                    <p>2) s'il a été condamné e n • Egypte à une peine criminelle ou à deux
                        années-d'emprisonnement a u moins;</p>
                    <p>3).s'il a c o m m i s un-acte de nature à porter atteinte à la sécurité
                        intérieure ou extérieure de l'Etat, à l'ordre établi d u Gouvernement o u à
                        l'ordre social e n Egypte;</p>
                    <p>4) s i par des discours, d e s écrits o u tous autres m o y e n s d e
                        publication, il propage des idées subversives contraires aux principes
                        fondamentaux de la Constitution. -</p>
                    <p>' 1 •</p>
                    <p>Toutefois cetle déchéance ne pourra plus être p r o n o n c é e . s i
                        l'acquisition de la nationalité remonte à plus de cinq années.</p>
                    <p>A R T . 14.</p>
                    <p>La naturalisation s a n s autre condition peut être accordée, par une loi
                        spéciale, à l'étranger qui aura rendu des services éminents à l'Egypte.</p>
                    <p>A R T, 15.</p>
                    <p>Sauf dans les cas prévus par la présente loi, u n Egyptien.no peut acquérir u
                        n e nationalité étrangère qu'après avoir préalablement obtenu l'autorisation
                        du Gouvernement égyptien. Cette autorisation ne peut résulter</p>
                    <p>.que d'un Décret.</p>
                    <p>L'Egyptien qui aura acquis une nationalité étrangère s a n s l'autorisation
                        préalable du</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien continuera en tous points à être considéré comme
                        Egyptien.</p>
                    <p>A R T . 16.</p>
                    <p>Celui qui a accepté, s a n s l'autorisation du</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien, d'entrer a u service militaire d'une puissance
                        étrangère, ainsi que celui qui, ayant accepté un emploi hors d'Egypte d'un
                        Gouvernement étranger, y demeure, nonobstant l'intimation qui lui e s t
                        faite p a r le Gouvernement Egyptien d'abandonner te dit emploi, peut être
                        déclaré déchu de la nationalité égyptienne par Décret.</p>
                    <p>La déchéance ainsi encourue de la qualité d'Egyptien pourra entraîner
                        l'interdiction de résider o u d e rentrer en Egypte. Cette interdiction
                        devra être prononcée par le Décret prévu à l'alinéa précédent.</p>
                    <p>A R T . 1 7 .</p>
                    <p>Perd la nationalité Egyptienne celui qui fixe sa résidence habituelle à
                        l'étranger s a n s e s prit de retour à condition qu'il acquière u n e
                        nationalité étrangère. Toutefois s'il possède e n Egypte des biens
                        immobiliers la perte de la nationalité Egyptienne reste subordonnée à
                        l'autorisation prévue à l'article 13.</p>
                    <p>Celui qui a perdu la nationalité Egyptienne aux termes du précédent alinéa
                        peut, après deux a n s de résidence en Egvple, être autorisé à recouvrer la
                        nationalité Egyptienne par une décision du Conseil d e s Ministres cl à
                        condition qu'il déclare renoncer à s a nationalité étrangère.</p>
                    <p>216 A R T . 1 8 .</p>
                    <p>L a f e m m e é t r a n g è r e q u i é p o u s e u n Egyptien devient é g y
                        p t i e n n e . Elle n e p e r d p a s la nationalité 'Egyptienne à la
                        dissolution -du m a r i a g e, à m o i n s q u e, ayant sa résidence
                        habituelle à l ' étranger, elie n e r e c o u v r e s a nationalité
                        d'origine e n v e r t u d e l a loi r é g l a n t cette nationalité.</p>
                    <p>I„a f e m m e Egyptien ne qui é p o u s e u n étrang e r p e r d l a
                        nationalité égyptienne lorsque, p a r le f a i t d u m a r i a g e, elle a c
                        q u i e r t l a nationalité d e s o n m a r i e n v e r t u d e l a loi r é
                        g l a n t cette nationalité. Dans le c a s d e dissolution d u m a r i a g e
                        l a f e m m e p e u t, s i elle a s a résid e n c e habituelle e n E g y p t
                        e o u s i elle vient s'y fixer, r e c o u v r e r l a .nationalité
                        égyptienne e n d é c l a r a n t s a volonté à cet effet.</p>
                    <p>A R T . 1 9 .</p>
                    <p>L'acquisition p a r u n étranger de la natio-</p>
                    <p>nalité;Egyptienne a pour effet d e c o n f é r e r cette nationalité à s a f
                        e m m e, à m o i n s qu'elle ne déclare, d a n s l'a n n é e d e la dite
                        acquisition, vouloir c o n s e r v e r s a nationalité é t r a n g è r e
                        .</p>
                    <p>L'acquisition p a r u n Egyptien d'une nationalité é t r a n g è r e a p o u
                        r effet d e f a i r e p e r d r e la nationalité Egyptien n e à s a f e m m
                        e, pour v u qu'elle a c q u i è r e .la nationalité d e s o n m a r i e n v
                        e r t u d e l a loi r é g l a n t cette nouvelle n a tionalité et à m o i n
                        s qu'elle ne déclare, d a n s l'a n n é e d e l a dite acquisition, vouloir
                        cons e r v e r s a nationalité Egyptienne.</p>
                    <p>E n d e h o r s d e s c a s ci-dessus prévu s l a f e m m e m a r i é e n e p
                        e u t a c q u é r i r u n e nationalité différente de celle d e s o n m a r
                        i .</p>
                    <p>E n c a s d e .dissolution d u m a r i a g e l a f e m m e p e u t r e c o u
                        v r e r s a nationalité d'origine dans les conditions d e l'article
                        précédent.</p>
                    <p>A R T . 2 0 .</p>
                    <p>L e s e n f a n t s m i n e u r s d'un p è r e étranger qui a c q u i e r t l
                        a nationalité Egyptien ne deviennent</p>
                    <p>Egyptiens, à m o i n s - qu'i l s n'a i e n t l e u r résidence habituelle à
                        l'étranger et ne conservent !</p>
                    <p>selon la loi d u p a y s d o n t ils r e s s o r t i s s e n t leur !</p>
                    <p>nationalité é t r a n g è r e .</p>
                    <p>L e s e n f a n t s m i n e u r s d'un p è r e Egyptien i q u i devient é t r
                        a n g e r p e r d e n t l a nationalité j</p>
                    <p>Egyptienne lorsque, p a r le f a i t d u change- !</p>
                    <p>m e n t d e nationalité de leur p è r e, ils acquiè- i r e n t l a
                        nationalité de celui-ci e n v e r t u d e la i loi r é g l a n t l a dite
                        nationalité.</p>
                    <p>L e s e n f a n t s q u i ont s u b i u n c h a n g e m e n t d e ;</p>
                    <p>nationalité p a r l'effet des dispositions ci-des- i s u s peuvent, d a n s l
                        ' a n n é e q u i s u i t l e u r m a - '</p>
                    <p>jorité, d é c l a r e r o p t e r pour l e u r nationalité i d'origine, j</p>
                    <p>A R T . 2 1 .</p>
                    <p>L'acquisition, la p e r t e o u le r e c o u v r e m e n t Í</p>
                    <p>d e l a nationalité égyptienne ne produisent, à :</p>
                    <p>m o i n s d e dispositions contraires, aucuneffet i rétroactif. j</p>
                    <p>Il e n est d e même de la déclaration de dé- i chéance. i</p>
                    <p>A R T . 22.</p>
                    <p>L e s déclarations, options et, e n général, toute s requête s o u d e m a n
                        d e s prévue s p a r la p r é s e n t e loi doivent être a d r e s s é e s a
                        u Minist r e d e l'I n t é r i e u r et r e m i s e s e n E g y p t e a
                        u</p>
                    <p>G o u v e r n o r a t o u à l a Moudirieh o ù l'intéressé a s a résidence, et
                        à l'étranger à tout agent diplomatique o u consulaire d u R o y a u m e
                        d'E-</p>
                    <p>gypte.</p>
                    <p>L a qualité pour recevoir c e s déclarations, options o u demandes p e u t
                        être conférée p a r arrêt é d u M i n i s t r e d e l'I n t é r i e u r à t
                        o u t a u t r e fonctionnaire d e l'E t a t .</p>
                    <p>A R T . 2 3 .</p>
                    <p>L e Ministre d e l'I n t é r i e u r e s t a u t o r i s é à délivrer à t o u
                        t intéressé contre le p a y e m e n t d e s droits q u i s e r o n t établis
                        p a r arrêt é et s u r la production de toute s preuve s j u g é e s
                        nécessaires, d e s certificats a t t e s t a n t la nationalité égyptienne.
                        Ces certificats f e r o n t foi en justice j u s qu'à preuve contraire.</p>
                    <p>A R T . 2 4 .</p>
                    <p>T o u t individu h a b i t a n t le territoire d e l'Eg y p t e est r é p u t
                        é E g y p t i e n e t t r a i t é comme</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>t el j u s qu'à ce q u e s a nationalité a i t été régulièrement
                        constatée.</p>
                    <p>Toutefois j u s qu'à ce q u e s a nationalité r</p>
                    <p>-</p>
                    <p>g y p t i e n n e a i t été établie il n e j o u i r a p a s d e l'exercice d
                        e s droit s politiques e n Egypte.</p>
                    <p>A R T . 25.</p>
                    <p>A u x fins d e l a p r é s e n t e loi, n e s o n t p a s considérés comme r
                        e s s o r t i s s a n t s o t t o m a n s les e n f a n t s d'un a n c i e n
                        r e s s o r t i s s a n t o t t o m a n q u i a r é g u l i è r e m e n t a
                        c q u i s u n e nationalité é t r a n g è r e avec l'a u t o r i s a t i o n
                        d u Gouvernem e n t O t t o m a n o u d u Gouvernement E g tien, s i l a loi
                        r é g l e m e n t a n t cette nationalité é t r a n g è r e l e u r a t t r
                        i b u e l a dite nationalité.</p>
                    <p>Toutefois, ils pour r o n t, d a n s l'a n n é e qui s u i t l e u r m a j o
                        r i t é, o u s'i l s s o n t d é j à m a j e u r s, d a n s l'a n n é e q u
                        i suit l a publication de la p r é s e n t e loi, a c q u é r i r l a
                        nationalité Egyptienn e e n d é c l a r a n t l e u r volonté à cet effet, à
                        condition qu'i l s fixent l e u r résidence habituelle e n Egypte.</p>
                    <p>ART. 26.</p>
                    <p>N o t r e Ministre d e l'I n t é r i e u r e s t c h a r g é d e l'exécution
                        de la p r é s e n t e loi q u i e n t r e r a e n vigueur d è s s a
                        publication a u Journal Offi-</p>
                    <p>ciel. Il p r e n d r a à cet effet t o u s arrêt é s nécessaires.</p>
                    <p>F a i t a u P a l a i s d'Abdine, le 14 Zilkadah 1344 (2G Mai 192G).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Minisires,</p>
                    <p>A H M E D Z I W E R .</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>A H M E D Z I W E R .</p>
                    <p>Décret-Loi portant interdiction en Egypte de la culture du pavot d'opium.</p>
                    <p>( J o u r n a l Officiel du 31 Mai 192G).</p>
                    <p>NOUS, F O U A D I, R o i d'E g y p t e,</p>
                    <p>V u l'article 41 d e l a Constitution;</p>
                    <p>V u l a Loi No. 18 d e 1918 p o r t a n t interdiction d e l a c u l t u r e
                        d u p a v o t d'o p i u m ;</p>
                    <p>V u l'A r r ê t é d u Ministre d e l'Agriculture e n d a t e d u 16 Octobre
                        1920 l e v a n t cette interdiction;</p>
                    <p>Considérant qu'i l a été constaté q u e l'op i u m b r u t p r o v e n a n t
                        d e l a c u l t u r e locale, a u lieu d'être exporté à l'é t r a n g e r o
                        u utilisé d a n s d e s p r é p a r a t i o n s - p h a r m a c e u t i q u
                        e s, conf o r m é m e n t a u x prescriptions d u Décret-Loi d u 21 Mars
                        1925 r é g l e m e n t a n t le comme r c e et l'emploi des stupéfiants, e s
                        t v e n d u cland e s t i n e m e n t d a n s le p a y s, pour être cons o m
                        m é comme stupéfiant, c e q u i p o r t e u n préjudice t r è s g r a v e à
                        l a s a n t é publique;</p>
                    <p>Considérant q u e pour e n r a y e r c e m a l, il y a lieu d'i n t e r d i r
                        e définitivement cette c u l t u r e d a n s t o u t le territoire
                        égyptien;</p>
                    <p>S u r la proposition d e N o t r e Ministre d e l'Agriculture et l'a v i s c
                        o n f o r m e d e N o t r e Conseil d e s Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — L a c u l t u r e d u p a v o t à o p i u m e s t e x p r e s s é m
                        e n t interdite s u r toute l'é t e n d u e d u territoire égyptien.</p>
                    <p>Art. 2. — L e s i n f r a c t i o n s a u x dispositions de la p r é s e n t
                        e loi pour r o n t être constaté e s p a r tout officier de police
                        judiciaire o u t o u t a g e n t d u M i n i s t è r e d e l'Agriculture
                        délégué à cet effet, e t s e r o n t p u n i e s d'une m p r i s o n n e m e
                        n t n e d é p a s s a n t p a s u n e s e m a i n e et d'une a m e n d e n'e
                        x c é d a n t p a s L.E. 1 o u d e l'u n e d e c e s d e u x p e i n e s
                        seulement.</p>
                    <p>Q u a n t u n e poursuite s e r a intentée à la fois contre d e s é t r a n g
                        e r s et des indigènes pour u n e même contravention, la Juridiction mixtes
                        e r a compétente à l'é g a r d d e t o u s les contrev e n a n t s .</p>
                    <p>Art. 3. — I n d é p e n d a m m e n t d e toute pour suite pénale, les p l a
                        n t e s s e r o n t a r r a c h é e s et d é t r u i t e s p a r l'autorité
                        locale o u p a r les a -</p>
                    <p>g e n t s d u Ministère d e l'Agriculture délégués à cet effet.</p>
                    <p>L e s f r a i s de c e s opérations s e r o n t recouv r é s s u r les c o n
                        t r e v e n a n t s, propriétaires, loc a t a i r e s o u préposés, a i n s
                        i q u e s u r les p a r ties civilement r e s p o n s a b l e s, p a r l a
                        voie a d ministrative, c o n f o r m é m e n t a u x dispositions d u Décret
                        d u 25 M a r s 1880, s a n s qu'i l p u i s s e être e n a u c u n c a s
                        exigé o u r e c o u v r é p l u s d e</p>
                    <p>P . T . 30 p a r feddan .</p>
                    <p>Art. 4. — N o s Ministres d e l'Intérieur, d e s</p>
                    <p>F i n a n c e s et d e l'Agriculture s o n t c h a r g é s, c h a c u n e n c
                        e qui le concerne, d e l'exécution de la p r é s e n t e loi q u i e n t r e
                        r a e n v i g u e u r à p a r t i r d e s a publication a u Journal
                        Officiai.</p>
                    <p>F a i t a u P a l a i s d'Abdine, le 9 Z i l k a d a h 1344</p>
                    <p>(21 Mai 1926).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>A H M E D Z I W E R .</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>A H M E D Z I W E R .</p>
                    <p>Le Ministre des Finances p.i .,</p>
                    <p>A H M E D ZULFICAR.</p>
                    <p>Le Ministre de l'Agriculture,</p>
                    <p>N A K H L A E L M O U T E I .</p>
                    <p>Avis. — Le nécrel-ÏMi en date du 21 Mai 1920 a été soumis à l'Assemblée de la
                        Cour d'Appel Mixte, conformément à l'article 12</p>
                    <p>du Code Civil Mixle, aux effets de son application par les Tribunaux Mixtes.
                        La dite</p>
                    <p>Assemblée a approuvé le susdit Décret-Loi à la date du 23 Avril 1926.</p>
                    <p>Décret modifiant les articles 231 et 233 du</p>
                    <p>Règlement Général Judiciaire pour les</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 3 Juin 1926).</p>
                    <p>NOUS, F O U A D I, R o i d'Egypte,</p>
                    <p>V u l'article 37, T i t r e 1er, d u R è g l e m e n t d'O r g a n i s a t i
                        o n Judiciaire pour l e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes;</p>
                    <p>V u les articles 231 et 233 d u R è g l e m e n t</p>
                    <p>G é n é r a l Judiciaire pour les Tribunaux Mixt e s ;</p>
                    <p>V u la délibération de la Cour d'Appel Mixt e e n s o n Assemblée G é n é r a
                        l e d u 26 Mai 1926;</p>
                    <p>S u r l a proposition d e N o t r e M i n i s t r e d e la</p>
                    <p>J u s t i c e e t l'a v i s c o n f o r m e d e N o t r e Conseil d e s
                        Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — L e s articles 231 et 233 d u Règlem e n t G é n é r a l Judiciaire
                        p o u r les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes s o n t a b r o g é s et r e m p l a c é s p a r les dispositions s u
                        i v a n t e s :</p>
                    <p>Art. 231. — L a Commission instituée p a r les Tribunaux d r e s s e r a é g
                        a l e m e n t u n t a b l e a u d e s personne s a d m i s e s à exercer l a
                        profess i o n d e s y n d i c d e faillites.</p>
                    <p>L e n o m b r e d e s s y n d i c s inscrits ne pour r a p a s être s u p é r
                        i e u r à 10.</p>
                    <p>L a liste d e s s y n d i c s s e r a s o u m i s e à la Cour pour être a p p
                        r o u v é e o u modifiée.</p>
                    <p>L e s s y n d i c s d e v r o n t f o u r n i r u n cautionnem e n t d e L .
                        E . 300 d a n s l a f o r m e p r e s c r i t e p a r l'article 30.</p>
                    <p>Art. 233. — L a liste d e s e x p e r t s e t d e s s y n dics s e r a r e v
                        i s é e c h a q u e a n n é e .</p>
                    <p>A r t . 2. — Ces nouvelles dispositions entrer o n t e n v i g u e u r à p a
                        r t i r d e la p r o c h a i n e a n n é e judiciaire.</p>
                    <p>Art. 3. — N o t r e Ministre d e l a J u s t i c e est c h a r g é d e
                        l'exécution d u p r é s e n t décret.</p>
                    <p>F a i t a u P a l a i s d'Abdine, le 30 Mai 192G.</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>A H M E D Z I W E R .</p>
                    <p>Le Ministre île la Justice,</p>
                    <p>A H M E D ZULFICAR.</p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
