<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0010-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1920-09-10">September 10, 1920</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 10</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 119</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>10°" ANNÉE (45me Année ludiciaire). Np 119. 10 SEPTEMBRE 1920</p>
                <p>¿ DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>- -S, Rue Elfi bey.</p>
                <p>Abonnement annuel : P.T. 150.</p>
                <p>Prix du numéro: P.T. 15.</p>
                <p>DES</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ:</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S'adresser à la Société Orientale de Publiciti</p>
                <p>30, Rue Chérit Pacha.</p>
                <p>= = = = = REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE = = = = =</p>
                <p>P U B L I É E SOUS L A DIRECTION D E ME» MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A L
                    O, AVOCATS À LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>( DELÀ RÉDACTION: ME A Z I Z A N T O I N E, AVOCAT A LA COUR</p>
                <p>SECRÉTAIRE S : J A MANSOURAH: ME A L B E R T FADEL, AVOCAT À LA COUR.</p>
                <p>( A PARIS (S, AVENUE DE L'OPÉRA): ME FERNAND BRAUN, AVOCAT A LA COUR.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>U RÉORGHHIStTIQH JUDICIAIRE</p>
                <p>Le Nouveau Projet de Code Pénal'*».</p>
                <p>III.</p>
                <p>A p r o p o s d e l a Tentative. — D u délit i m p o s s i b l e .</p>
                <p>L a r é p r e s s i o n d e l a tentative et l a r é -</p>
                <p>- d a c t i o n d e l'art. 8 7 d u p r o j e t peuvent</p>
                <p>" f o u r n i r matière à une d i s c u s s i o n d e s p l u s i n t é r e s s a
                    n t e s .</p>
                <p>Bien e n t e n d u, le p r o j e t p r é v o i t l a r é g r e s s i o n, c o m m
                    e tentative, d e tout « c o m -</p>
                <p>« m e n c e m e n t d'e x é c u t i o n d a n s le b u t d e</p>
                <p>« comme t t r e u n e infraction lorsque l'e x é -</p>
                <p>« cution a été s u s p e n d u e o u a m a n q u é s o n</p>
                <p>« effet p a r d e s circonstances i n d é p e n d a n t e s</p>
                <p>•« d e la v o l o n t é d e s o n a u t e u r ».</p>
                <p>Mais fallait-il c o n s i d é r e r comme t e n t a t i v e « l'acte accompli d a
                    n s le b u t d e</p>
                <p>« comme t t r e u n e infraction » lorsque le</p>
                <p>» délit était impossible?</p>
                <p>Les a u t e u r s d u p r o j e t s e s o n t à j u s t e t i t r e é c a r t é s
                    d e l'opinion a n c i e n n e m e n t s o u t e n u e p a r p r e s q u e t o u
                    s les criminalistes, e t s u i v a n t laquelle, p u i s qu'on n e s a u r a i
                    t</p>
                <p>•commencer à e x é c u t e r u n e infraction d o n t l'exécution e s t i m p o s
                    s i b l e, et qu'il n'y a p a s tentative s a n s comme n c e m e n t d'e x é c
                    u t i o n, l'impossibilité d u délit c o n s t i t u e u n o b s t a c l e l o g
                    i q u e à toute répression, l a s e u l e intention n e p o u v a n t être r e c
                    h e r c h é e .</p>
                <p>Cette théorie, dite objective, s e h e u r t e p a r trop a u b e s o i n d e
                    justice q u i n o u s p o r t e à e n v i s a g e r la nécessité d'une r é p r e
                    s s i o n c h a q u e fois q u e l'intention c r i m i n e l l e s'e s t
                    manifestée. C'est c e qui a m è n e l e s p a r t i s a n s d e la théorie
                    contraire, t h é o r i e subjective, à affirmer q u e « c'est la</p>
                <p>« criminalité s e u l e d e l'individu q u e la</p>
                <p>-« société doit réprimer, et il suffit q u e</p>
                <p>« cette criminalité s e s o i t affirmée pour</p>
                <p>« q u e l a p e i n e q u i l'atteint s o i t légitime.</p>
                <p>•« Cette criminalité e x i s t e, q u e le délit ait</p>
                <p>« é t é c o n s o m m é, m a n q u é, t e n t é o u s e u l e -</p>
                <p>« m e n t p r é p a r é ; u n e p e i n e doit être a p p l i -</p>
                <p>« q u é e d a n s t o u s les c a s, et même d a n s</p>
                <p>• « le c a s où le m o y e n e m p l o y é p a r l'agent</p>
                <p>« était i m p u i s s a n t à a t t e i n d r e l e b u t qu'i l</p>
                <p>« s e p r o p o s a i t . L'intention s e u l e a d e la</p>
                <p>« v a l e u r ; le fait matériel n'en a aucune e t</p>
                <p>•* n'a d'i m p o r t a n c e q u e comme l'e x p r e s -</p>
                <p>' ) Voir Gaz,, p p . 133 et 149).</p>
                <p>« sion d e l a v o l o n t é d e l'agent » . ( F e r r o,</p>
                <p>Sociología Crimínale, N ° 6 9 ; G a r o f a l o,</p>
                <p>Criminología, N ° 3 4 0 e t s u i v a n t s ) .</p>
                <p>C e r t a i n s p a r t i s a n s d e cette doctrine v o n t même p l u s loin, j
                    u s qu'à dire q u e la t e n t a tive, toujours p u n i s s a b l e, doit l'être
                    à l'égal d u c r i m e lui-même : « Que l q u e s o i t le</p>
                <p>« s u c c è s d e l'attentat, l a même c a u s e d o i t</p>
                <p>« p r o d u i r e le même effet, c'est-à-dire l'é g a -</p>
                <p>« lité de la p e i n e » (Filangieri, Science</p>
                <p>Législative, T o m e 111, p . 73).</p>
                <p>S a n s aller j u s qu'à partage r c e d e r n i e r p o i n t d e v u e , — c a
                    r c'est a u j u g e seul qu'il doit a p p a r t e n i r d e p r o p o r t i o n
                    n e r la p e i n e a u x c o n s é q u e n c e s d e l'infraction, — n o u s a v
                    o u o n s q u a n t à n o u s q u e, d e s d e u x t h é o r i e s, celle q u i
                    a s s u r e e n p r i n c i p e la r é p r e s s i o n c h a q u e f o i s q u e
                    le délit a été voulu, n o u s a p p a r a î t comme b e a u c o u p p l u s s a
                    t i s f a i s a n t e, c a r elle c o r r e s p o n d a u besoin que nous r e s
                    s e n t o n s t o u s d e voir « la v e r t u</p>
                <p>« r é c o m p e n s é e et le v i c e p u n i ».</p>
                <p>11 n e s'agit p o i n t d u reste d e r é p r i m e r l a seule intention, o u m
                    ê m e les actes p r é p a r a t o i r e s . Mais d è s le m o m e n t où l'acte
                    même constitutif d e l'infraction a été c o m m i s, pour q u o i s o n a u t e
                    u r é c h a p p e r a i t -</p>
                <p>il a u châtiment, parce que cet a c t e n'a u r a i t p o i n t p r o d u i t s o
                    n e f f e t ?</p>
                <p>Les r é d a c t e u r s d u p r o j e t Egyptien n'o n t p o i n t v o u l u
                    aller j u s q u e - l à . Est-ce p a r c e qu'elle a t r o u v é s o n
                    application dans le p a y s d e s p l u s g r a n d s criminels, qu'i l s n'o n
                    t p o i n t a d o p t é la théorie s u b j e c t i v e ?</p>
                <p>T o u j o u r s est-il qu'i l s ont p r i s c e c o n -</p>
                <p>trepied de la jurisprudence allemande, laquelle a déclaré p u n i s s a b l e u n
                    e tentative d'a v o r t e m e n t p r a t i q u é e s u r u n e f e m m e q u i
                    n'était pas enceinte, contrairement à la c r o y a n c e d e l'agent ( Trib. S u
                    p . E m p . A l l e m a n d, 2 4 Mai 1880). C'est en effet c e même e x e m p l
                    e q u e choisissent les r é d a c t e u r s d u projet Egyptien pour signaler un
                    c a s où, à leur s e n s, le c r i m e e s t i m p o s s i b l e, e t p a r c o
                    n s é q u e n t où il n'y a p a s tentative p u n i s s a b l e .</p>
                <p>E n o p p o s a n t cet e x e m p l e à celui d u v o l e u r q u i m e t ia m a
                    i n d a n s la p o c h e d'une a u t r e personne a lorsque cette p o c h e s e
                    t r o u v e vide, les r é d a c t e u r s d u p r o j e t m a r q u e n t ieur p
                    r é f é r e n c e pour le s y s t è m e intermédiaire s u i v a n t lequel
                    l'impossibilité absolue ne serait point p u n i s s a b l e , t a n d i s q u e
                    l'impossibilité relative constituerait toujours tentative.</p>
                <p>D è s lors, p o i n t d e répression e n c a s d'impossibilité absolue q u a n t
                    à Vobjet (par e x e m p l e pour u n c o u p d e f e u tiré s u r u n c a d a v
                    r e, — même dans la c r o y a n c e qu'il s'agirait d'une personne v i v
                    a n t e ) o u q u a n t a u x moyens, s i ces m o y e n s n e peuvent en a u c u
                    n c a s a b o u t i r à l a fin q u e l'agent s'est p r o p o s é e ( par
                    exemple u n a s s a s s i n a t tenté a u m o y e n d'un fusil q u e l'agent i g
                    n o r e n'être pas chargé).</p>
                <p>P u n i s s a b i l i t é, par contre, en c a s d'i m possibilité relative,
                    lorsque Vobjet existe, mais ailleurs qu'à l'endroit où l'agent croyait le t r o
                    u v e r (tentative de vol d a n s u n e p o c h e v i d e ) o u lorsque le moyen
                    choisi pour a c c o m p l i r le délit existe bien, mais q u e l'a g e n t n e
                    sait p a s l'employer</p>
                <p>(tentative d e v o l d'un c h e v a l a u l a s s o, a lorsque le m a n i e m e n
                    t d e cet e n g i n est i n c o n n u d u voleur).</p>
                <p>A r e n contre d e c e s y s t è m e, G a r r a u d</p>
                <p>(Traité Théorique et Pratique du Droit</p>
                <p>Pénal Français, T o m e I, N ° 207) a fait remarquer à j u s t e t i t r e q u e
                    * l'impossibi-</p>
                <p>« lité e x i s t e o u n'e x i s t e p a s ; s i elle existe,</p>
                <p>« elle e s t a b s o l u e : il e s t a u s s i impossible</p>
                <p>« d e v o l e r u n o b j e t q u i n'e x i s t e p a s à</p>
                <p>« l'endroit e x p l o r é q u e d e voler sa pro-</p>
                <p>« pre c h o s e, e t o n n e peut p a s p l u s com-</p>
                <p>« m e n c e r qu'a c h e v e r c e q u i e s t impossible.</p>
                <p>« Le défaut d'o b j e t e m p ê c h e d e toute f a ç o n</p>
                <p>« le f a i t matériel d e s e réaliser ».</p>
                <p>A u s s i l'éminent criminaliste propose-t-il à son t o u r u n e a u t r e
                    distinction, e n t r e l'impossibilité d e f a i t et l'impossibilité de droit,
                    l a répression a t t e i g n a n t toujours le c r i m i nel dans le p r e m i e
                    r c a s, où il y a toujours comme n c e m e n t d'e x é c u t i o n q u i n'a m
                    a n q u é s o n effet q u e p a r u n e circonstance i n d é p e n d a n t e d e
                    la volonté d e s o n a u t e u r, -</p>
                <p>mais n e p o u v a n t avoir lieu dans le s e c o n d cas, l e s é l é m e n t s
                    juridiques d e l'infraction faisant défaut (vol d'un o b j e t q u i s e t
                    r o u v e être l a propriété d u voleur, tentative de vol d a n s u n t r o n c
                    vide, c o u p d e f e u tiré s u r u n c a d a v r e ) .</p>
                <p>D ' a p r è s les e x e m p l e s d o n n é s d a n s l'exp o s e des motifs d u
                    projet Egyptien, il s e m b l e q u e celui-ci ait v o u l u s u i v r e l e
                    critérium p r o p o s é p a r G a r r a u d . Mais l e t e x t e même s e m b l
                    e d a v a n t a g e s u i v r e l a distinction e n t r e l'impossibilité a b s
                    o l u e e t l'impossibilité r e l a t i v e : « L'a c t e a c c o m p l i</p>
                <p>« d a n s le b u t d e comme t t r e u n e i n f r a c .</p>
                <p>« tion, dit l'alinéa 2 d e l'a r t . 87, — p e u t</p>
                <pb n="162" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>« constituer une tentative, alors même</p>
                <p>« qu'à raison des moyens e m p l o y é s o u d e</p>
                <p>« \'objet contre lequel l'acte est dirigé, la</p>
                <p>« perpétration d e l'infraction e s t impos-</p>
                <p>« sible » .</p>
                <p>L'e x p o s é d e s motifs e m p l o i e u n e autre f o r m u l e : « Il y a
                    tentative s i l'objet pro-</p>
                <p>« p o s é aurait p u être atteint par d'autres</p>
                <p>« m o y e n s o u e n d'autres circonstances,</p>
                <p>« mais n o n s'il ne pouvait être accompli</p>
                <p>« d'aucune façon » .</p>
                <p>L e t e x t e d u commentaire, tout aussi c o n c i s s i n o n davantage q u e
                    celui d e l'article, n o u s s e m b l e bien préférable à celui-ci comme
                    rédaction.</p>
                <p>Quant au principe lui-même, il e s t peut-</p>
                <p>être plus juridique q u e celui qui forme la b a s e d e la théorie subjective, m
                    a i s il a tort, selon nous, d e toujours laisser la porte ouverte à d e s
                    acquittements tout à fait regrettables. P o u r nous, n o u s le répét o n s a v
                    e c Champcommunal {Etude critique de législation comparée sur la tentative, p .
                    8), « c'est la criminalité d e l'agent,</p>
                <p>« c'est-à-dire l'élément subjectif, qui de-</p>
                <p>« vrait être atteinte, non à l'égal d u crime</p>
                <p>« c o n s o m m é, mais d a n s u n e mesure pro-</p>
                <p>« pre à réparer au m o i n s le désordre</p>
                <p>« social et à donner satisfaction à c e</p>
                <p>« sentiment de justice qui s e trouve c h o -</p>
                <p>« q u é lorsque l'impunité s e trouve a s s u -</p>
                <p>« rée à un acte notoirement criminel » .</p>
                <p>Que l s q u e soient l e s arguments q u e l'on p u i s s e faire valoir en
                    droit, il n o u s s e m b l e qu'efl fait l'équité s e trouve c h o q u é e
                    lorsq u e l'assassin qui a tiré dans une c h a m bre v i d e e s t puni c o m m
                    e coupable d'une-</p>
                <p>tentative d'homicide, puisqu'il aurait p u s e trouver des victimes d a n s cette
                    chambre</p>
                <p>(impossibilité relative), alors q u e celui qui a tiré s u r un cadavre e n
                    croyant tuer une personne vivante échapperait à toute répression (impossibilité
                    absolue).</p>
                <p>C o m m e l'a très bien- dit C h a m c o m -</p>
                <p>munal (op. cit.), « l'idée d u danger social</p>
                <p>« couru pourrait d o n c à elle s e u l e n é c e s -</p>
                <p>« siter l'application d'une peine ».</p>
                <p>A v e c l e s partisans de, la théorie s u b j e c tive, n o u s aurions aimé
                    voir le législateur</p>
                <p>Egyptien faire, d a n s l'échelle des peines,, une place à la répression de la
                    tentative irréalisable.</p>
                <p>(A suivre). MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>233. - A d j u d i c a t a i r e . — Eviction. —</p>
                    <p>Action en répétition du prix d'adjudication.</p>
                    <p>— Poursuivant. — Responsabilité.</p>
                    <p>L'adjudicatàire é v i n c é n'est plus redev a b l e d e s o n prix e n v e r
                        s l e s créanciers d u débiteur saisi, et, s'il l'a p a y é, il e s t e n
                        droit d e le répéter, alors même q u e d a n s l'instance en revendication
                        il n'aurait a p p e l é e n c a u s e ni l e créancier pours u i v a n t ni
                        le débiteur saisi. Il n'est toutefois pas recevable à réclamer d e s d o m m
                        a g e s -</p>
                    <p>intérêts a u créancier poursuivant.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex., I r e C h . Prés. M . E . G . d e H e r r e r o s,</p>
                    <p>8 Mai 1920. — P i e r r e C h a s s e a u d c . A h m e d e f f . H e m e d a
                        e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Le jugement e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu qu'i l s'a g i t d e s avoir s i l'a d j u d i c a t a i r e é v i n
                        c é e s t q u a n d même r e d e v a b l e d u p r i x e n v e r s l e s c r
                        é a n c i e r s d u d é b i t e u r s a i s i, o u s i, ayant p a y é s o n
                        p r i x à c e s c r é a n c i e r s o u l'ayant d é p o s é à l a C a i s s
                        e, il n'est p a s e n droit d e l e r é p é t e r, conditiorte indebiti vet
                        sine causa ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n p r i n c i p e l a question n e s a u r a i t ê t r e d o u t
                        e u s e comme t e l a r é s u l t e d e s d i s p o s i t i o n s d e s a r
                        t i c l e s 3 7 8 e t 411 d u C o d e Civil ;</p>
                    <p>11 e s t v r a i q u e c e t e x t e c o n c e r n e l e s rapports d e l ' a
                        c h e t e u r avec s o n v e n d e u r e t n o n p a s c e u x d e l'a d j u
                        d i c a t a i r e avec l e c r é a n c i e r pour s u i v a n t, mais le
                        fait q u e l e c r é a n c i e r pour s u i v a n t o u t o u t a u t r e c
                        r é a n c i e r n'est g é n é r a l e m e n t p a s c o n s i d é r é</p>
                    <p>' comme v e n d e u r e t q u e l e r e c o u r s e n g a r a n t i e n e s a
                        u r a i t être e x e r c é à s o n e n contre p a r l'a c h e t e u r é v i
                        n c é, c e f a i t ne peut en aucune f a ç o n p o r t e r a t t e i n t e a
                        u p r i n c i p e f o n d a m e n t a l e n l a matière e t é n o n c é p l
                        u s h a u t qu'i l n'e x i s t e p a s d'o b l i g a t i o n s a n s c a u s
                        e ;</p>
                    <p>A d m e t t r e d o n c q u e l'a d j u d i c a t a i r e é v i n c é d o i t
                        d é s i n t é r e s s e r q u a n d même l e c r é a n c i e r pour s u i v
                        a n t o u t o u t a u t r e c r é a n c i e r, c e s e r a i t l'o b l i g e
                        r a u p a i e m e n t d e l'i n d u ;</p>
                    <p>Attendu que l e défendeur H e m e d a s o u t i e n t q u e c ' e s t p a r s
                        a f a u t e q u e l'a d j u d i c a t a i r e a été é v i n c é d a n s l'a
                        c t i o n e n partage qu'i l a v a i t i n t r o d u i t e à l'e n contre d
                        e H e n r i e t t e K h e i r e t autres, p a r c e qu'i l n'a u r a i t p a
                        s f a i t v a l o i r d e s m o y e n s s u f f i s a n t s pour f a i r e r
                        e j e t e r l a r e v e n d i c a t i o n d e s e s a d v e r s a i r e s e
                        t pour n'avoir p a s a p p e l é e n c a u s e n i l e d é b i t e u r s a i
                        s i n i l e pour s u i v a n t q u i a u r a i e n t f a i t v a l o i r c e
                        s m o y e n s e t a u r a i e n t r é u s s i à é c a r t e r l e s p r é t
                        e n t i o n s d e l a d a m e H e n r i e t t e</p>
                    <p>K h e i r .</p>
                    <p>Attendu, e n premier lieu, q u e l e C o d e Mixte n'a p a s r e p r o d u i
                        t l e s d i s p o s i t i o n s d e l'a r t . 1640</p>
                    <p>d u C o d e Civil F r a n ç a i s d o n t s'e s t i n s p i r é l e d é f e n
                        d e u r pour s o n a r g u m e n t a t i o n . O r il s'a g i t l à d'une s
                        o r t e d e d é c h é a n c e q u i n e peut étre e n c o u r u e q u ' e n
                        v e r t u d'une d i s p o s i t i o n f o r m e l l e d e l a l o i . D '
                        autre part e n a d m e t t a n t q u e c e p r i n c i p e p u i s s e être
                        i n v o q u é e n matière d e r e c o u r s e n g a r a n t i e, il d e v i
                        e n t s a n s application q u a n d, comme e n l ' e s p è c e, l'a c t i o
                        n t e n d à a u t o r i s e r l'a d j u d i c a t a i r e à r e t i r e r d
                        e la Caisse l e p r i x d e s o n a d j u d i c a t i o n, é t a n t d
                        o n n é qu'à l a s u i t e d e s o n é v i c t i o n, il n'est p l u s r e d
                        e v a b l e d e c e p r i x ;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e s i l'a d j u d i c a t a i r e a l e droit d e r e
                        t e n i r s o n p r i x o u d e l e r é p é t e r, il n'est p a s r e c e v
                        a b l e à r é c l a m e r a u c r é a n c i e r pour s u i v a n t d e s
                        dommages-intérêts, c a r d'abord l e pour s u i v a n t n e peut étre a s s
                        i m i l é, à c e p o i n t d e v u e, a u v e n d e u r, e t e n s u i t e r
                        i e n n e p r o u v e q u e c'est p a r l a f a u t e d u pour s u i v a n t
                        q u e l'a d j u d i c a t a i r e a été é v i n c é ;</p>
                    <p>Attendu enfin qu'i l é c h e t d e r e l e v e r q u e l e j u g e m e n t d
                        u 2 0 Février 1919 q u i a é v i n c é C h a s s e a u d n'est en aucune f a
                        ç o n o p p o s a b l e à H e m e d a, e t d è s l o r s celui-ci c o n s e
                        r v e t o u s s e s droit s à l'e n contre d e H e n r i e t t e K h e i r e
                        t c o n s o r t s a i n s i q u e l'i n t é g r a l i t é d e s e s droit s
                        à l'e n contre d e s o n d é b i t e u r P s a t o p o u l o .</p>
                    <p>23 4 . - A p p e l . — Délais de distance. —</p>
                    <p>Signification du jugement à domicile élu.—</p>
                    <p>Revendication incidente à une expropriation.</p>
                    <p>— Changement de titre en degré d'appel.—Demande nouvelle. —Irrecevabilité
                        quant au fond.</p>
                    <p>I. - L e délai de distance prévu par l'art. 3 9 9 C. Proc. doit être ajouté à
                        t o u s l e s délais d'appel f i x é s par le C o d e d e</p>
                    <p>Procédure, alors même q u e la signification a été faite a u domicile
                        élu.</p>
                    <p>II. - Dans une revendication incidente à une expropriation, l e fait, par le
                        revendiquant,d'invoquer en appel un titre différent de celui i n v o q u é e
                        n première instance, e t par conséquent n o n d é p o s é a u Greffe
                        préalablement à l'introduction d e l'instance, constitue une demande
                        nouvelle entraînant l'irrecevabilité d e l'appel quant a u fond.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>8 Avril 1620. — D a m e G o l s o n E l C h a f e i E ï u a r c . A h m e
                        d</p>
                    <p>A b o u l E n e i n C h a m s el D i n e e t C t s j .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu qu'i l é c h e t t o u t d'abord d'é c a r t e r l'e x c e p t i o n
                        d'i i r e c e v a b i l i : é s o u l e v é e p a r l e s i n t i m é s pour
                        c a u s e d e t a r d i v i t é d e l'a p p e i n t e r j e t é d e u x j o
                        u r s a p r è s l e d é l a i f i x é p a r l a l o i pour l e s r e v e n d
                        i c a t i o n s i n c i d e n t e s ( a r t . 6 8 5</p>
                    <p>C . P r . ), p u i s q u e, d'a p r è s l a d e r n i è r e j u r i s p r u d
                        e n c e d e la Cour, il y a lieu d'a j o u t e r à t o u s l e s d é l a i s
                        d'a p p e l fi xé s p a r l e C o d e d e Procédure, l e d é l a i d e d i s
                        t a n c e prévu p a r l'a r t i c l e 3 9 9</p>
                    <p>d u C o d e p r é c i t é, a l o r s même q u e l a s i g n i f i c a t i o n
                        a i t é t é f a i t e a u domicile é l u ( v o i r arrêt e n d a t e
                        d u 2 6 Juin 1917, toute s c h a m b r e s r é u n i e s ) ;</p>
                    <p>Attendu au fond q u e l'a p p e l a n t e, a p r è s avoir i n v o q u é e n
                        première instance à l'a p p u i d e s a r e v e n d i c a t i o n u n a c t
                        e d e v e n t e c o n s e n t i p a r</p>
                    <p>O m a r O m a r A w a d, l e d é b i t e u r s a i s i, v i e n t a u j o u r
                        d ' h u i, pour l a première f o i s, d e v a n t l a .</p>
                    <p>C o u r, avec u n n o u v e a u t i t r e d e propriété é m a n a n t d'un c
                        e r t a i n S a y e d E i n a r, p r é t e n d r e q u e l a maison r e v e
                        n d i q u é e a p partie n d r a i t à c e d e r n i e r e t n ' a jamais é
                        t é l a propriété d u d é b i t e u r s a i s i ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l s'a g i t e n l'e s p è c e d'une r e v e n d i c a t i o n i
                        n c i d e n t e à une poursuite d'e x p r o p r i a t i o n pour l a q u e l
                        l e l a l o i e x i g e l e d é p ô t d u t i t r e d u r e v e n d i q u a
                        n t a u G r e f f e p r é a l a b l e m e n t à l'i n t r o d u c t i o n d
                        e l'instance ;</p>
                    <p>Qu'il n'est d o n c p a s l o i s i b l e à l a r e v e n d i q u a n t e , v
                        u c e s p r e s c r i p t i o n s, d'a b a n d o n n e r l e t i t r e s u r
                        l e q u e l e l l e b a s a i t s a r e v e n d i c a t i o n pour e n i n v
                        o q u e r u n n o u v e a u e n d e g r é d'a p p e l ;</p>
                    <p>Que c'est l à une v é r i t a b l e d e m a n d e n o u v e l l e q u i n e s
                        a u r a i t, e n p a r e i l l e matière, être f a i t e pour l a première f
                        o i s e n d e g r é d'a p p e l ;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d o n c d e d é c l a r e r l'a p p e l i r r e c e v a b l e
                        .</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>S t a t u a n t c o n t r a d i c t o i r e m e n t ;</p>
                    <p>R e c e v a n t l'a p p e l e n l a f o r m e, l e d é c l a r e, p a r c o n
                        t r e, i r r e c e v a b l e quant au fond .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>235. - A p p e l . — Effets du désistement, en matière indivisible.—
                        Irrecevabilité d'une reprise de l'appel, par une autre partie.</p>
                    <p>Le désistement d'appel met fin à la f a culté qu'avaient l e s autres
                        parties, n o n appelantes, d'invoquer, e n matière indivisible, l'appel déjà
                        formé et d e s ' y rallier, et ne leur d o n n e p a s le droit de
                        reprendre,, par un appel tardif, l e s fins d e l'appel o r i ginairement
                        pratiqué par un autre.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>2 2 Avril 1920. — D a m e E u v o l i e V v e T i m o l é o n C a m b o u r i
                        s c . G r e f f i e r e n Chef d u Tribunal Mixte d u Caire e t a u t r e s
                        ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement e n d a t e d u 6 Juin 1918, l e Tribunal Civil d
                        u Caire a v a i t, s u r l a</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE • d e m a n d e d e H a f e z B e y E l
                        D i n e, a n n u l é pour v i c e s d e f o r m e :</p>
                    <p>I o l a procédure d e d i s t r i b u t i o n d u p r i x d'a d j u d i c a t
                        i o n d e 2 5 feddans e t f r a c t i o n a c q u i s p a r</p>
                    <p>M a n s o t i r B e y R i f a a t, v e n d u s e n s u i t e à R o m a n
                        o</p>
                    <p>B e y e t r e v e n d u s p a r celui-ci a u d i t H a f e z B e y</p>
                    <p>N e g m E l D i n e ;</p>
                    <p>2 o l a procédure d e f o l l e e n c h è r e poursuivie p a r l a r a i s o
                        n s o c i a l e C h o r e m i B e n a c h i, à r e n contre d e l'a d j u d
                        i c a t a i r e M a n s o u r B e y R i f a a t, e n v e r t u d u b o r d e
                        r e a u d e c o l l o c a t i o n à e l l e</p>
                    <p>•délivré ;</p>
                    <p>Attendu que la dite r a i s o n s o c i a l e i n t e r j e t a s e u l e
                        a p p e l d e c e jugement ; qu'à l'a u d i e n c e d u</p>
                    <p>31 Octobre 1918, la d a m e v e u v e C a m b o u r i s, h é r i t i è r e d
                        e s o n m a r i, e t q u i, e n première instance, a v a i t , ayant l e
                        même i n t é r ê t q u e l'a p p e l a n t e, p l a i d é avec e l l e la
                        nullité d e c e s procédure s, n e c o m p a r u t p a s n i personne pour e
                        l l e ; que l'a f f a i r e f u t r e n v o y é e à l'a u d i e n c e d u
                        19 Décembre s u i v a n t ; qu' e n t r e - t e m p s e t par acte d'h u i s
                        s i e r s i g n i -</p>
                    <p>g n i f i é à toute s l e s parties et notamment le 18</p>
                    <p>Décembre à la d a m e C a m b o u r i s, la S o c i é t é Chor e m i B e n a
                        c h i d é c l a r a r e n o n c e r purement e t</p>
                    <p>« i m p l e m e n t à s o n a p p e l e t a c q u i e s c e r a u jugement d
                        u 6 Juin 1918 ; qu'e n c o n s é q u e n c e e t s u r s a d e m a n d e, la
                        Cour, malgré l'opposition d e l a d a m e</p>
                    <p>C a m b o u r i s q u i d e m a n d a i t l e r e n v o i pour i n t e r j e
                        t e r a p p e l à s o n t o u r, d o n n a a c t e d u d é s i s t e m e n t
                        d e C h o r e m i B e n a c h i e t o r d o n n a l a r a d i a t i o n d e
                        l'a f f a i r e, s e r é s e r v a n t d e s t a t u e r s u r l a r e c e v
                        a b i l i t é d'un a p p e l é v e n t u e l d e la d a m e C a m b o u r i
                        s, s i celui-ci é t a i t i n t e r j e t é ;</p>
                    <p>Attendu que, par acte d u 2 9 Janvier 1919, l a d a m e C a m b o u r i s r e
                        l e v a e n effet a p p e l d u jugement d o n t s'a g i t, s o i t a p r è
                        s l e d é l a i d e 6 0 j o u r s f i x é p a r l'a r t i c l e 3 9 8 C . P
                        r ., l e jugement lui ayant é t é signifié l e 2 Octobre 1918;</p>
                    <p>Attendu que c e t a p p e l n'est p a s r e c e v a b l e ;</p>
                    <p>- qu'e n effet, e n p r i n c i p e, l'a p p e l e s t u n a c t e p e r s o
                        n n e l q u i n e p r o f i t e qu'à c e l u i q u i l'a f a i t ; qu' i l e
                        s t a d m i s, il e s t v r a i, qu'e n matière i n d i v i s i b l e,</p>
                    <p>• comme c'est l e c a s e n l'e s p è c e, l'a p p e l f a i t d a n s ï e s
                        d é l a i s p a r u n e d e s parties peut étre i n v o q u é p a r u n e a
                        u t r e partie, q u i a u r a i t l a i s s é p a s s e r c e s</p>
                    <p>- d é l a i s, pour a u t a n t d u m o i n s qu'elle n e f a i t q u e s
                        e r a l l i e r a u x conclusions de la partie a p p e l a n t e</p>
                    <p>{ v o y e z B u l l ., VII, 23, X X, 3 e t XXIII, 54), mais q u e cette e x c
                        e p t i o n a u p r i n c i p e g é n é r a l ne peut</p>
                    <p>- être é t e n d u e a u d e l à d è cette l i m i t e ; qu'elle s u p p o
                        s e nécessairement comme conditions i n e q u a n o n, qu'une instance e x i
                        s t e encore d a n s l a q u e l l e il s o i t p o s s i b l e à l a partie
                        q u i n'a p a s fait l e s</p>
                    <p>• d i l i g e n c e s n é c e s s a i r e s pour c o n s e r v e r s o n d r
                        o i t,</p>
                    <p>• d e s e j o i n d r e a u x conclusions de la partie a p p e l a n t e ; q
                        u e l'instance i n i t i é e p a r l'a p p e l d e C h o r e m i B e n a c h
                        i ayant p r i s fin p a r le d é s i s t e m e n t d e c e t t e S o c i é t
                        é e t la r a d i a t i o n d e l'a f f a i r e, l a f a c u l t é
                        exceptionnelle d o n t l a d a m e C a m b o u r i s</p>
                    <p>-aurait p u j o u i r e n d é c l a r a n t s e j o i n d r e à l'a p p e l d
                        e la dite S o c i é t é, n e s a u r a i t p l u s être e x e r c é e e
                        t l'a p p e l qu'elle a personnelle m e n t i n t e r j e t é a p r è s l
                        a r a d i a t i o n e s t tardif e t p a r t a n t n o n r e c e v a b l e ;
                        qu'elle n'a qu'à s'e n p r e n d r e à e l l e - même e t à s a p r o p r
                        e n é g l i g e n c e d e n'avoir p a s a g i a l o r s q u ' i l e n é t a
                        i t t e m p s ;</p>
                    <p>Attendu que v a i n e m e n t l a d a m e C a m b o u r i s a l l è g u e
                        qu'elle a v a i t l e droit d e c o m p t e r q u e l a</p>
                    <p>S o c i é t é C h o r e m i B e n a c h i a u r a i t c o n c l u à
                        l'infir-</p>
                    <p>m a t i o n d u jugement e t q u e c'est d o l o s i v e m e n t q u e l a S
                        o c i é t é s'e s t d é s i s t é e d e s o n a p p e l ; qu'i l n ' e s t p
                        a s a l l é g u é q u e la dite S o c i é t é a u r a i t p r i s v i s
                        - à - v i s d e l a d a m e C a m b o u r i s u n e n g a g e m e n t q u e
                        l c o n q u e ; qu'ayant f a i t a p p e l personnelle m e n t e t d a n s s
                        o n i n t é r ê t, e l l e n'a v a i t aucune o b l i g a t i o n d e v e i
                        l l e r à l a c o n s e r v a t i o n d e s droit s d e l a d a m e C a m b
                        o u r i s e t é t a i t a b s o l u m e n t m a î t r e s s e d e m a i n t
                        e n i r s o n a p p e l o u d'y r e n o n c e r ; que l a d a m e C a m b
                        o u r i s p o u v a i t s i m p l e m e n t e s p é r e r q u e l ' a p p e
                        l a n t e m a i n t i e n d r a i t c e s conclusions, mais qu'elle n e p
                        o u v a i t i n v o q u e r a u c u n droit a c q u i s à ce sujet ; qu'e l
                        l e n'a l l è g u e d'a i l l e u r s a u c u n f a i t d'où l'o n pour r a
                        i t i n d u i r e q u e l a S o c i é t é C h o r e m i B e n a c h i e t
                        encore m o i n s l e s h o i r s</p>
                    <p>R o m a n o B e y, a u r a i e n t a g i p a r d o l e t p a r f r a u d
                        e,</p>
                    <p>-alors qu'au contraire il r é s u l t e d e s conclusions même s d e l a d a
                        m e C a m b o u r i s, v e r s é e s a u d o s s i e r, q u e c e l l e - c
                        i a été p r é v e n u e p a r l'avocat</p>
                    <p>- d e la dite S o c i é t é d e l a p o s s i b i l i t é d'un a r r a n
                        g e -</p>
                    <p>i n e n t .</p>
                    <p>23 6 . - A p p e l . — Taux. — Evaluation.</p>
                    <p>— Paiements effectués après la mise en délibéré.</p>
                    <p>L e s p a i e m e n t s e f f e c t u é s e n c o u r s d'instance a p r è s
                        l e s conclusions d'a u d i e n c e a u m o m e n t d e l a m i s e e n d é
                        l i b é r é, n e peuvent être p r i s e n c o n s i d é r a t i o n pour l'é
                        v a l u a t i o n d u t a u x d'a p p e l ( a r t . 3 9 4 C o d e Proc. )
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M . P . B e r n a r d i, 4 M a i</p>
                    <p>1920,—Risk T a d r o s e t a u t r e c . Société A n o n y m e d e s C i m e
                        n t s d'Egypte, e t a u t r e ),</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>237. - A p p e l i n c i d e n t . — Irrecevabilité.</p>
                    <p>— Forclusion.</p>
                    <p>L'i r r e c e v a b i l i t é d'un a p p e l i n c i d e n t, f o r m é d'i n
                        t i m é à i n t i m é ne peut p l u s être s o u l e v é e a p r è s d e s
                        conclusions au fond .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>29 Avril 1920. — Félix C u r i e l e t a u t r e c . C r é d i t F o n c i e
                        r</p>
                    <p>Egyptien et autres ) .</p>
                    <p>Note. — U n a p p e l i r r e c e v a b l e n e p o u v a n t s a i s i r v a
                        l a b l e m e n t la Cour, c e l l e - c i d e v r a i t, à n o t r e s e n
                        s , c o n s t a t e r d'o f f i c e l'i m p o s s i b i l i t é où e l l e
                        s e t r o u v e d e s t a t u e r s u r l e f o n d d o n t l'e x a m e n n
                        e l u i e s t p a s r é g u l i è r e m e n t d é v o l u . C'est d u r e s
                        t e d a n s c e s e n s qu'a s t a t u é, à p e u d e j o u r s d e d i s t
                        a n c e, l a 3 m e</p>
                    <p>C h a m b r e, p a r u n arrêt d u 4 Mai 1920, e n matière d e r e q u ê t e
                        c i v i l e ( v . infrà § 2 6 5 ) .</p>
                    <p>Q u o i qu'i l e n s o i t, l'arrêt r a p p o r t é e x p o s e s u r c e p o
                        i n t :</p>
                    <p>Attendu que p a r s o n arrêt d u 2 5 Mars 1920, l a</p>
                    <p>C o u r a d é c i d é e n p r i n c i p e q u e la responsabilité d u d o m m
                        a g e d o n t s'a g i t i n c o m b e à l a W e s t b a n k, à S e n n o u r
                        s i e t C ° e t à S é b é o lui-même, sauf à d é t e r m i n e r u l t é r i
                        e u r e m e n t d a n s q u e l l e p r o p o r t i o n e t d e q u e l l e
                        manière c e d o m m a g e d e v r a être r é partie n t r e e u x, s e
                        r é s e r v a n t é g a l e m e n t d e p r o n o n c e r, a p r è s c e r t
                        a i n e s e x p l i c a t i o n s d e m a n d é e s a u C r é d i t F o n c
                        i e r, s u r l a responsabilité d e</p>
                    <p>M e g a l l i G h i r g h i s ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a lieu t o u t d'abord d e s t a t u e r s u r l a fin d e n
                        o n r e c e v o i r s o u l e v é e p a r la W e s t -</p>
                    <p>b a n k au sujet de l'a p p e l i n c i d e n t f o r m é p a r</p>
                    <p>S e n n o u r s i e t C ° contre l e s jugements du 12 Juin 1917 e t d u 3 0
                        Avril 1918, a p p e l t e n d a n t s p é c i a l e m e n t à ê t r e r e l
                        e v é d e l a condamnation p r o n o n c é e contre la d i t e S o c i é t é
                        e t au profit de l a W e s t -</p>
                    <p>b a n k, a u p a i e m e n t d u m o n t a n t d u p r ê t d e</p>
                    <p>L s t . 1 . 7 0 0 ; que cette e x c e p t i o n n e peut étre a c c u e i l
                        l i e ; qu'e n e f f e t e n a d m e t t a n t q u e la n o n r e c e v a b
                        i l i t é d e c e t a p p e l i n c i d e n t a u r a i t d û être d é c l a
                        r é e si e l l e a v a i t é t é d e m a n d é e, parce que c e t a p p e l
                        é t a i t d i r i g é d'i n t i m é à i n t i m é contre u n e p a r t i e
                        n'ayant p a s i n t e r j e t é a p p e l p r i n c i p a l, il e s t c e r
                        t a i n q u e cette fin d e n o n r e c e v o i r ne peut p l u s a c t u e
                        l l e m e n t être s o u l e v é e, a u x t e r m e s d e s a r t . 153 e t
                        154 C . P r ., l a W e s t b a n k ayant s a n s e n e x c i p e r c o n c l
                        u au fond e t d e m a n d é l e r e j e t d e l'a p p e l i n c i d e n t d
                        e S e n n o u r s i e t C ° e t l a c o n f i r m a t i o n d e l a
                        condamnation p r o n o n c é e contre celle-ci, e t l a C o u r ayant d'a i
                        l l e u r s d é j à d é c l a r é l e d i t a p p e l i n c i d e n t r e c
                        e v a b l e, d e s o r t e qu'i l y a c h o s e j u g é e à c e t é g a r d
                        .</p>
                    <p>23 8 . - B a i l . — C l a u s e de style contenant défense de sous-louer.—
                        Congé. — Renonciation tacite par le bailleur à la défense de sous-louer et
                        au congé donné.</p>
                    <p>I . - L a c l a u s e i m p r i m é e d e s c o n t r a t s d e b a i l, c o
                        n t e n a n t d é f e n s e d e s o u s - l o u e r, e s t u n e c l a u s e
                        d e p u r s t y l e, e t n e s a u r a i t être considéré e comme une
                        condition e s s e n t i e l l e d u m a i n t i e n d u c o n t r a t . D u
                        r e ô t e l e c o n s e n t e m e n t d u b a i l l e u r à l a s o u s - l
                        o c a t i o n peut étre t a c i t e e t r é s u l t e r p a r e x e m p l e
                        d e l a r é c e p t i o n qu'i l f a i t d e s l o y e r s p a y é s d e s m
                        a i n s d u s o u s - l o c a t a i r e .</p>
                    <p>163</p>
                    <p>II. - L a s i g n i f i c a t i o n d'un c o n g é n e m e t p a s n é c e s
                        s a i r e m e n t o b s t a c l e à une t a c i t e r e c o n d u c t i o n
                        u l t é r i e u r e ; il p e u t r é s u l t e r d e s circonstances q u e l
                        e b a i l l e u r a r é n o n c é à l'i n t e n t i o n qu'i l a v a i t
                        d'abord m a n i f e s t é e e t a c o n s e n t i t a c i t e m e n t a u r
                        e n o u v e l l e m e n t d u b a i l : il e n e s t a i n s i lorsque , a p
                        r è s l'e x p i r a t i o n d e c e l u i - c i, il a c o n t i n u é à p e
                        r c e v o i r l e s l o y e r s a u x p r i x e t conditions p r i m i t i f
                        s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . Laloë, 2 8 Avril 1920. — D a m e Z
                        o ë D i m i t r e s c o c . Associazione N a z i o n a l e</p>
                    <p>I t a l i a n a p e r s o c c o r r e r e i Missionari Cattolici Italiani, e
                        t a u t r e ) .</p>
                    <p>N o t e . — L'arrêt r a p p o r t é e x p o s e :</p>
                    <p>V u l'e x p l o i t e n d a t e d u 3 Avril c o u r a n t, p a r l e q u e l
                        l a D a m e Z o ë D i m i t r e s c o a r é g u l i è r e m e n t r e l e v
                        é a p p e l d e l'o r d o n n a n c e d e r é f é r é d u 2 4</p>
                    <p>Février d e r n i e r, q u i a d i t q u e l e s a p p a r t e m e n t s l o
                        u é s p a r l'A s s o c i a z i o n e N a z i o n a l e I t a l i a n a p e
                        r s o c c o r r e r e i M i s s i o n a r i C a t t o l i c i à l a D a m e
                        E v a</p>
                    <p>Z a r a c o v i c h, d e v a i e n t être m i s à l a d i s p o s i t i o n d
                        e cette a s s o c i a t i o n d a n s l e s 6 0 j o u r s d e l a s i g n i
                        f i c a t i o n d e l'o r d o n n a n c e ;</p>
                    <p>Attendu que l a décision a t t a q u é e e s t b a s é e s u r l e motif q u
                        e l a D a m e Z a r a c o v i c h, l o c a t a i r e d i r e c t e d e l'A s
                        s o c i a z i o n e, a, s a n s l'a u t o r i s a t i ö h d e celle-ci, s o
                        u s - l o u é l e s a p p a r t e m e n t s à l a</p>
                    <p>D a m e D i m i t r e s c o, q u e c o n g é r é g u l i e r a v a i t é t é
                        s i g n i f i é à l a première e t q u e, par suite, e l l e s é t a i e n t
                        l'u n e e t l'a u t r e o c c u p a n t e s s a n s t i t r e ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e l e b a i l c o n s e n t i p a r l'A s s o
                        c i a z i o n e c o n t i e n t, d a n s s a f o r m u l e i m p r i m é e e
                        t s o u s l'a r t i c l e 17, u n e c l a u s e a u x t e r n i e s d e l a
                        q u e l l e l a l o c a t a i r e ne peut s o u s -, l o u e r s a n s l e c
                        o n s e n t e m e n t é c r i t d u propriétaire ;</p>
                    <p>qu'i l p r é v o i t en outre q u e, d a n s l e c a s où le fait s e p r o
                        d u i r a i t, l a l o c a t a i r e d e v r a i t v e r s e r u n e i n d e
                        m n i t é m e n s u e l l e é g a l e à 15 °/0 d u l o y e r ;</p>
                    <p>Mais qu'i l e s t é g a l e m e n t c e r t a i n q u e cette c l a u s e e s
                        t purement d e s t y l e e t n e s a u r a i t être c o n s i d é r é e
                        comme u n e condition e s s e n t i e l l e d u m a i n t i e n d u c o n t
                        r a t ; que d'a i l l e u r s l e c o n s e n t e m e n t d u b a i l l e
                        u r à la s o u s - l o c a t i o n peut étre t a c i t e e t r é s u l t e r
                        par exemple d e l a r é c e p t i o n qu'i l f a i t d e s l o y e r s p a y
                        é s p a r l e s m a i n s d u s o u s -</p>
                    <p>l o c a t a i r e ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'est p a s c o n t e s t é, en fait, q u e c ' e s t l a D a
                        m e D i m i t r e s c o q u i, d e p u i s le m o i s d e</p>
                    <p>Juillet ¡919, a r é g u l i è r e m e n t p a y é l e s l o y e r s à l'e n c
                        a i s s e u r d u m a n d a t a i r e d e l'A s s o c i a t i o n ;</p>
                    <p>Que d'a i l l e u r s l a preuve d e l a c o n n a i s s a n c e qu'a v a i t
                        c e m a n d a t a i r e d e l a s o u s - l o c a t i o n r é s u l t e d e
                        s é n o n c i a t i o n s d u c a r n e t q u e c e d e r n i e r a v e r s
                        é a u d é b a t pour é t a b l i r q u e c o n g é a été d o n n é ; qu' o n
                        y lit e n effet, à l a d a t e d u 2 6</p>
                    <p>Septembre 1919, l'i n d i c a t i o n d e l'e n v o i d'une l e t t r e à l a
                        D a m e Z a r a c o v i c h, l o c a t a i r e d e l'a p p a r t e m e n t N
                        ° 3 1, avec, a u - d e s s o u s, l a m e n t i o n d u n o m d e l a D a m
                        e D i m i t r e s c o, e t, d a n s l a c o l o n n e r é s e r v é e à la s
                        i g n a t u r e, c e l l e d e cette d e r n i è r e d a m e à l a q u e l l
                        e l a l e t t r e a été r e m i s e ;</p>
                    <p>q u e cette c o n n a i s s a n c e e s t, d'a i l l e u r s, r e c o n n u e
                        d a n s l e s conclusions d e l'A s s o c i a z i o n e q u i, cependant,
                        n'a j a m a i s p r o t e s t é n i f a i t d e r é s e r v e s ;</p>
                    <p>Attendu que la circonstance q u e l a l o c a t a i r e n'a p a s é t é i n v
                        i t é e à v e r s e r l'indemnité d e 1 5 0</p>
                    <p>0</p>
                    <p>prévue a u b a i l, n'a p a s d'a u t r e p o r t é e a u d é b a t q u e c e
                        l l e d'é t a b l i r q u e l a c l a u s e é t a i t, comme il a é t é d i
                        t, s i m p l e m e n t d e s t y l e ;</p>
                    <p>Attendu, e n c e q u i c o n c e r n e l e c o n g é, q u e s'i l e s t e x a
                        c t qu'i l a été notifié p a r l a l e t t r e p r é c i t é e d u 2 6
                        Septembre, pour l e 3 0 Novembre, i l e s t é g a l e m e n t c e r t a i n
                        q u e, n o n seulement aucune d é m a r c h e n ' a été t e n t é e à l a d
                        e r n i è r e d e c e s d a t e s, a u p r è s d e l a D a m e Z a r a c o v
                        i c h o u d e l a</p>
                    <p>D a i n e D i m i t r e s c o pour l e s i n v i t e r à q u i t t e r l e s
                        l i e u x, mais qu'on a r é c l a m é à celle-ci l e l o y e r d u m o i s d
                        e Décembre, qu'elle a p a y é l e 13, comme e l l e e n j u s t i f i e ;
                        q u e c e l o y e r e s t a b s o l u m e n t é g a l à c e l u i d u b a i
                        l t e r m i n é ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant, e n droit, q u e l a signification d'un c o n g é
                        n e m e t p a s nécessairement o b s t a c l e à une t a c i t e r e c o n d
                        u c t i o n u l t é r i e u r e ; q u ' i l p e u t r é s u l t e r d e s
                        circonstances q u e l e b a i l l e u r a r e n o n c é à l'i n t e n t i o
                        n qu'i l a v a i t d'a b o r d m a n i f e s t é e e t a c o n s e n t i t a
                        c i t e m e n t a u</p>
                    <pb n="164" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>renouvellement du bail; que l'on doit reconnaître qu'il en est ainsi lorsque,
                        après l'expiration de celui-ci, il a continué à percevoir les loyers aux
                        prix et conditions primitifs;</p>
                    <p>Attendu qu'il faut donc dire, contrairement à la décision déférée, que la
                        Dame Zaracovich et pour elle la Dame Dimitresco, n e sont p a s d e s
                        occupantes sans titre;</p>
                    <p>Que leur expulsion ne doit donc p a s être ordonnée; -</p>
                    <p>Attendu que la Dame Zaracovich conclut à s a mise hors de cause; qu'elle fait
                        remarquer avec raison que le bail par elle cédé à la Dame Dimitresco devait
                        prendre fin le 30 Novembre 1919</p>
                    <p>et que par suite-elle est restée étrangère à l'occupation q u e celle-ci a
                        faite des lieux loués après cette date.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>239. - Cession. — Consentement écrit du débiteur cédé indigène. — Exception
                        réservée à ce dernier. — Opposabilité des cessions des loyers aux créanciers
                        hypothécaires du cédant.—Droits des cessionnaires.</p>
                    <p>I. - L'exception b a s é e s u r l e défaut d e c o n s e n t e m e n t
                        par écrit, e x i g é par l e d e r nier alinéa d e l'art. 4 3 6 C. Civ. pour
                        la validité d e s c e s s i o n s d'obligation s n é e s entre i n d i g è n
                        e s, appartient a u s e u l d é b i t e u r c é d é e t n o n a u créancier
                        d u cédant.</p>
                    <p>II. - L e s c e s s i o n s o u q u i t t a n c e s anticip é e s d e l o y e
                        r s n o n é c h u s s o n t o p p o s a b l e s même aux créanciers h y p o
                        t h é c a i r e s a n t é rieurs lorsqu'elles o n t é t é c o n s e n t i e
                        s o u d é l i v r é e s pour m o i n s d e t r o i s a n s, e t p r o d u i
                        s e n t effet même sur les l o y e r s é c h u s a p r è s la transcription
                        d e l a s a i s i e .</p>
                    <p>III. - L e s c e s s i o n n a i r e s n e s o n t p a s o b l i g é s, pour
                        t o u c h e r l e s l o y e r s à e u x c é d é s, d e produire d a n s l a
                        distribution o u v e r t e a u préjudice d u c é d a n t ; i l s peuvent
                        actionner directement l e créancier h y p o t h é c a i r e d e c e dernier,
                        q u i l e s aurait e n c a i s s é s e n v i o l a t i o n d e l e u r s
                        droits.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M . P . Bernardi, 27 Avril 1920. — Moïse
                        Cattaoui Pacha è s n . e t q . c . Crédit Foncier d'Orient et autre).</p>
                    <p>Note. — II. — L'arrêt e x p o s e sur c e point:</p>
                    <p>... 5. — Il est avéré que la cession et sa notification sont antérieures à la
                        transcription de la saisie et même à celle du commandement faites p a r le
                        Crédit Foncier d'Orient. D è s lors, on n'a qu'à tirer les conséquences d e
                        s dispositions de la loi applicables en l'espèce, à savoir l'art. 436</p>
                    <p>C . C., aux termes duquel la cession régulière transmet la propriété du droit
                        cédé au cession-</p>
                    <p>naire, et l'art. 623 C . P r . qui dispose que ce n'est que la transcription
                        du procès-verbal de la saisie qui immobilise les fruits et revenus du bien
                        saisi ;</p>
                    <p>La thèse du Crédit Foncier d'Orient, d'après laquelle en tout cas la cession
                        dont les appelants sont bénéficiaires ne saurait leur conférer aucun droit
                        sur les loyers échus après la transcription de la saisie, puisque le droit
                        du Crédit Foncier d'Orient ne résulte p a s d e cette transcription, mais de
                        son hypothèque qui est antérieure à la cession,, ne trouve p a s d e
                        justification ni dans la législation, ni dans la jurisprudence de ce p a y s
                        . Et s'il est exact qu'en France certains auteurs ont défendu et certains
                        arrêts ont consacré la thèse soutenue par le Crédit Foncier d'Orient, il
                        n'en est pas moins vrai q u e la plupart des auteurs, appuyés également s u
                        r diverses décisions d e justice, enseignent au contraire que les cessions
                        ou les quillaiices anticipées d e loyers non échus sont opposables même aux
                        créanciers hypothécaires antérieurs lorsqu'elles ont été consenties oit
                        délivrées pour moins de trois ans, ce qui est le cas en l'espèce
                        (voirDalloz, Suppl., Privilèges,</p>
                    <p>N° 1185, et Aubry et Rau, Tome 3, § 286, note 21 et les citations y
                        donnéesi.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>240. - C l a u s e p é n a l e . — Condition de préjudice.</p>
                    <p>S i, d'a p r è s l'art. 3 8 1 C. Civ., lorsque l e m o n t a n t d e
                        l'indemnité e s t prévu par l e contrat, l e s j u g e s n e peuvent
                        accorder u n e s o m m e m o i n d r e o u p l u s forte, il e s t toujours
                        nécessaire, pour p o u v o i r réclamer une indemnité, q u e la partie ait s
                        u b i u n préjudice réel.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M . P . Bernardi, 13 Avril 1920.—Aristide
                        Carageorgi c . Moustapha Mohamed Deebes e t Ct.).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>241. - Demande.—Irrecevabilité d'une demande ne tendant qu'à une
                        expertise.</p>
                    <p>La m i s s i o n d e s e x p e r t s judiciaires n'étant p a s d'apprendre a
                        u x parties leur propre p r o c è s, mais d e d o n n e r leur a v i s a u T
                        r i b u n a l sur les question s t e c h n i q u e s s o u l e v é e s par l
                        e s parties, e s t irrecevable une demande tendant à la nomination d'une x p
                        e r t avec m i s s i o n d e débattre d e s c o m p t e s entre parties et
                        d'estimer la v a l e u r l o c a t i v e d e s b i e n s o c c u p é s p a r
                        l e s d i t e s parties, a lorsque l e demandeur n e s o l l i cite aucune
                        condamnation à r e n contre d u d é f e n d e u r et n e s e p r é t e n d p
                        a s créancier d e c e dernier.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., Ire Ch. Prés. M . E . O de Herreros,</p>
                    <p>17 Avril 192o, — Abdel Latif Abdel Al e t Cis. c . Dame</p>
                    <p>Bamba Khalil dite Aziza).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>242. - D i s t r i b u t i o n . — Modification de la demande de collocation
                        après le délai fixé pour produire. — Exception de chose jugée. —
                        Adjudication. — Effets sur la créance.</p>
                    <p>I. - L e créancier q u i, d a n s u n e distrib u t i o n, a produit pour d e
                        u x c r é a n c e s, e s t e n droit, même a p i è s l e délai f i x é p o u
                        r produire, e t s'il n e p o r t e préjudice à pers o n n e d a n s l'ordre
                        m ê m e d o n t s'agit, d e limiter l a c o l l o c a t i o n pour l'une d e
                        s e s c r é a n c e s e n c é d a n t a u profit d e l'autre l'antériorité d
                        e r a n g d o n t j o u i s s a i t la première, e t c e s o u s r é s e r v
                        e d e faire v a l o i r d a n s u n autre o r d r e s e s droit s pour l e r
                        e c o u v r e m e n t d e c e l l e - c i . Il n e saurait être e m p ê c h
                        é d e p r o c é d e r ainsi par l'opposition des propriétaires d u lot n o n
                        encore v e n d u .</p>
                    <p>II. - L'e x c e p t i o n d e c h o s e j u g é e p e u t être s o u l e v é
                        e e n tout état d e c a u s e .</p>
                    <p>III. - L'adjudication n'éteint p a s p a r e l l e s e u l e l a c r é a n c
                        e p o u r laquelle e l l e e s t poursuivie . La créance e x i s t a n t
                        jusqu'au r è g l e m e n t définitif d u bordereau, l e c r é a n cier e s t
                        e n droit jusqu'à c e m o m e n t d'en d i s p o s e r par v e n t e, c e s
                        s i o n o u autrement, s a n s q u e s e s d é b i t e u r s p u i s s e n
                        t, par d e s a r r a n g e m e n t s entre e u x, y porter entrave.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M . P . Bernardi, 6 Avril 1920. — Guirguis et
                        Hanna Abdel Messih c . Achille Adda et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Guirguis et Hanna Abdel Messih ont régulièrement relevé appel du jugement
                        rendu par le-</p>
                    <p>Tribunal Civil de Mansourah en date du 1U Avril</p>
                    <p>1919, qui avait maintenu au profit de Achille</p>
                    <p>Adda le règlement provisoiie dressé dans la distribution qui se poursuit
                        contre Barhouma</p>
                    <p>Abdel Messih et consorts ;</p>
                    <p>1. - A bon droit les premiers juges ont statué qu'Adda, qui avait d'abord
                        demandé à être col-</p>
                    <p>loqué en premier rang en vertu de la créance de^</p>
                    <p>la Mortgage à lui cédée et en second rang en vertu d e s a créance
                        personnelle, était, au point de vue de procédure, autorisé, même après l e
                        délai fixé pour produire, d e limiter, comme il l'a fait par procès-verbal
                        du 27 Février 1918, à</p>
                    <p>L.E. 1X00 seulement sa collocation comme ces-</p>
                    <p>sionnaire de la Mortgage et de céder en même temps au profit d e s a créance
                        personnelle l'antériorité de rang dont jouissait la créance de l a</p>
                    <p>Mortgage, ce sous réserve de faire valoir autrement que dans le présent ordre
                        s e s droits pour le recouvrement du surplus de cette créance ;</p>
                    <p>Le but que visait Adda était évident. S a propre créance ne grevait que le
                        premier lot d e 12</p>
                    <p>feddans, appartenant à Barhouma Abdel Messih seul. Ce lot fut vendu sur les
                        poursuites de la</p>
                    <p>Mortgage pour un prix qui aurait suffi à désintéresser la banque, mais qui
                        n'était pas assez..</p>
                    <p>élevé pour désintéresser les deux créances.</p>
                    <p>D'autre part, la créance de la Mortgage était également garantie par le
                        second lot d e 10</p>
                    <p>feddans appartenant aux deux appelants et leur frère Ghattas, débiteurs de la
                        Mortgage, mais-</p>
                    <p>p a s d'Adda. En se faisant colloquer en premier rang pour sa propre créance
                        et en limitant sa col-</p>
                    <p>location en vertu de la créance de la Mortgage à</p>
                    <p>L.E. 1.0(0, Adda a voulu s'ouvrir une voie pour rentrer en son argent par la
                        vente du second des.</p>
                    <p>susdits lots grevé par la dite créance à lui cédée;.</p>
                    <p>La prétention des appelants qu'Adda n e ;</p>
                    <p>pouvait, après le délai pour produire, porter des modifications à la
                        collocation par lui d'abord sollicitée, n'est pas fondée, car s'il est vrai
                        q u e ces modifications étaient de nature à exposer l e s.</p>
                    <p>appelants à des poursuites qu'ils avaient espéré éviter, elles n'ont porté
                        préjudice aux intérêts.</p>
                    <p>' d e personne dans l'ordre même dont s'a g i t ;</p>
                    <p>2. — Avant d'aborder la question de savoir si,, au fond, Adda est ou non en
                        droit d'exiger q u e s a collocation soit faite comme il l'a demandé par ce
                        procès-verbal, admis par le règlement provisoire et le jugement dont appel,
                        il y a lieu., d'examiner l'exception de chose jugée, à l u i .</p>
                    <p>opposée par les appelants et tirée d e l'arrêt rendu par la Cour en date du
                        14 Février 191&amp;</p>
                    <p>entre les mêmes parties;</p>
                    <p>Contrairement à ce que soutient Adda, cette-</p>
                    <p>exception est recevable en la forme, quoiquer n'ayant été présentée qu'en
                        degré d'appel, c a r l'exception de chose jugée peut être soulevée en.</p>
                    <p>tout état de cause.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>... 4. — Les appelants ont cependant soutenu que la Mortgage et à s a place
                        aujourd'hui Adda, auraient perdu le droit de limiter la collocatioa pour la
                        créance litigieuse et de poursuivre l a vente du second lot en recouvrement
                        pour l e surplus, ce à la suite d'un arrangement survenu entre Barhouma
                        Abdel Messih, propriétaire d u premier lot, et les appelants, ses
                        codébiteurs envers la banque, en vertu duquel ces derniers ont payé au
                        premier leur quote-part dans l a dette commune s'élevant à L.E. 300 (voir
                        acte sous seing privé du 29 Octobre 1917, visé pour date certaine le 2
                        Novembre de la même année)»</p>
                    <p>Ce paiement étant antérieur à la subrogation d e</p>
                    <p>Adda dans les droits de la Mortgage, qui n'a e u lieu, paT acte authentique,
                        que le 3 Novembre de la dite année, la créance d e Barhouma à l e u r
                        encontre était, disent les appelants, éteinte a v a n t la cession consentie
                        par la Mortgage à Adda, à, qui cette extinction serait opposable pour l a
                        raison que la créance de la Mortgage même aurait été réglée déjà par l e
                        fait même d e la¡</p>
                    <p>vente du premier lot;</p>
                    <p>Ce raisonnement pèche par sa base, puisque l'adjudication seule n'éteint p a
                        s la créance pour laquelle elle est poutsuivie. L'adjudication peut, si le
                        prix est suffisamment élevé, donner att créancier la certitude d'être payé
                        pour sa créance, mais celle-ci existe jusqu'au règlement définitif du
                        bordereau et le créancier est, jusqu'à ce moment, en droit d'en disposer par
                        vente,, cession ou autrement, sans q u e ses débiteurs puissent par des
                        arrangements entre eux y porter entrave;</p>
                    <p>Il échet en conséquence de ce qui précède de confirmer le jugement appelé en
                        vertu duquel,.</p>
                    <pb n="165" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>a p r è s tout, les appelants ne seront contraints à p a y e r qu'une dette
                        qu'ils avaient personnellement contractée avec la Mortgage.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>243. - D i s t r i b u t i o n . — Production tardive..— Créancier légalement
                        subrogé non avisé de l'ouverture de la distribution. —</p>
                    <p>Action en responsabilité, greffée sur un contredit.</p>
                    <p>I. - L e créancier s u b r o g é l é g a l e m e n t à une inscription h y p
                        o t h é c a i r e, mais q u i n'a p a s fait contester l é g a l e m e n t s
                        o n droit à la s u b r o g a t i o n, n'est p a s f o n d é à produire à une
                        distribution a p r è s l e s d é l a i s, s o u s p r é t e x t e qu'il
                        n'aurait p a s reçu l'avis d'o u verture q u e le Greffe n'a v a i t p a s à
                        lui notifier.</p>
                    <p>II. - O n n e saurait greffer sur. u n c o n tredit une action e n r e s p o
                        n s a b i l i t é contre un créancier p r é t e n d û m e n t r e s p o n s
                        a b l e d e l a f o r c l u s i o n d u contredisant.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M . P . B e r n a r d i, 27 Avril</p>
                    <p>1920.— M o h a m e d Aly Sélim c . C o n s t a n t i n Flisco e t a u t r e )
                        .</p>
                    <p>Note, — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>L'appelant soutient que c'est à tort que le jugement déféré l'a déclaré
                        forclos pour n e p a s avoir produit dans les délais légaux, attendu que les
                        délais n'ont pu commencer à courir à son encontre, n'ayant reçu aucun avis
                        de l'ouverture de la distribution ; .</p>
                    <p>Mais, d u moment qu'il n'avait fait aucune-</p>
                    <p>opposition et qu'il ne figurait parmi les créanciers inscrits, le Greffe
                        n'avait p a s à lui notifier l'ouverture de la distribution ;</p>
                    <p>A tort l'appelant invoque des arrêts de cette</p>
                    <p>Cour qui ont admis, dans certains cas, d e s demandes de collocation après
                        l'expiration des délais pôur produire, mais avant le dressé du règlement
                        provisoire, et parfois même a p r è s ;</p>
                    <p>c a r dans les cas qui ont motivé cette jurisprudence, il s'agissait d e
                        créanciers ou du débiteur qui auraient dû légalement être notifiés d e
                        l'ouverture de la distribution et sommés à produire,</p>
                    <p>-et par erreur ne l'ont pas été. En pareils cas il a paru conforme aux
                        exigences pratiques et en même temps à équité d'admettre la demande tardive
                        plutôt que de contraindre la partie intéressée à intenter une action contre
                        le Greffe responsable de l'omission (art. 732 et 735 Code</p>
                    <p>Proc.1 en hommage à la règle: « praestat jura</p>
                    <p>« intacta servare quam post mineratam causam</p>
                    <p>« remedium quaerere ».</p>
                    <p>L'appelant ne saurait prétendre que le greffier</p>
                    <p>•aurait d û . sur sa simple requête (dont il ne résulte d'ailleurs d'aucune
                        façon), mentionner sa subrogation légale aux termes d e l'art. 225, N° 2</p>
                    <p>C . Civ. en marge de l'inscription en faveur de</p>
                    <p>Flisco. Il lui incombait pour la protection d e s e s droits ou de faire
                        constater légalement son</p>
                    <p>-droit à la subrogation ou de se tenir, par tous l e s moyens à s a
                        disposition, au courant de la marche de la distribution ; c'est surtout en
                        matière d e subrogation légale qu'il y a lieu de rappeler l'adage;
                        «vigilantibus, non dormientibus</p>
                    <p>« jura succurrunt ».</p>
                    <p>Pour ce qui concerne les conclusions subsidiaires d e l'appelant tendant à
                        voir déclarer</p>
                    <p>Flisco responsable d e s a forclusion et consé-</p>
                    <p>quemment à le condamner à lui payer le montant de la somme en distribution
                        iL.E. 130), à bon droit les premiers juges ont décidé qu'on ne pouvait
                        greffer sur le contredit une action en responsabilité qui pourra, si
                        l'appelant le juge de son intérêt, former l'objet d'une instance</p>
                    <p>- séparée.</p>
                    <p>24 4 . - D o t . — C o n s t i t u t i o n obligatoire en</p>
                    <p>• droit grec. — Action en dommages-intérêts par la fille contre le père qui a
                        changé de nationalité et de religion.</p>
                    <p>I. - E n droit grec, le père q u i c o n s t i t u e</p>
                    <p>;une d o t à s a fille ne remplit p a s u n e s i m p l e obligation
                        naturelle e t encore m o i n s u n e obligation d e c o n s c i e n c e e t
                        d e p u r e m o r a l e : s'il refuse d e l'exécuter, il peut y être
                        contraint par justice,</p>
                    <p>II. - E n c a s d e c h a n g e m e n t p a r le p è r e h e l l è n e d e
                        nationalité e t d e religion, s a fille, qui ne peut p l u s e x e r c e r c
                        o n t r e lui d e v a n t l e s Tribunaux H e l l é n i q u e s l'action s p
                        é c i a l e e n constitution d e d o t, p e u t, arriver au même résultat
                        par u n e action en dommages-intérêts d e v a n t u n e autre juridiction,
                        action b a s é e s u r l'atteinte p o r t é e à s e s droits a c q u i s
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>22 Avril 1920. — Hoirs d e f e u le D r . I b r a h i m b e y Z a k i c .</p>
                    <p>D a m e C a t h e r i n e B e r t o n y e t Cts.).</p>
                    <p>Note. - L'arrêt.expose :</p>
                    <p>Attendu que le sieur Achille Stavrachis, d e nationalité hellène et de
                        religion grecque-orthodoxe, avait épousé, en 1888, la dame Malaka</p>
                    <p>Messawer, également grecque-orthodoxe;</p>
                    <p>Qu'en 1891 il avait eu de cette union une fille nommée Catherine ;</p>
                    <p>Attendu qu'en 1903 Achille Stavrachis s'était fait naturaliser ottoman, avait
                        embrassé la religion musulmane, avait changé son nom contre celui de Ibrahim
                        Zaki et, répudiant sa femme</p>
                    <p>Malaka, avait épousé la dame Nabiha Hanem ;</p>
                    <p>Attendu cependant que lorsque sa fille Catherine, à qui — ainsi qu'il résulte
                        d e s pièces versées aux débats — il n'avait pas cessé d e s'intéresser,
                        avait atteint sa majorité, il s'était occupé de son obligation de lui
                        constituer une dot ;</p>
                    <p>Qu'à ces fins il souscrivait à son ordre, le 16</p>
                    <p>Mars 1912, un billet d e L.E. 1.000, payable deux a n s après son mariage, et
                        lui cédait par acte en date du 26 Novembre suivant, une maison sise à
                        Bêni-Souef, qu'il lui consignait lors de son mariage avec le sieur Mathieu
                        Bertony, célébré le 16 Juillet 1914;</p>
                    <p>Attendu que, lors d e l'échéance du billet précité, son père Achille
                        Stavrachis étant déjà décédé, la dame Catherine Bertony assignait sa veuve
                        Nabiha Hanem et sa fille mineure Zeinab, s e s seuls et uniques héritiers,
                        et obtenait, à la date du 10 Février 1919, un jugement de la</p>
                    <p>Chambre Civile du Tribunal Mixte du Caire, les condamnant à lui en payer le
                        montant;</p>
                    <p>Attendu que la dame Nabiha Hanem, qui a déféré le susdit jugement à la Cour,
                        soutient :</p>
                    <p>1. — Qu'envisagé au point de vue de la loi française, le billet litigieux ne
                        constituerait qu'une donation ;</p>
                    <p>2. — Que cette donation serait radicalement nulle tant selon la loi mixte,
                        parce que faite par acte sous seing privé, que selon les principes de la
                        législation musulmane, parce que conditionnelle et à terme ;</p>
                    <p>Attendu, sur la première partie de celte thèse, qu'il est tout d'abord
                        impossible de comprendre ce que la loi française vient faire en
                        l'espèce;</p>
                    <p>Attendu que lors de la naissance de la dame</p>
                    <p>Catherine Bertony, son père, ainsi qu'il a été déjà expliqué, était sujet
                        hellène;</p>
                    <p>Attendu qu'en droit grec un père qui constitue une dot à sa fille ne remplit
                        pas une simple obligation naturelle et encore moins une obligation de
                        conscience et de pure morale;</p>
                    <p>Que cette obligation, c'est un texte formel de la loi qui la lui impose et
                        s'il refuse de l'exécuter, il peut y être contraint par justice;</p>
                    <p>Attendu que l'obligation pour feu Achille Sta-</p>
                    <p>vrachi de doter sa fille et le droit pour sa fille d'être dotée étaient nés
                        en même temps que celle-ci;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'était pas loisible au dit défunt de méconnaître le droit
                        acquis d e s a fille et d e s e soustraire à ses obligations envers elle de
                        son autorité privée ;</p>
                    <p>Que si celle-ci ne pouvait plus, après que son père eût changé de nationalité
                        et d e religion, exercer contre lui devant les Tribunaux Helléniq u e s
                        l'action spéciale en constitution d e d o t, prévue par la loi grecque, elle
                        pouvait arriver au même résultat par une action en dommages-</p>
                    <p>; intérêts devant une autre juridiction, action basée sur l'atteinte portée à
                        ses droits acquis et analogue à celle intentée par sa mère et accueillie par
                        arrêt d e la Cour Mixte en d a t e du 5 Juin 1907 (N° 211, A. J . 32m8)
                        ;</p>
                    <p>Attendu que sur la base des considérations qui précèdent, ce n'est pas dans
                        l'intention libérale de feu Achille Stavrachis qu'il faudrait chercher et
                        placer l a cause d u billet litigieux ;</p>
                    <p>Qu'en le souscrivant le dit défunt ne faisait au contraire que remplir envers
                        s à fille une obligation résultant de la loi qui le régissait lors de s a
                        naissance;</p>
                    <p>Que cela étant, il est évident que, p a s plus q u e l'article 70 du Code
                        Civil Mixte, les principes régissant la donation en droit musulman ne
                        sauraient trouver leur application en l'espèce.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>245. - Efíets de commerce. — Prescription quinquennale. — Preuve de non
                        libération par serment seulement. — Point de départ de la prescription. —
                        Stipulation au sujet de la preuve de la libération.</p>
                    <p>I. - La p r é s o m p t i o n d u p a i e m e n t c o n s tituée p a r la
                        prescription q u i n q u e n n a l e d e l'art. 2 0 1 C. C o m . pour l e s
                        effets de comme r c e s o u s c r i t s par un comme r ç a n t n e p e u t
                        être détruite q u e p a r la d é l a t i o n d u s e r m e n t, e t la
                        production des livres des parties n'est p a s a d m i s s i b l e p o u r
                        établir l e n o n p a i e m e n t .</p>
                    <p>I L - L a prescription d e l'art.201 C. C o m .</p>
                    <p>court, même contre l e s effets n o n p r o t e s t é s e t n'ayant p o i n t
                        d o n n é lieu à d e s poursuite s, d u j o u r où l e protêt aurait d û
                        être fait, c'est-à-dire à c o m p t e r d u l e n d e m a i n d e
                        l'échéance.</p>
                    <p>III. - L a stipulation, i n s é r é e d a n s l e billet, e t s u i v a n t
                        laquelle le d é b i t e u r n e s e r a c e n s é libéré d e s a dette q u e
                        p a r la r e m i s e effective d u billet d û m e n t s i g n é par le
                        créancier, est v a l a b l e, mais c e s s e d e t r o u v e r s o n
                        application à partir d e la d a t e d e l a prescription.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . L a l o ë, 14 Avril 1920.-'</p>
                    <p>G h a b b o u r Ghali c . H a n n a bey B a k h o u m è s q . ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Vu l'exploit en dáte d u 2 Janvier 1920 par lequel le sieur Ghabbour Ghali a
                        régulièrement interjeté appel des deux jugements rendus à son encontre et au
                        profit de la succession de feu</p>
                    <p>Théodore Bakhoum par l e Tribunal Mixte de</p>
                    <p>Commerce du Caire, le premier interlocutoire en date du 26 Janvier 1918 et le
                        second sur le fond du litige en date du 6 Décembre 1919;.</p>
                    <p>Attendu que l'appelant soutient que les premiers juges, saisis d'une défense
                        ayant pour objet la prescription de l'action en paiement des billets
                        litigieux, défense basée sur les dispositions d e l'article 201 du Code d e
                        Commerce</p>
                    <p>Mixte, ont à tort ordonné par leur premier jugement la production des livres
                        d e s parties pour vérifier s'il y a eu acquittement des dits billets;</p>
                    <p>qu'ils ont à tort retenu par leurseconde décision que les dits billets
                        litigieux n'ayant pas fait l'objet de protêt ni de poursuites judiciaires,
                        ne seraient p a s soumis à la prescription quinquennale édictée par
                        l'article 201 déjà c i t é ;</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes d e l'article invoqué, les lettres de change et les
                        effets d e commerce sont réputés acquittés après cinq a n s de cessation de
                        la demande et de poursuites, à compter du lendemain d e l'échéance ou du
                        protêt ou de la dernière poursuite ;</p>
                    <p>Que cette présomption ne peut être détruite que par la délation du serment
                        ;</p>
                    <p>Attendu par suite que les premiers juges ont erré en admettant; pour
                        combattre cette présomption, la production des livres des parties; qu'ils
                        ont également à tort admis que les billets liti-</p>
                    <pb n="166" rendition="GAZETTE D E S T R I 3 U N A U X MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>g i e u x, à défaut d e p r o t ê t o u d e poursuite s</p>
                    <p>' e x e r c é e s, é c h a p p e r a i e n t à l a prescription i n v o q u é
                        e , p e r d a n t a i n s i d e v u e q u e l e s d i t s e f f e t s d e c
                        o m m e r c e s o n t s o u s c r i t s p a r u n comme r ç a n t e t contre
                        l e s q u e l s l à p r e s c r i p t i o n d e cinq a n s d o i t c o u r i
                        r à p a r t i r d u j o u r où l e p r o t ê t a u r a i t d û être f a i
                        t, c'est-à-dire à c o m p t e r d u l e n d e m a i n d e l'é c h é a n c e
                        ( a r r ê t d u 2 2 Novembre 1916, Bull.,</p>
                    <p>X X I X, p . 60) ;</p>
                    <p>Attendu en effet qu'i l s'a g i t d e d e u x billets à o r d r e d e l'j m p
                        o r t d e P . T . 22.067, s o u s c r i t s p a r l'a p p e l a n t a u
                        profit d e f e u T h é o d o r e B a k h o u m l e 12 Août 1911, le premier
                        d e P . T . 12.000, é c h u l e 31 Octobre 1911 e t l e s e c o n d d e
                        10.C67, é c h u l e 3 0 Juin 1912;</p>
                    <p>Que l'action e n p a i e m e n t d u m o n t a n t d e s d i t s billets a é
                        t é i n t r o d u i t e p a r e x p l o i t e n d a t e d u</p>
                    <p>2 6 Juillet 1917;</p>
                    <p>Attendu que d e p u i s l e s d a t e s d e s é c h é a n c e s r e s p e c t
                        i v e s d e s d i t s billets j u s qu'à celle d e l'a c t e introductif d e
                        l'instance, l e s 5 a n n é e s r é v o l u e s p o u r l a prescription d e
                        l'action o n t c o u r u ; que p a r t a n t l'a p p e l a n t e s t f o n
                        d é e n s o n e x c e p t i o n ;</p>
                    <p>Attendu cependant q u e l'intimé fait v a l o i r qu'i l e s t s t i p u l é
                        d a n s l e s b i l l e t s litigieux q u e l e débit e u r n e s e r a c e
                        n s é l i b é r é d e s a dette q u e p a r l a r e m i s e effective des
                        billets d û m e n t s i g n é s p a r le c r é a n c i e r, la preuve t e s
                        t i m o n i a l e n e p o u v a n t être a d m i s e ;</p>
                    <p>Que cette c l a u s e r e n d l e d é b i t e u r i r r e c e v a b l e à s e
                        p r é v a l o i r d e l a p r é s o m p t i o n d e p a i e m e n t, d e v a
                        n t lui-même é t a b l i r s a libération p a r la' p r o d u c t i o n d'u
                        n r e ç u d û m e n t s i g n é p a r l e c r é a n c i e r ;</p>
                    <p>Attendu, il e s t v r a i, q u e p a r e i l l e restriction i m p o s é e a
                        u d é b i t e u r n'a rien d'i l l é g a l ; qu'elle c o n s t i t u e la
                        loi conventionnelle des parties ; que néanmoins e l l e n e t r o u v e s
                        o n application q u e j u s qu'à la d a t e où la p r e s c r i p t i o n a
                        comme n c é à c o u r i r, d a t e à p a r t i r d e laquelle la loi n'a d m
                        e t d'autres preuve s q u e celle de la délation d u s e r m e n t a u d é b
                        i t e u r, c e q u i n'a p a s é t é d a n s l e litige actuel d é f é r é
                        ni r e q u i s p a r l'i n t i m é ;</p>
                    <p>Attendu que p a r v o i e d e c o n s é q u e n c e, il y a lieu d'i n f i r
                        m e r l e s jugement s d é f é r é s e t d'a d m e t t r e l a p r e s c r i
                        p t i o n i n v o q u é e .</p>
                    <p>24 6 . - E x p r o p r i a t i o n . — Abandon d'une procédure engagée devant
                        une juridiction incompétente. — Effets sur les décisions déjà rendues par
                        cette décision.</p>
                    <p>— Limitation provisoire des biens à mettre en vente. — Compétence du Tribunal
                        Civil pour l'ordonner. — Conditions de cette limitation. — Charge de la
                        preuve à faire.</p>
                    <p>I. - L e c r é a n c i e r q u i, ayant i n t r o d u i t à t o r t u n e p r
                        o c é d u r e d'expropriation p a r d e v a n t l a J u r i d i c t i o n I
                        n d i g è n e, a b a n d o n n e cette procédure m a n i f e s t e m e n t n
                        u l l e e t r e p r e n d l e s poursuite s d e v a n t l a J u r i d i c t
                        i o n Mixte s e u l e c o m p é t e n t e, n e p e u t p a s s e v o i r - o
                        p p o s e r p a r l e d é b i t e u r u n j u g e m e n t d u Tribunal I n d
                        i g è n e, r e n d u ail c o u r s d e l a p r o c é d u r e a b a n d o n n
                        é e, e t o r d o n n a n t l a d i s t r a c t i o n d e c e r t a i n s b i
                        e n s !</p>
                    <p>II. - S i l'art. 6 2 8 C . Proc. a u t o r i s e l e</p>
                    <p>J u g e d é l é g u é a u x adjudication s à l i m i t e r p r o v i s o i r
                        e m e n t l a v e n t e d e s b i e n s s a i s i s, il n'e n r é s u l t e
                        n u l l e m e n t q u e l e l é g i s l a t e u r a u r a i t e n t e n d u
                        p r i v e r l e Tribunal Civil de cette f a c u l t é, q u i r e n t r e c e
                        r t a i n e m e n t d a n s l a compétence g é n é r a l e a t t r i b u é e
                        p a r</p>
                    <p>- l'a r t . 3 2 C . Proc. à c e Tribunal .</p>
                    <p>III. - C'est à l a partie q u i r e q u i e r t l a l i m i t a t i o n p r o
                        v i s o i r e d e s b i e n s à m e t t r e e n v e n t e, qu'i l i n c o m
                        b e d e f a i r e l a preuve d e l'e x i s t e n c e d e s c o n d i t i o n
                        s e x i g é e s p a r l'art. 6 2 8 C . Proc. pour q u e c e l t e l i m i t
                        â t i o n p u i s s e ê l r e a c c o r d é e : s avoir q u e l e p r i x d
                        e l a p a r l i e n o n d i s t r a i t e d e s immeuble s à e x p r o p r i
                        e r « s u f f i t pour p a y e r e n t i è r e m e n t l e c r é a n c i e r
                        pour s u i v a n t, c e u x q u i</p>
                    <p>« a u r o n t f a i t s i g n i f i e r d e s c o m m a n d e -</p>
                    <p>« m e n t s, e t l e s c r é a n c i e r s i n s c r i t s o u</p>
                    <p>« t r a n s c r i t s, o u t r e l e s f r a i s » .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>15 Avril 1920. — S o l i m a n R o b a y a a e t C t s, c . G . S . K a h l a
                        e t C i e . e t autres ) .</p>
                    <p>24 7 . - E x p r o p r i a t i o n . — Sursis. —</p>
                    <p>Pouvoirs du Juge délégué aux adjudications.</p>
                    <p>— Revendication basée sur un titre postérieur à la transcription du
                        commandement.—Vente postérieure à la transa iption du commandement.</p>
                    <p>I. - S i l'art, f 8 7 C . Proc. l a i s s e a u J u g e d é l é g u é l a f a
                        c u l t é, il n e l u i i m p o s e p o i n t l'obligation d e p a s s e r o
                        u t r e, lorsque l a r e v e n d i c a t i o n e s t f o n d é e s u r u n t
                        i t r e p o s t é r i e u r à l a t r a n s c r i p t i o n d u c o m m a n
                        d e m e n t .</p>
                    <p>II. - S o n t s a n s qualité pour i n v o q u e r l a nullité d e l a v ç n
                        t e a m i a b l e c o n s e n t i e p a r l e s a i s i a p r è s l a t r a
                        n s c r i p t i o n d u c o m m a n d e m e n t, l e s c r é a n c i e r s q
                        u i l o r s d e cette v e n t e n'a v a i e n t n i s i g n i f i é u n c o
                        m m a n d e m e n t, n i p r i s u n e i n s c r i p t i o n ( v o i r e n t
                        r e autres arrêts 3 Avril 1917, B u l l ., X X I X, p . 3 4 2, e t 4
                        Décembre 1917, B u l l ., X X X, p . 6 8 ) .</p>
                    <p>' C o u r H'Appel, 2me Ch. M . A . d e S o u z a L a r c h e r, 8 Avril
                        1920. — B^cliir O d a b a c h i c . A h m e d b e y S a d e k ) .</p>
                    <p>24 8 . - H y p o t h è q u e . — Cession de créance hypothécaire par acte
                        sons seing privé. — Validité. — Effets. — Radiation d'inscription,
                        impossible sur cession non authentique, sans légalisation de la signature du
                        cédant.</p>
                    <p>I. - L a c e s s i o n d'une c r é a n c e h y p o t h é c a i r e, f a i t e
                        par acte s o u s s e i n g p r i v é, d û m e n t s i g n i f i é a u d é b
                        i t e u r c é d é, e n t r a n s f è r e e n p r i n c i p e v a l a b l e m
                        e n t l a propriété, avec l e b é n é f i c e d e l'h y p o t h è q u e q u
                        i l a g a r a n t i t, t a n t à l'é g a r d d e s parties c o n t r a c t a
                        n t e s q u e d u d é b i t e u r c é d é e t d e s e s c r é a n c i e r s
                        .</p>
                    <p>II. - Mais l a r a d i a t i o n d e s i n s c r i p t i o n s h y p o t h é
                        c a i r e s n e peut étre o p é r é e s u r c o n s e n t e m e n t d'un c e
                        s s i o n n a i r e t e n a n t s e s droit s d'un a c t e s o u s s e i n g
                        p r i v é, s a n s, l é g a l i s a t i o n d e l a s i g n a t u r e d u c
                        é d a n t .</p>
                    <p>( C o u r d'A n p e l, 2nie C h . Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r
                        '</p>
                    <p>24 Avril 1920. — S . R . B a r d a &amp; Figli c . L . S . H a r g r e a v e
                        s '</p>
                    <p>P u b l i c C u s t o d i a n e s q . e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que c r é a n c i è r e h y p o t h é c a i r e d e</p>
                    <p>L.E. 2.500 d e la Mais o n S . R . B a r d a &amp; Figli, e n v e r t u
                        d'u n a c t e a u t h e n t i q u e e n d a t e d u Í1 Juin 1912, inscrit le
                        5 Juillet s u i v a n t, la S o c i é t é F r i t z</p>
                    <p>A n d r é s &amp; C i e c é d a i t, par acte s o u s s e i n g p r i v é d u
                        31 Mars 1913, s a d i t e c r é a n c e à la S o c i é t é</p>
                    <p>« E s c h e r J e s u m a n n &amp; O » e n la s u b r o g e a n t d a n s le
                        bénéfice d e l'inscription h y p o t h é c a i r e q u i la g a r a n t i s
                        s a i t ;</p>
                    <p>Attendu que par acte consécutif a u s s i s o u s s e i n g p r i v é, p a s
                        s é l e 16 Septembre 1916 e n t r e l e s i e u r H e r b e r t B e n j a m
                        i n C a r v e r, nommé p a r l'A u t o r i t é Militaire B r i t a n n i q u
                        e séquestre d e la</p>
                    <p>S o c i é t é E s c h e r J e s u i n a n n &amp; C i e</p>
                    <p>, e t l e s i e u r W a l d o</p>
                    <p>E s c h e r . il était d é c l a r é q u e la dite Sucicté a v a i t é t é d
                        i s s o u t e e t q u e lout son actif a v a i l é t é c é d é a u s i e u r
                        W a l d o E s t h e r q u i a v a i t a u s s i a s s u m é t o u t s o n
                        passif ;</p>
                    <p>Attendu que p a r acte a u t h e n t i q u e d u 20 Juillet 1918, p a s s é a
                        u bureau d e s a c t e s n o t a r i é s p r è s l e T r i b u n a l
                        Mixte d'A l e x a n d r i e, le s i e u r W a l d o</p>
                    <p>E s c h e r c o n s e n t a i t à la radialion d e l'i n s c i i p t i o n h
                        y p o t h é c a i r e p r i s e le 5 Juillet 1912 p a r Fritz</p>
                    <p>A n d r é s &amp; O, à c h a r g e d e la Mais o n S . R . B a r d a</p>
                    <p>&amp; F i g l i ;</p>
                    <p>Attendu que la question s o u m i s e à l'a p p r é c i a t i o n d e la Cour
                        e s t celle des avoir s i l e s cessions^</p>
                    <p>d o n t il vient d'être p a r l é s o n t suffisantes e n l a .</p>
                    <p>f o r m e e n l a q u e l l e e l l e s o n t é t é t a i t e s pour p e r m
                        e t t r e a u c o n s e r v a t e u r d e s hypothèque s d'o p é r e r sur
                        les r e g i s t r e s h y p o t h é c a i r e s l a r a d i a t i o n d e
                        l'i n s c r i p t i o n p r é c i t é e ;</p>
                    <p>Attendu que l a S o c i é t é a p p e l a n t e c o n f o n d à t o r t cette
                        question avec c e l l e d e s avoir s i la c e s s i o n d'une c r é a n c e
                        - h y p o t h é c a i r e faite par acte s o u s s e i n g p r i v é, d û m
                        e n t signifié a u d é b i t e u r -</p>
                    <p>c é d é, e n t r a n s f è r e e n p r i n c i p e v a l a b l e m e n t l a
                        p r o p r i é t é e t l e bénéfice d e l'hypothèque q u i la g a r a n t i t
                        t a n t à l'é g a r d d e s parties c o n t r a c t a n t e s -</p>
                    <p>q u e d u d é b i t e u r c é d é e t d e s e s c r é a n c i e r s ;</p>
                    <p>Attendu que s i la s e c o n d e question a é l é t r a n c h é e p l u s
                        d'une f o i s d a n s l e s e n s d e l'a f f i r m a t i v e, il n e s ' e
                        n s u i t p a s, comme l'a p p e l a n t s e m b l e l e c r o i r e, qu'i l
                        e n d e v r a i t être f o r c é m e n t de^</p>
                    <p>même de la première ;</p>
                    <p>Attendu qu'a v a n t d e p r o c é d e r à l a r a d i a t i o n d'un e
                        inscription h y p o t h é c a i r e, le c o n s e r v a t e u r -</p>
                    <p>d e s hypothèque s a l e d e v o i r i m p é r i e u x d e s'a s s u r e r q
                        u e celui qui l'a c o n s e n t i e a v a i t l e droit d e l e f a i r e
                        ;</p>
                    <p>Attendu que la justification d e c e droit n e s a u r a i t être s u p p o r
                        t é e q u e p a r d e s a c t e s a u - d e s s u s -</p>
                    <p>d e toute contestation p o s s i b l e ;</p>
                    <p>Que t e l s n e s a u r a i e n t être d e s a c t e s s o u s s e i n g p r
                        i v é q u i n e f o n t preuve qu'e n t r e l e s parties,, t a n t q u e
                        l'é c r i t u r e o u l a s i g n a t u r e n'e n e s t p a s d é n i é e ;
                        -</p>
                    <p>Attendu que s i, e n interprétant l a loi a u s s i l a r g e m e n t q u e p
                        o s s i b l e, o n p e u t à l a r i g u e u r a d m e t t r e qu'i l n'é t
                        a i t p a s i n d i s p e n s a b l e q u e l e s .</p>
                    <p>c e s s i o n s d e s 31 Mars 1913 e t 18 Septembre</p>
                    <p>.1916 e u s s e n t é t é f a i t e s p a r d e s a c t e s a u t h e n t i q
                        u e s, o n n e s a u r a i t qu'a d m e t t r e e n même t e m p s -</p>
                    <p>q u e pour p o u v o i r l e s r e t e n i r comme justifiant s u f f i s a m
                        m e n t l e droit pour le s i e u r W a l d o E s c h e r d e c o n s e n t
                        i r à la radiation d e l'inscription d o n t s'a g i t, il a u r a i t fallu
                        q u e l e s s i g n a t u r e s d e s deux_</p>
                    <p>c é d a n t s s u c c e s s i f s y a p p o s é e s f u s s e n t t o u t a u
                        .</p>
                    <p>m o i n s l é g a l i s é e s ;</p>
                    <p>Attendu que la t h è s e d e l'a p p e l a n t e, s i e l l e é t a i t a d m
                        i s e, pour r a i t d o n n e r lieu à d e s a b u s g r a v e s ;</p>
                    <p>Qu'il i m p o r t e e n e f f e t d e n e p a s p e r d r e d e -</p>
                    <p>v u e q u e s'i l était loisible d e p r o c é d e r à l a r a d i a t i o n
                        d e s inscriptions h y p o t h é c a i r e s s u r c o n s e n t e m e n t
                        d'un c e s s i o n n a i r e t e n a n t s e s droit s -</p>
                    <p>d'un a c t e s o u s s e i n g privé, il s e r a i t facile a u x d é b i t e
                        u r s d e f a i r e r a y e r toute s l e s hypothèque s -</p>
                    <p>g r e v a n t l e u i s b i e n s, p u i s qu'i l l e u r suffirait d e c r é
                        e r d e s c e s s i o n s avec d e s s i g n a t u r e s contref a i t e s
                        ;</p>
                    <p>Attendu que l'a r g u m e n t t i r é p a r l a S o c i é t é a p p e l a n t
                        e d e c e q u i s e p a s s e e n matière d'o r d r e n'est p a s s é r i e
                        u x ;</p>
                    <p>Qu'e l l e p e r d e n effet d e v u e qu'e n pareille-</p>
                    <p>matière le c o n s e r v a t e u r d e s hypothèque s p r o c è d e à la r a
                        d i a t i o n d e s inscriptions s u r l'o r d r e q u i lui e n e s t d o n
                        n é p a r l e r è g l e m e n t définitif q u i v a u t j u g e m e n t e t
                        q u e c e r è g l e m e n t i n t e r v i e n t à l a s u i t e d'une
                        procédure où l e titulaire o r i g i n a i r e d e l a c r é a n c e h y p
                        o t h é c a i r e c é d e e par acte s o u s s e i n g p r i v é e s t f o r
                        c é m e n t partie ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'état d e s f a i t s d e l a c a u s e, la s o c i é t é a p
                        p e l a n t e n'a v a i t qu'à solliciter d u</p>
                    <p>Tribunal un jugement o r d o n n a n t l a radiation d e l'inscription g r e
                        v a n t s e s b i e n s, q u e pour p o u v o i r c e p e n d a n t o b t e
                        n i r e l l e d e v a i t m e t t r e e n c a u s e, e n même t e m p s q u
                        e le s i e u r W a l d o</p>
                    <p>E s c h e r, l e s S o c i é t é s Fritz A n d r é s e t C i e e t E s c h e
                        r</p>
                    <p>J e s u m a n n e t C i e ' e n l a personne d e l e u r s r e p r é s e n t
                        a n t s l é g a u x, l e s s i e u r s P h e y s e y e t H . B..</p>
                    <p>C a r v e r ;</p>
                    <p>Attendu que c'est c e q u e l e s premier s j u g e s a u r a i e n t d û lui
                        o r d o n n e r d e f a i r e e n r é s e r v a n t l e s t r a i s a u lieu
                        d e d é c l a r e r s o n action i r r e c e v a b l e .</p>
                    <p>24 9 . - H y p o t h è q u e . — Inopposabilitê au créancier hypothécaire de
                        bonne foi des actions ai nullité intentées contre son</p>
                    <p>_</p>
                    <p>débiteur.</p>
                    <p>L e s décisions r e n d u e s s u r u n e a c t i o n e n nullité i n i i o d
                        u i i e contre l e d é b i t e u r,, même a v a n t la c o n s t i t u t i o
                        n d e l'hypotliè—</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE " q u e, n e s o n t p a s o p p o s a
                        b l e s a u c r é a n c i e r h y p o t h é c a i r e d e b o n n e f o i q
                        u i, n o n l é g a l e m e n t r e p r é s e n t é p a r s o n d é b i t e u
                        r d a n s cette a c t i o n, n'a p a s é t é a p p e l é à f a i r e v a l o
                        i r l e m o y e n t i r é d e l'art. 1 9 7 C o d e Civil .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M . P . B¿rnardit 20 Avril 1920.—Dame Chahia
                        bent Mohamed Hussein c . L i n d B i n k</p>
                    <p>• of Egypt et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>L e s motifs de la décision a t t a q u é e la justifient</p>
                    <p>• e n t i è r e m e n t ;</p>
                    <p>E n effet, l'a r t . 197 C o d e Civil d i s p o s e : « L a</p>
                    <p>« nullité d'un contrat translatif de propriété n e</p>
                    <p>« p r é j u d i c i e pas aux droit s d e s c r é a n c i e r s h y p o -</p>
                    <p>« t h é c a i r e s i n s c r i t s q u a n d ils s o n t d e b o n n e f o i
                        »;</p>
                    <p>L a b o n n e f o i d e l a L a n d B a n k e t d u B a n c o di</p>
                    <p>R o m a n'a p a s é t é e t n e p o u v a i t p a s être c o n t e s t é e
                        .</p>
                    <p>D è s l o r s la nullité de la v e n t e c o n s e n t i e p a r l a d a m e
                        H a n e m b e n t M o h a m e d H u s s e i n à s a s œ u r l a d a m e Orn
                        S a a d b e n t M o h a m e d pour p r é t e n d u e aliénation m e n t a l
                        e n e l e u r e s t p a s o p p o s a b l e ;</p>
                    <p>C o n s é q u e m m e n t n e l e u r e s t p a s o p p o s a b l e l e j u g
                        e m e n t d u Tribunal Indigène d e Z a g a z i g 9</p>
                    <p>Décembre 1908, c o n f i r m é p a r arrêt d e la C o u r d'A p p e l d u 1 e
                        r Mars 1910, n o n p a s p a r c e qu'i l a u r a i t é t é r e n d u p a r
                        u n Tribunal i n c o m p é t e n t, mais p a r c e qu' i l a été r e n d u e
                        n d e h o r s d e l e u r p r é s e n c e e t p a r t a n t ils n'o n t p a
                        s e u l'o c c a s i o n d e p r é s e n t e r a u x j u g e s l e u r d é f
                        e n s e ;</p>
                    <p>L e s c r é a n c i e r s h y p o t h é c a i r e s, a u x q u e l s l a loi
                        a t t r i b u e u n moyen spécial et propre pour r e p o u s s e r l e s a c
                        t i o n s e n nullité d e s a c t e s .consentis e n f a v e u r d e l e u r
                        d é b i t e u r, n e peuvent p a s être r e p r é s e n t é s p a r c e d e
                        r n i e r d a n s l e s d i t e s a c t i o n s ;</p>
                    <p>P e u i m p o r t e q u e l'action en nullité ait é t é intentée a v a n t o
                        u a p r è s l a constitution d e l'hypothèque, d u m o m e n t q u e l e s j
                        u g e s n'o n t p a s é t é a p p e l é s à s e p r o n o n c e r s u r u n
                        m o y e n q u e l e d é b i t e u r a s s i g n é e n nullité n'a v a i t p
                        a s qualité pour i n v o q u e r, comme celui t i r é d e l'a r t . 197</p>
                    <p>C o d e Civil ;</p>
                    <p>L a question s e r a i t b e a u c o u p p l u s délicate s i l'h y p o t h è
                        q u e a v a i t é t é c o n s t i t u é e à une é p o q u e où l a décision
                        a n n u l a n t l e c o n t r a t translatif de propriété é t a i t d é j à
                        p a s s é e e n état d e c h o s e j u g é e : c a r, d a n s c e c a s, o n
                        pour r a i t s o u t e n i r q u e l e s b i e n s q u e le d é b i t e u r
                        a c r u, a u m é p r i s d e la c h o s e jugée, p o u v o i r d o n n e r e
                        n hypothèque, n e f a i s a i e n t p l u s partie d u patrimoine d
                        u d é b i t e u r</p>
                    <p>- c o n s t i t u a n t, e n é t a n t sorti pour r e n t r e r d a n s</p>
                    <p>- c e l u i d e s o n v e n d e u r . Mais t e l n'est pas le c a s e n l'e s
                        p è c e .</p>
                    <p>25 0 . - H y p o t h è q u e . — Non extension aux constructions élevées par
                        un tiers sur le terrain hypothéqué.—Construction sur le terrain
                        d'autrui—Droits du propriétaire du sol en cas d'hypothèque et
                        d'expropriation de la maison.</p>
                    <p>I. - L a l o i n'a d m e t l'e x t e n s i o n d e l'hypothèque s u r l e s a
                        u g m e n t a t i o n s e t c o n s t r u c t i o n s é l e v é e s sur les
                        o l d o n n é e n hypothèque o u sur lequel u n e a f f e c t a t i o n h y
                        p o t h é c a i r e a été p r i s e, a u p r o f i t d u c r é a n c i e r h
                        y p o t h é c a i r e o u d e l'a d j u d i c a t a i r e pour l u i, qu'a u
                        c a s où c e s a u g m e n t a t i o n s o u c o n s t r u c t i o n s o n
                        t é t é f a i t e s p a r l e d é b i t e u r e t n o n p a r u n t i e r s
                        .</p>
                    <p>II. - L e propriétaire d u t e r r a i n sur lequel une maison a été c o n s
                        t r u i t e e t hypothéqué e p a r u n t i e r s p e u t d e v e n i r
                        propriétaire de la maison e n u s a n t d e l a f a c u l t é q u e l u i c
                        o n f è r e l'art. 9 1 C. Civ., à m o i n s qu'i l n e p r é f è r e être i
                        n d e m n i s é p a r l e c r é a n c i e r pour s u i v a n t d u p r i x d
                        u s o l sur lequel e s t c o n s t r u i t e l a maison en expropriation
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M A . d e Souza Larcher,</p>
                    <p>• 8 Avril 1920 — Georges Brahamcha c. Mohamed eff. El a z z a r e t
                        autres).</p>
                    <p>25 1 . - I n s c r i p t i o n d e f a u x . — Recevabilité dépendant de
                        celle de la demande principale. — Appel. — Sursis -à statuer.</p>
                    <p>L a r e c e v a b i l i t é d'une i n s c r i p t i o n d e f a u x i n c i d
                        e n t e à une d e m a n d e principale en nullité d'a d j u d i c a t i o n
                        d é p e n d d e l a r e c e v a b i l i t é d e c e l l e - c i , e t la
                        Cour s a i s i e d'un a p p e l d u jugement s u r l'i n c i d e n t d o i t
                        s u r s e o i r à s t a t u e r j u s qu'a u m o m e n t où e l l e s e r a
                        s a i s i e d e l'a p p e l d u jugement d a n s l'a f f a i r e principale
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . P r . M . A . d e Souza Larcher»</p>
                    <p>29 Avril 1920 — M® M . . . Z . . . A . . . M . . . c . Crédit Foncier</p>
                    <p>Egyptien et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que M a M . . . Z . . . A . . . M . . . i n t e r j e t t e a p p e l
                        d u jugement d u Tribunal Civil d e M a n -</p>
                    <p>s o u r a h, e n d a t e d u 11 Décembre 1919, q u i d é c l a r e r e c e v
                        a b l e l'inscription e n f a u x p a r lui f a i t e, mais r e j e t t e l
                        e s m o y e n s d e f a u x p a r lui f o r m u l é s ;</p>
                    <p>Qu'il conclut, e n v o i e principale, à d é c l a r e r l e s m o y e n s d
                        e f a u x p e r t i n e n t s e t a d m i s s i b l e s e t f a u x le p r o
                        c ès-v e r b a l d'a p p o s i t i o n d e p l a c a r d s ;</p>
                    <p>e t s u b s i d i a i r e m e n t, à o r d o n n e r la vérification d e s d
                        i t s m o y e n s p a r e n q u ê t e ;</p>
                    <p>Attendu que le C r é d i t F o n c i e r, c r é a n c i e r pour s u i v a n
                        t, soutient q u e, d e v a n t l e s premier s j u g e s, il a v a i t s o u
                        l e v é l'irrecevabilité de la p r é s e n t e instance, e x c e p t i o n q
                        u e le Tribunal a à t o r t r e j e t é e, p u i s q u e l e p r o c ès-v
                        e r b a l d'a p p o s i t i o n d e s p l a c a r d s constitue u n e p i è
                        c e d e la procédure d'expropriation , v é r i t a b l e instance judiciaire
                        à l a q u e l l e l e j u g e m e n t d'adjudication vient m e t t r e fin
                        ;</p>
                    <p>Que l e s premier s j u g e s o n t considéré à t o r t q u e l ' instance e
                        n nullité d u jugement d'a d j u d i cation c o n s t i t u a n t l'instance
                        principale, la p r é s e n t e procédure d'i n s c r i p t i o n en f a u x
                        n'e n était qu'u n i n c i d e n t ; que c e f a i s a n t, i l s o n t p
                        e r d u d e v u e cette c o n s i d é r a t i o n c a p i t a l e q u e
                        l'instance e n nullité d e l'a d j u d i c a t i o n n e p o u v a i t r o u
                        v r i r l a d i s c u s s i o n s u r u n e question d e p l a c a r d s,
                        question c o u v e r t e p a r les termes d e l'a r t . 6 9 2 C . P r .
                        ;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t introduisit d e u x instance s, la première d e
                        m a n d a n t l a nullité d u jugement d'a d j u d i c a t i o n d u 18
                        Avril i 9 1 8 ; l a s e c o n d e signifiant l e s m o y e n s d e f a u x
                        qu'i l e n t e n d a i t f a i r e v a l o i r à l'a p p u i d e
                        l'inscription d e f a u x f a i t e contre l e procès-verbal d e
                        l'h u i s s i e r</p>
                    <p>B a h g a t d u 27 Mars 1918, b a s e d e s o n a c t i o n e n nullité ;</p>
                    <p>Attendu que l a première instance e s t encore p e n d a n t e à M a n s o u
                        r a h ;</p>
                    <p>Attendu qu'il n e s'a g i t p a s, comme l e C r é d i t</p>
                    <p>F o n c i e r l'affirmait, d'une inscription d e f a u x principale n o n a d
                        m i s e p a r l e s C o d e s Mixte s, p u i s qu'elle s e rattache à une
                        a u t r e instance principale d o n t e l l e n e c o n s t i t u e qu'u n i
                        n c i d e n t ;</p>
                    <p>e t q u e, q u a n t à c e, à b o n droit l e s premier s j u g e s o n t r e
                        j e t é l'e x c e p t i o n s o u l e v é e ;</p>
                    <p>Que, cependant, pour d é c i d e r d e l a recevabilité d e l'inscription e n
                        f a u x, il faut s t a t u e r p r é a l a b l e m e n t s u r l a
                        recevabilité d e l'a c t i o n principale d o n t la C o u r n'est pas
                        encore s a i s i e, e t qu'i l y a p a r t a n t lieu d e s u r s e o i r a
                        u jugement d u p r é s e n t a p p e l j u s qu'à c e q u e a p p e l s o i
                        t é v e n t u e l l e m e n t r e l e v é d e la décision à intervenir en
                        première instance ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, l'i n s c r i p t i o n e n f a u x n e pour r a, e n t o u t c
                        a s, être d é c l a r é e r e c e v a b l e, q u e s i l a d e m a n d e
                        principale, e n annulation d e l'expropriation, l ' e s t e l l e - même
                        .</p>
                    <p>25 2 . - L e t t r e m i s s i v e . — Déclaration ouverte, remise de la main
                        à la main. —</p>
                    <p>Production en justice.</p>
                    <p>U n e déclaration r e m i s e à d é c o u v e r t e t d e l a m a i n à l a m
                        a i n a u m a n d a t a i r e d'une partie peut étre i n v o q u é e p a r c
                        e l l e - c i, e t n e s a u r a i t être a s s i m i l é e à une l e t t r
                        e m i s s i v e e t c o n f i d e n t i e l l e q u i, a p p a r t e n a n t
                        a u d e s t i n a t a i r e, - n e pour r a i t être p r o d u i t e e t</p>
                    <p>1 6 7</p>
                    <p>i n v o q u é e e n j u s t i c e s a n s l e c o n s e n t e m e n t n o n s
                        e u l e m e n t d e s o ¡ i d e s t i n a t a i r e, mais encore d e l'e x p
                        é d i t e u r .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M . F . Laloë, 21 Avril 1920.—</p>
                    <p>Jean Fontanas c . Hassanein A h m e l Khattib).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>V u l'e x p l o i t e n d a t e d u 12 Octobre 1918, p a r l e q u e l J . F
                        o n t a n a s a r é g u l i è r e m e n t r e l e v é a p p e l d u j u g e
                        m e n t d u Tribunal d u Caire du 15 Juin p r é c é d e n t, q u i l ' a d é
                        c l a r é i r r e c e v a b l e d a n s la d e m a n d e qu'i l a v a i t f
                        o r m é e contre H a s s a n e i n</p>
                    <p>A h m e d Khattib, comme ayant t r a n s i g é avec l u i ;</p>
                    <p>Attendu que, à l'a p p u i d e s o n r e c o u r s, l'a p p e l a n t s o u t
                        i e n t q u e l a t r a n s a c t i o n a l l é g u é e e s t i n v r a i s
                        e m b l a b l e p a r c e qu'elle a u r a i t e u lieu m o y e n n a n t
                        le s e u l v e r s e m e n t d'une somme de</p>
                    <p>L.E. 45, r e p r é s e n t a n t le s o l d e réellement d û p a r</p>
                    <p>H a s s a n e i n, a l o r s qu'il lui r é c l a m a i t a u s s i d e u x s
                        o m m e s d e L.E. 16 e t 15, L.E. 164 p a y é e s p a r s a f a u t e pour
                        p é n a l i t é s e t en outre L.E. 310 à titre d e d o m m a g e s et i
                        n t é r ê t s ;</p>
                    <p>Que d e v a n t la Cour, il a relevé q u e la t r a n s a c tion a l l é g u
                        é e n e s e r a i t é t a b l i e q u e p a r u n e l e t t r e qu'i l a é c
                        r i t e à s o n avocat ; que cette l e t t r e, q u i a p p a r t i e n t
                        à c e d e r n i e r, n e peut étre p r o d u i t e e t i n v o q u é e e n j
                        u s t i c e s a n s le c o n s e n t e m e n t n o n s e u l e m e n t d u d
                        e s t i n a t a i r e, le d i t avocat, mais encore d e l ' e x p é d i t e
                        u r q u i e s t lui-même, l'a p p e l a n t ;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t c o n s t a n t en fait q u e l e 4 Août 1917 il e s t
                        intervenu e n t r e les parties u n règlement d e c o m p t e q u i a f a i
                        t r e s s o r t i r u n s o l d e d e</p>
                    <p>L.E. 44, 994 mill, a u d é b i t d e H a s s a n e i n ; que c'est l e
                        31 Décembre s u i v a n t seulement q u e F o n t a n a s l'a a s s i g n é
                        e n p a i e m e n t d e cette s o m m e e t d e s q u a t r e a u t r e s p
                        r é c i t é e s ;</p>
                    <p>Que, q u e l q u e s j o u r s a p r è s l'assignation, u n s i e u r A b d o
                        u S a m a a n s'e s t p r é s e n t é au n o m d e</p>
                    <p>H a s s a n e i n a u bureau d e F o n t a n a s e t a p r o p o s é u n
                        e e n t e n t e à c e d e r n i e r ; qu'à l a s u i t e d e cet entretien e
                        t d u v e r s e m e n t d e l a somme de</p>
                    <p>L.E. 44 p a r A b d o u S a m a a n, F o n t a n a s lui a r e m i s u n e
                        d e s e s c a r t e s d e v i s i t e s u r laquelle i l avait écrit l a d é
                        c l a r a t i o n s u i v a n t e : « H o n o r a b l e M e X,</p>
                    <p>« V u q u e j ' a i t r a n s i g é avec M . H a s s a n e i n (tran-</p>
                    <p>« saction dérisoire), j e v o u s l'e n v o i e pour qu'i l</p>
                    <p>« v o u s p a y e v o s p e i n e s e t h o n o r a i r e s »;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est p a s p o s s i b l e d e v o i r d a n s c e t écrit la
                        l e t t r e m i s s i v e e t confidentielle à l a q u e l l e s'a p p l i q
                        u e n t l e s p r i n c i p e s i n v o q u é s p a r l'a p p e l a n t ;
                        qu'i l e s t c e r t a i n au contraire qu'une déclaration r e m i s e à d é
                        c o u v e r t e t d e l a m a i n à la main a u m a n d a t a i r e d'une
                        partie peut étre inv o q u é e p a r celle-ci...</p>
                    <p>25 3 . - N a t i o n a l i t é h e l l é n i q u e . —</p>
                    <p>Accord gréco-égyptien, publié au « Journal</p>
                    <p>Officiel » du 17 Octobre 1918. — Traité d'Athènes du 1¡14 Novembre
                        1913.—Effets de l'option exercée par les originaires des nouvelles provinces
                        grecques, établis en</p>
                    <p>Egypte.</p>
                    <p>L a C o n v e n t i o n e n t r e l e s Gouvernement s</p>
                    <p>Egyptien e t G r e c, p u b l i é e a u « J o u r n a l</p>
                    <p>O f f i c i e l » d u 1 7 Octobre 1918, a v a l a b l e m e n t i n t e r p r
                        é t é l e t r a i t é d'A t h è n e s d u</p>
                    <p>1 / 1 4 Novembre 1913 . L a r e c o n n a i s s a n c e qu'elle c o m p o
                        r t e d e l a n a t i o n a l i t é h e l l é n i q u e a u p r o f i t d e
                        s o r i g i n a i r e s d e s n o u v e l l e s p r o v i n c e s g r e c q
                        u e s q u i, é t a b l i s e n Egypte, a u r a i e n t o p t é c o n f
                        o r m é m e n t a u x d i s p o s i t i o n s d u p r o t o c o l e N ° 1 d
                        u t r a i t é d'A t h è n e s, n e s a u r a i t être r e s t r e i n t e à
                        l a p é r i o d e q u i a s u i v i la dite c o n v e n t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2 m e Ch. Prés. M. A . d e Souza Larcher,</p>
                    <p>22 Avril 1920.— Photios Battzoudis c . Constantin Souliotis),</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu qu'a u x t e r m e s du p r o t o c o l e a n n e x é s u b N ° 1 a u
                        t r a i t é d'A t h è n e s d u 1/14 Novembre 1913, l e s o r i g i n a i r
                        e s d e s territoires c é d é s à l a</p>
                    <p>G r è c e, d o m i c i l i é s h o r s d e l'E m p i r e O t t o m a n ^</p>
                    <pb n="168" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>avaient un délai de six mois pour opter pour la nationalité hellénique :</p>
                    <p>Attendu que la question q u e la Cour est appelée à résoudre est celle de
                        savoir s i l'appelant</p>
                    <p>Photios Baltzoudis qui, domicilié en Egypte lors d e l'annexion à la Grèce d
                        e l'île d e Lemnos, son p a y s d'origine, avait, p a r une déclaration
                        faite d a n s le susdit délai, opté pour la nationalité grecque, doit ou non
                        être considéré sujet hellène;</p>
                    <p>Attendu que les deux gouvernements intéress é s n'avaient pas été, à
                        l'origine, d'accord s u r l'interprétation à donner au susdit protocole;</p>
                    <p>Qu'e n effet, tandis que le Gouvernement Hellénique soutenait q u e les
                        originaires des provinces annexées à la Grèce, domiciliés en Egypte, étaient
                        régis p a r ses dispositions, le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien söutenait, par contre, q u e les dites dispositions ne leur étaient
                        p a s applicables ;</p>
                    <p>Attendu toutefois qu'à la suite de la rupture p a r l'Egypte, e n Décembre
                        1914, d e s liens qui l'attachaient à l'Empire Ottoman, le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, modifiant sa manière de voir, finissait par adopter la thèse du
                        Gouvernement</p>
                    <p>G r e c ;</p>
                    <p>Attendu que leur accord était constaté, en 1918, p a r une convention a u x
                        termes de laquelle le</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien déclarait « reconnaître d è s maintenant », comme
                        sujets hellènes, ceux des originaires des nouvelles provinces grecques qui,
                        établis e n Egypte, auraient opté pour la nationalité hellénique,
                        conformément aux dispositions du protocole N° 1 d u traité d'Athènes et dans
                        le délai y imparti (voir avis publié dans le</p>
                    <p>Journal Officiel du 17 Octobre 1918, N° 85);</p>
                    <p>Attendu que l'appelant voudrait en vain soutenir que dans l'intention d e s
                        hautes parties contractantes, ce ne serait qu'à partir de la convention
                        précitée — dont on ne connaît p a s du reste exactement la date — q u e les
                        personnes y visées auraient acquis la nationalité hellénique;</p>
                    <p>Attendu en .effet q u e les mots « le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien reconnaît» employés dans la dite convention, indiquent a u contraire
                        q u e la nationalité hellénique n'avait pas été attribuée, mais reconnue aux
                        personnes en question en vertu d'une interprétation conventionnelle;</p>
                    <p>Attendu que les mots « d è s maintenant » qui viennent après les mots « le
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien reconnaît» n'ont pas forcément le s e n s d e : « à partir
                        d'aujourd'hui » q u e l'appelant leur attribue et ne sauraient l'avoir à la
                        rigueur et a u p i s aller, q u e s'il était impossible de leur attribuer l
                        e sens beaucoup plus r a t i o n n e i d e : « d'o r e s et déjà e t s a n s
                        attendre que tel événement prévu et escompté s e produise »;</p>
                    <p>Attendu que si l'on prend en considération q u e la raison qui avait a m e n
                        é le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien à adhérer à la thèse du Gouvernement</p>
                    <p>Grec était la rupture, p a r l'Egypte, en Décembre</p>
                    <p>1914, d e s liens qui l'attachaient à l'Empire Ottoman</p>
                    <p>; que la situation de fait créée par cette rupture n'avait pas encore été
                        transformée en situation de droit et qu'elle ne pouvait l'être q u e p a r
                        le traité de paix à conclure dans un avenir p l u s o u moins rapproché, on
                        e s t autorisé à a d mettre que d a n s l'intention des hautes parties
                        contractantes, les mots « d è s maintenant » signifiaient tout simplement «
                        s a n s attendre la signature d u traité de paix »;</p>
                    <p>Attendu que le sieur Baltzoudis s e trompe l o r s qu'i l affirme q u e
                        l'Egypte n'avait pas le droit d'interpréter le traité d'Athènes, droit qui
                        n'appartenait qu'a u x puissances qui l'avaient conclu ;</p>
                    <p>Attendu que si l'Egypte avait pu passer avec la Grèce, en Février 1890,
                        lorsqu'elle était en core s o u s la suzeraineté de la Turquie, la
                        convention dite d e l'indigénat, elle pouvait à p l u s forte raison passer
                        avec elle en 1918, époque à laquelle elle avait rompu tous liens l'attachant
                        à l'Empire Ottoman, u n e convention destinée à régler l'application s u r s
                        o n territoire du traité d'Athènes;</p>
                    <p>Attendu qu'à raison des considéralions qui précèdent, c'est à bon droit q u e
                        les premiers juges on t retenu, par le jugement déféré, q u e le sieur
                        Photios Baltzoudis était sujet hellène et s e sont par conséquent déclarés
                        incompétents à statuer siir l'action par lui intentée contre le sieur</p>
                    <p>Constantin Souliotis, également sujet hellène.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>254. - N a t i o n a l i t é h e l l é n i q u e . —</p>
                    <p>Possession d'état. — «Rayas». — Accord gréco-égyptien du 2 Février 1890.</p>
                    <p>L'accord du 2 Février 1890 entre les</p>
                    <p>Gouvernements Egyptien et Hellénique ne permet pas d'accorder aux hellènes
                        «rayasv les bénéfices qu'à l'instar des autres étrangers résidant en Egypte,
                        ils auraient pu autrement tirer du fait de la possession d'état de la
                        nationalité hellène, à moins que le Gouvernement Egyptien n'ait formellement
                        ou implicitement reconnu à un</p>
                    <p>« r o j a » cette nationalité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M . P . Bernard!, 13 Avril</p>
                    <p>191:0. — C t s . Zochich c . C t s . Dori).</p>
                    <p>Note..— L'arrêt expose:</p>
                    <p>La dame Rosalie Zochich è s n . et q . a régulièrement relevé appel du
                        jugement rendu par le</p>
                    <p>Tribunal Civil d e Mansourah disant pour droit q u e la succession de la dame
                        Jeanne veuve j .</p>
                    <p>Coupas, s œ u r de l'appelante, doit être régie par la loi hellénique, tandis
                        que, d'a p r è s l'appelante, la succession doit être soumise à la loi
                        locale, puisque la d a m e Jeanne née autrichienne, serait devenue sujette
                        locale par son mariage aveejean</p>
                    <p>Coupas et serait morte telle;</p>
                    <p>Le Tribunal, pour rejeter les prétentions d e l'appelante è s n . e t q ., s
                        a n s s'arrêt e r à l a question de savoir si Jean Coupas et avec lui sa
                        femme étaient réellement sujets hellènes ou non, a admis qu'en toute
                        hypothèse feu la d a m e Coupas, depuis son mariage avec son mari prédécédé,
                        a été en possession d'état de la nationalité helléniq u e et qu'elle s e
                        considérait elle-même, en même temps qu'elle était généralement considérée,
                        comme sujette hellène;</p>
                    <p>Devant la Cour l'appelant a produit pour la première fois un certificat
                        émanant d u Ministère d e s Affaires Etrangères Egyplien, daté du 7</p>
                    <p>Février 1920, aux termes duquel Jean Elïe</p>
                    <p>Coupas &lt; n'ayant jamais été reconnu p a r ce ministère comme sujet hellène
                        en conformité des accords conclus avec l'Agence Diplomatique d e</p>
                    <p>Grèce, n e pouvait être considéré et traité en</p>
                    <p>Egypte q u e comme sujet local » ;</p>
                    <p>D e son côté le Ministère Public est intervenu aux débats et a contesté que
                        les hellènes de sujétion locale résidant en Egypte puissent bénéficier du
                        principe d e possession d'état d'une nationalité étrangère, admis récemment
                        p a r la</p>
                    <p>Cour en deux cas reproduits dans le Bull., XXX,</p>
                    <p>204 e t 334 (arrêts d e s 5 Février et 9 Avril 1918), invoqués p a r les
                        premiers juges à l'appui du résultat auquel ils sont arrivés ;</p>
                    <p>Il é c h e t d e relever immédiatement la différence t r è s sensible
                        existant entre c e s deux affaires et celle aujourd'hui soumise à
                        l'appréciation d e la</p>
                    <p>Cour ;</p>
                    <p>Dans la première affaire, il s'agissait de la succession d'un individu,
                        Joseph Khouri Haddad, qui, pendant toute sa vie, avait été considéré sujet
                        italien p a r tout le monde et implicitement, reconnu tel p a r le
                        Gouvernement Egyptien lui-</p>
                    <p>même, qui avait introduit des procès contre lui devant la juridiction mixte.
                        D'ailleurs s e s frères et s œ u r s qui s e disputaient la succession du
                        défunt avec sa veuve et sa fille, s'étaient eux-</p>
                    <p>même s toujours fait passer pour des italiens et n'avaient renoncé à la
                        nationalité italienne, a p r è s la mort de leur frère, q u e justement pour
                        pouvoir partager son héritage. Et la Cour, tout en précisant qu'à l'avenir
                        aucun d e s Haddad ne saurait p l u s prétendre à la nationalité italienne,
                        a statué q u e l'accord intervenu à c e sujet entre les Gouvernements
                        Egyptien et Italien postérieurement gn décès d e J . K. Haddad, n e pouvait
                        avoir d'effet sur le passé et enlever à la succession du défunt le bénéfice
                        de la possession d'état d e la nationalité italienne dont il avait toujours
                        joui ;</p>
                    <p>La seconde affaire portait, il est vrai, sur la succession d'une personne qui
                        avait joui de la nationalité hellénique pendant toute sa vie, e t la</p>
                    <p>Cour a rejeté les prétentions de ceux qui soutenaient q u e le défunt était
                        réellement sujet local, mais cela parce q u e le Gouvernement Egyptien avait
                        reconnu sa nationalité hellénique de la;</p>
                    <p>façon la plus formelle, puisqu'il avait accepté q u e s o n nom figurât s u r
                        la liste préparée par la commission spéciale d'indigénat et reconnue'</p>
                    <p>p a r les deux gouvernements intéressés. C'est s u r la base de ce fait q u e
                        la Cour a d i t c qu'aucune contestation ne saurait être admise</p>
                    <p>« relativement à la nationalité hellénique d'une</p>
                    <p>• personne en présence d'une attestation q u i</p>
                    <p>« établit la reconnaissance d e s a nationalité non</p>
                    <p>« seulement p a r le Gouvernement Hellène, mais</p>
                    <p>« encore p a r l e Gouvernement Egyptien ». Cette constatation décisive
                        faite, la Cour, comme une-</p>
                    <p>dernière considération corroborant le résultat auquel elle était déjà
                        arrivée, a invoqué l'arrêt-</p>
                    <p>Haddad qui avait admis la thèse de la possession d'état d'une nationalité é t
                        r a n g è r e ;</p>
                    <p>Dans la présente affaire, la situation est t o u t autre, puisque le
                        Gouvernement Egyptien n'a, à aucun moment, ni par aucun acte administratif
                        ou judiciaire, reconnu la nationalité hellénique d e f e u j e a n Coupas,
                        qu'il revendique aujourd'hui comme sujet local. Dans c e s conditions, on e
                        s t forcé d e reconnaître avec le Ministère P u b l i c, qu'à admettre même
                        p a r simple hypothèse q u e les faits précisés dans le jugementappelé
                        eussent suffi à constituer la possession d'état a u cas où il s'était agi
                        d'un non hellène, la situation n'est en tout cas plus là même s'il sera
                        reconnu q u e feu Jean Coupas n'était qu'un hellène raya et comme tel soumis
                        à la sujétion locale ;</p>
                    <p>En effet, l'accord du 2 Février 1890 conclu entre le Gouvernement Egyptien et
                        le Consul</p>
                    <p>Général d e Grèce agissant a u nom de son g o u vernement, avait précisément
                        pour but de régler une fois pour toutes les difficultés multiples auxquelles
                        la présence des nombreux rayas de race grecque dans ce pays donnait lieu. A.
                        la suite de cet accord, les Hellènes s e trouvent vis-à-vis du Gouvernement
                        Egyptien dans une situation spéciale qui r e n d p l u s difficile
                        l'application du principe de la possession d'état à leur profit.qu'au profit
                        d e s autres étrangers résidant en Egypte, e t leur enlève les bénéfices
                        qu'ils auraient pu autrement tirer du fait de la p o s s e s sion d'état de
                        la nationalité hellène, — à moins q u e le Gouvernement Egyptien n'ait
                        formellement ou implicitement reconnu à un raya cette nationalité</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Puisqu'en conséquence d e c e qui précède, la-</p>
                    <p>thèse admise p a r les premiers juges ne s'applique pas en l'espèce, il y a
                        lieu d'examiner quelle-</p>
                    <p>était réellement la nationalité d e f e u e Jeanne</p>
                    <p>Coupas. A cet égard, on constate avec l e</p>
                    <p>Ministère Public qu'il n'a même pas été allégué q u e cette d a m e aurait,
                        après le décès d e s o n mari en 1914, p a r une option quelconque, repris s
                        a nationalité d'origine, soit la nationalité a u t r i chienne.</p>
                    <p>D'autre part, l e s éléments existant a u dossier, fournis par les parties à
                        l'appui de leurs-</p>
                    <p>points de vue opposés, ne permettent p a s d e retenir la nationalité soit
                        égyptienne soit hellène^</p>
                    <p>comme définitivement établie;</p>
                    <p>Dans c e s conditions, la Cour estime qn'il y a lieu de surseoir à statuer
                        sur le fond d e l'affaire-</p>
                    <p>jusqu'au vidé du conflit entre les Gouvernements-</p>
                    <p>Egyptien et Grec au sujet de cette question.</p>
                    <p>C'est d'ailleurs dans ce sens q u e le Ministère-</p>
                    <p>Public a expressément conclu en première instance.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>255. - N a v i r e . — Droit de suite des créanciers. — Extinction. — Vente
                        fictive. —</p>
                    <p>Commissions rogatoires. — Exécution. —</p>
                    <p>Condition de réciprocité.</p>
                    <p>1. - Lorsque l'arrivée d'un navire est constatée à son port de destination, m
                        ê m e avant l'expiration des 6 0 jours suivant son départ, le droit de suite
                        des créanciers s e trouve éteint, à condition q u e soit accompli le délai
                        minimum accordé par l'art. 8</p>
                    <p>C. Coin. Mar. pour la signification des oppositions. Toutefois les mots «
                        arrivée constatée » ne doivent pas être pris dans, le sens strict du moment
                        précis de l'arri —</p>
                    <pb n="169" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>v é e d a n s l e port e t u n d é l a i r a i s o n n a b l e d o i t être l
                        a i s s é a u x créanciers pour s i g n i fier leur opposition .</p>
                    <p>II. - Lorsqu'il n'y a p a s e u d e v e n t e effective e t s i n c è r e d u
                        navire, il ne peut p a s être question d'extinction d u droit d e s u i t e,
                        l e s créanciers c o n s e r v a n t u n e action directe'sur l e n a v i r
                        e q u i e s t t e s t é d a n s l e patrimoine d e leur
                        débiteur.</p>
                    <p>III. - Il n'appartient pas aux Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s d e prendre, v i s - à - v i s d e s Puissances étrangères, d e s e n
                        g a g e m e n t s relatifs à l'administration de la j u s t i c e : il n'est
                        d o n c p a s p o s s i b l e d e faire déclarer par u n e d é c i s i o n
                        judiciaire, e n v u e d e l'e x é c u t i o n d'une c o m m i s s i o n
                        rogatoire d a n s u n p a y s étranger, q u e la réciprocité s e r a a s s u
                        r é e a u g o u v e r n e m e n t d e c e p a y s pour l'e x é c u t i o n d
                        e s e s p r o p r e s c o m m i s s i o n s r o g a t o i r e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. I r e C h . Prés. M . F . Laloë, 10 Mars 1920,— France &amp;
                        Canada Steamship Cy. L t d . c . Capitaine</p>
                    <p>Y . Nakano è s q . et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Vu les arrêts en date des 13 Novembre 1918</p>
                    <p>et 21 Mai 1919, par lesquels cette Chambre a autorisé la France &amp;
                        CanadaSteamship Company à rapporter la pieuve de différents faits tendant à
                        établir que la Kariamori Shosen Kabushiki</p>
                    <p>Kaisha ne fait qu'une seule et même société avec la Hokkai Shosen Kabushiki
                        Kaisha, que, p a r suite, la vente du steamer «Shintsu Maru» consentie par
                        la première à la seconde est fictive, que le capitaine Nakano représente en
                        réalité la Kariamori et que par voie de conséquence l'action introduite
                        contre cette société en la personne du dit capitaine est recevable;</p>
                    <p>Le premier arrêt commettant rogatoirement l'autorité judiciaire japonaise
                        compétente pour recevoir les enquête et contie enquête;</p>
                    <p>Vu l'exploit du 15 Novembre 1920, signifié à la requête de la Compagnie
                        France &amp; Canada, donnant avenir au capitaine Nakano;</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie explique qu'il ne lui a pas été possible d'obtenir
                        au Japon l'exécution de la commission rogatoire, et conclut à c e q u e —
                        l'interlocutoire ne liant pas le juge — la</p>
                    <p>Cour examine à nouveau les documents produits qui, d'après elle, établiraient
                        à suffisance de droit les faits admis en preuve et démontreraient q u e sa
                        demande est recevable et fondée;</p>
                    <p>Que, subsidiairement, l'appelante demande à la Cour, soit de déclarer p a r
                        la voie diplomatiq u e qu'elle peut assurer le traitement de réciprocité au
                        Japon, soit de surseoir encore pour lui permettre d'instituer une action
                        devant les juridictions japonaises ;</p>
                    <p>Attendu que le capitaine Nakano insiste de son côté pour que la compagnie
                        appelante soit déclarée déchue du droit de procéder à l'enquête et pour
                        qu'il soit fait droit à ses conclusions, à lui' intimé, qui tendent à faire
                        dire q u e le droit de suite des créanciers de la Kanomari s u r le s / s «
                        Shintsu Maru » est éteint, à faire déclarer mal fondée la demande d e
                        l'appelante et à faire prononcer la mainlevée de la caution qu'il a fournie
                        ;</p>
                    <p>Attendu, en ce qui concerne le droit de suite, que, aux termes d e l'art. 7
                        du Code de Com.</p>
                    <p>Mar., les privilèges existant sur un navire a u profit des créanciers d'un
                        propriétaire précédent s e trouvent éteints, après u n e vente volontaire,
                        lorsque ce navire a fait un voyage en mer, s o u s le nom et aux lisques de
                        l'acquéreur, sans opposition de la part des créanciers;</p>
                    <p>Attendu que, d'après l'article suivant, les créanciers ont, pour signifier
                        leur opposition, un délai d e 30 jours au moins et d e 60 jours a u plus,
                        comptés d e la date du départ du nav i r e ; que le délai d e 30 jours
                        s'applique au cas où le départ et l'arrivée peuvent être constatés dans deux
                        ports différents, celui d e 60 jours irouvant son application lorsque le
                        navire ne rentre p a s dans un port pendant sa durée, soit parce qu'il doit
                        revenir ultérieurement à s o n point de départ (pêches s u r les bancs),
                        soit parce qu'il fait un voyage a u long cours dans les mers lointaines;</p>
                    <p>Attendu que c'est donc à tort que la compagnie appelante soutient que l e
                        voyage de Kobé à</p>
                    <p>Port-Saïd e s t un voyage au long cours, ce qui lui donnerait 60 jours pour
                        faire sa réclamation;</p>
                    <p>qu'il faut reconnaître avec l'intimé q u e, lorsque l'arrivée d'un navire est
                        constatée à son port de destination, avant l'expiration d e s 60 jours
                        suivant son départ, le droit de suite s e trouve éteint, à la condition bien
                        entendu q u e le délai minimum d e 30 jours soit accompli ;</p>
                    <p>Attendu que ce délai minimum a pour but de permettre aux créanciers d e
                        prendre leurs mesures pour exercer leurs droits a u port de destination, que
                        les déclarations faites au départ leur ont permis de connaître; qu'il
                        s'ensuit q u e les mots « arrivée constatée » ne doivent p a s être pris
                        dans le sens strict du nionient précis de l'entrée dans le port et q u e
                        l'on peut admettre qu'un délai laisonnabie doive être laissé aux créanciers
                        pour signifier leur opposition ; que, toutefois, cette question n e s e pose
                        pas d a n s l'espèce puisqu'il est constant que l e « Shintsu</p>
                    <p>Maru » est parti d e Kobé le 10 Décembre 1917, à l a connaissance d e s
                        mandataires de la compagnie</p>
                    <p>France &amp; Canada (télégramme Harrington du II Décembre), qu il est arrivé
                        le 19 Janvier 1918, par suite plus de trente jours après, à</p>
                    <p>Port-Saïd, terme de son voyage, que les mandataires de la compagnie dans ce
                        port l'en ont prévenue le même jour, et que, cependant, ce n'est que le 31
                        Janvier, c'est-à-dire 12 jours plus tard, qu'elle a manifesté son opposition
                        par la saisie conservatoire qu'elle a pratiquée;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il est évident que l'extinction du droit de suite existant
                        sur un navire au profit des créanciers d'un propriétaire précédent, ne peut
                        s e produire que par le fait d'une vente effective et sincère et qu'une
                        vente fictive ne peut avoir cet effet ;</p>
                    <p>Que dans ce dernier cas, d'ailleurs, il ne s'agit pas en réalité d e
                        l'exercice du droit de suite mais de celui d'une action directe des
                        créanciers sur le navire qui est resté dans le patrimoine de leur
                        débiteur;</p>
                    <p>Que c'est pour cette raison q u e, dans sa première décision, la Cour a
                        autorisé l'appelante à rapporter la preuve q u e la Kanamori et la</p>
                    <p>Hokkai ne font qu'une seule et même société;</p>
                    <p>Attendu que les documents versés au débat p a r la compagnie appelante
                        démontrent q u e le retard qu'a subi la mesure d'instruction ordonnée ne lui
                        est p a s imputable; qu'elle ne doit donc pas être déclarée déchue, comme le
                        demande l'intimé, du dro'it de rapporter la preuve ;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte d e s mêmes documents q u e la mesure d'instruction
                        dont il s'agit ne peut être exécutée au J a p o n ; qu'il y a donc lieu de
                        recourir à une autre procédure;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que la Cour ne saurait, comme le demande l'appelante,
                        juger sur les seules pièces produites; qu'elle e s t appelée à statuer sur
                        la demande en validité d'une saisie, demande qui ne peut être déclarée
                        recevable q u e si la Kanamori, débitrice saisie, est en cause, ce q u e
                        conteste le capitaine Nakano qui a toujours affirmé ne représenter que la
                        Hokkai ; que cette affirmation ne pourra être écartée que s'il est établi,
                        comme la compagnie appelante s'e s t engagée à le faire, que la Kanamori et
                        la Hokkai sont une seule et même société ;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'appartient pas à la Cour de prendre, .vis-à-vis d e s
                        Puissances étrangères, d e s engagements relatifs à l'administration d e l à
                        justice; qu'elle ne saurait, par suite, entrer dans la voie q u e propose
                        l'appelante, d e déclarer par arrêt qu'elle assure au Gouvernement Japonais,
                        la réciprocité d e l'exécution des commissions rogatoires;</p>
                    <p>Attendu que le seul moyen d'arriver à la constatation juridique d e
                        l'identité des deux compagnies de navigation japonaises paraît être de
                        porter la question par action directe devant les juridictions japonaises ;
                        qu'il y a donc lieu d e surseoir à statuer jusqu'à ce que leur décision soit
                        rapportée.</p>
                    <p>25 6 . - O b l i g a t i o n n a t u r e l l e . — N o v a d o H en
                        obligation civile. — Actes de pure libéralité.—Guerre.—Engagement pris par
                        un patron de conserver ses appointements à son employé mobilisé.</p>
                    <p>L e s a c t e s d e pure libéralité, qui d é p e n d e n t u n i q u e m e n
                        t d u p l u s pur arbitre, n e peuvent faire l'objet d'une action d e s t i
                        n é e à e n obtenir la continuation. P a r contre u n e o b l i g a t i o n
                        naturelle p e u t, p a r la r e c o n n a i s s a n c e d o n t e l l e e s
                        t l'objet, s e n o v e r e n obligation civile, c'est-à-dire d e v e n i r s
                        u s c e p t i b l e d e d o n n e r n a i s s a n c e à une action, p u i s
                        qu'elle p e u t servir d e c a u s e à une n g a g e m e n t e n g e n d
                        r a n t d e s effets juridiques. T e l e s t le c a s d e l'e n g a g e m e
                        n t contracté pour satisfaire à un s e n t i m e n t d'équité o u à un d e v
                        o i r m o r a l q u i lui d o n n e n t u n e c a u s e suffisante a u p o i
                        n t d e v u e juridique, pour le faire rentrer d a n s l a c a t é g o r i e
                        d e s a c t e s à titre o n é r e u x . E n c o n s é q u e n c e
                        l'obligation r e c o n n u e par u n patron d e c o n s e r v e r à s e s e
                        m p l o y é s s o u s l e s d r a p e a u x u n e partie p l u s o u m o i n
                        s importante d e l e u r s a p p o i n t e m e n t s, pour l e s rémunérer d
                        u s e r v i c e rendu à la c a u s e d e s alliés, doit être s a n c t i o n
                        n é e par la j u s t i c e a l o r s même qu'elle aurait d é p a s s é s e s
                        p r é v i s i o n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Laloë. 26 Mai 1920.</p>
                    <p>— Società Italiana per l'Estrazione ed il Commercio dei</p>
                    <p>Fosfati c . Santé Sacco).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 1e r Avril 1920, par lequel la Società Egiziana per
                        l'Estrazione ed il Commercio dei Fosfati a régulièrement relevé appel du
                        jugement du Tribunal d'Alexandrie du</p>
                    <p>11 Mars précédent, qui l'a condamnée à payer à Santé Sacco la somme d e L.E.
                        336 à titre de dommages et intérêts;</p>
                    <p>Attendu que, à l'appui de son recours, la société appelante soutient que, par
                        la lettre du</p>
                    <p>19 Août 1915, son administrateur-délégué a notifié à S . Sacco qu'il ne
                        faisait plus partie de son personnel, que l'engagement pris par elle de
                        payer à ses employés, pendant la guerre et pendant le temps qu'ils seraient
                        mobilisés, la moitié de leurs appointements, ne constituait qu'une
                        obligation naturelle, et, enfin, qu'en admettant q u e le renvoi d e
                        l'intimé puisse être considéré comme intempestif, l'indemnité qui lui a été
                        allouée p a r les premiers juges est hors de toute proportion avec la durée
                        des services par lui r e n d u s ;</p>
                    <p>Attendu que, dans la lettre précitée, après avoir informé Sacco q u e la
                        Société a pris la décision de réserver à ses employés mobilisés et pendant
                        leur présence sous les drapeaux la continuation d e l à moitié de leurs
                        appointements, l'administra-</p>
                    <p>teur-délégué lui fait connaître que, à la reprise des travaux, il aura besoin
                        d'un assistant spécialiste des minières; que d'ailleurs il a certains griefs
                        contre Sacco et q u e par suite la Société ne le conservera pas comme
                        employe ; qu'il ajoute: « ce que la Société vous passe actuel- •</p>
                    <p>« lement vous servira de compensation pour</p>
                    <p>« licenciement, et, à la fin de la guerre, vous</p>
                    <p>« voudrez penser à vous chercher un autre em-</p>
                    <p>• ploi »;</p>
                    <p>Attendu que ces termes sont nets et p r é c i s ;</p>
                    <p>q u ilssignifient certainement que le licenciement notifié à Sacco n'aura son
                        effet qu'à la reprise des travaux et à la fin de la guerre, et q u e,
                        jusque-là, l'employé, congédié recevra à titre de compensation la moitié des
                        appointements que la Société a promis de réserver à s e s employés mobilisés
                        ;</p>
                    <p>Que l'on ne peut pas admettre que l e mot actuellement, d e la phrase « ce q
                        u e la Société vous passe actuellement», s e réfère seulement à l a somme
                        afférente aux mois de Juin et Juillet 1915, qui venait d'être adressée à
                        Sacco le 7 Août,</p>
                    <pb n="1 7 0" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' Ë G Y P T 3"/>
                    <p>puisque, postérieurement à la lettre du 19 Août, la moitié du traitement a
                        continué à lui être envoyée les 5 Septembre et 8 Octobre; qu'à cas deux
                        dates la Société croyait certainement être tenue de remplir l'engagement
                        général qu'elle avait pris jusqu'à la fin de la guerre ;</p>
                    <p>Qu'il faut supposer que c'est seulement au mois d e Novembre qu'elle a-
                        trouvé que cet engagement était trop lourd et qu'elle a cru pouvoir mettre
                        fin à la mesure bienveillante dont il s'a g i t ;</p>
                    <p>Attendu que c'est en effet ce qu'elle a soutenu en prétendant que
                        l'engagement pris par elle était « une libéralité, c'est-à-dire une
                        obligation</p>
                    <p>« naturelle, sans sanction juridique et non sus-</p>
                    <p>« ceptible d e s e transformer en obligation ci-</p>
                    <p>* vile », à laquelle il lui était loisible de mettre un terme à son gré ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est certain q u e les obligations naturelles n'ont p a s d e
                        sanction juridique, puisque c'est précisément l'absence de droit d'action
                        qui les distingue des obligations civiles; mais qu'il est également
                        constant, contrairement à ce qui a été plaidé, qu'une obligation naturelle
                        peut, par la reconnaissance dont elle est l'objet, s e nover en obligation
                        civile, c'est-à-dire devenir susceptible de donner naissance à une action,
                        puisqu'elle peut servir de cause à un engagement engendrant des effets
                        juridiques; •</p>
                    <p>Attendu que l'erreur de l'appelante paraît être d u e à la confusion qu'elle
                        a faite entre l'obligation naturelle et la simple libéralité; qu'il est
                        évident que les actes de pure libéralité, qui dépendent uniquement du plus
                        libre arbitre, ne peuvent faire l'objet d'une action destinée à en obtenir
                        la continuation; que celle intentée par</p>
                    <p>Sacco devrait donc être repoussée si elle n'avait q u e ce caractère ;</p>
                    <p>Mais attendu que l'on ne doit pas attribuer le caractère d'acte de pure
                        libéralité à l'engagement contracté pour satisfaire à un sentiment d'équité
                        ou à un devoir moral qui lui donnent une cause suffisante, au point de vue
                        juridique, pour le faire rentrer dans la catégorie des actes à titre
                        onéreux; que par exemple il est admis tant en doctrine qu'en jurisprudence,
                        q u e le devoir de reconnaître et de rémunérer un service rendu constitue
                        une obligation naturelle d è s q u e ce service est appréciable en
                        argent;</p>
                    <p>Attendu que le service rendu par les soldats mobilisés pour la causer des
                        alliés avait si bien ce caractère que, par un accord presque général auquel
                        la société appelante a tenu à se joindre, les patrons ont reconnu leur
                        obligation d e conserver à leurs employés sous les drapeaux une partie plus
                        ou moins importante d e leur traitem e n t ; que les Gouvernements ont
                        contracté la même obligation ;</p>
                    <p>Attendu que l'engagement pris par la société appelante vis-à-vis d e Sacco
                        doit donc être sanctionné p a r la Justice;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'est traduit, il e s t vrai, par une somme importante qui,
                        comme la Société le fait remarquer, n'a aucun rapport avec l'indemnité
                        allouée en cas d e renvoi intempestif;</p>
                    <p>Mais que " l'on ne doit p a s s'arrêter à cette objection pour le double
                        motif qu'il n e s'agit pas réellement de renvoi intempestif, puisqu'il a été
                        notifié, au mois d'Août 1915, pour le moment de la reprise des travaux à la
                        fin de la guerre et que, d'autre part, la cause d e l'engagement souscrit
                        par la société étant reconnue valable, elle doit le remplir bien qu'il ait
                        dépassé ses prévisions.</p>
                    <p>25 7 . - P é r e m p t i o n . — Instance en opposition.—Inadmissibilité
                        d'une demande en péremption formée par un intimé qui n'a point exécuté un
                        arrêt interlocutoire lui imposant une mesure d'instruction.</p>
                    <p>I. - E s t n o n r e c e v a b l e la demande e n p é r e m p t i o n d i r i
                        g é e contre l'opposition s e u l e e t n o n contre l a p r o c é d u r e
                        antérieure e n l'état d e l a q u e l l e l'opposition a v a i t r e m i s l
                        e s parties.</p>
                    <p>II. - L a p é r e m p t i o n ne peut être i n v o q u é e, pour interruption
                        d e l a procédure p e n d a n t trois a n s d e p u i s u n arrêt
                        interlocutoire, contre u n a p p e l a n t q u i n'avait aucune d i l i g e
                        n c e à f a i r e, e t p a r la partie même à q u i a v a i t é t é i m p o
                        s é e d'office u n e m e s u r e d'instruction o r d o n n é e par l'arrêt
                        interlocutoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a Larcher,</p>
                    <p>8 Avril 1920. — Ahmed Pacha Farid et autres c . A b r a m i n o</p>
                    <p>F a r a o n e e t a u t r e ) .</p>
                    <p>Note. — 1. — Voir ci-après § 2 5 8 arrêt du même jour d a n s l e même s e n
                        s .</p>
                    <p>I e t II. — L'arrêt rapporté e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que par jugement en date du 24 Mars 1908, le Tribunal Civil
                        d'Alexandrie, avait accueilli l'action en revendication intentée par</p>
                    <p>Ahmed Pacha Farid et feu Hussein Pacha Ramzi contre Abramino Faraone et
                        Neghib Yared et portant sur une parcelle de 7474 pics carrés sise à Ramléh
                        ;</p>
                    <p>Attendu que sur l'appel de Faraone et Yared, la Cour, par arrêt du 20 Mars
                        1913, rendu par défaut des appelants faute par eux de conclure, confirma le
                        dit jugement ;</p>
                    <p>Attendu que cet arrêt ayant été frappé d'opposition par les appelants, la
                        Cour rendit à la date du 29 Mai 1913 un arrêt contradictoire par lequel,
                        après avoir écarté, comme n'étant qu'un contrat pignoratif, déguisé sous
                        forme de vente à réméré, le titre originaire sur lequel était basée la
                        revendication, ordonna aux revendiquants de prouver par témoins que
                        l'immeuble litigieux avait été possédé par eux et leurs auteurs depuis
                        l'année 1868 jusqu'au jour de son acquisition par Faraone et Yared ;</p>
                    <p>Attendu que les revendiquants n'ayant donné aucune suite à cette mesure
                        d'instruction, l'affaire fut renvoyée par le conseiller commis à l'audience
                        du 25 Janvier 1917, où elle fut rayée du rôle à la demande d e Faraone et
                        Yared, seuls comparants ;</p>
                    <p>Attendu que plus de trois ans s'étant écoulés depuis, sans qu'aucune suite
                        ait été donnée à la procédure, les revendiquants assignèrent leurs
                        adversaires pour entendre prononcer la péremption de la procédure
                        d'opposition formée contre l'arrêt d e défaut du 20 Mars 1913 et dire par
                        conséquent que le dit arrêt aurait acquis force de chose jugée ;</p>
                    <p>Attendu que cette demande ne saurait être accueillie; qu'en effet
                        l'opposition à un arrêt rendu par défaut ne constitue p a s u n e instance
                        spéciale et distincte d e l'instance principale;</p>
                    <p>qu'elle forme un seul tout avec celle:ci, dont elle n'est qu'un incident,
                        l'effet d e l'opposition étant de remettre les parties en l'état de l'acte
                        d'appel;</p>
                    <p>que si donc la procédure suivie depuis l'opposition est interrompue pendant
                        trois ans, la péremption en découlant s'étend juridiquement à l'acte d'appel
                        lui-même, et pour qu'elle puisse être déclarée et avoir pour effet de donner
                        au jugement frappé d'appel la force de la chose jugée, il faut qu'elle soit
                        demandée non pas seulement contre l'acte et la procédure d'opposition, mais
                        bien contre toute la procédure antérieure, y compris l'acte d'appel ; que la
                        demande en péremption ne visant que l'opposition seule est donc non
                        recevable, ainsi qu'il est admis par la doctrine et la jurisprudence (voyez
                        notamment</p>
                    <p>Bull., 1, 146 et XII, 1501 ;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs qu'alors même que la demande en péremption aurait été
                        dirigée contre l'acte d'appel, elle n'en serait pas moins non recevable;
                        qu'en effet par l'arrêt interlocutoire du 29 Mai 1913, la Cour, estimant que
                        cette preuve était nécessaire, a ordonné aux revendiquants d'établir qu'ils
                        avaient acquis l'immeuble litigieux p a r l a prescription longi temporis;
                        qu'il leur incombait d e faire les diligences nécessaires pour fournir cette
                        preuve ; qu'il importe peu qu'ils n'aient pas demandé eux-mêmes cette mesure
                        d'instruction qui leur a été imposée d'office; qu'ils n'en ont pas moins
                        reçu une injonction à laquelle ils n e s e sont pas conformés;</p>
                    <p>que leurs adversaires n'avaient pas autre chose à faire que d'attendre q u e
                        les revendiquants eussent procédé à l'enquête pour faire, alors seulement,
                        entendre eux-mêmes leurs témoins ;</p>
                    <p>qu'il e s t inadmissible q u e la péremption q u i repose sur une présomption
                        d'abandon d e l'instance et constitue en réalité une peine infligée à celui
                        qui l'abandonne, puisse être invoquée contre la partie qui n'avait aucune
                        diligence à faire et par celle-là même qui, étant tenue de fournir une
                        preuve et n e l'ayant point faite, s e prévaudrait d e s a propre faute pour
                        échapper aux conséquences de son inaction</p>
                    <p>(voyez Bull., XXII, 248 et XXIV, 253).</p>
                    <p>25 8 . - P é r e m p t i o n . — Instance en opposition. — Possessoire. —
                        Compétence sommaire pour l'allocation des dommages.</p>
                    <p>—Evocation.— Dommages-intérêts dus par la pat lie dépossédée succombant au
                        péti-</p>
                    <p>toire. — Cession. — Limites de la responsabilité du cessionnaire.</p>
                    <p>I. - L'opposition à un arrêt p a r défaut n e constituant p a s u n e
                        instance s p é c i a l e e t distincte d e l'instance principale, l a p é r
                        e m p t i o n s'é t e n d juridique m e n t à l'acte d'a p p e l lui-même et
                        ne peut être d e m a n d é e q u e contre t o u t e l a procédure
                        antérieure, y c o m p r i s l'acte d'a p p e l ; la d e m a n d e e n p é r
                        e m p t i o n n e v i s a n t q u e l'o p p o s i t i o n s e u l e e s t n
                        o n r e c e v a b l e .</p>
                    <p>II. - La compétence d u Tribunal d e</p>
                    <p>Justice S o m m a i r e c o m p r e n d n o n seulement l a d é c i s i o n s
                        u r la question p o s s e s s o i r e e l l e - même, mais e n c o r e
                        l'allocation d e s dommages-intérêts p o u v a n t résulter de la d é p o s
                        s e s s i o n o u d u trouble p o s s e s s o i r e à q u e l q u e s o m m
                        e q u e c e s d o m m a g e s p u i s s e n t s'élever. L o r s q u e le
                        demandeur a u p o s s e s s o i r e a été r e n v o y é à s e pour v o i r p
                        a r instance s é p a r é e s u r la q u e s t i o n d e s d o m m a g e s,
                        c'est toujours d e v a n t l e J u g e</p>
                    <p>S o m m a i r e qu'il doit s e pourvoir.</p>
                    <p>T o u t e f o i s, une demande e n d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts pour trouble p o s s e s s o i r e, i n c o m -</p>
                    <p>p é t e m m e n t introduite d e v a n t le Tribunal</p>
                    <p>Civil et par lui j u g é e, p e u t être é v o q u é e e t j u g é e par l a
                        C o u r e n application d e l'art. 4 1 5 C . Proc., a p r è s infirmation s
                        u r la question de compétence .</p>
                    <p>III. - La partie d é p o s s é d é e q u i a o b t e n u g a i n d e c a u s
                        e a u p o s s e s s o i r e n e s a u r a i t prétendre à être i n d e m n i
                        s é e p o u r l e p r é j u d i c e q u e p e u t lui avoir c a u s é la d é
                        p o s s e s s i o n, mais d o i t a u contraire réparer l e d o m m a g e é
                        v e n t u e l s u b i p a r celui à q u i e s t reconnue, a u pétitoire, l a
                        propriété e x c l u s i v e d u b i e n l i t i g i e u x .</p>
                    <p>IV. - L e c e s s i o n n a i r e q u i a racheté l e p r é t e n d u droit d
                        u d é p o s s é d é à d e s d o m m a g e s n'a s s u m e n u l l e m e n t
                        par l à l'oblig a t i o n d e p a y e r l e s d o m m a g e s q u e l e c é
                        d a n t pourrait avoir c a u s é s a u v é r i t a b l e propriétaire.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me Ch. Prés. M . A. d e S o u z a L a r c h e r ,</p>
                    <p>8 Avril 1920. — Benjamin Aghîon c . Hoirs d e f e u M o u s t a f a</p>
                    <p>Abboud).</p>
                    <p>Note. — I. — Voir ci-avant § 257, arrêt d u même jour d a n s l e même s e n
                        s .</p>
                    <p>I à IV. — L'arrêt rapporté e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que la Cour est saisie de trois affaires entre les mêmes parties, à s
                        avoir :</p>
                    <p>Io appel, d e Benjamin Aghion contre un jugement du Tribunal Civil d e
                        Mansourah e n date du 25 Juin 1907 qui le condamne à payer à</p>
                    <p>Moucharraffa une somme d e L.E. 2.212 '/?, montant des dommages que ce
                        dernier^ aurait subis par suite d u fait d e s a dépossession p a r</p>
                    <pb n="171" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Aghion de l'usage d'un masraf, jugement qui a été confirmé par défaut suivant
                        arrêt du 4 Mars 1909, auquel Aghion a fait opposition à la date du 15 du
                        même mois ;</p>
                    <p>2° appel d e Moucharraffa contre un jugement du même Tribunal en date du 11
                        Mai 1909, lequel tout en rejetant une demande de sursis d e Moucharraffa,
                        maintenait un jugement de défaut en date du 25 Juin 1908 qui lui même avait
                        d é j à maintenu un autre jugement par défaut du</p>
                    <p>2 Avril 1907, disant Moucharraffa sans droit au masraf en question, et avait
                        en outre condamné le dit Moucharraffa à payer à Aghion L.E. 3.868</p>
                    <p>pour dommages causés à ce dernier par l'usage du dit masraf ;</p>
                    <p>3° demande par Moucharraffa en péremption contre l'opposition formée p a r
                        Aghion à l'arrêt d e défaut du 4 Mars 1909, confirmant le jugement d u 25
                        Juin 1907 ;</p>
                    <p>Attendu que ces trois affaires pendantes entre les mêmes parties sont
                        évidemment connexes et doivent être vidées par un seul et même arrêt ;</p>
                    <p>Attendu d'abord, sur la demande en péremption, q u e cette demande est non
                        recevable comme étant, uniquement dirigée contre l'opposition faite à
                        l'arrêt de défaut du 4 Mars 1L09;</p>
                    <p>Attendu en effet q u e l'opposition à un arrêt rendu par défaut ne constitue
                        p a s une instance spéciale et distincte d e l'instance principale;</p>
                    <p>qu'elle forme un seul tout avec celle-ci, dont elle n'est qu'un incident ; q
                        u e l'effet d e l'opposition est de remettre les parties en l'état d e
                        l'acte d'appel ; que si donc la procédure suivie depuis l'opposition est
                        interrompue pendant trois ans, la péremption en découlant s'étend
                        juridiquement à l'acte d'appel lui-même et pour qu'elle puisse être déclarée
                        et avoir pour effet d e donner a u jugement frappé d'appel la force de la
                        chose jugée, il faut qu'elle soit demandée non pas seulement contre l'acte
                        d'opposition mais bien contre toute la procédure antérieure, y compris
                        l'acte d'appel ; que la demande en péremption ne visant que l'opposition
                        seule est donc non recevable, ainsi qu'il est universellement admis par la
                        doctrine et la jurisprudence</p>
                    <p>(voyez notamment Bull., I, 146 et XII, 150);</p>
                    <p>Attendu que la demande en péremption, étant non recevable, est censée n'avoir
                        p a s été faite et ne peut produire aucun effet légal; que p a r suite la
                        procédure ayant été régulièrement reprise par Aghion suivant avenir en dale
                        du 18</p>
                    <p>Février 1919, il y a lieu de statuer sur le mérite d e l'appel d'Aghion
                        contre le jugement du 25</p>
                    <p>Juin 1907.</p>
                    <p>Sur l'appel d'Aghion :</p>
                    <p>Attendu que l'exception d'incompétence que soulève en premier lieu cet appel,
                        est f o n d é e ;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que les dommages-intérêts alloués par le jugement attaqué
                        avaient pour cause le préjudice qui aurait été causé aux 70</p>
                    <p>feddans appartenant à Moucharraffa par le fait qu'Aghion avait bouché un
                        masraf qu'il disait lui appartenir, mais dont Moucharraffa prétendait avoir
                        l'usage pour l'écoulement de ses eaux d'irrigation; qu'il y avait là un
                        litige possessoire qui a été compétemment porté devant le Tribunal d e
                        Justice Sommaire ; que la compétence de ce</p>
                    <p>Tribunal comprend non seulement la décision s u r la question possessoire
                        elle-même, niais encore l'allocation des dommages-intérêts p o u vant
                        résulter de l a dépossession ou du trouble possessoire à quelque somme que c
                        e s dommages puissent s'élever, car les conclusions tendant à obtenir une
                        indemnité de ce chef ne sont q u e la conséquence, l'accessoire de la
                        demande et à ce titre doivent être débattues par devant le même juge "qui
                        seul a qualité pour y statuer; qu'ainsi donc lorsque la Cour, faisant droit
                        par son arrêt du 17 Mai 1906 à l'action possessoire de</p>
                    <p>Moucharraffa, a renvoyé celui-ci à s e pourvoir par instance séparée pour la
                        question des dommages, qui n'était pas en état d'être jugée, c est par
                        devant le Juge Sommaire que Moucharraffa aurait dû s e pourvoir et le
                        Tribunal Civil a été p a r lui incompétemment saisi;</p>
                    <p>Mais attendu que, la cause étant en état, il y</p>
                    <p>;i lieu, par application d e l'article 415 C. Proc., d'évoquer le fond et de
                        le juger;</p>
                    <p>Attendu, au fond, q u e la demande en dommages-</p>
                    <p>intérêts formulée p a r Moucharraffa contre Aghion ne saurait être
                        accueillie; qu'en effet, ainsi qu'il s e r a démontré ci-après, le masraf en
                        question appartient exclusivement à Aghion, et Moucharraffa n'avait aucun
                        droit de s'en s e r v i r ; que, par suite, si Aghion a e u tort de se faire
                        justice à lui-même, ce qui a motivé l'accueil de l'action possessoire dont
                        les frais ont été justement mis et restent à sa charge, il n'en est pas
                        moins certain q u e Moucharraffa, qui peut avoir eu une possession en fait
                        niais qui n'a jamais eu droit à l'usage du tnasraf litigieux, ne saurait
                        prétendre à être indemnisé pour le préjudice q u e peut lui avoir causé cet
                        usage illégitime, mais doit au contraire réparer le dommage éventuel subi
                        par celui à qui appartient la propriété exclusive du dit masraf; qu'il y a
                        donc lieu, faisant droit à l'opposition d'Aghion, d e rétracter l'arrêt d u
                        4</p>
                    <p>Mars 1909 et en conséquence, accueillant son appel, de débouter Moucharraffa
                        de sa demande.</p>
                    <p>Sur l'appel de Moucharraffa:</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas douteux, ainsi que l'ont décidé les premiers juges,
                        que le masraf dont s'agit appartient en pleine propriété à Aghion...</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>...Attendu qu'à tort Aghion demande condamnation de ce chef contre les
                        héritiers du ces-</p>
                    <p>sionnaire d e Moucharraffa, aucune responsabilité à raison du fait du cédant
                        ne pouvant être attribuée au dit cessionnaire, qui a racheté seulement l e
                        prétendu droit de Moucharraffa à des d o m mages, mais n'a nullement assumé
                        l'obligation d e payer ceux q u e Moucharraffa pourrait avoir causés à
                        Aghion.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>259. - P r e s c r i p t i o n . — Distribution par contribution. — Caducité
                        des créances et des saisies-arrêts après quinze ans, sans que les contredits
                        aient été vidés. — Retrait des fonds par le débiteur. — Frais.</p>
                    <p>Lorsque q u i n z e a n n é e s s e s o n t é c o u l é e s d e p u i s l e s
                        contre d i t s f o r m é s p a r le d é b i -</p>
                    <p>biteur contre toute s l e s c r é a n c e s a d m i s e s p a r le r è g l e
                        m e n t provisoire, s a n s q u e c e s contre d i t s aient été portés d e
                        v a n t l e T r i bunal, l a prescription e x t i n c t i v e q u i s e
                        produit a u profit d u d é b i t e u r entraîne la c a d u c i t é d e s
                        saisies-arrêts p r a t i q u é e s par l e s créanciers, ainsi q u e d e l a
                        procédure d e distribution qui l e s a s u i v i e s .</p>
                    <p>Cette prescription p e u t s e r v i r d e b a s e à une action principale
                        introduite par l e d é b i t e u r contre l e Greffe pour obtenir la r e m i
                        s e d e l'argent d é p o s é . Mais l e s f r a i s d e cette instance n e d
                        o i v e n t p a s être m i s à la c h a r g e d e s créanciers, alors q u e
                        l e d é b i teur n e s'est lui-même pas porté partie d i l i g e n t e pour
                        faire v i d e r s e s contredits.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e Ch. Prés. M, P . Bernardi, 27 Avril 1920. — Hoirs Aly
                        Haidar Pacha et autres c . Hargreaves,</p>
                    <p>Public Custodian, hoirs de la Princesse Indjah Hanem et</p>
                    <p>Greffe d u Tribunal Mixte d u Caire).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Les hoirs de feu Ali Haidar Pacha et autres ont régulièrement relevé appel du
                        jugement rendu par le Tribunal Civil du Caire en d a t e du</p>
                    <p>5 Juin 1919, qui, déclarant prescrite toute l a procédure de distribution p a
                        r voie de contribution ouverte, devant l e dit Tiibunal sous le N° 10 de
                        l'année judiciaire XVIII au préjudice de la succession de feu la Princesse
                        Indjah Hanem, a autorisé le Greffier en Chef du Tribunal à payer au Public
                        Custodian èsq. la somme de L E . 4.222</p>
                    <p>et 791 m/m.</p>
                    <p>Sur les excepiions d'irrecevabilité :</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>... 3 . — Les appelants, d e leur côté, ont prétendu que les susdites
                        héritières seraient irrecevables dans leur demande pour l'avoir faite p a r
                        voie principale au lieu de suivre l a voie de contredit, mais cela à tort,
                        car il ne s'agit p a s e n l'espèce de statuer sur des contestations
                        relatives aux collocations des divers créanciers qui ont produit dans la
                        distribution, mais d e savoir si toute la procédure de distribution, à
                        partir des saisies-arrêts faites par les créanciers e t y compris le
                        règlement provisoire, doit être mise à néant comme éteinte, avec cette
                        conséquence, e n cas de solution affirmative, q u e les sommes sur
                        lesquelles portait la distribution devraient être remises a u x héritiers de
                        la débitrice;</p>
                    <p>11 est évident qu'une pareille demande non seulement peut faire l'objet d'une
                        action principale et séparée, mais on ne conçoit même pas comment elle
                        aurait pu être formulée p a r voie de contredit, puisque les délais pour le
                        faire sont expirés depuis 1894 e t que l e fait donnant lieu à la présente
                        demande, -soit l a prescription, e s t postérieur aux dits délais;</p>
                    <p>4. — E n second lieu l e s appelants font valoir q u e les héritiers auraient
                        d û en tout cas actionner chacun des créanciers séparément, et que le fait
                        qu'ils les ont tous assignés par une seule action constituerait un cumul
                        d'actions inadmissible;</p>
                    <p>Cette exception n'est p a s'o n d é e non plus, puisque la demande contre
                        tous les créanciers est fondée sur la même cause (soit là prescription
                        extinctive), et porte sur le même objet (soit l e retrait des sommes
                        déposées p a r les héritiers de la débitrice), ayant sa source dans une
                        feule e t même distribution comprenant toutes les parties en cause;</p>
                    <p>5. — Une dernière exception d'irrecevabilité a été soulevée- par les
                        appelants en vertu du principe q u e la prescription extinctive invoquée par
                        eux pour ariver à l'annulation de la distribution, consfitue une fin de non
                        recevoir tendant à repousser une action, e t ne saurait servir de base à une
                        action ;</p>
                    <p>A cela il suffit de répondre que l e véritable but d e l'action est la remise
                        de l'argent déposé au greffe a u profit des héritiers de feu la susdite
                        princesse, et que le fait de motiver cette demande par la prescription longi
                        temporis ayant préten-</p>
                    <p>dûment eu pour effet d'éteindre les droits des créanciers, ne saurait rendre
                        l'action irrecevable.</p>
                    <p>Au foni:</p>
                    <p>La Cour partage la manière de voir des premiers juges, qui ont considéré que
                        puisque plus d e 15 ans s e sont écoulés depuis les contredits formulés par
                        les héritiers de la débitrice contre toutes les créances admises par l e
                        règlement provisoire, sans q u e ces contredits aient été portés devant le
                        Tribunal, les saisies-arrêts pratiquées par les créanciers sont devenues
                        caduques, ainsi q u e la procédure de distribution qui les a suivies ;</p>
                    <p>Aux motifs du Tribunal qu'on adopte, il échet d'ajouter les deux
                        considérations suivantes:</p>
                    <p>1. — Le règlement provisoire qui a attribué les sommes litigieuses a u x
                        créanciers colloqués, n e peut avoir plus d'effet qu'un jugement. Or, il est
                        incontestable qu'un jugement, par le fait de ne pas avoir été exécuté, se
                        prescrit dans un délai d e 15 ans. 11 est constant en l'espèce q u e les
                        créanciers, depuis le règlement provisoire dressé e n 1894, n'ont rien fait
                        p o u r convertir l e règlement provisoire e n règlement définitif, —</p>
                    <p>sauf en ce qui concerne un règlement définitif partiel q u e la présente
                        action n e vise p a s ;</p>
                    <p>Dans ces conditions, il paraît logiquement nécessaire de reconnaître que
                        toute la procédure de distribution, y compris les saisies-arrêts, e s t
                        devenue nulle e t de nul effet, et la seule question qui resterait à
                        résoudre serait donc celle d e savoir si le fait de la part des héritiers de
                        feu l a débitrice d'avoir contredit au règlement provisoire, e s t de nature
                        à leur faire perdre le bénéfice de la prescription dont autrement ils
                        auraient joui ;</p>
                    <p>11 n'est pas possible d'admettre pareille thèse.</p>
                    <p>Au contraire, faudrait-il dire plutôt q u e si u n règlement provisoire perd
                        son effet par l a prescription extinctive en faveur d'un débiteur lou de ses
                        hoirs) qui n'y a pas contredit, à p l u s forte raison doit-il en être ainsi
                        quant au débiteur qui a formellement contesté le droit des créanciers à être
                        a d m i s ;</p>
                    <p>1722. — L'argument tiré par íes appelants du fait que, s'agissant d'une
                        succession musulmane, les héritiers ne peuvent exercer aucun droit sur les
                        biens de la succession tant que les dettes ne sont pas liquidées, ne porte
                        point, puisqu'en l'occurrence il s'agit justement de savoir si les créances
                        qui grevaient la succession et les saisies-arrêts qui en ont résulté, n'ont
                        p a s cessé d'exister, pour avoir é t é éteintes par la prescription.</p>
                    <p>Et à cette question, il a été déjà répondu p a r l'affirmative ;</p>
                    <p>Quant aux frais considérables découlant de la présente action, ils ont été
                        mis à la seule charge des appelants. A cet égard, la Cour estime que le
                        jugement doit être réformé. S'il est vrai q u e les créanciers auraient pu s
                        e porter partie diligente pour vider les contredits, il en est pourtant d e
                        même en ce qui concerne les héritiers contredisants, qui pourtant ont jugé
                        dans leur intérêt d e ne pas le faire. Cela étant, il serait juste et
                        équitable" d e mettre les frais à la charge de la distribution.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>260. - Prescription.—Exception pouvant être soulevée en tout état de
                        cause.—</p>
                    <p>Wakf.—Hekr.—Constitution. — Servitudes au profit de fonds grevés de wakf ou
                        de hekr.</p>
                    <p>I. - L'e x c e p t i o n d e prescription peut étre o p p o s é e e n tout
                        état d e c a u s e, e t le fait par une partie d'avoir, e n d e premières
                        conclusions, s o u t e n u d'autres a r g u m e n t s n e p e u t p a s être
                        considéré comme une renonciation à c e m o y e n .</p>
                    <p>II. - D u f a i t - q u e la constitution du droit d e w a k f o u d e h e k
                        r d o i v e être r é g l é e par l e droit m u s u l m a n, il n e s'e n s u
                        i t p a s q u e l e s f o n d s g r e v é s d e c e s droits n e p u i s s e
                        n t j o u i r sur les f o n d s v o i s i n s d e s s e r v i t u d e s r e
                        c o n n u e s par le C o d e Civil ni l e s acquérir s u i v a n t l e s c o
                        n d i t i o n s prévue s par c e C o d e, t e l l e s q u e l'usûcapion.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex., I r e C h . Prés. M . E . G . d e H e r r e r o s,</p>
                    <p>10 Avril 1920. — A h m e d eff. D i a b e . J e a n G . P a p p a ) .</p>
                    <p>N o t e . — 11. - L e jugement e x p o s e, sur c e point :</p>
                    <p>...Attendu que Pappas prétend que les fenêtres en question existent depuis
                        1892 et invoque le bénéfice de l'art. 102 C. Civ. ; que son adversaire
                        réplique que la construction en cause date seulement de 1903 et qu'au
                        surplus un droit de wakf ne pourrait être acquis par usucapion, mais
                        seulement suivant les formes et les ~ conditions édictées par le droit
                        musulman ; qu'il ne peut avantage s'accroître par des servitudes même
                        éxercées durant le temps requis pour prescrire;</p>
                    <p>Attendu que si la Cour a jugé à diverses reprises qu'un droit de wakf n'est p
                        a s susceptible d'être acquis par usucapion (14 Décembre 1916, Bull., XXIX,
                        p . 112 et les références y indiquées), elle a jugé le contraire pour ce qui
                        concerne le droit d e Hekr (25 Avril 1900, Bull.,</p>
                    <p>XII, p . 215, et 15 Mai 1901, Bull., XIII, p . 308) ;</p>
                    <p>Attendu au surplus qu'il ne paraît pas que la</p>
                    <p>Cour ait eu à statuer dans l'espèce actuelle, celle d e l'acquisition d'une
                        servitude par un fonds grevé d'un droit de hekr ; qu'il paraît difficile
                        d'admettre que ces fonds ne puissent jouir sur les fonds voisins d e s
                        servitudes reconnues p a r le Code Civil ni les acquérir suivant les
                        conditions prévues par ce C o d e ; qu'en admettant q u e la constitution du
                        droit de-wakf ou de hekr doive être régie par le droit musulman, il ne
                        saurait en être d e même des relations entre les fonds grev é s d e ces
                        droits et les fonds voisins; que si la thèse contraire était vraie, la
                        servitude d'égout, l a faculté d e s'enclore, le droit de passage, etc., n e
                        pourraient être acquis ou exercés que suivant les dispositions du droit
                        islamique, et, le c a s échéant, ne seraient, p a s plus que le droit d e v
                        u e, susceptible d'être acquis par usucapions;</p>
                    <p>Qu'on ne voit pas pourquoi les propriétaires d'immeubles contigus à un bien
                        wakf jouiraient d'un tel avantage.</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>261. - Prescription. — Possesseur précaire.—</p>
                    <p>Créancier gagiste. — Interversion du titre.</p>
                    <p>S'il e s t vrai e n p r i n c i p e q u e l e créancier g a g i s t e n e
                        peut j a mais prescrire, cette règle souffre néanmoins e x c e p t i o n q u
                        a n d l e titre de la p o s s e s s i o n e s t interverti: il y a a l o r s
                        c h a n g e m e n t d a n s l e titre de la p o s s e s s i o n ;</p>
                    <p>tel serait le c a s d u p o s s e s s e u r précaire</p>
                    <p>(créancier g a g i s t e, locataire etc.), qui n o tifie a u propriétaire par
                        acte extrajudiciaire son intention d e p o s s é d e r d é s o r mais a n i
                        m o d o m i n i e t q u i s e maintient comme, tel d'une manière p a i
                        s i b l e, p u b l i q u e e t c o n t i n u e p e n d a n t q u i n z e a n
                        s ; d é s o r mais c e p o s s e s s e u r pourra prescrire n o n s e u l e
                        m e n t contre celui d o n t il tenait son titre e n t a c h é d e
                        précarité, mais contre t o u s autres.</p>
                    <p>L'interversion d u titre d u détenteur p r é caire, b i e n q u e non prévue
                        par u n t e x t e s p é c i a l d a n s l e s C o d e s Egyptien s, d é c o
                        u l e cependant d e s p r i n c i p e s g é n é r a u x e n m a tière de
                        prescription e t e s t g é n é r a l e m e n t r e c o n n u e e t a d m i s
                        e par la jurisprudence u n a n i m e d e s Tribunaux E g y p t i e n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>- 1 5 Avril 1920. — Nicolas L y d i s c . M a h m o u d Y o u s s e i E l</p>
                    <p>G a z z a r e t autres ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>262. - Prête-nom. — Aggravation de la situation du débiteur. — Cession de
                        loyers sur la base d'un bail à ordre.</p>
                    <p>I. - L a constitution d e p r ê t e - n o m d o i t être d é c l a r é e n o
                        n a d m i s s i b l e c h a q u e f o i s qu'elle e s t d e nature à a g
                        g r a v e r la situat i o n d u débiteur, s o i t e n fait, soif en
                        droit.</p>
                    <p>II. - L a stipulation, d a n s u n contrat de bail, q u e l e s l o y e r s s
                        e r o n t p a y a b l e s « s o i t</p>
                    <p>« a u bailleur, s o i t à s o n c e s s i o n n a i r e, s o i t</p>
                    <p>« à s o n ordre », a pour effet de permettre a u bailleur i n d i g è n e d e
                        c é d e r l e s l o y e r s s a n s le c o n s e n t e m e n t écrit d e s o
                        n d é b i t e u r é g a l e m e n t i n d i g è n e, mais ne saurait r e n d
                        r e o p p o s a b l e a u débiteur u n e c e s s i o n n o n notifiée à c e
                        dernier.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M . P . B e r n a r d i, 13 Avril</p>
                    <p>1920. — Ismaïl M a h r o u s E l N a h a s c . Henri A . C a n é r i ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Ismaïl Mahrous El Nahas a régulièrement relevé appel du jugement rendu par le
                        Tribunal</p>
                    <p>Civil du Caire en date du 6 Janvier 1919, le condamnant à payer à Henri A.
                        Canéri la somme de</p>
                    <p>L.E. 224 et 741) mill, à titre de solde des fermages prétendûment dus par
                        l'appelant à M 8 Emile</p>
                    <p>Eddé, qui, par acte du 12 Février 1917, a cédé ses droits au dit Canéri;</p>
                    <p>L'appelant a soulevé l'exception d'incompétence de la juridiction mixte, en
                        faisant valoir q u e la cession de la créance prétendue est fictive et faite
                        dans le seul but de soustraire le litige à la compétence des juges naturels
                        des deux parties réellement intéressées, l'une et l'autre étant de
                        nationalité locale;</p>
                    <p>On ne saurait hésiter à dire q u e Canéri n'est que le simple prête-nom d e
                        Eddé. Il n'est en effet pas possible qu'il ait voulu ouvrir un
                        compte-courant au profit d e M e Eddé, — à supposer même que ce dernier en
                        eût eu réellement besoin, — jusqu'à concurrence d e L.E. 250, comme il e s t
                        dit dans l'acte d e cession, sur la base d'une créance q u e le bénéficiaire
                        avait vainement cherché d'encaisser depuis des années et qui représentait
                        des fermages prétendûment d u s en vertu d'un bail expiré depuis
                        longtemps;</p>
                    <p>Canéri a pourtant invoqué la jurisprudence de la Cour, admettant q u e la
                        constitution d'un prête-nom n'a en soi-même rien d'illicite et qujil est
                        permis à une partie indigène de porter p'ar ce moyen devant les Tribunaux
                        Mixte un différend de la compétence de la juridiction indigène;</p>
                    <p>Outre à dire que cette jurisprudence a donné quelquefois lieu à un usage
                        plutôt abusif, il faut en tout cas et sans hésiter retenir que la
                        constitution du prête-nom doit être déclarée non admissible chaque fois
                        qu'elle est de nature à aggraver la situation du débiteur, soit en fait,
                        soit en droit ;</p>
                    <p>En l'occurrence, l'appelant avait, entre autres moyens, opposé à la
                        réclamation de son adversaire plusieurs paiements par lui effectués entre
                        les mains d'un certain Maroun Ghanem, aujourd'hui décédé, en vertu des reçus
                        par lui signés au nom de M® Eddé en juillet et en novembre</p>
                    <p>1914, et en juillet et septembre 1915. Ces reçus;</p>
                    <p>pour des raisons qu'il est inutile de développer, méritent la plus sérieuse
                        considération; mais les premiers juges les ont écartés pour le motif que</p>
                    <p>« les paiements faits à Glianem étant postérieurs</p>
                    <p>« à la cession à Canéri, ne sont pas opposables à</p>
                    <p>« Canéri dont il n'était pas le préposé, et qu'il</p>
                    <p>« appartiendra au défendeur (soit l'appelant) d e</p>
                    <p>« s'en faire rembourser par Ghanem » ;-</p>
                    <p>En statuant ainsi, les premiers juges ont doublement erré — en fait, puisque
                        les reçus signés par Ghanem sont d e 1914 et 1915, tandis q u e la cession
                        au profit d e Canéri n'est que d e</p>
                    <p>1917; — et en droit, parce q u e s'il est vrai qu'aux termes du contrat de
                        bail, qui stipule q u e les loyers étaient payables «soit au bailleur,soit à
                        son cessionnaire, soit à son ordre», le bailleur avait le droit de céder les
                        loyers sans autre consentement écrit du débiteur (art. 456 C. C.</p>
                    <p>dernier alinéa), toujours est-il q u e la cession a u profit de Canéri
                        n'aurait point été opposable au débiteur comme ne lui ayant été d'aucune
                        façon notifiée même au cas où cette cession avait été réellement antérieure
                        aux paiements litigieux.</p>
                    <p>En effet, on ne saurait soutenir — et Canéri lui-</p>
                    <p>même ne le fait p a s - q u e le terme «à son ordre»</p>
                    <p>ait pu dispenser le bailleur de tout avis de la cession faite et de toute
                        indication de la personne à qui le locataire devait p a y e r ;</p>
                    <p>H est, dans ces conditions, d e toute évidence qu'en l'espèce la constitution
                        du prête-nom a déjà porté un grave préjudice au débiteur, lui donnant le
                        droit d e voir la cession écartée des débats comme étant fictive, ce
                        d'autant plus que</p>
                    <p>Canéri n'a pas expressément renoncé au bénéfice des erreurs auxquelles sa
                        présence dans la cause a malheureusement induit les premiers juges.</p>
                    <p>26 3 . - R é f é r é . — Appel. — Taux.</p>
                    <p>L'appel d e s o r d o n n a n c e s d e référé n e d é p e n d p a s d u t a
                        u x d e la contestation, toute s l e s o r d o n n o n c e s é t a n t a p p
                        e l a b i e s, s a u f l'e x c e p t i o n d e l'art. 6 7 8 C . Proc.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . L a l o ë, 19 Mai 1920.—</p>
                    <p>A b d e l F a t t a h L a w n y c . A n d r e a C u c u r u l l o ) .</p>
                    <p>Noie. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 3 Mai 1920 par lequel le sieur Abdel Fattah Lawny a
                        régulièrement relevé appel d e l'ordonnance rendue le 13 Avril de la même
                        année par le juge des référés près le Tribunal Mixte d'Alexandrie qui a
                        ordonné à l'appelant d'avoir à déguerpir des lieux par lui occupés et
                        appartenant à l'intimé et ce dans les</p>
                    <p>23 jours à partir de la signification de l'ordonnance déférée ;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Andrea Cucurullo excipe d e l'irrecevabilité d e l'appel
                        basée sur ce que la valeur locative annuelle du magasin occupé était d e P .
                        T . 500; que si l e Tribunal Sommaire avait été saisi de la demande, s a
                        décision aurait été rendue en dernier ressort, l a valeur de la cause étant
                        inférieure à P . T . 1.000; que le juge des référés ayant statué en l'espèce
                        comme juge du fond en vertu d'une compétence conventionnelle, stipulée p a r
                        les parties à l'article 6 du contrat de bail, stipulation que la
                        jurisprudence de la Cour a désormais consacrée, la décision déférée serait
                        non susceptible d'a p p e l ;</p>
                    <p>Mais attendu que les parties ont dérogé aux règles ordinaires de la
                        compétence; qu'en stipulant celle du juge des référés, elles s e sont
                        soumises par celà même à la procéduie spéciale</p>
                    <pb n="173" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>s e rattachant à s a juridiction qui leur assure l e recours de l'appel ;</p>
                    <p>Attendu en effet q u e l'appel d'une ordonnance de référé ne saurait dépendre
                        d u taux de la contestation a u fond, p u i s q u e l e Juge d e s Référésn
                        n'a p a s à s'occuper d e c e taux; que la rëstrictiou apportée a u droit
                        commun par l'article 390 d,</p>
                    <p>C o d e d e Procédure Civile e t Commerciale dérivant d u taux de la demande,
                        doit être limitée aux c a s spécifiés par l e dit article et dont l e s
                        matières d e référé n e s o n t p a s comprises ;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs qu'il e s t d e jurisprudence constante q u e toutes l e s
                        ordonnances des référés</p>
                    <p>(sauf l'exception d e l'article 678 d ù Code d e</p>
                    <p>Procédure Civile e t Commerciale), s o n t s u s c e p tibles d'appel (voir
                        notamment l'arrêt du 12</p>
                    <p>Janvier 1910, rendu en la c a u s e N° 189, A . J.</p>
                    <p>X X X V ; Caisse Hypothécaire d'Egypte contre</p>
                    <p>M o h a m e d Maamoun).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>264. - Référé. — Compétence. — Exécution d'un contrat de bail sous seing
                        privé.</p>
                    <p>Le Juge des Référés n'est pas compétent pour ordonner l'expulsion d u
                        bailleur et d e l'ancien locataire et la mise en possession d u nouveau
                        locataire, en exécution d'un contrat de bail sous seing privé, lequel ne
                        constitue pas un titre exécutoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M . F . Laloë, 5 Mai 1920.—</p>
                    <p>Habachi Sawada c . Mohamed Ismaïi e t autre).</p>
                    <p>Note. — Ainsi jugé par infirmation d'une</p>
                    <p>Ord. Réf. Alex. 12 Mars 1920.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>265. - Requête civile. — Rejet par défaut de l'adversaire.</p>
                    <p>Même au cas où la partie intéressée à contredire la recevabilité d'une
                        requête civile fait défaut, il est du devoir des juges d'examiner
                        celle-ci.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P . Bernardi, 4 Mai 1&amp;20.</p>
                    <p>— Denys Anastassiadis et autre c . Georges Galifianakis).</p>
                    <p>Note. — Comp, par contre arrêt du 29</p>
                    <p>Avril 1920, de la 2me Chambre (v. suprà § 237</p>
                    <p>et note).</p>
                    <p>On lit dans l'arrêt rapporté :</p>
                    <p>Devant l a Cour, l'intimé, comparu à une audience de renvoi par l'organe d e
                        M e G..., n'a p l u s comparu à l'audience des plaidoiries pour soutenir
                        l'arrêt qui a fait droit i s a demande contre l e s attaques des requérants.
                        Mais il e s t du devoir strict d e s j u g e s d'examiner la recevabilité de
                        l a requête civile, même en l'absence de la partie intéressée à la
                        contredire. S i cette dernière estime qu'elle ne peut en conscience insister
                        pour voir exécuter l'arrêt de condamnation e n s a faveur, elle n'a qu'à y
                        renoncer; mais la</p>
                    <p>Cour ne peut consentir à prendre en considération une requête civile
                        introduite e n dehors d e s c a s prévus par la loi ;</p>
                    <p>Or, il e s t d e jurisprudence constante q u e l a f a u s s e affirmation
                        d'un fait même décisif, d e l a part d e l'adversaire, n e suffit pas pour
                        donner ouverture à la requête civile.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>266. - Revendication. — Possession.</p>
                    <p>— Charge de la preuve. — Avulsion. —</p>
                    <p>Alluvions. — Hypothèque.</p>
                    <p>I. - E n matière de revendication il est de principe qu'à raison du fait
                        matériel de sa possession, le détenteur d e l'immeuble n'a rien à prouver et
                        peut s e contenter d'opposer ce simple fait matériel au prétendu
                        propriétaire, tandis que celui-ci, s'il veut faire reconnaître son droit,
                        doit établir non seulement q u e le possesseur possède sans droit ni titre,
                        ce qui serait insuffisant, mais encore que lui-même est devenu propriétaire
                        en vertu de titres réguliers; et si le possesseur,dans le but d'écarter le
                        plus rapidement possible toute prétention au sujet de l'immeuble qu'il
                        détient, fait les diligences nécessaires à cet effet et assigne celui qui a
                        voulu le déposséder, ce fait ne peut lui faire perdre jes avantages
                        juridiques qui résultent de sa possession.</p>
                    <p>II. - Lorsque des terrains hypothéqués ont été enlevés par les eaux du fleuve
                        et remplacés par d'autres, le droit d'hypothèque ne peut être reporté sur
                        ceux-ci s a n s convention nouvelle.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Mai 1920. — Ahmed bey Aly Makadi et C t s . c . Crédit</p>
                    <p>Foncier Egyptien et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>267. - Serment litisdécisoire. —</p>
                    <p>Acceptation de le prêter. — Caractère définitif.</p>
                    <p>— Conséquences.</p>
                    <p>L'acceptation par une partie de prêter le serment suivant la formule qui lui
                        a été communiquée donne un caractère définitif au contrat judiciaire
                        résultant de la délation du serment. Il n'est donc pas permis à cette
                        partie, si elle a ensuite refusé de prêter le serment, de revenir devant la
                        justice, par voie d'appel, pour contester le montant de la condamnation q u
                        e le refus de prestation a entraînée, sous le prétexte que cette question
                        n'aurait pas été discutée en première instance.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M . F L i l o ë, 19Mai 1920.—</p>
                    <p>E . Q . Levy c . Wahiche Benzakein et Hazan).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>268. - Servitudes continues et apparentes.</p>
                    <p>— Constitution par destination du père de famille. — Transcription.</p>
                    <p>En droit mixte comme en droit français, les servitudes peuvent être établies
                        par destination d u ' père de famille, si elles sont continues et
                        apparentes.</p>
                    <p>Les conventions qui ont pour objet de changer seulement le mode d'exercice
                        d'une servitude déjà existante n'ont pas besoin d'être transcrites pour être
                        opposables aux tiers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M . P . Bernardi, 20 Avril 1920.— Salib eff.
                        Nasr c . J . e t A . Levy Garboua &amp; C# ).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>269. - Société. — Association constituée pour le placement d'économies de
                        divers participants. — Dépôt. — Mandat.—</p>
                    <p>Dissolution de société par la renonciation d'un associé. — Intervention. —
                        Tiers pris à partie dans un procès. — Bâtonnement.</p>
                    <p>I. - Le tiers contre lequel une des parties en litige a porté dans ses
                        conclusions des imputations de nature à porter atteinte à son honorabilit
                        écommerciale, est fondé, à raison de son intérêt moral, à intervenir a u x
                        débats pour demander le bâtonnement des passages qui touchent à son honneur
                        ou à s a réputation.</p>
                    <p>II. - L'entente intervenue en fait entre diverses personnes pour confier
                        leurs économies à l'une d'elles, avec mission pour celle-ci de faire, à
                        l'aide de ces économies accumulées, d'utiles placements et de les employer,
                        le cas échéant, à consentir des avances à ceux qui en auraient besoin,
                        constitue un contrat spécial tenant à la fois du dépôt et du mandat, mais
                        non une véritable société réunissant les conditions exigées par l'art. 511
                        C. Civ., c'est-à-dire une opération commune ayant pour but la réalisation et
                        le partage de bénéfices et en vue de laquelle des apports seraient
                        effectués.</p>
                    <p>III. - Le but de la disposition de l'art. 542,</p>
                    <p>7° selon lequel la société dont la durée n'a p a s été stipulée finit par la
                        renonciation de l'un des associés, étant d'empêcher qu'un associé ne soit
                        indéfiniment tenu, il est de doctrine et de jurisprudence que l'associé est
                        censé avoir renoncé à la faculté q u e lui accorde le dit article, lorsque,
                        d'après la convention sociale, il peut céder son "droit ou s e retirer de la
                        société, ou lorsque, à défaut de convention écrite, une telle intention
                        résulte de l'exécution déjà donnée p a r les parties à leurs accords.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M, A." d e Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Juin 1920. — Masliah Angel et Cts. c . Alfred Milani et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>270. - Vente.—Demande de déchéance du bénéfice du terme contre un acheteur
                        devenu apparemment insolvable.</p>
                    <p>Ni l'art. 353 C. Civ. qui ne vise q u e la rétention de la chose vendue dans
                        le cas où l'acheteur a diminué les sûretés par lui accordées pour le
                        paiement du prix, ou tombe en déconfiture, ni l'art. 156</p>
                    <p>C. Civ. qui ne fait perdre le bénéfice du terme qu'au débiteur qui a d i m i
                        n u é ' p a r son fait les garanties spéciales qui assuraient l'exécution,
                        ne peuvent justifier une action en déchéance d u bénéfice du terme contre u
                        n acheteur q u e de nombreuses inscriptions et transcriptions sont venues
                        démontrer se trouver dans une situation financière précaire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e Ch. Prés. M. P . Bernardi, 6 Avril 1920.—Khali! Abdel Al
                        El Deroui c . Moursi Hussein Mahdî</p>
                    <p>e t autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>La demande principale tend à obtenir l a condamnation d e Moursi Hussein
                        Mahdi à payer immédiatement l e s o l d e du prix d e s 8 feddans et
                        fraction a c h e t é s par l'acte 11 Novembre 1909, q u e l e dit acte
                        stipulait payable entre l e s mains d e l a Caisse Hypothécaire en 3 0
                        annuités à elle d u e s e n remboursement d'un prêt consenti contre
                        hypothèque sur 2 3 feddans e t fraction;</p>
                    <p>Cette demande e s t b a s é e :</p>
                    <p>I o Sur l e s retards m i s par l'intimé à p a y e r l e s annuités arriérées
                        et l e s poursuites entreprises par la Caisse Hypothécaire ;</p>
                    <p>2° Sur l e s n o m b r e u s e s inscriptions et transcriptions figurant dans
                        l'état hypothécaire à l a charge d e l'intimé, qui l e démontrent criblé d e
                        dettes e t e n état d'insolvabilité, d e sorte qu'il s e trouvera à l'avenir
                        d a n s l'impossibilité d'acquitter l e s annuités à leurs é c h é a n c e s
                        ;</p>
                    <p>Mais, à l'heure qu'il e s t, la Caisse H y p o t h é caire a touché d e
                        l'intimé toutes l e s annuités é c h u e s, y compris la dernière d u . l «
                        Décembre</p>
                    <p>1919; l e s retards mis par l'intimé à effectuer l e s paiements qui o n t e
                        x p o s é l'appelant aux poursuites exécutoires de l a Caisse ne constituent
                        p a s un motif suffisant pour faire prononcer l a déchéance de l'acheteur d
                        u bénéfice d u terme;</p>
                    <p>Vainement l'appelant invoque l'art. 3 5 3 d u</p>
                    <p>C o d e Civil qui d i s p o s e : « S i l'acheteur a diminué</p>
                    <p>« l e s sûretés par lui accordées pour le paiement</p>
                    <p>« du prix, ou s'il est dans un état de déconfiture</p>
                    <p>« qui rende imminente la perte d u prix pour l e</p>
                    <p>« vendeur, c e dernier pourra retenir l a c h o s e</p>
                    <p>« vendue même s i l e terme stipulé pour l e</p>
                    <p>« paiement n'est pas échu, à m o i n s qu'il ne lui</p>
                    <p>« soit donné caution » ;</p>
                    <pb n="174" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES L>'EGYPTE"/>
                    <p>On voit que l'article vise la délivrance de la chose vendue et est étranger a
                        u . cas dont il s'agit actuellement;</p>
                    <p>Il ne peut non plus invoquer l'art. 156 C. C .</p>
                    <p>ainsi conçu: « L'objet d'une obligation à terme</p>
                    <p>« est dû immédiatement si le débiteur tombe en</p>
                    <p>« faillite ou s'il a diminué par son fait les</p>
                    <p>« garanties qui assuraient l'exécution». La jurisprudence a interprété cet
                        article dans le sens qu'il n'est applicable qu'en cas de diminution d e s
                        garanties spéciales et non en cas de simple diminution ou de charges d e
                        l'actif qui constitue le gage commun de tous les créanciers;</p>
                    <p>L'intimé a affirmé, sans avoir été démenti par y l'appelant,-que les actes
                        d'exécution figurant dans l'état hypo'.hécaire ne concernent pas les biens
                        achetés par l'appelant et n'ont d'ailleurs pas eu de'suite, et qu'il ne
                        reste q u e certaines inscriptions prises en garantie des locations.</p>
                    <p>Du reste, pour débouter le vendeur d e s a demande en déchéance du bénéfice
                        du terme, il suffit d'observer que le privilège conservé par l a
                        transcription d e l'acte reste entier à garantir les droits du vendeur, qui
                        ont d'ailleurs été considérablement diminués par les paiements effectués de
                        10 annuités s'élevant à plus d e</p>
                    <p>L.E. 1.000.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>271. - V e n t e «cif -».—Risques à charge de l'acheteur.—Lieu de livraison.
                        — Vente de marchandise flottante. —Réserves portées au connaissement.—
                        Transport. — Retard.</p>
                    <p>•— Avaries. -• Responsabilité.</p>
                    <p>I. - L a c l a u s e «cif» ayant pour effet de mettre l e s r i s q u e s d e
                        la m a r c h a n d i s e à la c h a r g e d e l'acheteur, d è s l e m o m e
                        n t d e la m i s e à bord, il s'e n s u i t q u e c'est a u port même d'e m
                        b a r q u e m e n t q u e l a l i v r a i s o n e s t effectuée, et n o n a
                        u lieu où le c o n n a i s s e m e n t e s t r e m i s a l'acheteur. L a c
                        i r c o n s t a n c e q u e l a m a r c h a n d i s e aurait é t é</p>
                    <p>« flottante », c'est-à-dire d é j à c h a r g é e a u m o m e n t d e la v e
                        n t e, n e c h a n g e p a s cette situation, même s i le n a v i r e a v a
                        i t d é j à quitté le port.</p>
                    <p>II. - L e s r é s e r v e s p o r t é e s au c o n n a i s s e m e n t, et c
                        o n s t a t a n t la déchirure d e s s a c s d'e m b a l l a g e
                        n'autorisent point l'acheteur d'une m a r c h a n d i s e flottante et « c i
                        f »</p>
                    <p>à refuser de prendre livraison e t d e s u b i r l e s r i s q u e s
                        résultant d u transport lui-</p>
                    <p>même, mais seulement à faire constater à l'arrivée la quantité d e m a r c h
                        a n d i s e restant d a n s l e s s a c s e t effectivement livrée, p u i s
                        à réclamer la restitution de la v a l e u r d u m a n q u a n t .</p>
                    <p>III. - L e r i s q u e d'avarie d e l a m a r c h a n d i s e à raison d u
                        retard d a n s l e transport e s t nécessairement à la c h a r g e d e l ' a
                        c h e t e u r « c i f » e t n e lui o u v r e p a s d e r e c o u r s c o n
                        t r e l e v e n d e u r, mais contre l e t r a n s porteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel . I r e C h . Prés. M . F . Laloë, 14 Avril 1920 —</p>
                    <p>J . Pilpel &amp; S o n c . D . F a b i a n o &lt;S C°).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose':</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 10 Juillet 1919, par lequel Pilpel &amp; Son ont
                        régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal d e Mansourah d u 5 Mai
                        précédent, qui les a condamnés à payer à D. Fabiano &amp; C*-* la somme de
                        L. E. 266</p>
                    <p>e t 945 mill., montant de la différence entre le prix des oignons qu'ils
                        avaient achetés et la somme réalisée par leur vente à Londres, ainsi q u e
                        les frais tant d e l'instance en référé que de celle du f o n d ;</p>
                    <p>Attendu que, à l'appui de leur recours, les appelants reprennent l'exception
                        d'incompétence qu'ils avaient soulevée en première instance, et a u fond
                        soutiennent qu'ils n'ont pas vu [les l i g n o n s par eux achetés flottants
                        et « c i f », et que, par suite, ils étaient en droit de refuser les
                        documents constatant les réserves du capitaine tirées de ce que la
                        marchandise était renfermée dans des sacs déchirés quflaissaient échapper
                        leur contenu ; .</p>
                    <p>Qu'ils ajoutent que la vente d e 333 sacs seulement, réalisée à Londres par
                        les soins du</p>
                    <p>Crédit Lyonnais, n e correspond p a s à la quantité de 420 sacs, objet du
                        contrat, et que, dans tous les cas, ils ne peuvent être reconnus débiteurs
                        que d e la quantité effectivement livrée à Londres;</p>
                    <p>Attendu, sur l'exception d'incompétence, q u e</p>
                    <p>Fabiano &amp; Ci e affirment que, aux termes de la convention intervenue
                        entre eux et Pilpel &lt;S Son, le paiement devait avoir lieu à Port-Saïd;
                        que cette affirmation est rendue vraisemblable par la circonstance qu'un
                        acompte d e P . T . 4830 y a été effectivement versé le 8 Août, au moment
                        même de la vente; qu'il importe peu par suite que, pour satisfaire aux
                        convenances des acheteurs, le surplus du prix ait fait l'objet de traites
                        documentaires payables à Alexandrie; .</p>
                    <p>Qu'en s e plaçant au point de vue du paiement qui, en principe, a eu lieu
                        dans le ressort du</p>
                    <p>Tribunal d e Mansourah, Fabiano &amp; C'6 avaient donc le droit d'assigner
                        Pilpel &amp; Son devant ce</p>
                    <p>Tribunal;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs que la promesse avait été faite à Port-Saïd ; que c'est là
                        également que la marchandise a été livrée ;</p>
                    <p>Attendu en effet q u e la clause cif ayant pour effet de mettre les risques
                        de la marchandise à la charge de l'acheteur, dès le moment de la mise à
                        bord, il s'ensuit q u e c'est au port même d'embarquement que la livraison
                        est effectuée et non au lieu où le connaissement est remis à l'acheteur;</p>
                    <p>Que la circonstance que, dans l'espèce, les oignons étaient « flottants »,
                        c'est-à-dire déjà chargés au moment de la vente (8 Août), ne change pas
                        cette situation; que s'ils s e sont dès le même moment trouvés aux risques
                        et périls de l'acheteur, c'est parce qu'il était censé en avoir pris
                        livraison immédiate à Port-Saïd même, puisque le navire qui les portait s'y
                        trouvait alors;</p>
                    <p>Que l'on peut ajouter qu'il en serait encore ainsi, même si le navire avait
                        déjà quitté défini-'</p>
                    <p>tivenient le port, car l'on ne voit pas comment la remise du connaissement
                        dans'un lieu qui n'est ni le port de chargement, ni celui de déchargement,
                        pourrait être assimilée à une livraison de la marchandise ;</p>
                    <p>Qu'à ce point de vue encore le Tribunal d e</p>
                    <p>Mansourah était compétent pour connaître de la demande;</p>
                    <p>Attendu, a u fond, q u e les appelants ont basé '</p>
                    <p>leur refus d'exécuter le contrat sur l'existence de la réserve mentionnée au
                        connaissement et résultant de ce que des sacs étaient plus ou moins
                        déchirés, peu solides et laissaient échapper leur contenu; que ces
                        réserves les auraient certainement autorisés à se réserver à leur tour le
                        droit de faire constater à l'arrivée la quantité d'oignons restant dans les
                        sacs et effectivement livrés, puis à réclamer la restitution de la valeur du
                        manquant, mais qu'elle n e pouvait justifier leur refus de prendre livraison
                        des oignons mis à leur disposition et de subir les risques résultant du
                        transport lui-même ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est certain, en effet, que le dommage subi par les oignons n'a
                        pas été causé par le mauvais état des sacs, mais qu'il a été la conséquence
                        d e s conditions fâcheuses dans lesquelles leur transport a eu lieu; qu'il
                        résulte d e s documents de la cause que le s/s Menomines, sur lequel ils
                        étaient chargés au moment de la vente</p>
                    <p>(8 Août;, était parti la veille de Port-Saïd, mais par suite d'une avarie de
                        machine, avait dû, le même jour, rentrer dans le port; qu'il y est resté
                        jusqu'au</p>
                    <p>20 du même mois et n'est arrivé à Londres que dans le courant d'Octobre;
                        qu'il est évident que c'est le séjour prolongé que les oignons ont subi dans
                        les cales, qui a déterminé leur avarie;</p>
                    <p>. Que ce risque est nécessairement à la charge de l'acheteur cif Gt n e lui
                        ouvre p a s d e recours contre le vendeur;</p>
                    <p>Attendu, en ce qui concerne les 87 sacs manquants, que s'il est certain que
                        333 sacs seulement, sur les 420, objet du contrat, ont été vendus à Londres,
                        ce n'est pas contre Fabiano &amp; Ci e q u e</p>
                    <p>Pilpel &amp; Son auraient dû exercer l'action tendant à être indemnisés de
                        leur valeur ; qu'il e s t certain en effet q-ie les 420 sacs, vendus
                        flottants, étaient réellement à bord du Menimense comme le prouvait le
                        connaissement ; que le vendeur avait donc rempli son obligation ;</p>
                    <p>Que c'est contre le transporteur que le recours aurait dû être exercé ; qu'il
                        y aurait été fait droit, à moins que le déficit ne résultât pas en réalité
                        du manquant d'un certain nombre de sacs, mais ce qui paraît plus
                        vraisemblable d e la perte d'une certaine quantité d'oignons avariés et
                        détruite par les ordres d e s autorités du service d e l'hygiène
                        publique.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>271. - V e n t e commerciale.—Risques à charge de l'acheteur lorsque le lieu
                        de la livraison est celui de la vente.</p>
                    <p>Lorsque le lieu de la l i v r a i s o n e s t celui de la v e n t e e t q u e
                        le v e n d e u r e s t c h a r g é p a r l'acheteur de lui faire l'e x p é d
                        i t i o n d e la m a r c h a n d i s e v e n d u e, le voiturier qui reçoit
                        celle-ci d e v i e n t le mandataire tacite d e c e t a c h e t e u r e t
                        prend livraison pour lui. E n c o n s é q u e n c e, a l o r s même q u e, p
                        o u r a s s u r e r le paiement d u prix, la lettre de voiture aurait é t é
                        é t a b l i e au n o m d u v e n d e u r comme destinataire, c'est à
                        l'acheteur de supporter le préjudice résultant de la perte de la m a r c h a
                        n d i s e e n c o u r s d e transport s a u f s o n recours contre l e
                        voiturier, e n vertu d e s d o c u m e n t s q u e l'e x p é d i t e u r
                        doit lui remettre.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e G!i. Prés. M . F . L a î o ë, 21 Avril 1920.</p>
                    <p>— N a g g a r e t H a r a r i c . M o h a m e d Hilmi . A b d o u ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>•Vu l'exploit en date du 16 Août 1919, p a r lequel Naggar et Harari ont
                        régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal du Caire du 5 Mai
                        précédent, qui a rejeté comme mal fofidée la demande en paiement d e P . T .
                        9.500 qu'ils avaient formée contre Mohamed Hilnii Abdou;</p>
                    <p>Attendu que la dite somme forme le solde du prix devente d'une certaine
                        quantité de marchandises qui ont été perdues au cours de leur transport en
                        chemin de fer entre le Caire et Kéneh;</p>
                    <p>que cette perte avait conduit Mohamed Hilmi, le destinataire, à conclure non
                        seulement au rejet de la demande, niais reconventionnellement à l a
                        résiliation d e la vente et à la restitution d e l'acompte de P . T . 1.955
                        par lui versé;</p>
                    <p>Que le litige portait donc en réalité sur la question de savoir qu'elle est
                        celle d e s parties qui doit supporter la perte de la valeur totale d é la
                        marchandise, c'est-à-dire P . T . 11.454 (9.500 -f-</p>
                    <p>1.955), valeur supérieure au taux du dernier ressort;</p>
                    <p>que l'appel est donc recevable (art. 393</p>
                    <p>C. Proc.) ; -</p>
                    <p>Attendu que, aux termes de la facture-contrat du 16 Décembre 1917, la
                        livraison des marchandises vendues à Mohamed Hilmi devait avoir lieu au
                        Caire, l'expédition devant s e faire par chemin de fer aux risques et périls
                        d e l'acheteur;</p>
                    <p>Qu'elle n'apportait donc' p a s d'exception à la règle posée par l'art. 99 du
                        Code d e Commerce et d'après laquelle la marchandise sortie du magasin du
                        vendeur voyage aux risques et périls de celui à qui elle appartient, à moins
                        d e convention contraire;</p>
                    <p>Attendu que la jurisprudence reconnaît d'une manière constante que lorsque le
                        lieu de la livraison est celui de la vente et que le vendeur est chargé par
                        l'acheteur de lui faire l'expédition de la marchandise vendue, le voiturier
                        qui reçoit celle-ci devient le mandataire tacite de cet acheteur et prend
                        livraison pour lui ;</p>
                    <p>Que c'est donc à tort que les premiers juges ont cru pouvoir dire q u e
                        Mohamed Hilmi, acheteur, était resté étranger au contrat de transport;</p>
                    <p>Attendu que c'est également à tort qu'ils ont relevé que la lettre de voiture
                        avait été établie au nom de Naggar et Harari eux-mêmes, comme destinataires
                        à Kéneh; qu'il est, en effet, d'usage courant de faire les expéditions sous
                        cette forme</p>
                    <pb n="175" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>lorsque la marchandise ne doit être livrée que contre paiement du prix, de
                        telle sorte que l'acheteur, destinataire réel, 11e puisse pas la retirer
                        sans effecluer le paiement, ce qu'il lui serait possible de faire si la
                        lettre de voiture était à son nom; que le procédé suivi ne l'empêche pas, au
                        contraire, puisqu'il a reçu la lettre de voiture de l'expéditeur et qu'il en
                        est porteur, de recevoir livraison des mains de l'Administration des Chemins
                        de fer aussitôt qu'il a acquitté le prix;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient donc de dire, contrairement à ce qu'à fait la décision
                        déférée, que le vendeur a rempli toutes les obligations en remettant la
                        marchandise au chemin de fer, comme il était convenu, et que celle-ci ayant
                        voyagé aux •</p>
                    <p>risques périls de l'acheteur, c'est à lui de supporter le préjudice résultant
                        de sa perte, sauf son recours contre le voiturier;</p>
                    <p>Qu'il est seulement en droit d'exiger du vendeur les documents nécessaires
                        pour l'introduction de ce recours.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>270. - V e n t e volontaire. — Formes.</p>
                    <p>Les dispositions de l'art. 7 1 7 du C o d e d e</p>
                    <p>Procéd. sont-elles applicables à une v e n t e judiciaire poursuivie par un
                        exécuteur testamentaire aux termes d'un testament qui lui en a imposé
                        l'obligation?-(Afon résolu).</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M . A . de souza Larclier,</p>
                    <p>15 Mai 1920. — Boghos Nubar Pacha ès-q. c . Habib</p>
                    <p>Karnouk et autre).</p>
                    </div></div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head><div type="item">
                    <p>pendant le mois d'Août 1920.</p>
                    <p>N . d . 1. R . — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à
                        donner dans cette rubrique les informations les plus complètes et les plus
                        sûres, nous ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions involontaires,
                        particulièrement dans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>"</p>
                    <p>. »</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M . S . MESSINA).</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>E f t i m i J . Fafalios, nég. tanneur, hellène, domic, à Alexandrie, rue
                        Cheikh Aly El Lessi, prop. Mohamed El Hefni, N° 39. 4.8,20 jug. décl.</p>
                    <p>3.7.20 date cess. paiem. Auritano, syndic prov.</p>
                    <p>18.8.20 séance pour lect. rapport syndic prov.</p>
                    <p>La comptabilité fait absolument défaut. Passif:</p>
                    <p>L.E. 1.290; actif: L.E. 1.268; déficit: L.E. 22.</p>
                    <p>Conclut à banq. simple. Le failli a fait oppos. au jug. 21.8.20 ord. aut.
                        cont. exploit.</p>
                    <p>Abdel G h a n i Naametallah, négociant local à Alexandrie, rue Midan N° 31.
                        4.8.20 jug. décl.</p>
                    <p>14.7.20 date cess. paiem. Hanna Sarnaan, syndic prov. 18.8.20 séance pour
                        lect. rapport syndic prov. La comptab. consiste en un seul registre tenu de
                        façon rudimentaire et pour la période allant du 18.10.18 au 23.7.19. Passif:
                        L.E. 4.250;</p>
                    <p>actif: L.E. 1.868; déficit: L.E. 2.382. Conclut à banq. simple. 13.9.20
                        séance pour vér. cr.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o u s t a f a E l K o m i (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>5.8.20,séance pour vér. cr. renv. au 13.9.20.</p>
                    <p>J e a n B o t t a s (Syndic Auritano) 5.8.20 séance pour vér. cr. renv. au
                        11.10.20.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M . GAMIL B E Y SABET).</p>
                    <p>FAILLITE DÉCLARÉE</p>
                    <p>S a w a n R e d a, Youssef R e d a e t Co. Raison</p>
                    <p>Sociale mixe faisant le commerce de manufact.</p>
                    <p>au Caire (Mousky). Jug. décl. du 13.7.20 (Syndic</p>
                    <p>M. Demanget). Cess. paiem. 16.6.20. Vérification créance 15.9.20.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>N a h a s e t Bichara (Syndic Caralli). Réunion, le 15.9.20 pour cont. vérif.
                        créances et résultat vente.</p>
                    <p>A h m e d M a h g o u b E l B e i h e t A b d e l R a h m a n Soliman (Syndic
                        Barocas). Réunion le</p>
                    <p>15.9.20 pour cont. vérif. créances et concordat.</p>
                    <p>Grégoire Cantarakis (Syndic Barocas). Réun.</p>
                    <p>le 15.9.20 pour vérif. créances.</p>
                    <p>Abdalla E l A t t a r (Syndic Demanget). Réun.</p>
                    <p>le 15.9.20. Avances à faire par la maison Brouot ou pour la clôture.</p>
                    <p>D a r w i e h e Aly E l Chahahi (Synd. Demanget).</p>
                    <p>Réunion le 15.9.20 pour vérif.- créances et conc.</p>
                    <p>Aly M o h a m e d WaljF (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Réunion le 15.9.20 pour cont. vérif. créances et concordat.</p>
                    <p>S a w a n R e d a e t Youssef R e d a et Co. (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Réun. le 15.9.20 pour vér. créances.</p>
                    <p>Moustafa Hassanein e t H a s s a n M o h a m e d</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Réunion le 15.9.20 pour consulter les créanciers au sujet
                        des honoraires des avocats.</p>
                    <p>Sarkissian P . H a l a j i a n (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Réunion le 15.9.20 pour consignation actif aux faillis (art. 339) et frais
                        judiciaires.</p>
                    <p>Ghobrial S a m a a n e t F a n o u s I b r a h i m</p>
                    <p>(Syndic Caralli). Réunion le 15.9.20 pour attendre le résultat de vente du
                        terrain.</p>
                    <p>Sélim A j u s (Syndic Caralli). Réun. le 15.9.20</p>
                    <p>pour cont. vérif. créances et concordat ou état d'union.</p>
                    <p>A h m e d H a s s a n Diab. (Réunion le 29.9.20</p>
                    <p>pour le rapport.</p>
                    <p>I b r a h i m H u s s e i n H e t e t a (Synd. Anis Doss).</p>
                    <p>Réunion le 29.9.20 pour cont. vérif. créances et concordat.</p>
                    <p>H a n n a b e y Abdel Sayed (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Réunion le 29.9.20 pour attendre le résultat de la location des terrains.</p>
                    <p>W a n n i s Georgious iSyndic Caralli). Réunion le 29.9.20 pour cont. vérif.
                        créances et concordat ou état d'union.</p>
                    <p>C O N C O R D A T S P R É V E N T I F S</p>
                    <p>Raison Sociale " E l S a d a " . Réun. le 15.9.20</p>
                    <p>pour le rapport.</p>
                    <p>A h m e d H a s s a n Diab. Réunion le 29.9.20</p>
                    <p>pour le rapport.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>Juge- Commissaire :</p>
                    <p>M . ABDEL HAMID BEY MOUSTAFA.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS .</p>
                    <p>H u s s e i n B e y Khafagui, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Damiette. (M.Tadros, syndic déf.). Réunion le</p>
                    <p>16.8.20 pour vérif. créances renv. en. contin. au</p>
                    <p>11.10.20.</p>
                    <p>P e u M o h a m e d B e y Khafagui, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Damiette. (,M. Tadros, syndic définitif).</p>
                    <p>Réunion le 16.8.20 pour vérif. créances renv. en contin. au 11.10.20.</p>
                    <p>Sayed A b o u l E l a E l Mouelhi, nég. indig. à</p>
                    <p>Minia El Kamh. (E. Ghalioungui, syndic). Réun.</p>
                    <p>le 17.8.20 pour nom. syndic déf.; à la dite réun.</p>
                    <p>le syndic a déposé son rapport par lequel il conclut que la faillite ne
                        possède aucun actif et demande la clôture; renvoyée à l'audience du</p>
                    <p>14.9.20.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E .</p>
                    <p>(Pnblications effectuées pendant le mois d'Août 1920).</p>
                    <p>F i t o u s s i, flrditî e t G o . Par acle s. s. p.</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liquid. Alexandre Aslamidis.</p>
                    <p>G o l a k i d e s B r o s, e t N e r a s . Par acte s.s.</p>
                    <p>p. const, soc. en nom coll. entre Jean F. Colaki-</p>
                    <p>des, Michel F. Colakides et Cinion Th. Veras avec sjège à Alexandrie pour
                        commerce en gén.</p>
                    <p>Sign, aux assoc. sépar. Durée 8 ans du 1.7.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>V a l s a m i d e s e t V a l s a m i s . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>diss, société susnom. Georges Valsamidis prend suite aff. soc. à dater du
                        1.7.19.</p>
                    <p>Z a n o s, D r a n g o u s s i e t K o . Par acte s.s.</p>
                    <p>p. 27.7.20 les sieurs jean Bias et Georges Sigala s'adj. à la soc. Zanos et
                        Diangoussi qui conserve les mêmes clauses et conditions.</p>
                    <p>H. I. P a t r i n o s e t Go. Par acte s. s. p.</p>
                    <p>30.6.20 const, soc. en nom collec. entre Roberto</p>
                    <p>Leccese, Liberatore Dimenno, Antoine Patrinos pour exploit, de la charcuterie
                        et épicerie de</p>
                    <p>Venise. Gest. et sign, à A. I. Patrinos. Siège</p>
                    <p>Alexandrie. Durée 3 ans du 1.7.20.</p>
                    <p>Macri Mars h a l l e t Go. Par acte s. s. p.</p>
                    <p>const, société en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce en gén. spéc. coton et graines. Sign. conj. à A.
                        Macri et G. Marshall.</p>
                    <p>Durée de 3 ans du 1.6.20 renou. tac. sauf préav.</p>
                    <p>G. D . B o l i a s e t Go. Par acte s.s.p. 31.7.20.</p>
                    <p>Capital soc. est porté à L.E. 15.000.</p>
                    <p>B e n z a k e i n e t S a i g . Par acte s.s.p. const.</p>
                    <p>société en nom coll. entre Maurice A. Benzakein et Isaac Saig avec siège à
                        Alexandriepour commerce opér. de Bourse. Sign, sépar. Durée 3 ans du 1.7.20
                        renouv. tac.</p>
                    <p>B e h o r L é v i e t Go. Diss, de soc. susnom.</p>
                    <p>Liquid. Isaac Lévi.</p>
                    <p>S o c i é t é d'E g r e n a g e . D'un procès-verbal de l'assemb. génér.
                        19.7.20 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>Neguib Cassio liquid.</p>
                    <p>E d m o n d G a m i l l e r i e t G o . D'un procès-</p>
                    <p>verbal 10.8.20 const, soc. en command, simple pour opér. de Bourse. Siège
                        Alexandrie. Gest.</p>
                    <p>et sign, à Edmond Camilleri. Durée 1 an du</p>
                    <p>23.7.20 renouv. tac.</p>
                    <p>C . A b e l a e t Go. Par acte * s. s. p. 30.7.20</p>
                    <p>const, société en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour exploit, articles d'électr. Gest.</p>
                    <p>et sign, à Abela Carmelo. Durée 3 ans du 1.6.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>S t l r o, C a s s i r e t C o . Par acte s.s.p. 1.8.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. liquid. Naoum Cassir.</p>
                    <p>T h e A l e x a n d r i a P r o d u c e &amp; E x p o r t G y .</p>
                    <p>L t d . Suiv. décis. de l'assemb. gén. 9 et 24.6.20</p>
                    <p>liquid, de soc. susnom. a été décidée. Liquid.</p>
                    <p>Charles Herbert Simo et William H. Winfield.</p>
                    <pb n="176" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>G . G a r a v o k y r o s e t M. M a r c o p o u l o .</p>
                    <p>Par acte s.s.p. 26.7.20 diss. soc. susnom. M. G.</p>
                    <p>Caravokyros en prend suite des affaires.</p>
                    <p>G r e e n b e r g e t G a r e h . Par acte s . s . p .</p>
                    <p>25.7.20 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>G l o a c c h i n o M a l e r a e O n o f r l o Abba«</p>
                    <p>t á n g e l o . Par acte s.s.p. 10.8.20 const, société en nom coll. entre
                        susnom. avec siège à Alexandrie pour commerce industr. mécaniq. et
                        automobile. Sign. conj. Durée 6 ans du 10.8.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>P a l é o l o g u e e t C o . Par acte s.s.p. 5.8.20</p>
                    <p>const, société en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie. Sign, à C. Paléologue. Durée 5 ans du 5.8.20 renouv. tac.</p>
                    <p>N . Z l m b o u k i s e t G o . Par acte s.s.p. diss, soc. susnom. à dater du
                        9.8.20 Alcibiade Perakis est désigné liquid.</p>
                    <p>S c o r t z i s e t C o . Par acte s.s.p. 5.8.20 const, soc. en comm. simple
                        avec siège à Alexandrie pour fabr. de boîte à carton. Signât, à Stamati</p>
                    <p>Scortzis. Durée 3 ans du 1.7.20 renouv. tac.</p>
                    <p>F i g l l I . D e i l a R o c c a e t C o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, société en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce typo-Iytographiquè.</p>
                    <p>Sign, à Angelo U. Deila Rocca. Durée 3 ans du</p>
                    <p>1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>P a u l H a l c o u s s i s e t G o . Par acte s . s . p .</p>
                    <p>const, société en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce coton et autres. Sign, à P . Halcoussis. Durée 2 ans
                        du 10.8.20 ren. tac.</p>
                    <p>J . C a r a l l i e t G o . Par acte s.s.p. 22.7.20</p>
                    <p>diss, société susnom. liquid. Athanase Costi et</p>
                    <p>Jean Caralli.</p>
                    <p>A l c i b i a d e E . P e r a c k i s e t C o . Par acte s.s.p. 20.8.20
                        const, société en command, simple pour commerce opérât, de Bourse. Siège
                        Alexandrie.</p>
                    <p>Sign, à A. Perakis. Durée 2 ans du</p>
                    <p>20.8.20 renouv. tac.</p>
                    <p>K e l e g i s G o s t a s e t C o . Par acte s. s . p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Antoine Kelegis,</p>
                    <p>Panayotti Costas et Christo Christidis avec siège à Alexandrie pour commerce
                        commission. Durée</p>
                    <p>10 ans du 1.9.20.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d S a l e m Z o w e i l . Par acte s.s.p. 15.8.20
                        const, société en nom collec.</p>
                    <p>Ahmed Moh. Salem Zoweil. Amin eff. Moh. S.</p>
                    <p>Zoweil et Hamed eff. Ahmed Zoweil avec siège à Damanhour pour comm.
                        manufactures. Sign, à</p>
                    <p>Ahmed Moh. Salem Zoweil. Durée 3 ans du</p>
                    <p>1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>T a m v a c o, C h o r e m i e t Go. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>31.7.20 Christophe Nomico entre comme assoc.</p>
                    <p>command, dans soc. susnom. Capital social est porté à Lst. 150.000. Durée
                        prorog. au 31.7.23.</p>
                    <p>P h . G o n t o m i c h a l o s e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>7.8.20. Cap. soc. est porté à L.E. 18.000.</p>
                    <p>T h é m i s t o c l e H a n d r i n o s e t ß o . Par acte s.s.p. 18.8.20
                        const, société en command, simple avec siège à Alexandrie pour opér. court,
                        à la</p>
                    <p>Bourse. Sign, à Thémistocle Handrinos. Durée</p>
                    <p>1 an du 1.8.20 renouv. tac.</p>
                    <p>A l c i b i a d e B . P e r a c k i s . P a r acte s . s . p .</p>
                    <p>prorcg. de la société susnom. pour un an avec faculté de renouv. tac.</p>
                    <p>G. M. S a l v a g o e t Go. Par deux actes s.s.p.</p>
                    <p>24.7.20 M . Stephy s'est retiré de la société susnom. du 1.9.20 laquelle
                        continue aux mêmes clauses, mais avec l'adjonction de Franz Sofio.</p>
                    <p>Sign, à MM. Sofio et M. Salvogo sépar.</p>
                    <p>B e n z a k e i n, E z r i e t G o . Par acte s. s . p .</p>
                    <p>21.8.20 const, soc. en commandite simple avec siège à Alexandrie pour
                        commerce fab. savons.</p>
                    <p>Sign, à Abraham Benzakein. Durée 1 an du</p>
                    <p>15.8.20 renouv. tac.</p>
                    <p>B e b e r o w s k i f r è r e s e t Go. Paracte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Albert Beberowsky,</p>
                    <p>Pinhas Beberowsky et Daniel Benya avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général. Sign, à</p>
                    <p>A. Beberowky. Durée 3 ans du 20.8.20 ren. tac.</p>
                    <p>M o u r a d i a n e t G o . P a r a c t e s . s. p. 1.3.20</p>
                    <p>const, société en nom coll. entre Léon et Loutfi</p>
                    <p>Mouradian pour exploit, droguerie. Durée 3 ans</p>
                    <p>1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>A n d r l t s a k l s, B a r s o u m e t G o . Liquidât, société susnom. de
                        commun accord à dater du</p>
                    <p>31.8.20. Liquid. Jacob Barsoum, Pierre Calogé-</p>
                    <p>ropoulo et A. Andritsakis.</p>
                    <p>G a l o g e r à A p o s t o l e r i e t Go. Par acte s.s.p. 30.8.20 liquidât.
                        Triandafillo Apostoleris.</p>
                    <p>- G. M o l c o e t A . P a l c a . Par acte s . s. p.</p>
                    <p>1.8.20 const, soc. er. nom coll. entre Carlo Molco et Antoine Falca pour
                        exploit, d'une imprimerie.</p>
                    <p>Sign, sépar. Durée 2 ans du 1.8.20 renouv. tac.</p>
                    <p>G o m m e r c i a l B u i l d i n g G y . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>24.2.20 autorisée par décret du 12.7.20 const, soc.</p>
                    <p>anonyme pour achat et construction immeuble de rapport. Siège à Alexandrie.
                        Cap. L.E. 50.000</p>
                    <p>en actions de L.E. 100. Gest. Conseil d'admin.</p>
                    <p>d e 6 membres. Durée 50 ans.</p>
                    <p>L a b i b I b r a h i m e t G o . P a r acte s. s. p .</p>
                    <p>const, soc. en commandite simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce cotons et céréales.</p>
                    <p>Sign, à Labib Ibrahim. Durée 3 ans du 1.8.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>M. B . S a l o n i c h i o Se C o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>31.8.20 const, soc. en commandite simple avec siège à Alexandrie pour
                        commerce produits alim. et commiss. Sign, à Moïse B. Salonichio.</p>
                    <p>Durée 3 ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>E a s t e r n G y . Par acte s.s.p. 21.2.20 autor, par décret 12.7.20 const,
                        société anonyme pour commerce en général. Siège à Alexandrie. Durée</p>
                    <p>20 ans. Cap. L.E. 25.000. Administ. conseil de 9</p>
                    <p>membres..</p>
                    <p>T h e U n i o n G o t t o n C y . of A l e x a n d r i a .</p>
                    <p>Par décis. assem. génér. cap. social est porté à</p>
                    <p>L.E. 200.000.</p>
                    <p>D a b b a g h e t S o r a f y Se G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>4.9.20 const, soc. en comm. simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie. Gestion et sign, à Ahmed Sadek el</p>
                    <p>• Dabbagh et Mohamed Sedky el Sorafy sépar.</p>
                    <p>Durée du 1.9.20 au 31.8.23 renouv. tac.</p>
                    <p>P . V a s s l l o p o u l o Se C o . Par acte s. s. p.</p>
                    <p>31.8.20 const, société en command, simple avec siège à Alexandrie pour
                        coinmer. court, et opér.</p>
                    <p>bourse. Sign, à P . Vassilopoulo. Durée 3 ans du</p>
                    <p>1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>A y o u b Y o u s s e f e t s o n f r è r e . Par acte s.s.p. 22.7.20 const,
                        soc. en nom collectif entre</p>
                    <p>Ayoub bey Youssef, Hussein eff. Ayoub, Na-</p>
                    <p>baouia Ayoub, Sanieh Ayoub, avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour continuation aff. de soc. Ahmed</p>
                    <p>Ayoub et son frère. Sign, à Ayoub bey Youssef.</p>
                    <p>Durée du 1.9.20 au 31.8.24 ranouv. tac.</p>
                    <p>M e d i t e r r a n e a n G y . f o r G e n e r a l T r a d e .</p>
                    <p>Par acte s.s.p. 21.2.20 autorisée par décret du</p>
                    <p>12.7.20 const, soc. anonyme égypt. pour comm.</p>
                    <p>en général. Cap. L.E. 50.000 en 12.500 actions.</p>
                    <p>Durée 50 ans. Administr. à un conseil de 5 à 9</p>
                    <p>membres.</p>
                    <p>B a r s o u m S a l a m a Se T o l b a e l A t t a l e .</p>
                    <p>Par acte s.s.p. const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour
                        comm. en général.</p>
                    <p>Sign, à Barsoum Salama. Durée 3 ans du 1.8.20.</p>
                    <p>© . B o n n i c i Se 11. G a m l l l e r i . Par contrat s.s.p. 14.2.20 diss.
                        soc. susnom. avant terme.</p>
                    <p>R e d d i n g e t B o n n e t t . Par contrat 3.9.20</p>
                    <p>diss soc. susnom. Liquid. Paul Bonnett.</p>
                    <p>T h e E g y p t i a n T a t t e r s a l i ' s . Par contrat s.s.p. 16.8.20
                        const, soc. en nom collectif entre</p>
                    <p>Stonewale Jackson, Lieut. Col. Wishaw, Georges</p>
                    <p>Digby, Alan Grieve et Simon Tostjian pour achat et vente de chevaux de
                        course. Siège à</p>
                    <p>Alexandrie. Durée 3 ans du 16.8.20 renouv. tac.</p>
                    <p>J o s . E . L e v y e t G o, Par acte s.s.p. const, soc. en comm. simple avec
                        siège à Alexandrie pour commerce en général. Sign, sépar. Durée</p>
                    <p>2 ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>M a v r o k e f a l o s e t G a m b a s . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>4.9.20 const, soc. en nom coll. entre Photius e t</p>
                    <p>Georges Mavrokefalo et Péricles Cambas avec siège à Alexandrie pour commerce
                        coton. Sign, sépar. Durée 5 ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>I d y f r è r e s . Pat acte s.s.p. 1.9.20 const. 60c.</p>
                    <p>en nom coll. entre Salomon et Moïse Idy avec siège à Alexandrie pour commerce
                        manufactures.</p>
                    <p>Sign, sépar. Durée 5 ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>M a n s o u r Pacha Y o u s s e f e t Go. Par acte s.s.p. 6.9.20 const
                        soc. en nom. coll. entre Mansour</p>
                    <p>Pacha Youssef, Hained bey Mansour et</p>
                    <p>Victor Soriano avec siège à Alexandrie pour commerce cotons et graines. Sign,
                        à Mansour</p>
                    <p>Pacha Youssef. Durée 3 ans du 1.9.20 ren. tac.</p>
                    <p>M. S a l a c l s e t G o . Par acte s. s. p . const, soc. en commandite
                        simple avec siège à Alexandrie pour commercé fournitures maritimes. Sign, à
                        M. Salicis. Durée l an.</p>
                    <p>S . D u n n e t Gy. Par acte auth. 16.9.20const, soc. en command, simple avec
                        siège à Alexandrie pour commerce en général. Sign, à Stanley</p>
                    <p>Ch. Dunn. Durée 10 ans du 14.7.20.</p>
                    <p>Y o l t o s f r è r e s . Par contr. 22.9.20 diss. soc.</p>
                    <p>susnommée.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e m o i s d'Août 1920).</p>
                    <p>S t é f a n a k i e t G o . Société en commandite constituée le 27.7.20 entre
                        M. Nicolas Stéfanaki et un commandit. ayant pour objet la vente du café pour
                        la durée de 5 années au Caire. Capital social L.Eg. 2.Ü00. Gérance et
                        signature à M. N.</p>
                    <p>Stéfanaki.</p>
                    <p>G e o r g e s A t t a l l a e t G o . Soc. en command, const, le 1.5.20 entre
                        M. Georges Attalla et deux commandit. ayant pour*objet le commerce en
                        général au Caire pour la durée d'une année.</p>
                    <p>Capital social L.Eg. 500. Gér. et s'gn. à M. G.</p>
                    <p>Attalla.</p>
                    <p>G a l o g l O p o u l o e t G a l i f i a n a k i s . Société en nom coll.
                        const, le 15.5.20 entre MM. Jean Calo-</p>
                    <p>glopoulo et Georges Galifianakis ayant pour objet l'exploit, d'un café et bar
                        au Caire pour la durée de 2 ans. Gérance et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>G. R e z z o s f i l s . Société en nom coll. const, le 1.8.20 entre MM. G.
                        C. Rezzos et Jean C.</p>
                    <p>Rezzos ayant pour objet le commerce de coton à Chibin El Kanater (Galioubieh)
                        pour la durée de 4 années. Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>N a z a r i a n e t V a r t a n i a n . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 26.5.20 entre MM. Haïgazoun Nazarian et Nersès Vartanian ayant pour
                        objet le comm.</p>
                    <p>de tabacs au Caire pour la durée de 2 ans. Gér.</p>
                    <p>à M. Nazarian seul. Sign, aux deux associés.</p>
                    <p>M e n a s c h é . B e n r u b i e t Go. Soc. dissoute depuis le 14.7.20.
                        Liquid. M. Samuel J . Menaché.</p>
                    <p>M a r k J . E s k e n a z i e t G o . Société dissoute depuis le 25.7.20.
                        Liquid. M. Mark J. Eskenazi.</p>
                    <p>J . M o d i a n o e t Go. Société diss, depuis le</p>
                    <p>1.6.20. Liquidateur M, J. Modiano.</p>
                    <p>H . H a d j è s e t G o . Soc. dissoute depuis le</p>
                    <p>7.8.20. Liquidateur M. Basile Sapountzakis.</p>
                    <p>G . R a g i e t G o . Société dissoute depuis le</p>
                    <p>7.8.20. Liquidateur M. Gabriel Ragi.</p>
                    <p>M i c h e l G a r s i a e t G o . Soc. diss, depuis le</p>
                    <p>1.10.19. Liquidation déjà faite. &lt;</p>
                    <p>A . N . Q d a b a c h i a n e t G o . L'associé Arda-</p>
                    <p>ches N. Odabachian s'est retiré de la société à partir du 1.1.20.</p>
                    <p>B a h a r i e t A b e l a . Société en nom collectif constituée le 15.6.20
                        entre MM. Zaki A. Bahari et Ferdinand J. Abela faisant le commerce
                        d'articles alimentations au Caire pour la durée d e</p>
                    <p>3 années. Capital social L.E. 12.000. Gérance et signature aux deux
                        associés.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
