<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0003-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1912-11-10">November 10, 1912</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 3</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 25</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>3me ANNÉE (38 mc Année Judiciaire). N° 25. 1 0 N O V E M B R E 1912 .</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha eUFalaky.</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>45, Rue El Madabegh.</p>
                <p>T é l . 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L É O N P A N G
                    A L O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉQYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s, 2 8</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o, 2 F r . 5 0 .</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration o u à la Société Anonyme</p>
                <p>Egyptien n e d e Publicité.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>LA RÉFORME DES CODES</head>
                <p>La Procédure de Saisie-Immobilière</p>
                <p>Aperçu sur le projet du 14 Juin 1912.</p>
                <p>L'émotion soulevée dans le public p a r le projet de loi du 14 Juin dernier sur
                    l'insaisissabilité de la petite propriété agricole a, par contre-coup,épaissi
                    l'ombre dans laquelle fut conçue et naquit la réforme de la procédure de vente
                    forcée s u r saisie-immobilière. E t pourtant cette réforme formait le
                    considérable article premier d u même projet dont l'article second, — très court
                    en comparaison —</p>
                <p>touchait aux inviolables cinq feddans.</p>
                <p>L'accueil bruyant fait à un texte qui ne venait, somme toute, qu'en voie
                    d'accessoire, a étouffé le projet principal. E t ainsi, ces d e u x j u m e a u
                    x, dont injustement l'un seul préoccupe l'opinion, naîtront s a n s que les
                    intéressés, u n peu étonnés, s e soient bien rendu compte d e l'importance du
                    premier-né.</p>
                <p>Certes, la réforme arrêtée par l'Assemblée</p>
                <p>Législative n'a pas l'ampleur primitivement prévue, et alors que toute la section
                    du Code de Procédure traitant de la « Saisie-Immobilière » eût mérité u n e
                    refonte complète, dans son plan aussi bien que dans ses dispositions d e détail,
                    n o u s ne n o u s trouvons aujourd'hui en présence q u e de corrections
                    partielles.</p>
                <p>II fallait s ans doute parer au plus urgent et fermer vite les plaies les plus
                    béantes de la législation en vigueur, qui s'était attiré des critiques unanimes,
                    aussi bien dans le p a y s même, qui souffrait dans son crédit, qu'à l'étranger,
                    où les prêteurs d'argent, mal protégés, réclamaient l'amélioration d'un Code
                    suranné. N o u s eussions aimé toutefois retrouver d a n s le projet de loi d e
                    l'Assemblée Législative des traces plus nombreuses des réformes discutées, et
                    notamment des études si consciencieuses faites récemment par un des maîtres du
                    barreau.</p>
                <p>Nous a v o n s eu l'occasion de dire ici (1)</p>
                <p>tout le bien que nous pensions d u travail d e Me Palagi, q u i s'est attelé
                    courageusement à disséquer le Code de Procédure dans ses parties les moins
                    attrayantes.</p>
                <p>- P a z</p>
                <p>- '• P- ' 2 Bibliographie. La Saisie-Immobilière,</p>
                <p>P a r D. Palagi.</p>
                <p>Son projet de réforme a des défauts, certes, comme toute œ u v r e provenant
                    d'une conception unique et toute personnelle; on pourrait lui reprocher u n
                    souci un peu exagéré des détails, et une rédaction trop longue des textes
                    législatifs, dont la concision doit rester la première qualité.</p>
                <p>Mais l'ensemble prêtait à la discussion un terrain admirablement préparé et
                    facilitait la tâche des législateurs. Les critiq u e s adressées par Me Palagi à
                    la terminologie et au plan adoptés p a r l e rédacteur du Code de Procédure ne
                    sont pas seulement des querelles d e m o t; elles atteignent un défaut capital
                    du Code actuel, et, encore une fois, il eût été excellent de voir l'Assemblée
                    Législative saisir l'occasion qui lui était offerte pour faire disparaître, u n
                    e fois pour toutes, bien des infirmités de la législation.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, puisqu'un projet, important quoique restreint, a été voté,
                    bornons-nous'à l'examen des dispositions nouvelles. Elles répondent, hâtons-nous
                    de le dire, a u x critiques les plus sérieuses q u e s'attirait la législation
                    en vigueur.</p>
                <p>T r o i s réformes capitales, une dizaine de modifications secondaires, quelques
                    précisions utiles, tel est le bilan d u nouveau projet q u e nous examinons. Il
                    sera intéressant, à l'occasion, de signaler les principales lacunes qu'on y peut
                    relever.</p>
                <p>Le cadre restreint qu'imposent à cette étude rapide les limites mêmes de la
                    réforme, nous écarte naturellement d'une étude approfondie sur l'ensemble de la
                    procédure de vente volontaire et forcée.</p>
                <p>N o u s n'avons p a s l'intention de refaire le travail si complet de Me Dario
                    Palagi.</p>
                <p>Bien des questions, qu'il serait oiseux d'aborder ici, sont soigneusement e x a
                    minées dans la brochure de notre confrère.</p>
                <p>N o u s n'y reviendrons pas.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le Décret du 5 Décembre 1886 avait, d a n s l'intérêt d u débiteur, substitué u n
                    tribunal entier a u juge unique d e s a d j u dications.</p>
                <p>Il n e semble guère q u e le changement ait réalisé une amélioration, puisqu'on
                    revient aujourd'hui a u système originaire du Code. En fait, nul ne regrettera d
                    e voir économisé le temps de quatre magistrats qui apporteront utilement à
                    d'autres travaux une activité actuellement gaspillée pendant le fastidieux
                    défilé des enchères. Certes, des questions primordiales s e posent souvent à
                    l'appréciation des magistrats appelés à surveiller les ventes judiciaires: le
                    juge unique, plus conscient d'une responsabilité qui cessera d'être partagée,
                    n'y consacrera q u e plus d'attention.</p>
                <p>Les art. 627, 628, 650, 652, 653, 656,</p>
                <p>660, 664, 665, 688, 692, 693, 697, 704 et</p>
                <p>707 nouveaux du Code de Procédure portent substitution a u « Tribunal des</p>
                <p>Criées» du «Juge délégué a u x Adjudications</p>
                <p>».</p>
                <p>Cette réforme appelait la modification d e s Art. 647 et 677. Il était naturel en
                    effet q u e ce fut le juge même des adjudications, siégeant en Référé, et non le
                    juge ordinaire d e s Référés, qui connût des difficultés suscitées p a r le
                    nombre des placards, et la subrogation aux poursuites interrompues p a r un
                    poursuivant négligeant.</p>
                <p>L'Art. 6 7 8 nouv. précise utilement qu'en matière de subrogation l'appel de
                    l'ordonnance d u juge ne peut être relevé q u e d a n s les cinq jours de son
                    prononcé et p a r assignation à 2 4 heures de délai, s a n s qu'il y ait lieu à
                    opposition. La même disposition est introduite d a n s l'Art. 697 nouv.
                    concernant les difficultés portées, en matière de folle enchère, devant le juge
                    délégué siégeant en Référé. Il eût été logique de la retrouver à la suite d e
                    l'Art. 649, concernant l'apposition des placards. La matière a semblé sans doute
                    au législateur d'importance assez relative pour n e p a s susciter un appel
                    inutile, puisque non suspensif. Mais la loi doit être précise avant tout et
                    n'eût p u q u e gagner à éviter cette lacune.</p>
                <p>Le remplacement du tribunal par le juge unique n'était pas sollicité p a r Me
                    Palagi, d a n s s o n opuscule, où il s e borne à critiquer en passant le Décret
                    de 1886. En revanche l'Assemblée Législative n'a pas été aussi absolue q u e le
                    demandait M0</p>
                <p>Palagi, d a n s la réalisation d'une grosse réforme, la suppression du droit
                    d'opposition en matière d'opposition à commandement et de dire. Tandis, q u e M
                    9</p>
                <p>Palagi réclamait la suppression absolue d u droit d'opposition (1), les Art,</p>
                <p>(1) Op. cit. p p . 30 e t 74.</p>
                <pb n="2" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>609 in fine et 644 d u nouveau projet ne la réalisent qu'à l'encontre d e
                    l'opposant et d e l'auteur d u dire. La restriction est très heureuse. Alors, en
                    effet, q u e la partie q u i élève un incident au c o u r s d'une pour suite
                    d'expropriation est censée savoir ce qu'elle veut et pourquoi elle le veut, le
                    poursuivant, a u contraire, peut s e trouver momentanément d é s a r m é devant
                    d e s prétentions qu'il connaît mal. Son intérêt, d'a u t r e part, est la
                    meilleure garantie qu'il ne fera point défaut d a n s u n b u t dilatoire,
                    puisqu'il est le premier à avoir hâte.</p>
                <p>Telle qu'elle est, la réforme est certainement la p l u s importante de tout le
                    projet arrêté p a r l'Assemblée Législative. Elle doit raccourcir de moitié les
                    lenteurs des incidents en cours d'expropriation. C'est un résultat
                    appréciable.</p>
                <p>Le complément de la suppression du droit d'opposition s e trouve d a n s
                    l'exécution provisoire avec ou s a n s caution, q u e, d a n s les mêmes
                    matières d e l'opposition à commandement et d u dire, le</p>
                <p>Tribunal aura, d'après les Art. 609 et 642</p>
                <p>n o u v . C. Proc., la faculté d'ordonner, sauf le droit pour la partie s u c c o
                    m b a n t e (1)</p>
                <p>d e demander à la Cour des défenses d'e x é cuter.</p>
                <p>C'est la possibilité d'une nouvelle réduction des délais créés p a r les
                    incidents.</p>
                <p>M e Palagi, d a n s son projet (2), s e prononçait catégoriquement e n s e n s
                    contraire, et réclamait une confirmation législative de la jurisprudence qui
                    avait déclaré les jugements r e n d u s e n la matière n o n exécutoires p a r
                    provision. «Ausurplus,</p>
                <p>« ajoutait-il, aucun poursuivant solvable</p>
                <p>« n e risquerait les conséquences éven-</p>
                <p>« tuelles d e l'exécution provisoire d u j u -</p>
                <p>« gement, en c a s d e réformation».</p>
                <p>Cette remarque apporte, croyons-nous, l a justification de la réforme adoptée p a
                    r l'Assemblée Législative. L'exécution provisoire n e s e r a qu'une faculté
                    pour le</p>
                <p>Tribunal et l'intention d u législateur est évidemment d'en restreindre l'usage a
                    u x c a s d'incidents manifestement dilatoires où la protection d u créancier
                    s'impose.</p>
                <p>C e qu'il f a u d r a éviter, c'est q u e la faculté ne tourne en routine, et la
                    protection e n a b u s . O r, la crainte de la réformation s e r a le meilleur
                    frein, empêchant le poursuivant, auquel u n Tribunal aurait t r o p légèrement
                    accordé l'exécution provisoire, d'abuser d'une a r m e dangereuse pour lui-</p>
                <p>même.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>A côté de ces réformes essentielles, le nouveau projet touche à plusieurs points
                    d e détail assez intéressants.</p>
                <p>Il fixe d'abord législativement un point souvent controversé et qui avait reçu
                    ré-</p>
                <p>(1) L'A r t . G03 d i t : la partie condamnée, l'A r t . 6 4 2 : la p a r t i e
                    succombante. O n n e voit pas la r a i s o n d e cette a b o n d a n c e d a n s
                    la t e r m i n o l o g i e . A p r o p o s d'un autre c a s s e m b l a b l e
                    {.Art. 434, 437 e t 605 C. Proc. j, M* P a l a g i r e m a r q u e j u d i c i e
                    u s e m e n t : « L'e x a c t i t u d e d e l a n g a g e, a u que les t t e n
                    u</p>
                <p>« l e législateur, lui défend d'e m p l o y e r l e même m o t d a n s</p>
                <p>« d e s s e n s e t avec d e s p o r t é e s d i f f é r e n t e s » . ( L a
                    Saisie-Immobilière, p . 12).</p>
                <p>(2) O p . cit. p p . 31 e t 75.</p>
                <p>cemment sa solution logique en jurisp r u d e n c e : « L'expropriation
                    immobilière, avait décidé la 2mo C h a m b r e d e la Cour,</p>
                <p>« doit s e poursuivre devant le Tribunal</p>
                <p>« d a n s le ressort duquel s e trouve la</p>
                <p>« partie la p l u s importante des biens à « exproprier : cette importance doit
                    se dé-</p>
                <p>« terminer, non par l'étendue, mais par la</p>
                <p>« valeur intrinsèque des biens; c'est en ce</p>
                <p>« s e n s q u e doit être interprété l'Art. 6 0 9</p>
                <p>« C. Proc. qui vise « la plus grande</p>
                <p>« partie » d e s biens à exproprier. U n e</p>
                <p>« interprétation trop littérale serait en effet</p>
                <p>« contraire aux intentions d u législateur</p>
                <p>« et à l'intérêt d e l'exproprié» (14 Mars 1912, G a z . II, p . 104 §
                    Expropriation Immobilière).</p>
                <p>Le nouv. Art. 609 (et p l u s loin le nouv.</p>
                <p>Art. 616) précise qu'il s'agit du Tribunal</p>
                <p>« d a n s le ressort duquel s e trouve la</p>
                <p>« partie la plus importante comme valeur</p>
                <p>« d e s immeubles désignés dans le commandement</p>
                <p>». Le texte p r o p o s é p a r M°</p>
                <p>Palagi (1) portait: «valeur actuelle ». N o u s n e v o y o n s p a s pour quelle
                    raison l'Assemblée</p>
                <p>Législative a négligé le mot « a c tuelle».</p>
                <p>Quand o n précise, o n n e saurait trop préciser.</p>
                <p>Le même Art. 609 nouv. établit u n e règle précisément contraire à celle q u
                    e</p>
                <p>Me Palagi voulait voir édicter. Le texte d e M e Palagi proposait la compétence
                    susdite « à moins q u e les parties n'aient</p>
                <p>« convenu de la compétence d'un autre T r i -</p>
                <p>« bunal ». L'Assemblée Législative a fixé cette compétence « nonobstant toute
                    convention contraire (2) ». L à où la j u r i s p r u dence même d e l à Cour,
                    toute récente ( 5 Juin 1912, Gaz. II, p . 178, § Exécution), n e voyait qu'une
                    compétence relative, l'Assemblée</p>
                <p>Législative prévoit u n e c o m p é tence d'ordre public. Et à bon droit, selon
                    nous. Il est en effet absolument contraire aux intérêts d u débiteur q u e le
                    créancier, qui, au moment de la convention, est toujours le plus fort, impose u
                    n e déroga-</p>
                <p>gation qui n'aurait le plus souvent d'autre raison d'être q u e s a p r o p r e
                    commodité, en entraînant par contre une série d'inconvénients, dont le moindre
                    serait de détourner une vente du lieu le plus propice à s a bonne réalisation. E
                    t e n logique pure, la solution des difficultés d'e x é c u tion, mobilière ou
                    immobilière, n e doit p a s être séparée d e l'exécution elle-même.</p>
                <p>Mais tandis q u e M e Palagi, adversaire de la compétence d'ordre public pour
                    l'instance en opposition à commandement (3)</p>
                <p>la réclamait énergiquement pour la vente même (4) en critiquant la jurisprudence
                    contraire de la Cour ( 8 Janvier 1896,</p>
                <p>Bull. VIII, p . 70), l'Assemblée Législative, par une étrange omission, p o s e
                    la règle</p>
                <p>(1) Op. cit. p p . 29 e t 30.</p>
                <p>(2) L e t e x t e d e l'A r t . 609 n o u v . d i t : « L'opposition à « c o m m
                    a n d e m e n t d e v r a s e faire d a n s l e s 15 j o u r s q u i s u i v r o
                    n t</p>
                <p>« la notification p a r assignation dans la f o r m e o r d i n a i r e e t</p>
                <p>« n o n o b s t a n t toute convention c o n t r a i r e d e v a n t l e T r i b
                    u n a l</p>
                <p>« d a n s l e r e s s o r t duquel..» etc.-. » Cette rédaction u n p e u lâche
                    pourrait laisser u n d o u t e s u r la partie d u t e x t e r é g i e p a r le
                    m e m b r e d e p h r a s e : « n o n o b s t a n t toute c o n v e n t i o n c
                    o n t r a i r e ».</p>
                <p>(.3) Op. cit. p . 30.</p>
                <p>(.A) Op. cit. p . 40.</p>
                <p>d a n s l'art. 609 nouv., qui traite d e l'instance en opposition à commandement,
                    et oublie de la reproduire à la suite d e l'Art.</p>
                <p>616, qui est le texte principal fixant le</p>
                <p>Tribunal où la vente doit avoir lieu. Il n e s'agit évidemment q u e d'un oubli,
                    car a fortiori, si le Tribunal de la situation des biens s'impose pour le vidé d
                    e l'incident, il s'impose pour la vente même. Mais, encore une fois, pourquoi n
                    e l'avoir p a s d i t ?</p>
                <p>M e Palagi avait justement remarqué (1)</p>
                <p>q u e le Décret du 2 6 Mars 1900, qui a élevé à P. T. 10.000 l é t a u x d'appel
                    d e v a n t la Cour, avait négligé de réformer l'Art.</p>
                <p>602 C. Proc., dont la disposition finale fixait toujours le t a u x d e l'appel à
                    P. T. 8 0 0 0</p>
                <p>en matière d'opposition à commandement.</p>
                <p>Le nouveau projet répare l'omission et ramène le t a u x d'appel à P. T.
                    10.000.</p>
                <p>Pourquoi faut-il trouver dans le Code de s traces de distractions si
                    grossières?«Errare humanuni est». S a n s doute. Mais si les textes n e
                    s'élaboraient p a s d a n s l'ombre et le mystère, o n pourrait mieux les polir
                    e t repolir avant de les lancer dans la législation.</p>
                <p>P o u r l'évaluation du t a u x, le projet</p>
                <p>Palagi ajoutait au principal le calcul des accessoires échus à la date d u c o m
                    m a n dement</p>
                <p>(2). L'Assemblée Législative, au contraire, précise à la fin d u nouvel Art.</p>
                <p>6 0 9 q u e l'évaluation ne doit être faite q u e s u r le principal de la s o m
                    m e d e m a n d é e d a n s le commandement. Cette restriction n o u s semble
                    d'autant moins heureuse, qu'en la matière q u i n o u s occupe, l e s intérêts
                    et accessoires s'élèvent parfois à d e s s o m m e s égalant le capital et il
                    serait illogique d e n'en point tenir compte.</p>
                <p>L'imprécision de langage d u législateur, source de procès, s e manifestait d' u
                    n e façon flagrante dans la rédaction d e s</p>
                <p>Art. 610 et 611 C. Proc., le premier texte parlant de suspension de saisie, et le
                    second d'interruption de délais. Il avait fallu un arrêt interprétatif rendu le
                    13 Avril 1910</p>
                <p>p a r la Cour, C h a m b r e s Réunies (Bull. XXII,</p>
                <p>254), pour mettre fin à des contradictions de jurisprudence, e t décider q u e
                    c'est dans les 6 0 jours q u i suivent les 15 a c cordés au débiteur pour payer
                    après signification de la sentence définitive de rejet d e l'opposition, q u e
                    la saisie p e u t e t doit être faite. Il semblait qu'à la première retouche des
                    textes en la matière, les e x pressions contradictoires d e la loi seraient
                    corrigées. Or, il n'e n a rien été puisque l'Art. 610 continue à employer le
                    mot</p>
                <p>« s u s p e n d », et q u e l'Art. 6 4 s u b s i s t e tel quel.</p>
                <p>Toutefois, le nouvel Art. 6 1 4 p r é c i s e :</p>
                <p>« E n c a s d'opposition faite dans la q u i n -</p>
                <p>« zaine, la saisie pourra être p r a t i q u é e</p>
                <p>« au plus tôt après l'expiration d u délai</p>
                <p>« prévu à l'Art. 5 1 0 (3) et a u p l u s tard</p>
                <p>(1) Op. cit. p . 31.</p>
                <p>(2) Op. cit. p . 31.</p>
                <p>(3) C'-à-d. « l a q u i n z a i n e q u i s u i v r a l a notification d e l
                    a</p>
                <p>« s e n t e n c e définitive ou exécutoire par provision ».</p>
                <p>« 6 0 j o u r s après la signification de la</p>
                <p>« s e n t e n c e définitive (1) ».</p>
                <p>O n voit q u e l'Assemblée Législative n e s'e n est p a s t e n u e à d o n n e
                    r force de loi à la jurisprudence d e s C h a m b r e s Réunies.</p>
                <p>E l l e a réduit encore l e s délais m a x i m u m s, q u i, e n e a s d'o p p o
                    s i t i o n, et si l'opposition e s t signifiée immédiatement a p r è s le c o m
                    m a n d e m e n t, peuvent ainsi s e t r o u v e r r a m e n é s à 61 et 6 2 j o
                    u r s a u lieu d e s 9 0</p>
                <p>n o r m a l e m e n t prévu s . O n n e saurait s'e n p l a i n d r e .</p>
                <p>Mais q u e signifie e x a c t e m e n t cette t o u r n u r e d e p h r a s e : «
                    au plus tard. 60 jours après». N'eût-il pas été p l u s clair de cons e r v e r
                    l'expression : « dans les 60 jours?»</p>
                <p>Q u i d si la saisie e s t p r a t i q u é e le611,1 c j o u r ?</p>
                <p>D ' après la lettre de la nouvelle loi, elle devait être v a l a b l e e t pour t
                    a n t c'est bien, s a n s a u c u n doute, le contraire q u e l'Ass e m b l é e
                    Législative a v o u l u dire.</p>
                <p>E n c o r e u n e r e m a r q u e s u r l'Art. 614.</p>
                <p>Il n e s'o c : u p e p a s d u tiers détenteur, comme, d'ailleurs, a u c u n a u
                    t r e texte.</p>
                <p>Faut-il s'e n tenir à la jurisprudence de la</p>
                <p>Cour ( 1 2 Juin 1890, Bull. II, 319) q u i a décidé q u e les délais n e c o u r
                    e n t q u e depuis l a s o m m a t i o n d e p a y e r o u délaisser, si la
                    saisie est p r a t i q u é e contre le tiers d é tenteur, e t c e n o n o b s t
                    a n t même un c o m m a n d e m e n t antérieur. L e s t e r m e s f o r m e l s
                    d e l'Art. 6 1 4 qui fixe les d é l a i s à p e i n e d e nullité, à partir du
                    commandement, s o n t absolument contraires à cette décision.</p>
                <p>P o u r lui d o n n e r u n e valeur, n'eût-il pas été nécessaire de la
                    transformer e n t e x t e d e l o i ? E t à c e p r o p o s, pour éviter d e s l
                    o n g u e u r s, n'aurait-on p u a d o p t e r plutôt e n la matière la solution
                    s a g e m e n t p r é conisée p a r M° P a l a g i (2) « s avoir , q u e si</p>
                <p>« l'expropriation e s t poursuivie à l'encon-</p>
                <p>« d'un tiers détenteur, la saisie ne peut</p>
                <p>« p a s être p r a t i q u é e a v a n t l'e x p i r a t i o n</p>
                <p>« d e s 6 0 j o u r s q u i suivent la s o m m a t i o n</p>
                <p>« d e payer,le tiers détenteur n e p o u v a n t</p>
                <p>« avoir pour p a y e r u n délai m o i n d r e</p>
                <p>« q u e celui a c c o r d é a u débiteur, mais</p>
                <p>« qu'elle doit, même en ce cas, être o p é -</p>
                <p>« rée a v a n t l'expiration d e s 9 0 j o u r s d e</p>
                <p>« la signification d u c o m m a n d e m e n t a u</p>
                <p>« débiteur ».</p>
                <p>P u i s que nous a v o n s été a m e n é s à n o u s o c c u p e r d e cette
                    question d u tiers d é t e n t e u r, q u i t o u c h e à d e s intérêts si c o
                    n s i d é r a b l e s, et qui pourtant a été s i é t r a n g e m e n t sacrifiée
                    p a r le législateur (3), comme n t n e p a s r e p r o c h e r à l'A s s e m b
                    l é e</p>
                <p>Legisla*.ive d e u x l a c u n e s d u p r o j e t d e réforme, lacunes q u e
                    l'état de la jurisprudence de la Cour n e r e n d q u e p l u s r e
                    grettables.</p>
                <p>S u r le premier point, n o u s n e p o u v o n s m i e u x d i r e qu'e m p r u
                    n t e r encore le l a n g a g e</p>
                <p>(I) L Art. 610 figure dans le projet de réforme pour la seule adjonction du
                    membre de phrase « ou exécutoire par</p>
                <p>.provision». Et l'Art. 614 dit seulement «sentence définitive».</p>
                <p>Pourquoi? Est-ce encore une o m i s s i o n ? . . .</p>
                <p>Op. cit. p . 38.</p>
                <p>telle enseigne que le Code de Procédure non seule-</p>
                <p>Tnent | gn o r e le tiers détenteur, mais semble même l'exclure a n s i a
                    rédaction étroite d e l'Art. 603 qui ne prévoit a u e</p>
                <p>•a saisie des immeubles appartenant au débiteur ».</p>
                <pb n="3" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>a u t o r i s é d e M" P a l a g i ( 1 ) : « L a loi e n</p>
                <p>« v i g u e u r n e dit rien au sujet d e l'o p p o -</p>
                <p>« sitien d u tiers d é t e n t e u r à la s o m m a -</p>
                <p>« tion à lui signifiée en conformité d e</p>
                <p>« l'Art. 6 9 7 C. Civ., ni d e s e s effets s u r</p>
                <p>« la procédure. L a Cour d'Appel Mixte</p>
                <p>« a déjà e u l'occasion d e j u g e r q u e cette</p>
                <p>« opposition n'é q u i v a u t p a s à celle faite</p>
                <p>« a u c o m m a n d e m e n t p a r le débiteur, e t</p>
                <p>« q u e p a r suite elle n'e m p ê c h e p a s la</p>
                <p>« saisie (ariêt 3 Juin 1891, Bull. III, 350).</p>
                <p>« Cette décision n e d o n n e p a s lieu à cri-</p>
                <p>« tique, eu présence d u t e x t e législatif</p>
                <p>« actuel, mais il paraît p r é f é r a b l e q u e</p>
                <p>« l'opposition d u t i e r s d é t e n t e u r à la s o m -</p>
                <p>« mation soit régie, q u a n t à s a f o r m e, à •&lt; s o n u r g e n c e, a u
                    x v o i e s d e r e c o u r s e t</p>
                <p>« a u x délais, p a r les même s dispositions</p>
                <p>« q u e l'opposition a u c o m m a n d e m e n t, l e s</p>
                <p>« motifs pour en décider ainsi é t a n t e x a c -</p>
                <p>« tement les même s (2).</p>
                <p>« Q u a n t a u x effets d e l'opposition à la</p>
                <p>« s o m m a t i o n, il s e m b l e q u e t o u s les inté-</p>
                <p>« r ê t s eu j e u seraient s a u v e g a r d é s, e n</p>
                <p>« édictant qu'elle n'arrêt e p a s la procé-</p>
                <p>« d u r e mais q u e . si elle a été faite d a n s</p>
                <p>« les q u i n z e j o u r s d e la s o m m a t i o n, il n e</p>
                <p>« pour r a être p r o c é d é à l'adjudication q u e</p>
                <p>« s i l'opposition' a été définitivement r e -</p>
                <p>« j e t é e ».</p>
                <p>C e s dispositions essentielles restent à édicter.</p>
                <p>L e s e c o n d point à signaler t o u c h e a u x effets d e l'omission de la s
                    o m m a t i o n a u tiers détenteur. L'Art. 6 9 7 C. Civ., n'e n dit rien. Le C
                    o d e d e Procédure e s t m u e t .</p>
                <p>O r, p a r u n arrêt de principe fort b i e n m o t i v é (Gaz. I, p . 117, §
                    Adjudication), la Cour, en date du 4 Mai 1911, a décidé q u e « l e tiers
                    détenteur, à qui n'a pas été</p>
                <p>« faite la s o m m a t i o n d e p a y e r o u d e d é -</p>
                <p>« laisser l'immeuble, n'a ni qualité, ni i n -</p>
                <p>* térêt pour réclamer d e c e chef la nullité</p>
                <p>« d e la o r o c é d u r e en expropriation . L a</p>
                <p>« sanction juridique d e l'obligation i m p o -</p>
                <p>« s é e a u créancier pour s u i v a n t d e n e p r o -</p>
                <p>« c é d e r a la saisie qu'après u n e s o m m a t i o n</p>
                <p>« a u tiers d é t e n t e u r consiste dans la ré-</p>
                <p>« s e r v e d e s f a c u l t é s q u e la loi a c c o r d e à « c e dernier,
                    notamment d e p r o c é d e r a u x</p>
                <p>« formalités de la p u r g e hypothécaire</p>
                <p>« même après la saisie, et d e p o u v o i r r e -</p>
                <p>« tenir l'immeuble même après l'a d j u d i -</p>
                <p>« cation, e n offrant d e p a y e r la dette</p>
                <p>« hypothécaire, e t ce, s a n s être tenu d e</p>
                <p>« p a y e r les f r a i s f a i t s depuis et y c o m p r i s</p>
                <p>« la saisie (3) ».</p>
                <p>Et, d'a u t r e part, p a r u n arrêt du 6 juin 1912 (Gaz. II, p . 194, § Tiers
                    détenteur)</p>
                <p>la Cour, n o n seulement revenait s u r cette j u r i s p r u d e n c e s a n s
                    même la discuter, e n f r a p p a n t d e nullité radicale t o u t e la p r o
                    -</p>
                <p>(1) Op. cit. p . 35. — M« Palagi signale encore (o. 2U>, a u sujet du tiers
                    détenteur, plusieurs questions intéressantes appelant une interprétation
                    législative, notamment la définition de l'expression « tiers détenteur » et la
                    forme de la sommation, si souvent discutée en jurisprudence.</p>
                <p>(2) On pourrait ajouter que dans le cas où il existe un tiers détenteur, c'est
                    beaucoup plus ce dernier que le débiteur lui-même qui devient intéressant, et
                    qui doit être protégé.</p>
                <p>(3) V. le commentaire fort étudié qitc M. E. Vercamer développe sur cette théorie
                    dans son intéressante étude s u r les Adjudications Immobilières sur
                    expropriation forcée</p>
                <p>(Gaz. 1, N° 8, p . I l l )</p>
                <p>c é d u r e en c a s d'omission de la s o m m a t i o n, et s e bornait à é v o q
                    u e r d'a n c i e n s arrêts, mais encore permettait a u tiers d é t e n t e u
                    r, pour faire valoir cette nullité, d'agir même en d e h o r s d e s d é l a i s
                    prévu s p a r le Code .</p>
                <p>E n présence d e variations aussi f r é q u e n tes et aussi i n a t t e n d u e
                    s d a n s les arrêts, u n e interprétation législative s'imposait. N o u s n e p
                    o u v o n s q u e regretter q u e le p r o j e t actuel n e c o m p r e n n e p
                    a s u n e d i s p o s i t i o n nouvelle s a n c t i o n n a n t les d i s p o s
                    i t i o n s l a r g e s et é q u i t a b l e s d e l'arrêt du 4 Mai 1911,
                    précité.</p>
                <p>(à suivre) MAXIME PUPIKOFER.</p>
                <p>Notes Judiciaires</p>
                <p>Les syndics de faillites</p>
                <p>Le Décret de 4 Juin 1912.</p>
                <p>Au moment où l'on v a mettre à exécution le décret du 4 juin 1912 relatif a u
                    nouveau mode de recrutement des s y n dics, il serait assez intéressant d e voir
                    comment ce recrutement s'opère dans les diverses législations Européennes, d e
                    définir les fonction délicates de syndic et d'examiner enfin si en Egypte le
                    décret du 4 juin 1912 peut pratiquement venir en aide à la justice et a u x
                    faillites.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le syndic est le représentant et le mandataire du failli; — il est également le
                    représentant et le mandataire des créanciejs groupés en une seule masse— il est
                    a v a n t tout le représentant de la justice. C'est un mandataire
                    judiciaire.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>En France, s o u s le régime du Code de</p>
                <p>1807, les syndics étaient désignés p a r le</p>
                <p>Tribunal, sur une liste présentée par les créanciers et triple du nombre d e s
                    syndics que les créanciers estimaient nécessaires (art. 480 du Code de
                    1807).</p>
                <p>Les syndics élus de cette façon ne présentaient pas assez de garanties; ils
                    n'étaient point indépendants, et ne pouvaient l'être, puisque leur nomination
                    dépendait du b o n vouloir des créanciers; ils devaient s e plier à leurs
                    exigences; c'est ainsi qu'ils subissaient tantôt l'influence de la masse d e s
                    créanciers a u préjudice d u failli, tantôt l'autorité arbitraire de certains
                    créanciers a u préjudice d'autres créanciers moins influents.</p>
                <p>Ils étaient, d e plus, inexpérimentés à un tel point qu'ils étaient forcés d e s
                    e faire toujours assister par des agents d'affaires plus o u moins
                    cousciencieux. Ces inconvénients et d'autres encore donnèrent naissance à la loi
                    d e 1838 qui abrogea la loi d e 1807 et décida que les syndics seraient
                    directement désignés par le Tribunal de Commerce.</p>
                <p>La loi a voulu cependant laisser aux créanciers le droit de donner un a v i s
                    pour la nomination du syndic définitif, sur le maintien o u le remplacement d u
                    syndic provisoire nommé s a n s leur avis. C e n'est d'ailleurs qu'u n simple
                    avis qui ne lie pas le Tribunal et, s'il en a été ainsi décidé, c'est pareeque
                    l'expérience a montré q u e si l'avis avait parfois quelque fondement il était
                    souvent motivé p a r le simple caprice.</p>
                <p>Ce système de 1838 est suivi en France, en Italie (art. 691 et 715), en Allemagne
                    (art.</p>
                <p>•</p>
                <pb n="4" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>7 0 et 72), en Autriche (art. 6 7 et 74, et avec p l u s d e rigueur (car l ' o n
                    n'a d m e t même p a s l'a v i s d e s créanciers pour le maintien o u l e
                    remplacement des syndics), e n B e l g i q u e (art. 465), e n H o n g r i e
                    (art. 8 9 e t 95), e n R o u m a n i e et même a u J a p o n .</p>
                <p>L e système d e 1807 n'e x i s t e p l u s qu'e n</p>
                <p>Angleterre et e n S u i s s e, parce que d a n s c e s p a y s d e m œ u r s et d
                    e t e m p é r a m e n t t o u t à différents, o n n e rencontre pas les
                    difficultés a u x q u e l l e s o n s e h e u r t e ailleurs.</p>
                <p>L e systèmesuivi en Egypte jusqu'à c e j o u r était absolument le même q u e
                    celui a d o p t é d a n s les p a y s d'E u r o p e et d'E x t r ê m e -</p>
                <p>Orient.</p>
                <p>P a r le décret du 4 juin 1912, l'Egypte recule d e p l u s d'un siècle e t
                    revient jusqu'a u r é g i m e d e 1807.</p>
                <p>E n effet c e d é c r e t p o r t e q u e :</p>
                <p>« Le t a b l e a u d e s personne s a d m i s e s à e x e r c e r</p>
                <p>« l e s fonctions d e s y n d i c d e s f a i l l i t e s s e r a arrêté</p>
                <p>« e t r é v i s é chaque année p a r l e Tribunal e n A s -</p>
                <p>« s e m b l é e g é n é r a l e, sur une liste de candidats</p>
                <p>« présentés par le collège des assesseurs commer-</p>
                <p>« ciaux, d û m e n t c o n v o q u é s à cette fin p a r l e P r é -</p>
                <p>« s i d e n t d e l a C h a m b r e Commerciale q u i p r é s i d e r a</p>
                <p>« l a r é u n i o n sans toutefois prendre part au vote.</p>
                <p>« La liste d e p r é s e n t a t i o n d e v r a c o m p r e n d r e</p>
                <p>• u n n o m b r e d e c a n d i d a t s d o u b l e d u n o m b r e d e s</p>
                <p>« s y n d i c s q u e l e Tribunal aura p r é a l a b l e m e n t</p>
                <p>« fixé s u i v a n t l e s b e s o i n s d e s e r v i c e . La liste d e s</p>
                <p>« s y n d i c s s e r a s o u m i s e à la Cour pour être a p -</p>
                <p>« p r o u v é e o u m o d i f i é e ».</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>. C e m o d e d e recrutement v a être d é s a s t r e u x pour l e s
                    faillites.</p>
                <p>P o u r e n bien saisir l e s inconvénients, il serait b o n d e c o m p r e n d
                    r e q u e l s s o n t l e s fonctions d u s y n d i c et si toute p e r s o n n
                    e en Egypte p e u t remplir c e s fonctions .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L e s s y n d i c s s o n t provisoires, définitifs o u d e l'état d'un i o n
                    .</p>
                <p>L e s y n d i c provisoire a pour mission d e p r e n d r e toute s l e s m e s u
                    r e s c o n s e r v a t o i r e s, d e p r é p a r e r u n r a p p o r t s u r
                    l'état a p p a r e n t d e l a faillite q u i lui e s t confiée, d o n n e r l e
                    s c a u s e s d e cette faillite, e n e x a m i n e r les circ o n s t a n c e
                    s, enfin dire si l e failli e s t o u n o n b a n q u e r o u t i e r simple o u
                    f r a u d u l e u x .</p>
                <p>C e r a p p o r t e s t l a b a s e d e s t r a v a u x ultérieurs d u s y n d i
                    c, ayant pour o b j e t l a g e s t i o n d e la faillite, e t il ne faudrait p
                    a s croire si a i s é e l a préparation d e c e r a p p o r t .</p>
                <p>P o u r le préparer, il f a u t être c o m p t a b l e, h o m m e d e loi e t p s
                    y c h o l o g u e; c e n'est q u e dans ces conditions q u ' u n r a p p o r t c
                    o n s ciencieux p e u t être fait.</p>
                <p>D r e s s e r u n bilan e s t encore a s s e z facile pour u n e personne ayant d
                    e s n o t i o n s d e comptabilité, mais l à où nait l a difficulté c'est
                    lorsqu'il f a u t rechercher l e s c a u s e s e t l e s circonstances d'une
                    faillite, c'est là où le s y n d i c doit être p s y c h o l o g u e et d o i t
                    p o s s é d e r d e s n o t i o n s d e droit et d'é c o n o m i e
                    politique.</p>
                <p>L e déficit q u e l'o n c o n s t a t e p a r f o i s d a n s u n bilan p r o v i
                    e n t souvent d e c e q u e c e r t a i n s créanciers, a b u s a n t d e la n a
                    ï v e t é d e s faillis, leur ont fourni des marchandises à d e s conditions f o
                    r t o n é r e u s e s . S o u v e n t aussi , certains créanciers profitant de
                    la g ê n e d e leurs débiteurs, l e s m e n a c e n t d e p r o t ê t s, d e s a
                    i s i e s et même de faillite a u c a s où ils ne feraient p a s u n e nouvelle
                    c o m m a n d e, laquelle c o m m a n d e f o r c é e e s t c o n s i g n é e a
                    u x débiteurs d a n s d e m a u v a i s e s conditions soit comme q u a n t i t
                    é, s o i t comme prix. L e s faillites o n t é g a l e m e n t quelque f o i s
                    pour c a u s e d e s concordat s a m i a bles, préventifs o u judiciaires faits
                    p a r certains comme r ç a n t s d e la même p l a c e q u e c e u x qui n'e n o
                    n t p a s fait, et a u x q u e l s il convient d'é c o u l e r leurs
                    marchandises à 20%' et 3 0 Ü'ó m o i n s c h e r q u e l e comme r ç a n t n o n
                    concordataire et n o n failli, et, pour p e u de temps q u e cela d u r e, c e
                    dernier finit p a r t o m b e r . C o m m e n t u n s y n d i c peut-il parler d
                    e b a n q u e r o u t e, comme n t qualifiera-t-il la b a n q u e r o u t e,
                    comme n t parlera-t-il des circonst a n c e s e t d e s c a u s e s d'une
                    faillite s'i l n'a pas d e s principes d'é c o n o m i e politique de droit et d
                    e p s y c h o l o g i e ? D'ailleurs il suffit, pour s e c o n v a i n c r e d e
                    la supériorité d u s y n d i c h o m m e d e loi, d e c o m p a r e r s e s
                    rapports à ceux d e s délégué s d e s créanciers à l'o c c a s i o n d'un
                    concordat préventif.</p>
                <p>T e l e s t le travail délicat d u s y n d i c p r o visoire lequel jette la b a
                    s e d e la g e s t i o n ultérieure de la faillite.</p>
                <p>L e s y n d i c définitif e s t celui qui dirige la faillite, il e s t en r a p p
                    o r t avec le créancier et le failli, il surveille les d i v e r s e s s é a n c
                    e s, il étudie les c r é a n c e s à admettre, il g è r e les b i e n s d u
                    failli, le t o u t s o u s l a h a u t e surveillance d u juge-commissaire. M a
                    i s est-ce-</p>
                <p>t o u t ?</p>
                <p>L e s y n d i c doit, surtout à c e m o m e n t, é t u dier les o p é r a t i o n
                    s q u e le failli a faites durant sa vie commerciale, voir s'il a p a s s é d e
                    s a c t e s à titre gratuit, s'il a consenti d e s a c t e s à titre o n é r e u
                    x en fraude d e s droits des créanciers, voir si c e s a c t e s o n t été p a s
                    s é s p e n d a n t u n e p é r i o d e s u s p e c t e, voir si d e s
                    affectations hypothécaire s fictives o u n o n inscrites d a n s l e délai v o u
                    l u o n t é t é p r i s e s .</p>
                <p>Que d e procès, e n cette matière, o n t é t é intentés p a r d e s s y n d i c s
                    c o n n a i s s a n t le droit et q u e d e faillites d é s a s t r e u s e s o
                    n t p u être évitées p a r cette s a u v e g a r d e d e s droits d e s
                    créanciers.</p>
                <p>L e s y n d i c élu s u i v a n t l e d é c r et du 4 juin 1912 sera-t-il à même
                    d e r e n d r e c e s services, a lorsqu'il ne connaît p a s la loi, e t à s u p
                    p o s e r qu'il en ait des principes, sera-il à même de distinguer les
                    subtilités juridiques b i e n difficiles d e c e s matière s ?</p>
                <p>L e s y n d i c d e l'état d'un i o n n'a pas l a même importance q u e le s y n
                    d i c provisoire o u le s y n d i c définitif; c e n'est q u ' u n simple
                    liquidateur d e l'actif m e n t i o n n é d a n s les r a p p o r t s d e s e s
                    p r é d é c e s s e u r s : il suffit qu'ilsoit h o n n ê t e et diligent.</p>
                <p>* *</p>
                <p>Dans c e s conditions, il e s t i m p o r t a n t d e voir si le d é c r e t d u
                    4 juin 1912 p e u t a m e n e r a u b u t d é s i r é d'amélioration pour le
                    recrut e m e n t d e s s y n d i c s .</p>
                <p>Q u i pourrait être nommé s y n d i c, c'est - à -</p>
                <p>dire quelles s o n t l e s personne s éligibles ?</p>
                <p>A u c u n e condition n'é t a n t requise, il f a u t d o n c distinguer entre l
                    e s créanciers e u x -</p>
                <p>même s qui s'éliront mutuellement chaque année à t o u r d e rôle, o u entre des
                    personne s qui s'a d o n n e r o n t exclusivement à cette c h a r g e .</p>
                <p>P o u r les créanciers e u x - même s, il f a u d r a encore distingner entre c e
                    u x d'une c l a s s e supérieure e t c e u x d'une c l a s s e inférieure.</p>
                <p>C e u x d'une c l a s s e supérieure s o n t e n g é n é r a l d e s
                    commissionnaires représentant l e s maison s d e f a b r i q u e d'E u r o p e;
                    ils peuvent avoir une certaine instruction o u u u e certaine éducation, mais il
                    leur s e r a bien difficile d e s'o c c u p e r en personne des faillites qui
                    leur s e r o n t confiées faute de temps, il leur s e r a p r e s qu'i m p o s s
                    i b l e d e s e d é p l a c e r d a n s les villes o u villages e n d e h o r s
                    d e leur domicile, il leur s e r a difficile d'i n tenter par eux - même s les d
                    i v e r s procès, il leur s e r a difficile de surveiller directement le failli;
                    c'est ainsi q u e tout dernièrement à Mansourah d e s créanciers a v a i e n t d
                    e m a n d é l e r e m p l a c e m e n t d u s y n d i c provisoire p a r l'u n
                    d'e u x qui consentait à remplir l a m i s sion d e s y n d i c définitif à
                    titre gratuit; l e</p>
                <p>Tribunal a c c é d a à cette d e m a n d e et 3 5 j o u r s après, c e créancier
                    s y n d i c présentait s a d é mission en d o n n a n t u n p r é t e x t e q u
                    e l c o n q u e .</p>
                <p>C e s créanciers s e r o n t f o r c é s e n conséquence d e confier leur mission
                    à un mandataire q u i sera en général leur secrétaire o u un de leurs e m p l o
                    y é s dont ils s e r o n t souvent d u p e s, suivant l e s relations p l u s o
                    u m o i n s d o u t e u s e s qu'a u r a c e mandataire avec le failli.</p>
                <p>L e s créanciers d'une c l a s s e inférieure, e n d e h o r s d u m a n q u e d
                    e t e m p s, n e présentent p a s a s s e z d e garanties a u point d e v u e
                    instruction et éducation et surtout, pour certains, a u point d e v u e
                    moralité.</p>
                <p>O n a constaté a s s e z souvent q u e c e g e n r e d e créanciers s e mettait
                    en r a p p o r t direct avec l e s faillis pour leur faciliter u n concordat
                    quelconque à condition q u e leur rémunération consistât d a n s le p a i e m e
                    n t du 100 %, dont par exemple 7 0 % s o n t p a y é s a u c o m p t a n t, a u
                    b e s o i n p a r u n p a r e n t o u u n a m i d u failli en vertu d'un e
                    traite, et l e s o l d e suivant l e s conditions d u c o n c o r d a t .</p>
                <p>C e s créancier s chercheront toujours leur intérêt personnel a v a n t tout a u
                    t r e intérêt et ils é c h a p p e r o n t à toute surveillance puisqu'ils s e r
                    o n t e u x - même s les s y n d i c s .</p>
                <p>L a s e c o n d e c a t é g o r i e éligible comme s y n d i c serait c o m p o s
                    é e d e personne s qui s'a d o n n e raient e x c l u s i v e m e n t à cette c
                    h a r g e . C e s s y n d i c s ayant pour électeur le c o l l è g e d e s a s s
                    e s s e u r s qui g é n é r a l m e n t e s t f o r m é d e s créanciers d e s
                    faillites s e r o n t s o u s l a d é p e n d a n c e a b s o l u e d e c e s
                    créanciers, ils ne pour r o n t q u e suivre l e s instructions d e c e s
                    créanciers a u détriment d u failli et des créanciers d e m o i n d r e
                    importance, s i n o n ils risqueront d e n'être plus réélus et p e r d r o n t a
                    l o r s leur c h a r g e à laquelle ils a u r o n t d u s ' a d o n n e r
                    exclusivement p e u r vivre — et ceci, s a n s c o m p t e r l e s intrigues q u
                    e f e r o n t l e s c a n d i d a t s a u p r è s d e s électeurs a u m o m e n
                    t d e la réunion annuelle d u collège d e s assesseurs p o u r la révision d u t
                    a b l e a u . E n d e h o r s d e cette d é p e n d a n c e, l e s faillites
                    pourraient avoir comme s y n d i c s d e s personne s n'ayant p a s d e n o t i
                    o n s d e droit, n'ayant p a s l'esprit d'o r d r e pour u n e administration q
                    u e l c o n q u e, n e s a c h a n t p e u t -</p>
                <p>être pas rédiger u n r a p p o r t .</p>
                <p>L e Tribunal d'après le d é c r et du 4 juin 1912 n e pour r a rien modifier
                    puisqu'il est tenu de choisir la moitié des candidats qui lui sont présentés, s
                    a n s d i s c u s s i o n aucune, s a n s protestation aucune .</p>
                <p>C e m o d e d'élection e n conséquence, suiv a n t le nouveau décret, d e v i e n
                    t b i e n d a n g e r e u x, et il e s t indispensable d e le modifier d a n s
                    l'intérêt é c o n o m i q u e d u p a y s, o u tout a u m o i n s d'y trouver u
                    n r e m è d e .</p>
                <p>* ' *</p>
                <p>L e p l u s s û r m o y e n c'est encore de laisser libre chaque T r i b u n a l,
                    e n Assemblée générale, d e d é s i g n e r l e s s y n d i c s, parce que mieux
                    q u e personne, il les c o n n a î t individuellement et comme moralité et comme
                    caractère, et comme c a p a c i t é .</p>
                <p>C e choix d e v r a i t toujours s e porter s u r un licencié en droit, ayant
                    justifié avoir e x e r c é durant trois a n s, soit c o m m e avocat, soit comme
                    magistrat, soit comme fonctionnaire d a n s u n e g r a n d e maison d e comme r
                    c e, e t</p>
                <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>sachant un p e u d'a r a b e et une langue judiciaire européenne.</p>
                <p>O n pourrait également restreindre le nombre des syndics d e f a ç o n à c e
                    qu'il soit permis</p>
                <p>•aux syndics, nommé s d a n s les conditions dont il est parlé ci-dessus, d e
                    compter e n g r a n d e partie sur leur charge pour vivre.</p>
                <p>C e n'est qu'à c e s conditions q u e les faillites pourraient être mieux
                    administrées et la justice mieux servie.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Q u a n t a u remède à appliquer a u système préconisé p a r le décret du 4 juin
                    1912, si le Gouvernement croit devoir le maintenir, il consisterait dans la
                    nomination d'un juge-</p>
                <p>commissaire n e d e v a n t s'o c c u p e r exclusivement q u e d e s
                    faillites.</p>
                <p>C e magistrat devrait avoir son cabinet et s o n Greffe, n e p a s faire partie d
                    e s diverses chambres d u Tribunal pour n'être pris ni p a r d e s
                    délibérations,, ni p a r d e s a u diences, ni par des enquêtes, etc., etc.: il
                    pourrait de cette f a ç o n diriger le syndic, le surveiller, assister souvent
                    aux inventaires et non pas seulement prendre communication d e s bilans et des
                    rapports d u syndic, mais les vérifier et surtout les étudier; il devrait
                    veiller à la marche des faillites, en surveiller l'administration, dresser d e s
                    r a p ports mensuels qu'il présenterait au Tribunal d e Commerce, c e qui est
                    impossible a u j u g e commissaire actuel, lequel est o c c u p é un jour aux
                    délibérations, u n jour à l'audience, u n jour aux enquêtes, deux jours à
                    présider trois o u quatre séance s d e vérification de créances o u d e
                    concordats, et qui doit encore préparer et rédiger s e s jugements. Comment
                    pour-</p>
                <p>•rait-il d a n s c e s conditions suivre le syndic, vérifier les bilans, étudier
                    les rapports, voir en particulier les faillis o u les créanciers pour surveiller
                    l a marche de la faillite, etc., etc. — « A l'impossible nul n'e s t tenu ».</p>
                <p>J u s qu'à c e jour, le juge-commissaire p o u vait compter sur l'aide et la
                    collaboration d u syndic élu et d é s i g n é par le Tribunal;</p>
                <p>par le décret du 4 juin 1912, le syndic étant élu p a r le collège d e s
                    assesseurs, la responsabilité d u juge-commissaire s'a g g r a v e, il est
                    moralement tenu de changer de système, c e qui ne lui est pas possible s'il doit
                    c o n tinuer à occuper d'autres services.</p>
                <p>Voilà pourquoi la création d'un nouveau p o s t e d e j u g e s'i m p o s e d a n
                    s chaque Tribunal.</p>
                <p>C e serait un remède aux inconvénients d u décret du 4 juin 1912; cette création
                    d'un nouveau p o s t e d e juge, d'autre part, aiderait,</p>
                <p>« n même t e m p s chaque Tribunal à expédier plus rapidement les affaires
                    judiciaires c o u rantes.</p>
                <p>GEORGES MABARDI</p>
                <p>Aroajf « la Cour.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>L a Justice Gaie</p>
                <p>Coquille d'actualité.</p>
                <p>d'actualité :</p>
                <p>Relevé, d a n s n o s épreuves, cette coquille</p>
                <p>« Voici la mobilisation de cette o r d o n nance.</p>
                <p>»</p>
                <p>Motivation, a pensé le prote, cela n e v e u t rien dire, tandis q u e
                    mobiliiation... cela p r o u v e tout a u moins q u e la Gazette des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes s e tient a u courant des événements...</p>
                <p>M ° R E N A R D.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>1. - Accouchement — Transporteur.</p>
                        <p>— Billet de passage. — Débarquement.</p>
                        <p>L a c l a u s e d u billet d e p a s s a g e d o n n a n t à la Compagnie
                            d e n a v i g a t i o n le droit d e d é b a r q u e r le p a s s a g e
                            r à la p r e m i è r e e s c a l e e n c o u r s d e r o u t e, e n c a
                            s d e maladie n é c e s s i t a n t, de l'avis du médecin du bord, le d
                            é b a r q u e m e n t, e s t applicable a u c a s d e grossesse r é v é
                            l a n t l'i m m i n e n c e d'un a c c o u c h e m e n t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r i h . Somm. Alex. Prés*. M. Paulucci. 17 O c î o b r e 1912.</p>
                        <p>— Stefano Paulikevitch c. Cie d e s A\essageries Maritimes).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — Voici la motivation de cette décision:</p>
                        <p>Attendu que la g r o s s e s s e d a n s u n état a v a n c é constitue n
                            o n n a s u n e m a l a d i e a u x s e n s strict e t g é n é r a l d u
                            m o t, mais u n état q u i au moment d e s c o u c h e s devient en fait
                            é q u i v a l e n t à une m a l a d i e a u s e n s é v i d e n t d e
                            l'article 16 d u billet d e p a s s a g e;</p>
                        <p>Qu'e n effet l'e n f a n t e m e n t q u i ' e x i g e toujours d e s s o
                            i n s délicats e t s u r toute x p é r i m e n t é s d o n n e lieu s o
                            u v e n t à d e v é r i t a b l e s intervention s chirurgicales
                            exigeant d e s c o n naissance s d e spécialiste, connaissance s q u e
                            le m é d e c i n d u P a q u e b o t</p>
                        <p>Congo n'a pas v o u l u s e r e c o n n a î t r e à lui-même;</p>
                        <p>Attendu qu'il est certain q u e le ternie d e l'e n f a n t e m e n t n e
                            peut-être prévu d'une f a ç o n p r é c i s e;</p>
                        <p>Que g é n é r a l e m e n t o n s e t i e n t à l'état d e l a g r o s s
                            e s s e, à c e r t a i n s i n d i c e s q u i souvent n e r e v ê t e n
                            t a u c u n caractère de certitude et peuvent d é r o u t e r d e s s p
                            é c i a l i s t e s;</p>
                        <p>Attendu que s i jusqu'a u 18 Octobre 1912, s o i t t r o i s s e m a i n
                            e s après s o n d é b a r q u e m e n t à Alexandrie, l a D m e
                            Paulikevitch n'a v a i t p a s a c c o u c h é, ceci ne peut pas
                            constituer u n e e r r e u r a u s e n s strict d u m o t, p o u v a n t
                            d o n n e r lieu à r e s p o n s a bilité, mais s i m p l e m e n t u n
                            e prévision q u i n e s'e s t p a s r é a l i s é e;</p>
                        <p>Attendu d'autre part e t e n a d m e t t a n t même qu'a v i s ait é t é
                            d o n n é à l'a g e n c e d u p o r t d'e m b a r q u e m e n t ainsi
                            qu'a u m é d e c i n d u b o r d d e l'état d e g r o s s e s s e d e la
                            dite d a m e l o r s d e s o n d é p a r t, o n p e u t concevoir a s é
                            m e n t que les d é r a n g e m e n t s e t les f a t i g u e s d'un v o
                            y a g e s u r m e r, a i n s i q u e l e p e u d e c o n f o r t q u e c
                            o m p o r t a i t la c l a s s e d a n s laquelle elle v o y a g e a i t
                            aient p u p r o v o q u e r e n e l l e e n c o u r s d e r o u t e, d e
                            s s y m p t ô m e s s é r i e u x inspirant a u m é d e c i n d u b o r
                            d d e s i n q u i é t u d e s a u s u j e t d e l'i m m i n e n c e d e
                            l'a c c o u c h e m e n t dont s'agit e t le d é c i d e r à o r d o n n
                            e r le d é b a r q u e m e n t d e la d i t e d a m e;</p>
                        <p>Attendu que si l e médecin du v a p e u r s u i v a n t a a d m i s s o n
                            r é e m b a r q u e m e n t s u r celui-ci, o n ne peut t i r e r qu'une
                            s e u l e conséquence c'est q u e c e médecin a a s s u m é la r e s p o
                            n s a b i l i t é d e s o i g n e r l'o p é r a t i o n d e l'e n f a n
                            t e m e n t e t s e considérait comme suffisament c o m p é t e n t e n
                            la m a t i è r e;</p>
                        <p>Qu'il n e f a u t p a s p e r d r e d e v u e q u e c e médecin a e x i g
                            é q u e la d i t e Dame c h a n g e â t d e c l a s s e pour une autres
                            u p é r i e u r e, c e q u i e x p l i q u e qu'elle v o y a g e a i t d
                            a n s d e s conditions c o m p r o m e t t a n t la facilité d e l'a c c
                            o u c h e m e n t;</p>
                        <p>Que dans ces conditions la d e m a n d e n e s e t r o u v e nullement f
                            o n d é e, d'a u t a n t plus que l a c o m p a g n i e d é f e n d e r
                            e s s e a agi n o n seulement d a n s l'exercice d e s o n droit e n a p
                            p l i q u a n t l e s dispositions d e l'art. 16 d u billet d e p a s s
                            a g e, mais a u s s i d a n s l'intérêt d e la D,, e P a u l i k e
                            vitch.</p>
                        <p>(*) Pour répondre à un désir qui nous a été souvent manifesté, nous
                            numéroterons désormais nos sommaires de jurisprudence, de façon à rendre
                            les citations et les recherches plus faciles.</p>
                        <p>Nous commençons le numérotage par ce numéro, le premier de njtre 3e année
                            (XXXVUIe A. J.)</p>
                        <p>(*)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>2. - Appel en matière pénale. —-</p>
                        <p>Motivation. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>Bien q u e l'art. 151 C. I n s t . C r . n e î é p è t e p a s la r è g l
                            e p o s é e p a r l'art. 4 0 6 C. Proc.</p>
                        <p>q u i e x i g e la motivation d e l'a p p e l e n m a tière civile, à p e
                            i n e d e nullité, et q u e c e t e x t e i n d i q u e seulement la f o
                            r m e d a n s l a q u e l l e l'a p p e l d o i t s e faire en matière p
                            é n a l e, c'est-à-dire a u m o y e n d'une déclaration a u Greffe, il y
                            a lieu cependant d e r e t e n i r q u e même en matière p é n a l e, d
                            o i t être d é c l a r é i r recevable i ' a p p e l n o n m o t i v é
                            .</p>
                        <p>E n effet, la r è g l e p o s é e p a r l'art. 4 0 6</p>
                        <p>C. Proc. d o i t être d'une application g é n é r a l e d a n s le s y s
                            t è m e d e l a législation m i x t e, c a r elle r e p o s e é v i d e
                            m m e n t s u r cette c o n s i d é r a t i o n qu'il i m p o r t e,
                            d'une p a r t, d'é v i t e r d e s a p p e l s i n considéré s, e t
                            d'autre part, d e d o n n e r à l'a d v e r s a i r e le m o y e n d e p
                            r é p a r e r s a d é f e n s e .</p>
                        <p>D ' ailleurs, d a n s le s i l e n c e du Code d'I u s i r . C r . , en
                            matière d e c a s s a t i o n, u n e jurisprudence c o n s t a n t e c o
                            n s i d è r e é g a l e m e n t la m o t i v a t i o n d u p o u r v o i
                            comme u n e condition essentielle d e s a validité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. M. Gescher. — 30 Octobre 1912. Angelo
                            Anastasi c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Dans le même s e n s, arrêt 31 Janvier 1912 Gaz. II, p . 84, §
                            Appel en matière pénale.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>3. - Calendrier Grégorien. — Loi mixte. — P/escription.</p>
                        <p>L e c a l e n d r i e r u n i v e r s e l l e m e n t a p p l i q u é a u
                            x t r a n s a c t i o n s r é g i e s p a r les Code s</p>
                        <p>Mixte s e s t l e c a l e n d r i e r g r é g o r i e n, et n o n le c a
                            l e n d r i e r a r a b e . E n effet, là où le législateur a e n t e n
                            d u d é r o g e r à cette r è g l e u n i v e r s e l l e m e n t
                            suivie, il l'a e x p r e s s é m e n t d é c l a r é, comme dans le c a
                            s d e la p r e s cription e n matière p é n a l e (Art. 2 7 5 C.</p>
                        <p>Mixte Crim.), et en matière d e r e d e v a n c e s, a r r é r a g e s,
                            etc. (Art. 2 7 5 C. Civ.).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Mansourah . Prés. M. Fournier. 0 Octobre 1912. —
                            Egyptian Delta Light Railways c. S d i m Younès).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — 11 a cependant été j u g é p a r la</p>
                        <p>Cour :</p>
                        <p>« Si, pour la prescription quinquennale, la</p>
                        <p>« computation d u délai doit être faite sur la</p>
                        <p>« b a s e d u calendrier arabe, dont l'année est</p>
                        <p>« plus courte q u e l'année Grégorienne, il</p>
                        <p>« doit a fortiori en être ainsi pour la pres-</p>
                        <p>« cription libératoire d e 15 a n s, où le créan-</p>
                        <p>« cier a u n délai beaucoup plus l o n g pour</p>
                        <p>« agir ». (33 Novembre 1904, Bull. XVII, 26).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>4. - Chose jugée (Autorité de la).</p>
                        <p>— Recours.</p>
                        <p>L'autorité de la c h o s e jugée e x i s t e pour toutes l e s décisions
                            d e justice d è s le m o ment où elles s o n t prononcées; cette
                            autorité n'est s u s p e n d u e q u e lorsqu'elles s o n t l'objet d'un
                            recours et ne disparaît q u e quand c e recours vient à être
                            accueilli.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel l1* C h . Prés. M. Gescher. — 30 octobre 1912. Gasmotoren
                            Fabrik Deuz c. G a n t o u s T a b e t e s q . )</p>
                        <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>5. - H o n o r a i r e s t a x é s . — Avocat.</p>
                        <p>La t a x e d e s honoraires portée d a n s u n jugement contre la partie
                            s u c c o m b a n t e constitue un bénéfice propre d e l'avocat,
                            recouvrable p a r conséquent contre son propre client, victorieux. Il
                            n'y a donc pas lieu à u n e t a x e nouvelle et distincte contre le
                            client, t a x e q u i n e repose s u r aucun texte de loi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( O r d o n n a n c e Prés. Trib. ' Mansour a l i . J u g e M. F o u r n
                            i e r</p>
                        <p>C u a d r o s . 2 8 Août 1912. - M® X. . . c. Mohamed M o h a m e d</p>
                        <p>K h a c h a b a ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici la motivation de cette ordonnance :</p>
                        <p>N o u s, Fournier A r a d r o s, Président p . i .</p>
                        <p>Vu la requête qui p r é c è d e e t l e dossier y relatif;</p>
                        <p>Attendu qu'il e s t établi en fait q u e l e Tribunal a, par s o n j u g
                            e m e n t du 5 Mars 1912, t a x é l e s h o n o r a i r e s d e l'avocat
                            d u demandeur à P. E. 2 0 0 .</p>
                        <p>Qu'il e n d é c o u l e comme conséquence qu'e n taxant a i n s i l e s h
                            o n o r a i r e s d e la d é f e n s e d u S i e u r</p>
                        <p>Mohamed Mohamed Kliachaba, il a a p p r o u v é t o u t l e travail fait
                            par l'avocat d é f e n s e u r e n l'e s p è c e dont s'a g i t d'u n e
                            manière o b j e c t i v e s a n s avoir é g a r d à la p e r s o n n e t
                            e n u e à payer;</p>
                        <p>Attendu que la distinction q u e l'o n voudrait établir entre taxation
                            d'h o n o r a i r e s contre la partie condamnée et taxation d'h o n o r
                            a i r e s contre son propre client victorieux e s t tout à fait
                            arbitraire e t n e r e p o s e s u r aucun t e x t e d e la loi pas plus
                            que s u r l'esprit informateur d e c e l l e - c i, qui v e u t, e t
                            c'est l e véritable principe en cette m a tière, q u e la partie s u c c
                            o m b a n t e s u p p o r t e toute s l e s conséquences d e l a p e r t
                            e d u p r o c è s e t par suite q u e la partie g a g n a n t e e n s o
                            r t e i n d e m n e, à m o i n s qu'il n'e n ait é t é autrement d é c i
                            d é par l e jugement ;</p>
                        <p>Attendu que la taxation p r é c i t é e du 5 Mars 1912, de même qu'elle e
                            s t r e c o u v r a b l e p a r l a partie demander e s s e contre la D
                            e B e t s y D a l e, c o n s t i t u e e n même t e m p s un b é n é f i
                            c e propre d e l'avocat e t e s t r e c o u v r a b l e par c e dernier
                            contre son propre dient;</p>
                        <p>P a r c e s motifs :</p>
                        <p>D i s o n s qu'il n'y a p a s lieu à nouvelle t a x e .</p>
                        <p>Mansourah, le 28 Août 1912.</p>
                        <p>L e Président</p>
                        <p>( s i g n é ) J U L I O F O U R N I E R</p>
                        <p>Cette interprétation est entièrement nouvelle en jurisprudence, et
                            hâtons-nous, d e le relever, semble tout à fait isolée. On peut dire que
                            depuis l'origine d e la Réforme il est d'usage et de pratique constantes
                            que les avocats demandent et obtiennent des taxes de frais et honoraires
                            contre leurs propres clients, et il n'a jamais été question de confondre
                            cette taxe, pour laquelle le magistrat taxateur s'entoure de tous les
                            renseignements susceptibles d'éclairer sa religion, et se livre non
                            seulement à l'examen du dossier proprement dit, mais encore de tous
                            documents utiles à l'évaluation du travail fourni, avec la taxe
                            dérisoire portée au b a s des jugements et arrêts, comme une minime
                            majoration des frais mis à la charge de la partie succombante. Nous
                            serions des premiers à applaudir à une meilleure conception
                            jurisprudentielle de ces honoraires dits taxés, afin que la partie
                            succombante ait à supporter seule, comme de justice, tout le poids du
                            procès, et nous sommes expliqué ici-même (Des honoraires taxés et de la
                            charge des honoraires A\.P. Gaz. I, p. 15), sur l'anomalie que présente
                            la taxe actuelle des honoraires et la nécessité d'une évolution de la
                            jurisprudence. Mais si cette évolution doit commencer par la suppression
                            du recours d e l'avocat contre son client, sans compensation dans la
                            taxe portée au jugement, mieux vaut le statu quo, tout boiteux qu'il
                            soit. Quand les honoraires taxés par le jugement répondront au labeur
                            réel, à tout le labeur d e l'avocat, alors, mais alors seulement, il
                            pourra être question de supprimer la taxe contre le client. Dans
                            l'espèce ci-dessus, l'ordonnance indique elle-</p>
                        <p>même le chiffre des honoraires taxés par le jugement : deux cent
                            piastres. C'est sa critique la plus frappante.</p>
                        <p>Lorsqu'il est établi q u e le poursuivant en expropriation n'a pas fait
                            les diligences nécessaires pour refixer — après vacations — la vente des
                            biens dont l'expropriation est poursuivie, restant ainsi d a n s
                            l'inaction durant d e nombreuses audiences utiles de la C h a m b r e d
                            e s Criées, et qu'il a été en outre constaté qu'il a omis même de
                            répondre à une audience antérieure à laquelle la vente avait été
                            appelée, ce qui obligea un créancier inscrit à intervenir pour en
                            empêcher la radiation, il y a lieu de subroger a u x poursuites ce
                            créancier plus diligent qui demande en référé cette subrogation, et ce
                            même dans le c a s où après la signification d e l'assignation en
                            référé, la vente aurait été fixée à la requête du poursuivant
                            assigné.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Référé Caire, Prés. M. A d l e r c r e u t z . Ord. 28 O c t .
                            1912. — R. S. G. Stagni et figli c. R. S. I s a a c Sarieî e t
                            îils).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>7. - R é i n t é g r a n d e . — Action possessore.</p>
                        <p>— Détention naturelle. — Voie de fait in re ipsa.</p>
                        <p>La prise de possession clandestine d'un terrain e n l'absence de son p o
                            s s e s s e u r et l'opposition ultérieure à s a rentrée s u r le dit
                            terrain donnent lieu à l'action en réintégrande, s'agissant de voies de
                            fait iure ipsa, lesquelles constituent en droit une violence contre le
                            possesseur lui-même, lequel a conservé la détention naturelle p a r s a
                            volonté de rentrer d a n s son terrain.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Alex. Prés. M. Paulucci . 12 Octobre 1912. — Mohamed
                            Ibrahim D o r g h a m c. Hussein Hassan el Hindi e t C t s ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici les principaux développements du jugement sur cette
                            intéressante question de possession matérielle et naturelle</p>
                        <p>:</p>
                        <p>Attendu en droit, q u e la détention m a t é r i e l l e o u naturelle
                            d'une c h o s e s'identifie dans la personne d u détenteur d e manière q
                            u e l a s p o l i a t i o n d e v i e n t u n e v i o l e n c e contre l
                            e détenteur;</p>
                        <p>L a spoliation e s t matérielle si l e d é t e n t e u r e s t p r é s e
                            n t, m a i s s'i l s'é l o i g n e e n fermant la p o r t e, o u s'il s
                            u p p l é e autrement à la p o s s e s s i o n m a t é rielle p a r la
                            notoriété u n i v e r s e l l e d e celle-ci</p>
                        <p>( comme la p o s s e s s i o n d e D o r g h a m était notoire, a u x d i
                            r e s d e s t é m o i n s ), alors s'a v è r e la d é t e n t i o n
                            naturelle, garantie é g a l e m e n t p a r la l o i;</p>
                        <p>Attendu que l'h o m m e a u n droit naturel d e d é t e n t i o n, droit
                            d e s e fixer e n u n lieu, mais il n'a d h è r e à aucun lieu, comme
                            une plante par s e s racines; la d é t e n t i o n, e n tant q u e d e
                            droit ne nuit p a s à l o c o m o t i o n; c'est pour q u o i la v o i e
                            d e fait inre ipsa d o n n e lieu à l'action en réintégrande, même e n
                            l'a b s e n c e du p o s s e s s e u r;</p>
                        <p>Attendu que D o r g h a m sorti temporairement d e s o n terrain c l o s
                            d e m u r s, e n c o n s e r v a la p o s s e s s i o n par s a v o l o
                            n t é d'y rentrer, e t il fut s p o l i é d e s a p o s s e s s i o n c
                            l a n d e s t i n e m e n t d'abord, q u a n d l e s défendeur s
                            pénétrèrent après le 20 Mars 1912</p>
                        <p>dans la parcelle p a r l e p a s s a g e f . e t s u r é l e v è r e n t
                            l a paroi e n b r i q u e s ( v o i e d e fait in re ipsa, e t p l u s
                            tard, v i o l e m m e n t, lorsque l e s défendeur s l'e m p ê c h è r e
                            n t d'y rentrer;</p>
                        <p>Attendu que s u r c e p o i n t la jurisprudence r o m a i n e e t c a n
                            o n i q u e e s t u n a n i m e, e t e s t traduite dans la c o n c e p
                            t i o n m o d e r n e d e la protection q u e t o u t individu e s t e n
                            droit d'attendre d e la f o r c e d e s l o i s d a n s u n e g o u v e
                            r n e m e n t c i v i l .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>8. - Saisie-brandon. — Absence de commandement itératif. — Défaut de
                            dénonciation.—</p>
                        <p>Pouvoirs du juge des Référés.</p>
                        <p>Le J u g e d e s Référés a le pouvoir de prononcer la nullité d'une
                            saisie seulement lorsqu'elle est manifestement irrégulière en la
                            forme.</p>
                        <p>Ainsi, il ne saurait annuler une saisie-</p>
                        <p>brandon lorsqu'il est prouvé q u e p a r</p>
                        <p>"suite d e l'incertitude dans laquelle a été le poursuivant de fournir à
                            l'huissier le domicile du débiteur, l'huissier n'a p u faire précéder la
                            saisie du commandement itératif prescrit par l'art. 506 C. Pr. et q u e
                            le poursuivant, d'autre part, n'a p u dénoncer la dite saisie au
                            débiteur dans le délai prévu p a r l'art. 5 1 3 ibid.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T i i b . R é f . Caire, P r é s M. Adlercreutz — 12 O c t . 1912.</p>
                        <p>B a n q u e H y p . F r a n c o - Egypt c. N a s r Chehata ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>9. - Saisie Mobilière. — Revendication.</p>
                        <p>— Exploit sans conclusion formelle.</p>
                        <p>— Pouvoiis du Juge des Référés.</p>
                        <p>Il est de principe q u e la revendication d'objets saisis s u s p e n d
                            la vente. E x c e p tionnellement le Juge d e s Référés peut en ordonner
                            la vente, soit lorsque ces o b j e t s sont sujet s à détérioration,
                            soit lorsque la revendication s e présente comme d é n u é e d e toute
                            apparence sérieuse et qu'elle n'est indubitablement qu'un moyen
                            dilatoire concerté avec le débiteur poursuivi.</p>
                        <p>11 s'ensuit q u e la discontinuation des poursuites doit être ordonnée e
                            n présence d'une action introduite p a r u n tiers qui soutient être
                            propriétaire d e s objets saisis, q u a n d bien même il n'aurait p a s
                            e x p r e s sément conclu dans son exploit à c e qu'il soit déclaré
                            propriétaire d e s d i t s objets.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Réf. Caire. Prés. M. Adlercreutz. — 24 O c t . 1912. M a k h a l a
                            T o u r q u i a c. Dimitri Khalkos).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>10. - S e r m e n t Supplétoire.—Bonne foi.</p>
                        <p>Le j u g e peut déférer le serment s u p plétoire toutes les fois q u e
                            l'écrit ne paraît p a s suffisamment probant, ou q u e les présomptions
                            n e s o n t p a s péremptoires.</p>
                        <p>Il a la faculté de déférer ce serment à celle des parties dont la b o n n
                            e foi lui inspire le plus de confiance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire . Prés. M. H a l t o n . — 22 Juin ID12. C é s a r
                            M e i e t C t . c Joseph N a c h a t y ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>11.- S u b r o g a t i o n a u x poursuite s d'e x p r o p r i a t i o n
                            - — Revendication. —</p>
                        <p>Chose jugée.</p>
                        <p>U n créancier ayant o b t e n u e n Référé une ordonnance d e s u b r o g
                            a t i o n a u x pour suites commencées p a r un autre créancier contre
                            plusieurs débiteurs de ce dernier, n e saurait s'autoriser de cette o r
                            d o n n a n c e pour faire v e n d r e les b i e n s d e t o u s c e s q
                            u e l u i - même n'est créancier q u e d e partie d'e n t r e e u x et b
                            i e n q u e l e c e r t i f i c a t hypothécaire r é v è l e d'autres
                            créancier s i n s c r i t s s u r t o u s les biens .</p>
                        <p>L'ordonnance d e s u b r o g a t i o n, même ayant acquis f o r c e d e c
                            h o s e j u g é e e n t r e l e s u b r o g e a n t e t l e s u b r o g
                            é, n'est p a s o p p o s a b l e a u x poursuivi s q u i n e s e r a i e
                            n t p a s débiteurs d u s u b r o g é, e t c'est à b o n droit q u e c e
                            s derniers, p a r v o i e d e r e v e n d i c a t i o n, s'o p p o s e n
                            t à la vente .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. d e s Criées Alex. Prés. At. Montan. 27 Août 1912. — Hoirs M a b r
                            o u k Heba e t Cts c. Youssef Salama et autres).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>Appel. — ( T a u x d e 1'). — Demande indéterminée. — Pouvoir du fuge.</p>
                    <p>S i, e n principe, le J u g e ne peut, pour d é t e r m i n e r le t a u x d
                        u r e s s o r t, s e l i v r e r à l'é v a l u a t i o n d'un e d e m a n d
                        e i n déterminé e p o r t é e d e v a n t lui, il en est a u t r e m e n t
                        lorsqu'ils'agit d'une v a l e u r f i g u r a n t à la c o t e officielle d
                        e la Bourse, s a n s qu'i l y a i t lieu d e d i s t i n g u e r s u i v a n
                        t q u e l e demandeur r é c l a m e l a r e s t i t u t i o n d u t i t r e
                        o u l e p r o d u i t d e la vente, a lorsque l e t i t r e n'est lui-même s
                        u s c e p t i b l e d'aucune a u g m e n t a t i o n a l é a t o i r e .</p>
                    <p>(Cass. R e q . 2 3 juillet 1911. D. P. 1911.1.406.</p>
                    <p>J u g e m e n t p a r défaut. — Défaut profit-join!. — Action en
                        garantie.</p>
                    <p>Il y a lieu - à la procédure d u défaut p r o f i t - j o i n t d a n s l e c
                        a s où u n e a c t i o n principale e t u n e a c t i o n r é c u r s o i r
                        e e n g a r a n t i e ayant é t é j o i n t e s, le d é f e n d e u r à l'a
                        c t i o n principale c o m p a r a î t e t l e d é f e n d e u r à l'a c t i
                        o n e n g a r a n t i e f a i t défaut .</p>
                    <p>(Trib. civ. d e la Seine). Sixième C h ., 20 décembre 19Î1.</p>
                    <p>Gazette de Tribunaux du 27 mars 1912).</p>
                    <p>Note. — La question e s t c o n t r o v e r s é e .</p>
                    <p>Il s e m b l e qu'elle ait été d i v e r s e m e n t r é s o l u e p a r les
                        T r i b u n a u x selon les e s p è c e s . L e s</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes r e f u s e n t le profit-joint q u a n d il s e p r é s e n
                        t e comme u n m o y e n d é t o u r n é d'o b t e n i r u n renvoi.</p>
                    <p>C f . Alex. 13 août 1910, Gaz. I, p . 5,</p>
                    <p>§ Profit-joint; Mansourah, 3 0 novembre 1911,</p>
                    <p>Gaz. II, p. 41, § Défaut profit-joint.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <div type="item">
                    <p>Nous faisons mention ou rendons compte de tous ouvrages intéressants qui nous
                        sont adressés en double exemplaire.</p>
                    <p>B E R N A R D S O U C A I L. — Droit Commercial</p>
                    <p>Egyptien. — Alexandrie, 1912, in-16.</p>
                    <p>Monsieur B e r n a r d Soucail a fait œ u v r e a u d a c i e u s e et
                        méritoire e n c o n d e n s a n t e n u n manuel d e 4 9 3 p a g e s les n o
                        t i o n s élémentaires de droit civil et l e s principes de droit c o m
                        mercial é g y p t i e n dont m a i n t s intéressés f e r o n t leur
                        profit.</p>
                    <p>" N u l n'est c e n s é i g n o r e r la loi ", dit la loi, q u e t o u t l e
                        m o n d e i g n o r e . C o m b i e n, pour avoir n é g l i g é cette m e n
                        a c e, o n t p a y é</p>
                    <pb n="7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>c h e r u n e négligence f a t a l e . . . A v e c l e s n é c e s s i t é s
                        d e la vie quotidienne, e t l a p o u s s é e d e s affaires, bien p e u d e
                        g e n s s o n g e n t à connaître le Code . Le voudraient-ils, qu'ils n ' e
                        n auraient pas le t e m p s . E n auraient-ils l e t e m p s, q u e le l a n
                        g a g e sybillin d u l é g i s lateur les rebuterait vite. E t d'ailleurs,
                        dit l e p r o f a n e, j ' a p p e l l e le m é d e c i n q u a n d j e s u
                        i s m a l a d e : il y a b i e n a s s e z d'avocat s pour venir à m o n s e
                        c o u r s q u a n d j e m e trouverai e m p ê t r é d a n s l a p r o c é d
                        u r e o u la chicane. Cela, c'est l a m é t h o d e curative :</p>
                    <p>elle n'est p a s f a m e u s e . M i e u x v a u t, e n toute matière, la m é
                        t h o d e préventive, e t M. Soucail a v o u l u enlever toute e x c u s e à
                        ceux q u i n'y auraient p o i n t r e c o u r s .</p>
                    <p>R o m p a n t avec l e s traditions, r é p u d i a n t la l a n g u e a r i d
                        e d e s Code s, l'a u t e u r a t e n t é u n e</p>
                    <p>œ u v r e personnelle en g r o u p a n t les e n s e i g n e m e n t s d e s
                        Code s s u i v a n t un plan nouveau, et n o n d é pour v u d e l o g i q u
                        e . A p r è s u n e é t u d e rapide de la "vie juridique ordinaire", il c o
                        n s a c r e d e p l u s a m p l e s d é v e l o p p e m e n t s à la "vie
                        commerciale" laquelle s e termine, avec le livre, p a r "la
                        catastrophe".</p>
                    <p>Le vilain m o t q u e celui-là, Monsieur Soucail!</p>
                    <p>E t pour q u o i effrayer v o s lecteurs p a r u n e e x p r e s s i o n
                        aussi brutale, q u e le Code même a é v i t é e ? V o u s a v e z v o u l u
                        f r a p p e r leur imagination e n r e n d a n t p l u s vivant v o t r e e
                        x p o s é d e la v i e commerciale. Mais v o u s risquez ainsi d e d é r o u
                        t e r l'étudiant, e n le familiarisant avec une terminologie qu'i l n e
                        retrouvera p l u s e n d e h o r s d e v o t r e livre. E t c'est là c e q u
                        e j e v o u s reprocherais. Hélas, le droit n'est ni r o m a n, ni un p o è
                        m e, et si d a n s u n e œ u v r e littéraire, v o u s auriez le droit d e n
                        e p a s a p p e l e r</p>
                    <p>... un chat un chat et Rollin un fripon c'est t o u t le contraire d a n s u
                        n travail juridique.</p>
                    <p>Ici, l a propriété d e s t e r m e s e s t d e rigueur, de même q u e l'o r t
                        h o g r a p h e . Ainsi, q u a n d j e c h e r c h e d a n s votre t a b l e
                        d e s matières le m o t wakf, e t q u e j e n e l'y t r o u v e point, j e m
                        ' é t o n n e; q u a n d, a u h a s a r d d e m a lecture, j e t o m b e s u
                        r cet i n c o n n u, le ouakf, malgré m o i j e s o u r i s . Il n e f a u t
                        p a s q u e v o t r e lecteur p u i s s e sourire, Monsieur S o u c a i l .
                        E t j e s u i s c o n v a i n c u q u e v o t r e d e u x i è m e édition
                        —</p>
                    <p>s o u h a i t o n s — la p r o c h a i n e — n e prêtera p l u s à sourire.
                        Vous éviterez la noie trop personnelle, qui ne doit p a s d e v e n i r la n
                        o t e originale.</p>
                    <p>E n serrant d'un p e u p l u s p r è s les Code s, v o u s éviterez, d a n s
                        le c l a s s e m e n t d e s d i v e r s g e n r e s d e concordat s, l e
                        concordat simple, qui n'é v o q u e rien de précis, pour le remplacer p a r
                        le concordat judiciaire, que nous c o n n a i s s o n s t o u s . V o u s
                        intitulerez v o t r e TitreIV:</p>
                    <p>"Des Sociétés", a u lieu de recourir à c e titre trop s a v a n t : "Le
                        Commerce Associé", q u i pourrait effrayer l e s j e u n e s é t u d i a n t
                        s .</p>
                    <p>Votre o u v r a g e a le g r a n d mérite d e p e r mettre l e r e s p e c t
                        d e la loi à ceux qui l'ignorent et d'e n faciliter l'a c c è s à ceux q u i
                        la veulent étudier. II n e f a u t p a s q u e c e s derniers, e n o u v r a
                        n t l e Code, soient d é r o u t é s e t p e r d e n t l a filière q u e v o
                        u s leur a v e z tracée. D é j à, fort utilement, v o u s leur d o n n e r d
                        e s clartés s u r p a s m a l d e r o u a g e s d e la vie commerciale,
                        comme l e s b a n q u e s, les m a g a s i n s g é n é r a u x, qu'ils n e
                        retrouveront p o i n t d a n s l e Code .</p>
                    <p>N e p o u s s e z p a s p l u s loin les d i v e r g e n c e s .</p>
                    <p>T e l l e e s t, Monsieur Soucail, m a m o d e s t e critique. J e n e v o u
                        s cacherai point, e n terminant, q u e v o s r a p p r o c h e m e n t s d e
                        s c o d e s français, mixte e t é g y p t i e n s o n t d e s p l u s h e u
                        r e u x e t constituent u n d e s éléments p a r q u o i v o t r e m a n u e
                        l s e r a s u r t o u t a p p r é c i é .</p>
                    <p>M. P.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>A l'audience d e r e n t r é e du 16 octobre, la Cour a t e n u a r e n d r e
                        h o m m a g e à s o n a n c i e n p r é s i d e n t, M. B e l l e t, d é c é
                        d é le 1 7 Août 1912 e n France e t q u i avait été pour l'I n s t i t u t i
                        o n d e l a Réforme u n o u v r i e r d e l a première h e u r e, u n d e c
                        e u x q u i lui f o n t l e p l u s h o n n e u r .</p>
                    <p>M. l e Président d'Abaza a r a p p e l é l a</p>
                    <p>« s c i e n c e p r o f o n d e, l'e x p é r i e n c e v a s t e, v a r i é e
                        e t é c l a i r é e » d u v i e u x m a g i s t r a t pour q u i « u n d o s
                        s i e r, c' é t a i t u n l é g a l qu'i l</p>
                    <p>« d é g u s t a i t e n g o u r m e t, » e t q u i, « p a s -</p>
                    <p>« s i o n n é pour l e s c h o s e s j u d i c i a i r e s, é t a i t</p>
                    <p>« s i m p l e m e n t a m o u r e u x d e s o n d e v o i r</p>
                    <p>« p r o f e s s i o n n e l qu'i l e n t e n d a i t d'une f a ç o n</p>
                    <p>« l a r g e e t é l é v é e » .</p>
                    <p>M. l e Procureur Général A l b e r t Eeman, e t M. l e b â t o n n i e r
                        Alfred Tilche s e s o n t associés à l'h o m m a g e p r é s e n t é p a r l
                        e d o y e n d'â g e d e la Cour .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>^ %</p>
                    <p>L a Cour a r é é l u, pour l a 3 8 ° A n n é e</p>
                    <p>J u d i c i a i r e, Président M. G e s c h e r et V i c e -</p>
                    <p>Président, M. d e Souza L a r c l i e r, e t arrêt é s o n r è g l e m e n t
                        d e s e r v i c e, que nous p u b l i o n s d'a u t r e p a r t ( ' ) .</p>
                    <p>D ' autre part e n s o n Assemblée Générale du 1"' Novembre, la Cour a d é s
                        i g n é, après e x a m e n d e s l i s t e s p r é s e n t é e s p a r l e s
                        Tribunaux d e I r o instance, l e s Présidents e t Vice-Présidents d e c e s
                        Tribunaux :</p>
                    <p>O n t é t é é l u s :</p>
                    <p>A u Tribunal du Caire : Président : M.</p>
                    <p>H e r z b r u c h; Vice-Président, M. H a l t o n;</p>
                    <p>A u Tribunal d e Mansourah; Président,</p>
                    <p>M. M. H a u s s o n; Vice-Président, M. E. G.</p>
                    <p>d e H e r r e r o s .</p>
                    <p>A u Tribunal d'Alexandrie : Président,</p>
                    <p>M. H. H e g g e n; Vice-Président, M. G.</p>
                    <p>Paulucci;</p>
                    <p>M. G. Paulucci, q u i avait été p r é s e n t é à l'u n a n i m i t é p a r s
                        e s c o l l è g u e s d u Tribunal pour l a P r é s i d e n c e, ayant d o n
                        n é s a d é m i s s i o n d e l a Vice-P r é s i d e n c e, pour</p>
                    <p>« r a i s o n s d e s a n t é », la Cour, e n s o n</p>
                    <p>Assemblée du 5 Novembre, a d é s i g n é e n s o n r e m p l a c e m e n t M.
                        Pereira e Cunha .</p>
                    <p>M. B ê l a d e Zoltan, a n c i e n Président d u</p>
                    <p>Tribunal d'Alexandrie, e t M. F. L a l o ë, a n c i e n Vice-Président d u
                        Tribunal d u</p>
                    <p>Caire, o n t é t é nommé s Conseiller s à l a</p>
                    <p>Cour e n remplacement d e A I M. d e K o r i s -</p>
                    <p>m i c s e t P r u n i è r e s, d é m i s s i o n n a i r e s .</p>
                    <p>P a r c e s e x c e l l e n t e s p r o m o t i o n s, la Cour s e t r o u v
                        e a i n s i a u c o m p l e t .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>N o u s r e g r e t t o n s d'avoir à mentionner l a g r a v e m a l a d i e
                        q u i, depuis déjà d e u x m o i s, p r i v e l e T r i b u n a l
                        d'Alexandrie d'un d e s e s membres l e s p l u s e s t i m é s . T e r r a
                        s s é p a r u n e a t t a q u e au cours de l'é t é d e r n i e r</p>
                    <p>Al. C. O. A t o n t a n a v a i t d û a b a n d o n n e r b r u s q u e m e n
                        t l a P résidence i n t é r i m a i r e, dont l a c h a r g e é t a i t a i
                        n s i r e s t é e entière à M. G. Paulucci, q u i fit s e u l f a c e, avec
                        u n e a c t i v i t é e t u n d é v o u e m e n t i n l a s s a b l e s, a u
                        c o n s i d é r a b l e l a b e u r d e s v a c a t i o n s .</p>
                    <p>(1) v . p . I&amp;4.</p>
                    <pb n="8" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>S o u h a i t o n s à M. M o n t a n d e p o u v o i r r e p r e n d r e b i
                        e n t ô t s a p l a c e a u p r è s d e s e s c o l l è g u e s .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>M. Bernardi, l'é m i n e n t conseiller i t a l i e n à l a C o u r, v i e n
                        t d'être nommé C o m m a n d e u r d e la Cour o n n e d'Italie.</p>
                    <p>T o u t e s n o s f é l i c i t a t i o n s .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e transfert d e M. J u n k a r au poste d e j u g e a u s t r o - h o n g r
                        o i s au Tribunal Mixte d'Alexandrie, e n r e m p l a c e m e n t d e M. B é
                        l a d e Zoltan, p r o m u à celui d e c o n s e i l l e r à la Cour, p r i v
                        e l a magistrature du Caire d'un d e s e s membres l e s p l u s é c l a i r
                        é s e t l e s p l u s p i é c i e u x . L'a f f l u e n c e q u i s e p r e
                        s s a i t à la g a r e, a u d é p a r t d e l'é m i n e n t m a g i s t r a
                        t, t é m o i g n e d e l a h a u t e e s t i m e, d e l a c o n s i d é r a
                        t i o n e t d e s v i v e s s y m p a t h i e s dont il é t a i t e n t o u
                        r é .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L a m o r t d e M e Emmanuel Sciortino s u r v e n u e a u s e u i l d e l a
                        nouvelle année j u d i c i a i r e a d o u l o u r e u s e m e n t é m u l e
                        Palais .</p>
                    <p>I n s c r i t depuis 1885 a u barreau d'Egypte où il é t a i t v e n u s'é t
                        a b l i r après qu'il e u t a c h e v é s e s é t u d e s à la F a c u l t é
                        d e B o l o g n e,</p>
                    <p>M c Sciortino, p a r l a s e u l e r e s s o u r c e d e s e s m é r i t e s
                        personnel s, p a r v i n t à o c c u p e r u n e p l a c e d i s t i n g u é
                        e d a n s l e barreau du Caire .</p>
                    <p>L a h a u t e p r o b i t é p r o f e s s i o n n e l l e, l a c o r d i a l
                        i t é d e s e s rapports avec s e s c o n frères, l'affabilité et la s e r v
                        i a b i l i t é d e s o n caractère lui a v a i e n t attiré l'e s t i m e e
                        t l a s y m p a t h i e g é n é r a l e; e l l e s p e r p é t u e r o n t a
                        u p r è s d e t o u s c e u x q u i l'o n t c o n n u l e s o u v e n i r d
                        e l'h o m m e a m è n e qu'i l a été .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e p r o j e t d e l o i s u r l'i n s a i s s a b i l i t é d e s p e t i t
                        e s propriété s a g r i c o l e s, r a p i d e m e n t d e v e n u n o t o i
                        r e s o u s l a q u a l i f i c a t i o n d e loi des cinq feddans, n'a p a
                        s encore é t é p r o m u l g u é, b i e n q u e depuis le 14 s e p t e m b r
                        e ait e x p i r é le d é l a i d e t r o i s m o i s p e n d a n t l e q u e
                        l l e s Puissances p o u v a i e n t s o l l i c i t e r u n e n o u v e l l
                        e d é l i b é r a t i o n d e 1.a Cour .</p>
                    <p>D ' autre part, a u x t e r m e s d e l'art. 1 2 C.</p>
                    <p>Civ., l e p r o j e t d e v r a i t être considéré comme a b a n d o n n é
                        s'il n'était p a s p r o m u l g u é d a n s l e s t r o i s m o i s à
                        partir d u m o m e n t où cette p u b l i c a t i o n p e u t avoir lieu,
                        c'est-à-dire e n l'e s p è c e, a v a n t le 14 décembre p r o c h a i n
                        .</p>
                    <p>E n r é a l i t é, une demande d e nouvelle d é l i b é r a t i o n a v a i t
                        é t é f o r m u l é e o f f i c i e l l e m e n t p a r l e G o u v e r n e
                        m e n t H e l l é n i q u e, l e que la toute f o i s c o n s e n t i à la
                        retirer s u r l a p r o m e s s e d u Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien d e p r é s e n t e r lui-même à l'Assemblée L é g i s l a t i v e u
                        n p r o j e t d e t e x t e s a d d i t i o n n e l s t e n d a n t à a t t
                        é n u e r l e s conditions d'a p p l i c a i i o n d e la loi, s a n s toute
                        f o i s t o u c h e r à s e s principes e s s e n t i e l s .</p>
                    <p>II e s t p o s s i b l e d'autre part, qu'e n présence d e s p r o t e s t a
                        t i o n s s o u l e v é e s p a r l e premier p r o j e t , l'A s s e m b l
                        é e L é g i s l a t i v e, a c t u e l l e m e n t s a i s i e à n o u v e a
                        u d e l a question, t i e n n e à l'e x a m i n e r d'une f a ç o n p l u s
                        a p p r o f o n d i e e t à r e m a n i e r l'e n s e m b l e d e l a l o i
                        .</p>
                    <p>Q u o i qu'i l e n s o i t, l a s o l u t i o n n e saurait t a r d e r
                        davantage .</p>
                  </div><div type="section">  <head>STATISTIQUE</head>
                    <p>GÉNÉRALE E T RÉCAPITULATIVE</p>
                    <p>d e l a S o u r du 1 " Novembre 1911 a u 31 Octobre 1912</p>
                    <p>lr e C h a m b r e : Affaires p e n d a n t e s a u 31 Octobre ¡911426</p>
                    <p>2 m e C h a m b r e : Affaires p e n d a n t e s du 31 Octobre 1911 1159
                        1585('j lr e C h a m b r e : Affaires nouvell e s introduites du 1er N o v e
                        m b r e a u 31 Octobre 1912 622</p>
                    <p>2'ne C h a m b r e : Affaires nouvell e s introduites du Ier Novembre a u 31
                        Octobre 1912 820 1442(ä)</p>
                    <p>T O T A L. . . . 3 Ô Z T ~</p>
                    <p>D E C E T O T A L IL F A U T DÉDUIRE :</p>
                    <p>l l e C h a m b r e : Arrêts r e n d u s du 1er Novembre à c e j o u r
                        526</p>
                    <p>2 m e C h a m b r e : Arrêts r e n d u s du 1 " Novembre à ce j o u r
                        7191245(:])</p>
                    <p>1er C h a m b r e : Affaires r a y é e s e t jointes du 1er Novembre à ce j o
                        u r . . . 8 4</p>
                    <p>2me C h a m b r e : Affaires r a y é e s e t jointes du 1er Novembre à c e j
                        o u r 9 9 183C1)</p>
                    <p>T P T A L. . 1428</p>
                    <p>Affaires p e n d a n t e s a u 31 Octobre 1912 1599</p>
                    <p>L'année p a s s é e à la même é p o q u e le s t o c k s'élevait à 1585</p>
                    <p>Différence en p l u s pour cette année</p>
                    <p>(1912) 14</p>
                    <p>AFFAIRES P É N A L E S :</p>
                    <p>P e n d a n t e au 31 Octobre 1910 . . . . . . . 1</p>
                    <p>Inscrites p e n d a n t l'année 107</p>
                    <p>S u r o p p o s . o u arrêt interlocutoire</p>
                    <p>Arrêt s r e n d u s e n cassation 6 9</p>
                    <p>Arrêt s r e n d u s e n appel 31</p>
                    <p>P e n d a n t e s a u 31 Octobre 1912 5</p>
                    <p>( l ) dont 184 e n matière commerciale.</p>
                    <p>C3 ) dont 307 en matière commerciale .</p>
                    <p>(3 ) dont 208 e n matière commerciale; e t dont 970 conîir-</p>
                    <p>m a t i f s e t 210 r é f o r m a t i f s e n t o u t o u e n partie;</p>
                    <p>(V dont 34 e n matière commerciale.</p>
                    <p>Déerets et Règlements</p>
                    <p>Loi modifiant l'art. 5 4 du Code Civil Mixte .</p>
                    <p>( L o i N° 2 5 d e 1912)</p>
                    <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                    <p>Vu la Loi N° 17 d e 1911 modifiant l'art. 12 d u</p>
                    <p>Code Civil Mixte;</p>
                    <p>Vu le Code Civil Mixte;</p>
                    <p>Vu la délibération en date du 14 Juin 1912 d e l'Assemblée prévue à l'art. 12
                        du Code Civil</p>
                    <p>Mixte;</p>
                    <p>S u r la proposition d e Notre Ministre de la Justice e t s u r l'a v i s
                        conforme d e Notre Conseil d e s M i nistres.</p>
                    <p>Décrétons :</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                    <p>L'article 54 du Code Civil Mixte e s t modifié comme suit :</p>
                    <p>« 5 4 . — On doit s u r s o n terrain le p a s s a g e soit d e l'eau d'a r r
                        o s a g e nécessaire au fond s le p l u s éloigné de la prise d'e a u, soit
                        d e s e a u x d e drainage p r o v e n a n t d e s f o n d s voisins p o u r
                        être d é v e r s é e s d a n s l e drain public l e p l u s r a p p r o ché,
                        le tout moyennant le paiement d'une ind e m n i t é préalable réglée p a r l
                        e s tribunaux, qui détermineront, en c a s d e contestation, l e s t r a v a
                        u x à faire pour l'établissement d u p a s s a g e, d e façon à c e qu'il
                        soit le m o i n s d o m m a g e a b l e p o s s i b l e .</p>
                    <p>Mais, en d e h o r s d e c e droit d e p a s s a g e, le propriétaire, q u i
                        a r r o s e s o n terrain au moyen de m a c h i n e s o u d e canaux, n e p
                        e u t forcer l e s f o n d s inférieurs à recevoir s e s e a u x » .</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>N o t r e Ministre d e l a Justice e s t c h a r g é d e la m i s e à
                        exécution de la p r é s e n t e loi, q u i e n trera en vigueur u n m o i s
                        après s a publication a u x Journaux Officiels.</p>
                    <p>Fait au Caire le 28 octobre 1912.</p>
                    <p>P o u r l e Khédive</p>
                    <p>M. S A Ï D</p>
                    <p>P a r le Khédive :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Minisires :</p>
                    <p>M. S / . ï D.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice</p>
                    <p>H. R U C H D I.</p>
                    <p>( P a r u à l'Officiel le 4 novembre 1912\</p>
                    <p>MOUVEMENT JUDICIAIRE.</p>
                    <p>N o u s, Khédive d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 20, titre premier, d u Règlement d'Organisation judiciaire pour
                        les procès mixtes;</p>
                    <p>S u r la proposition d e Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme d e N o t r e Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres;</p>
                    <p>D é c r é t o n s :</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                    <p>M. Bela d e Zoltan, j u g e au Tribunal Mixte de première instance
                        d'Alexandrie, e s t nommé conseiller à la Cour d'Appel Mixte, à dater d
                        u</p>
                    <p>16 octobre courant, en remplacement d e M. A.</p>
                    <p>d e Korizmics, démissionnaire à partir de cette d a t e .</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>N o t r e . Ministre de la Justice e s t chargé d e l'exécution du présent d
                        é c r e t</p>
                    <p>Fait au Caire, le 28 octobre 1912.</p>
                    <p>P o u r le Khédive</p>
                    <p>M. S A Ï D.</p>
                    <p>P a r le Khédive :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres</p>
                    <p>M. S A Ï D.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice</p>
                    <p>H. R U C H D I.</p>
                    <p>N o u s . Khédive d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'art. 20. titre premier, d u Règlement d'Organisation Judiciaire pour les
                        procès mixtes !</p>
                    <p>S u r la proposition d e Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme d e Notre Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres;</p>
                    <p>Décrétons :</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                    <p>M. Emile Stanislas Junkar, j u g e au Tribunal</p>
                    <p>Mixte de première Instance du Caire, est, s u r s a d e m a n d e, transféré
                        en la même qualité au Tribunal Mixte de première instance d'Alexandrie.</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>Notre Ministre de la Justice e s t chargé d e l'exécution du p r é s e n t d
                        é c r e t .</p>
                    <p>Fait au Caire, le 28 Octobre 1912.</p>
                    <p>P o u r le Khédive</p>
                    <p>M. S A Ï D.</p>
                    <p>P a r le Khédive;</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres</p>
                    <p>M. S A Ï D.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice</p>
                    <p>H. R U C H D I.</p>
                    <p>N o u s, Khédive d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 5, titre premier, d u Règlement d'Organisation Judiciaire p o u
                        r les procès mixtes;</p>
                    <p>S u r la proposition d e N o t r e Ministre de la</p>
                    <p>Justice e t l'a v i s conforme d e Notre Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres :</p>
                    <p>Décrétons :</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                    <p>M. Charles Kluzsinszkv, docteur en droit, secrétaire ministériel a u
                        Ministère d e la Justice à Budapest, e s t nommé j u g e au Tribunal Mixte d
                        e P r e m i è r e Instance du Caire .</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>Notre Ministre de la Justice e s t c h a r g é d e l'exécution du p r é s e n
                        t décret.</p>
                    <p>Fait au Caire, le 28 octobre 1912.</p>
                    <p>P o u r le Khédive</p>
                    <p>M. S A Ï D.</p>
                    <p>P a r le Khédive :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres</p>
                    <p>M. S A Ï D</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice</p>
                    <p>M. R U C H D I.</p>
                    <pb n="9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois d'octobre 1912.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M O H A M E D B E Y M O U S T A P H A )</p>
                    <div type="item">
                        <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                        <p>G i u s e p p e L i o, italien à Alexandrie r u e Attarine</p>
                        <p>N° II. Jug. décl. 21.10.12, cess. p . 5.9.12. Synd.</p>
                        <p>p r o v . Busic, renn. s y n d . déf. 5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Ord. 28.10, aut. l'exploitation et alloc. P T. 20</p>
                        <p>p a r jour p . s e c o u r s alimentaires.</p>
                        <p>Rais. S o c. G a b r i e l S. Khouri e t C i e, ainsi q u e le seul m e m
                            b r e en nom collectif la c o m p o sant,</p>
                        <p>Sieur Gabriel S. Khouri, d e nationalité mixte, ayant siège à Alexandrie,
                            r u e Attarine</p>
                        <p>N° 53. J u g . décl. 21.10.12, cess. p . 1.10.12.</p>
                        <p>Syndic p r o v . Hanna S a m a a n, réun. syndic déf.</p>
                        <p>5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Georges J. P i s s a s, local à Alexandrie, rue Attarine N° 35. J u g .
                            décl. 21.10.12, cess. p .</p>
                        <p>1.10.12. Syndic p r o v . Anastassiadis, réun. s y n d .</p>
                        <p>déf. 5.11.12 à 9 li. a . m .</p>
                        <p>Rais. S o c. G. G e n n a o u i e t C i e, ainsi q u e le</p>
                        <p>Sieur Georges Gennaoui p e r s o n ., seul m e m b r e en n o m collectif
                            la composant, d e nat. mixte, ayant siège ¿ A l e x a n d r i e, r u e
                            Chérif Pacha N° 20.</p>
                        <p>J u g . décl. 21.10.12, c e s s . p . 25.9.12. Syndic p r o v .</p>
                        <p>T a b e t, réun. s y n d i c déf. 5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>O r d 22 Octobre, a u t . l'exp'oit. Ord. 29 Octobre a u t le syndic à
                            déléguer une personne d e s a confiance à l'effet de surveiller c o n s
                            t a m . l'e x p l .</p>
                        <p>d u f o n d s d e c o m m . d e s dits faillis aux appoint, m e n s u e l
                            s d e L.E. 8 à préléver s u r le p r o d u i t d e l'exploitation.</p>
                        <p>Ahmed G a b e r, local à Alexandrie, r u e Attarine</p>
                        <p>N° 41. | u g . décl. 21.10.12, c e s s . p . 25.9.12. Synd.</p>
                        <p>p r o v . T a b e t, réun. s y n d . d é f . 5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>A n d r i g o S e r a f i n i, italien au C a m p d e C é s a r, banlieue
                            d'Alexandrie. J u g . décl. 21.10.12. Synd.</p>
                        <p>p r o v . B e n i i n z o n e, réun. syndic d é f . 5.11.12 à 9 h . a . m
                            .</p>
                        <p>R a c h i d R i f a i, indigène à Alexandrie, rue M i d a n N° 4 7 . J u
                            g d é c l . 21.10.12, c e s s . p . 10.7.</p>
                        <p>12. Syndic p r o v . Hanna S a m a a n, r é u n syndic d é f . 2.11.12 à
                            9 h . a . m . Ord. 26.10, aut. s y n d i c à v e n d r e à l'amiable e t
                            a u mieux d e s intérêts de la m a s s e l e s march, consistant en d a
                            t t e s s è c h e s .</p>
                        <p>G o b r i a l B a n n o u b, local à S a m a n o u d . J u g .</p>
                        <p>décl. 21.10.12, c e s s . p . 5.1.10. Syndic p r . Hanna</p>
                        <p>S a m a a n, réun. syndic d é f . 5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>H e l a l R a d o u a n, local à Bacos (Ramleh). J u g .</p>
                        <p>décl. 21.10.12, c e s s . p . 7.7.10. Synd. p r o v . T a b e t, réun. s
                            y n d i c déf. 5.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>R a h m i n Cohen, local à Alexandrie, r u e P i -</p>
                        <p>r o n a et S o u k el Kheit. J u g . décl. 21.10.12, c e s s .</p>
                        <p>p Syndic p r o v . T a b e t, réun. synd d é f . 5.11.12.</p>
                        <p>à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Mohamed Salem El S e t o u h i, local à Alexandrie, r u e B a b Sidra N°
                            10. Jug. décl. 28.10.12, c e s s . p.30.8.11. Syndic p r o v . T a b e
                            t, r é u n . s y n d .</p>
                        <p>déf. 12 Novembre à 9 h . a . m .</p>
                        <p>H a g Mohamed B a d r, comme r . en céréales, local à Alexandrie, r u e W
                            a r d i a n . Jtig. décl.</p>
                        <p>2 8 10.12, c e s s . p . 15.10.10. Syndic p r o v . Hanna</p>
                        <p>S a m a a n, réun. s y n d . d é f . 12.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Mahmoud Khalil, local à Alexandrie, F o r t</p>
                        <p>Napoléon. J n g . décl. 28.10.12, cess. p . 18.10.12.</p>
                        <p>Syndic p r o v . Hanna S a m a a n, réun. syndic d é f .</p>
                        <p>12.11.12 à 9 li. a . m .</p>
                        <p>Mohamed I s m a ï l N a g a, local à Alexandrie, rue de s Sœurs N° 61. J
                            u g . d é c l . 2 8 10.12, c e s s .</p>
                        <p>p . 18.8.12 Synd. p r o v . T a b e t, r e n v . s y n d . d é f .</p>
                        <p>- 2 . 1 1 . 1 2 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Jean M i c h e l A x e l o s, e n t r e p r e n e u r hellène,
                            primitivement domicilié à Alexandrie, Rond P o i n t d e la Cie d e s E
                            a u x e t actuellement d e domicile inconnu. J u g . décl. 28.10.12, c e
                            s s . p . 5.10.12.</p>
                        <p>Synd. p r o v . Constantinidis, réun. syndic d é f .</p>
                        <p>12.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Rais. S o c. N a s a m u l i e t Cie, ainsi q u e les membres en n o m
                            collectif la composant, d e nat.</p>
                        <p>italienne à Alexandrie, rue de l'Eglise Maronite</p>
                        <p>N° 4. Jug. décl. 28.10.12, cess. p . 7.9.12. Syndic p r o v . Busic, r é
                            u n . s y n d . déf. 12.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Jean P r i m i, français à Alexandrie, r u e R a g h e b</p>
                        <p>Pacha N° 67. J u g . décl. 28.10.12, c e s s . p . 23.10.</p>
                        <p>12. Syndic prov Berninzone, réun. svndic d é f .</p>
                        <p>12.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>R a i s . S o c indigène Mohamed Mohamed</p>
                        <p>N e n a e l H e b i r et Moh. N e n a El S e g h i r, ainsi q u e les m e
                            m b r e s la composant, nég. locaux à M e t o u b è s (Behera). Jug.
                            décl. 28.10.12, c e s s . p .</p>
                        <p>15.10.12. Syndic p r o v . Hanna S a m a a n, réun.</p>
                        <p>s y n d . déf. 12.11.12 à 9 . a . m .</p>
                        <p>M a t t i a s G h i r g h i s El S o b h i, local à T a n t a h .</p>
                        <p>J u g . décl. 28.10.12, cess. p . 25.9.12. Syndic p r o v .</p>
                        <p>T a b e t, réun. s y n d . déf. 12.11.12 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Soc. C o m m . El H a m m a l, ayant siège à T a n t a</p>
                        <p>(Gharbieh), ainsi q u e les Sieurs Abdel Latif El</p>
                        <p>Damati et Mahmoud Effendi Mohamed Soliman, tant p e r s o n n . qu' e n
                            qualité d'a s s . gérants, r e p i .</p>
                        <p>la dite Société, t o u s comme r . locaux, d o m i c, à T a n t a h .
                            Jug. décl. 28.10.12, c e s s . p . 9 . 7 . 1 2 .</p>
                        <p>Synd. p r o v . Hanna S a m a a n, réun. s y n d i c déf.</p>
                        <p>12 . 1 1 . 1 2 .</p>
                        <p>Mahmoud Hassan N e g m, local à Kotour</p>
                        <p>(Gharbieh).Jug décl. 28.10.12, c e s s . p . 16.10.11.</p>
                        <p>Syndic p r o v . T a b e t . réun. s y n d i c d é f . 12.11.12.</p>
                        <p>à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Mohamed Mahmoud S i r a g, local à Alexandrie, r u e S e k k a El G h e d
                            i d a . Jug. décl. 28.10.12, c e s s . p . 5.6.12. Synd. p r o v . T a b
                            e t, réun. s y n d .</p>
                        <p>déf. 12.11.12 à 9 h . a . m . Ord. 30.10.12, a u t .</p>
                        <p>l'exploitation.</p>
                        <p>N. L é o n, march, taill. o t t o m . à Alexandrie, r u e Tevvfick Pacha
                            N° 11. Jug. décl. 28.10.12, c e s s . p . 23.10.12. Syndic p r o v .
                            Anastassiadis, r e n v . s y n d . déf. 12.11.12 à 9 h . a . m . Ord.
                            29</p>
                        <p>Octobre, a u t . l'exploitation.</p>
                        <p>Mohamed Abdel A z i z, local à Alexandrie, r u e Anastassi N° 25. J u g .
                            d é c l . 28.10.12, c e s s .</p>
                        <p>p . 22.10.12. Syndic p r o v . Hanna S a m a a n, réun.</p>
                        <p>syndic déf. 12.11.12 à 9 h . a . m . Ord. 3 0 . 1 0 . 1 2, a u t .
                            l'exploitation.</p>
                        <p>D É P O T S D E BILANS</p>
                        <p>R a i s . Soc. H a r a m e t N i m r, d e nat. mixte, ayant siège
                            principal à T a n t a h avec S u c c u r s a l e s au Caire, T a l a et
                            M e n o u f, ainsi que les Sieurs</p>
                        <p>Georges S. Haram e t Joseph E. Nimr, t o u s d e u x membres e n n o m .
                            collectif, la composant . Bilan d é p o s é le 8.10.12, c e s s . p . 5
                            . 1012. Passif a p p .</p>
                        <p>P. T. 2 926.369,34. Actif a p p . P. T. 2.728.151,6.</p>
                        <p>Déficit P. T. 198.218,28. Le 22.10 n o m . d e s Sieurs</p>
                        <p>Hanna S a m m a a n en qualité d'e x p e r t et F r e d a e t</p>
                        <p>J a c q u e s Belilos, e n celle d e délégué s d e s créanciers,</p>
                        <p>Iequels auront à d é p o s e r leur r a p p o r t à la séance d u
                            10.12.12 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>Constantin D o u l e a r i d è s, o t t o m . ¿ Alexandrie, rue de la G a
                            r e du Caire N ° 2 . Bilan d é p o s é le</p>
                        <p>15.10.12, cess. p . le 2.10.12. Passif a p p a r e n t</p>
                        <p>P. T. 3.395.116,35 Actif a p p . P. T. 2.906.984,75,</p>
                        <p>Déficit P. T. 488.131,40. Séance p . n o m . e x p .</p>
                        <p>fixée a u 5 Novembre à 9 h . y a . m .</p>
                        <p>Rais. Soc. Khalil S o u s s a e t C i e, composé e d u</p>
                        <p>! Sieur Khalil S o u s s a et d'un commanditaire, d e n a t . ottomane,
                            ayant siège à Alexandrie, rue de la G a r e du Caire N" 2 . Bilan d é p
                            o s é le 15.10.12, c e s s . p . 2.10.12. Passif a p p . P. T.
                            1.813.409,21.</p>
                        <p>Actif a p p a r e n t P. T. 1.685.858,21 dont P. T.</p>
                        <p>1081.418, -</p>
                        <p>14,:, d e C a p i t a l . S é a n c e p . n o m . e x p .</p>
                        <p>fixée a u 5 . 1 1 à 9 h . y a . m .</p>
                        <p>F a t h a l l a h Ahmed D e k e m e c h, c o m m . local, domicilié à M e
                            t o u b è s (Béhéra). Bilan d é p o s é le</p>
                        <p>2 8 10.12, c e s s . p . 2 7 . 1 0 . 1 2 . Passif a p p . P T.</p>
                        <p>82955, 5 /l n. Actif a p p . P. T. 46122, 5</p>
                        <p>i 0. Déficit</p>
                        <p>P. T. 36833. séance p . n o m . e x p . fixée a u 16.11.12</p>
                        <p>à 4 h . p . m .</p>
                        <p>FAILLITES CLÔTURÉES OU TERMINÉES</p>
                        <p>P a n d e l i s S o p a s s a k i s (syndic A n a s t a s s i a d i
                            s'.</p>
                        <p>Jug. 21.10.12, clôt. p . m a n q . d'a c t i f .</p>
                        <p>Dimitri T r i p o l i t i s (syndic Anastassiadis).</p>
                        <p>Jug. 21.10.12, clôt. p . m a n q . d'a c t i f .</p>
                        <p>Mohamed Mahmoud El B a r o u d i e t Aly</p>
                        <p>Mohamed El B a r o u d i (syndic T a b e t . . jug.</p>
                        <p>21.10.12, clôt. p . m a n q . d'actif.</p>
                        <p>Ahmed Hussein (syndic T a b e t ) . J u g . 21.10.12, clôt. p . m a n q .
                            d'actif.</p>
                        <p>Rais. Soc. Jean E o t i o s e t C i e e t fils (syndic</p>
                        <p>Anastassiadis) 21.10.12. J u g . hoin. c o n c. j u d .</p>
                        <p>2 0 % en 6 t e r m e s, s avoir à 9, 15, 21, 26, 32 et 3 6</p>
                        <p>mois de date d e l'h o m . du conc. avec la g a r . sol.</p>
                        <p>du S r Pierre G. Loghothetis, nég. à T a n t a h .</p>
                        <p>Elie G. P a m f i l i s ( s y n d i c Constantinidis)</p>
                        <p>21.10.12. Jug. h o m . conc. jud. 2 0 % p a y a b l e e n</p>
                        <p>3 échéances d'année e n année à partir d e l'h o m .</p>
                        <p>du c o n c.</p>
                        <p>S t e l i o P a f i t i s (synd. Anastassiadis) 28.10.12.</p>
                        <p>Jug. h o m . conc. j u d . 30 % au c o m p t . d e u x j o u r s après
                            l'h o m . du conc.</p>
                        <p>R o d o l f o I n contre r a (syndic Busic) 28 10.12.</p>
                        <p>J u g . h o m . conc. p a r a b a n d o n d'actif.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS H O M O L O G U É S</p>
                        <p>Mohamed Moh. El F a l l a k a (Tabet expert)</p>
                        <p>21.10. J u g . h o m . conc. p r é v . 5 0 J> 0 en 12 t e r m e s
                            trimestr., le 1er terme, 3 mois après la d a t e d e l'h o m . d u conc.
                            et les a u t r e s d e 3 m o i s en 3</p>
                        <p>mois, g a r . sol. p a r Omar M o h ., propriétaire à Alexandrie.</p>
                        <p>Abdalla B i l a l ( T a b e t expert) 2! Octobre . Jug.</p>
                        <p>h o m . c o n c. p r . 7 0 e ' i ' 2 t e r m e s é g a u x à 2, 4,</p>
                        <p>6, 8, 12, 15, 18, 21, 24, 27, 3 0 et 33 m o i s d e l'h o m . du conc.
                            moyennant souscriptions de nouvelles t r a i t e s,g a r . sol. p a r
                            Mohamed Zagloul, p r o p r . d o m . à Biana el Berimbol.</p>
                        <p>Hassan Abdalla (expert T a b e t ) . 21.10.12.</p>
                        <p>J u g . h o m . conc. prév. 15 % en 4 t e r m e s trimes, égaux, cà
                            partir de la d a t e d e l'hom., g a r . sol.</p>
                        <p>p a r le Sieur Abdel Rahim Moussa, négociant à Alexandrie.</p>
                        <p>Mohamed Moustapha S o u e l e m i.exp. T a b e t )</p>
                        <p>21.10.12. J u g . h o m . conc. p r é v . 40 p a y a b l e comme s u i t
                            : 2 0 J ó a u comptant aussitôt après l'h o m . d u c o n c.; 20 deux a
                            n s après la d a t e d e la dite h o m ., gar. s o l . p a r la D"1"
                            Amina b e n t</p>
                        <p>Moustapha El Zoukali, p r o p r . à Alexandrie .</p>
                        <p>F r a n ç o i s E. M a s i n i (Exp. T a b e t i . 21.10.12.</p>
                        <p>Jug. h o m . conc. prév. 3 0 % p a y a b l e en 4 t e r m e s s e m e s t
                            r . égaux, soit à 6, 12, 18, 24 m o i s d e d a t e d e l'h o m . du
                            conc., g a r . sol. p a r le S r Maurice</p>
                        <p>Campagnano, p r o p r . italien à Alexandrie .</p>
                        <p>P a n a y o t t i B e o c a t o r o s (L. N a h m i a s c r . délég.)</p>
                        <p>21.10.12. J u g . h o m . conc. p r é v . 25 % p a y a b l e au comptant
                            10 jours après l'h o m . du c o n c., g a r .</p>
                        <p>sol. p a r le S r . Denis Valianatos, comme r ç a n t à Alexandrie .</p>
                        <p>Mohamed Soliman El A k k a d (Exp. T a b e t )</p>
                        <p>21.10.12. J u g . h o m . c o n c. p r é v . 5 5 %'en 9 t e r m e s é g a
                            u x soit à 3, 6, 9, 12, 15, 18, 21, 24 e t 2 7 m o i s à partir de la d
                            a t e d e l'h o m ., g a r . s o l . p a r E l</p>
                        <p>H a g Hussein Kaka, n é g o c. e t p r o p r . à E d k o u e t</p>
                        <p>Abdallah Arafa, p r o p r . à Alexandrie.</p>
                        <p>FAILLITES EN COURS</p>
                        <p>R a i s . Soc. H. e t I. Cohen e t C i e tsyndic</p>
                        <p>Busic j 3 Octobre. Lect. rapp. syndic p r o v . concl.</p>
                        <p>b a n q . f r a u d, pour encaiss. irrég. d e 2 c h è q u e s revenant à
                            la m a s s e . L e bilan d é p o s é p a r l e s fail, doit être
                            rectifié c o m m e suit:Passif P.T.668.057,33.</p>
                        <p>Actif P. T. 202.692,36. Déficit P. T. 465.364,37.</p>
                        <p>Comptabilité irrégulière en a r a b e . C a u s e s d e la faillite: p e
                            r t e s d e spéculation e t vente s a u - d e s s o u s d u prix coûtant
                            consenties hâtivement par l e s faillis. Ord. 19.10.12, aut. réalisation
                            g a g e</p>
                        <pb n="10" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>B a n q u e d'A t h e n è s e t vente . Ord. 2 6 Octobre, a u t .</p>
                        <p>s y n d i c à f a i r e v e n d r e l e s m a r c h, f o r m a n t partie
                            d e l'a c t i f, s a u f à i n v e n t o r i e r régulière m e n t c e l
                            l e s q u i s e t r o u vente n d e h o r s d e s m a g a s i n s d e s
                            fai l l i s.</p>
                        <p>V é r i f . 26. 1 1 . 1 2 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>Neghib T u r k i a n {syndic T a b e t ) . R a p p o r t du 3 . 1 0 . 1 2
                            : l e failli, n é g o c i a n t e n m e u b l e s e t p r o p r .</p>
                        <p>d'une s a l l e d e vente s a u N ° 18 d u B d . d e R a m l e h, d é t e
                            n a i t e n c o n s i g n, d a n s s o n m a g a s i n d i v e r s m e u
                            b l e s d e v a n t être v e n d u s pour c o m p t e d e t i e r s</p>
                        <p>( état s é p a r é v e r s é a u dossier ) . C a u s e s d e l a
                            faillite:</p>
                        <p>frais de g e s t i o n e t d'e n t r e t i e n . C a r a c t è r e : b a
                            n q .</p>
                        <p>s i m p . p . c a u s e d'i r r é g u l a r i t é d e la c o m p t a b i
                            l i t é e t d e r e t a r d d s . l e d é p ô t d u b i l a n . Actif: m
                            e u b l e s m a r c h a n d i s e s P. T. 11257; m o b i l i e r
                            domicile P . T.</p>
                        <p>16^0. T o t a l P. T. 12907. P a s s i f c l i î r o g r a p h a i r e
                            :</p>
                        <p>P. T. 45626,12; P r i v i l é g i é : P. T. 4455. E n t o u t</p>
                        <p>P. T. 50081,12. V é r i f . 26.11.12 à 2 0 h . y a . m .</p>
                        <p>N i c o l a s L a z a r i d e s ( s y n d i c H. S a m a a n ) . R a p p
                            .</p>
                        <p>du 3 . 1 0 . 1 2 : L e failli e x p l o i t a i t u n e b o u l a n g e r
                            i e a u N ° 18 d e l a rue de l'E g l i s e C o p t e, Elie</p>
                        <p>F r a n c o, s o n s u c c e s s e u r a d é c l a r é au moment d e l'i
                            n v e n t a i r e avoir l o u é l e f o u r d i r e c t e m e n t d e l
                            a p r o p r i é t a i r e, e t il a j o u t a que la f a r i n e a i n s
                            i q u e q u e toute s l e s m a r c h, lui a p p a r t e n a i e n t p a
                            r c o n t r a t du 4 . 9 . 1 2 . U n e ordonnance d u J u g e d e s</p>
                        <p>Référés du 29.8.12 a o r d o n n é l'e x p u l s i o n d u failli L a z a
                            r i d e s d e s lieux l o u é s . L e failli s'e s t é t a b l i b o u l
                            a n g e r à Alexandrie e n 1907 avec u n c a p i t a l d e P. f .
                            20.C00. Il d û t p a y e r P. T. 13.000</p>
                        <p>à Dimitri D o n i t z a p r i x d'a g e n c e m e n t . Dès 1908</p>
                        <p>i l e û t d e s p e r t e s e t l e s P. T. 7000 q u i lui r e s t a i e
                            n t f u r e n t a b s o r b é e s . II g a g n a u n h u i t i è m e d e
                            l a</p>
                        <p>L o t e r i e R o y a l e A u s t r o - H o n g r o i s e avec u n b i l
                            l e t a p p a r t e n a n t à s a f e m m e s o i t P. T. 22.500, c e q
                            u i v i n t le t i r e r d'a f f a i r e . S u b i s s a n t encore d e
                            s p e r t e s i l v o u l u t e x p l o i t e r u n f o u r s i s à M o
                            h a r r e m b e y, il d û t l e q u i t t e r le 31.1.10 avec u n e p e
                            r t e d e</p>
                        <p>P. T. 7834. 11 e u t encore d e s p e r t e s e t d é p e n s a</p>
                        <p>L s t . 2 2 5 v e r s é e s p a r s a f e m m e . L e propriétaire d e
                            l'immeuble s i s e a u N ° 18, rue de l'é g l i s e c o p t e, ayant d e
                            m a n d é l'e x p u l s i o n d u failli q u i lui d e v a i t P. T.
                            40,875, Elie F r a n c o c r . d u failli, p r i t pour son compte ' e x
                            p l o i t, d e l a b o u l a n g e r i e e t g a r d a l e failli comme
                            e m p l o y é . L a c o m p t a b .</p>
                        <p>e s t t e n u e d'une f a ç o n très i r régulière, e l l e f a i t p r e
                            s q u e défaut . S i t u â t, a c t u e l l e Actif P. T. 4.140.</p>
                        <p>P a s s i f P. T. 77.882. Déficit P. T. 73.742. L a f a i l l i t e a u n
                            caractère d e b a n q u e r o u t e s i m p l e, à c a u s e d u m a n q
                            u e d e c o m p t a b . et du défaut d e d é p ô t d e bilnn e n t e m p
                            s d û . V é r i f . 26.11.12 à 10 h . ]4.</p>
                        <p>Jean C a s s i m a t i s ( s y n d i c Constantin i d i s ) 21, r u e M o
                            s q u é e A t t a r i n e . R a p p . du 3.10.12, c o n c l .</p>
                        <p>b a n q . s i m p l e . P a s s i f P. T. 105.589,56. Actif</p>
                        <p>P. T. 54.457,67. Déficit P. T. 51.131,89. C o m p t a b .</p>
                        <p>n u l l e . M o b i l, d o m i c, a p p a r t . à la f e m m e d u failli
                            s u i v a n t, c o n t r a t d o t a l . V é r i f . 26.11.12 à 1011. e
                            t y a . m .</p>
                        <p>Ahmed Hussein ( s y n d i c T a b e t ) 3 . 1 0 . 1 2 .</p>
                        <p>V é r i f . e t c o n c 19.11.12 à 10 li. a . m .</p>
                        <p>R a i s . S o c. Mixte E. R. S i l v e r a e t C i e ( S y n d i c</p>
                        <p>H a n n o S a m a a n ) . 3 . 1 0 . 1 2 . V é r i f . e t c o n c.
                            26,11.12</p>
                        <p>à 10 h . a . m .</p>
                        <p>L u i g i S b r a g i a ( s y n d i c B u s i e d E t a t d'un i o n p r
                            o c l a m é le 10.10.12. 17 Octobre, P. V. a u t . l e s y n d i c à c é
                            d e r à M. S i m o n D a l i a n pour l a somme de L.E. 1.400 p a y a b
                            l e d a n s u n d é l a i d e 15 j o u r s, s o u s d é d u c t i o n d
                            u d i x i è m e d é p o s é, l e f o n d s d e comme r c e ( P h a r m a
                            c i e ) d u failli, y c o m p r i s l a d é nomination d e l a p h a r m
                            a c i e .</p>
                        <p>E r n e s t E i l u l ( s y n d i c M é g u e r d i t c h i a n ) . O r d
                            .</p>
                        <p>9 . 1 0 . 1 2, a u t . l e s y n d i c à p r o v o q u e r d e s o f f r
                            e s p o u r la vente à l'a m i a b l e d u f o n d s d e comme r c e d u
                            f a i l l i . Ord. 2 8 Octobre, a u t . l e s y n d i c à c é d e r a u
                            S i e u r Georges H a r o u n g a m o y e n n a n t p a i e m e n t d e
                            l a somme de L.E. 200, l e s m a r c h, u s t e n s i l e s e t a g e n
                            c e m e n t d u m a g a s i n f o r m a n t partie d e l'actif d e l a f
                            a i l l i t e .</p>
                        <p>Jean C o u l i a m b e s (syndic A n a s t a s s i a d i s - .</p>
                        <p>Ord. 9 . 1 0 . 1 2 . R é p . d e 0, 4 0 % .</p>
                        <p>T s a n g h e t t a frères ( s y n d i c Constantinidis).</p>
                        <p>O. d . 9.10.12. R é p . d e 7 % % (rectifie, d e l'état de répart, s o u
                            m i s à M. l e J. C. à la date du 26.4.12).</p>
                        <p>R a e h o u a n Salem ( s y n d . Hanna S a m a a n 10.10.</p>
                        <p>R e n v . v é r i f . e t c o n c. a u 5 1 1 . 1 2 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>Mohamed M a h g o u b K h o d e i r ( s y n d . Hanna</p>
                        <p>S a m a a n ) 1010 . 1 2 . R e n v . vérif e t c o n c. a u</p>
                        <p>12 . 1112 à 9 h . y 4 a . m .</p>
                        <p>C h a a b a n Abdel Sayed F a r a h a t ( s y n d . T a b e t )</p>
                        <p>27 . 1011. V o t e d e c o n c 2 0 % e n 4 a n n u i t é s é g a l e s d
                            e 5 % c h a c u n e à p a r t i r d e l'h o m . d e c o n c. avec l a g
                            a r, s o l . d u S r Omar Ibrahim, p r o p, e t c u l t i v â t, à M e h
                            a l l a El K e l, M a r k a z</p>
                        <p>(Aboli H o m m o s ) .</p>
                        <p>Mohamed Mahmoud El B a r o u t i e t Aly</p>
                        <p>Mohamed El B a r o u t i ( s y n d i c T a b e t ) . Ord.</p>
                        <p>15 . 1 2 . 1 2, a u t . l e s y n d i c à v e n d r e à l'a m i a b l e,
                            s a n s f o r m a l i t é, avec l e c o n c o u r s d e s faillis, l e s
                            o b j e t s i n v e n t, f o r m a n t partie d e l'actif d e l a f a i
                            l l i t e ( V. f a i l l . clôt J</p>
                        <p>V. S c i a l o m e t C i e ( s y n d i c T a b e t ) . Ord. 15.</p>
                        <p>10.12, a u t l e s y n d i c à p r o c é d e r à la vente a m i a b l e d
                            u m o b i l i e r i n v e n t o r i é e t f a i s a n t partie d e
                            l'actif de la d i t e faillite n i a i s à un p r i x n o n i n f é r i
                            e u r à c e l u i d e l'e s t i m a t i o n f a i t e .</p>
                        <p>Mahmoud R i f a a t ( s y n d i c T a b e t ) . R e n v . v é r i f .</p>
                        <p>e t c o n c. a u 5 . 1 1 . 1 2 à 10 h . y ¿ a . m .</p>
                        <p>Abdel S a l a m Bey C h i t a ( s y n d i c T a b e t ) r e n v .</p>
                        <p>v é r i f . e t - c o n c. a u 3.12.12 à 10 h . \ i a m .</p>
                        <p>Alfred C a r a s s o ( s y n d i c M é g u e r d i t c h i a n ) r é u n
                            .</p>
                        <p>v é r i f . e t c o n c. a u 3.12.12 à 9 h . % a . m .</p>
                        <p>Mahmoud Mohamed Hassan ( s y n d i c Hanna</p>
                        <p>S a m a a n ) r e n v . v é r i f . e t c o n c. a u 1 2 . 1 1 . 1 2 à
                            10</p>
                        <p>h . a . m .</p>
                        <p>D m 0 H é l è n e V e u v o S t a m a t i V i n g a ( s y n d i c</p>
                        <p>Constantin i d i s ) . D i s s o l u t, f i x é e a u 10.12.12 à 9</p>
                        <p>h . a . m .</p>
                        <p>R a i s . S o c. W a d i h N i c o l a o u s e t C i e ^syndi c</p>
                        <p>M é g u e r d i t c h i a n ) . Ord. 1 8 . 1 0 . 1 2, rectif. d e l'o r d
                            .</p>
                        <p>en date du 2 5 . 9 . 1 2 . R é p . d é f . d e 1214 %.</p>
                        <p>R a i s . S o c. D a h a n e t C i e ( s y n d i c T a b e t ) . O r d
                            .</p>
                        <p>18 . 1 0 . 1 2, a l l o c a t . à la D,1H! R o s i n e D a h a n d e</p>
                        <p>L.E. 3 0 p a r m o i s à titre de s e c o u r s a l i m e n t a i r e
                            .</p>
                        <p>Aly R a y e g El T o u r k i El P a r r a n ( s y n d i c</p>
                        <p>T a b e t ) . V é r i f . c r . a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h . y a . m
                            .</p>
                        <p>Hassan Youssef ( s y n d i c T a b e t ) . Vérif c r .</p>
                        <p>a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h . ^ a . m .</p>
                        <p>Hassan E f f e n d i Mohamed S a a d ( s y n d i c</p>
                        <p>T a b e t ) V é r i f . c r . a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>B a n q u e d e M é t e l i n ( s y n d . A n a s t a s i a d e s ) .</p>
                        <p>Ord. 16.9 12. a u t o r, vente d u m o b i l i e r pour l e</p>
                        <p>9.11.12. p a r l'i n t e r m . d e M. P a c e .</p>
                        <p>Mahmoud Hassan Abou A d m é (sy n d . T a b e t ) .</p>
                        <p>L e 12.1112. V e n t e a u x e n c h e r è s d e s q u o t e s - p a r t
                            i n d i v i s e s d a n s d e s i m r a . s i s à D a r n a n l i o u r
                            e n 8</p>
                        <p>l o t : 1, e l o t : 8 k i r . d a n s u n e maison composé e d e t r o i
                            s é t a g e s c o n s t r . s u r u n e s u p e r f . d e 5 0 2 p i c s
                            . -</p>
                        <p>2 m c l o t : 8 k i r . d a n s u n e maison composé e d'un r e z - d e -
                            c h a u s s é e c o n s t r . s u r u n e s u p e r f . d e 2 6 6</p>
                        <p>p i c s - 3 m e l o t : 7 k i r . d a n s 2 maison s . - 4 m e l o t : 7
                            k i r . d a n s 2 m a g a s i n s . - 5 m e l o t : 7 k i r a t s d a n
                            s u n m a g a s i n - 6 l o t : 7 k i r . d a n s u n m a g a s i n . -
                            7 m e l o t : 7 k i r . d a n s u n m a g a s i n . - 8 m e l o t : 7 k
                            i r . d a n s 4 m a g a s i n s é d i f i é s e n b o i s; s u r b a i s
                            s e d e m i s e à p r i x : p o u r le 1er l o t L.E. 5 4;</p>
                        <p>pour le 2 m e l o t L É . 14; pour le 3 r a e l o t L. E 5 0;</p>
                        <p>pour le 4 m e lot L.E. 60; pour le 5 m e l o t L.E. 44;</p>
                        <p>pour le 6 r a e l o t L.E. 4 8; pour le 7 m c lot L.E. 47;</p>
                        <p>e t pour le 8 m e l o t L. E 16.</p>
                        <p>Mohamed Hassan El A g u i z i ( s y n d . M é g u e r d i t c h i a n ) .
                            L e 11.11.12. V e n t e a u x e n c h è r e s d e s q u o t e s - p a r
                            t i n d i v i s e s d a n s d e s immeuble s s i s à T a n t a h, e n 2
                            l o t s; l r e l o t : 3 k i r . e t 1 6 s a h m e s p a r i n d i v i s
                            s u r a u k i r . d a n s u n e maison comme s o u s l a d é n o m . " O
                            k e l l e El K o t n " e t d e s 2 a n n e x e s c o n t i g u e s,
                            ayant r e z - d e - c h a u s s é e avec plusieurs m a g a s i n s e t 1
                            é t a g e s u p é r i e u r, c o n s t r . s u r u n e s u p e r f . d e
                            1500 m . q . e n v i r o n . - 2 m e l o t : 3 k i r .</p>
                        <p>e t 16 s a h m e s p a r i n d i v i s s u r 21 k i r a t s d a n s u n e
                            mais o n composé e d'une o k e l l e c o n t e n a n t u n r e z -</p>
                        <p>d e - c h a u s s é e avec plusieurs m a g a s i n s e t u n é t a g e s
                            u p é r . c o n s t r . s u r u n e s u p e r f . d e 1000 m . q .;</p>
                        <p>s u r b a i s s e d e m i s e à p r i x : pour l e l r e l o t L.E.</p>
                        <p>4 0; pour le 2 m c L E 3 6 9 .</p>
                        <p>Abdel Malak M o r c o s ( s y n d . Hanna S a m a a n ) .</p>
                        <p>V é r i f . c r . a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>Abdel K a d e r Amin El N a g g a r Hanna S a m a a n ) V é r i f . c r .
                            a u 2 6 . 1 1 . 1 2 . e t y a . m .</p>
                        <p>( s y n d i c à 10 h .</p>
                        <p>Aly G a n a c h e ( s y n d i c Hanna ' S a m a a n ) . V é r i f .</p>
                        <p>c r . a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h y a . m .</p>
                        <p>R a i s . S o c. K a b l a n e t Khalil F a k a h o u g</p>
                        <p>( s y n d i c Hanna S a m a a n ) . V é r i f . c r . a u 26.11.12 à 10 h
                            . y a . m .</p>
                        <p>Georges G o u l i m i s ( s y n d i c Hanna S a m a a n ) .</p>
                        <p>V é r i f . c r . a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h . }&lt; a . m .</p>
                        <p>Mohamed Hassan Moussa ( s y n d i c Hanna</p>
                        <p>S a m a a n ) . V é r i f . c r . a u 2 6 . 1 1 . 1 2 à 10 h . a . m
                            .</p>
                        <p>V i t a d e B o t t o n ( s y n d i c H n n n a S a m a a n ) . V é r i f
                            .</p>
                        <p>e t c o n c. a u 3.12.12 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>Constantin S t y l i a n i i i s ( s y n d i c A n a s t a s s i a d i s
                            )</p>
                        <p>V é r i f . e t c o n c. a u 12.11.12 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>Dimitri N. P a s t i d i s ( s y n d i c A n a s t a s s i a d i s )
                            .</p>
                        <p>V é r i f . e t conc. au 12.11.12 à 10 h . % a . m .</p>
                        <p>Hafez Omar ( s y n d i c T a b e t ) 2 2 . 1012. V o t e d e c o n c. 5 0
                            % a u c o m p t a n t i m m é d i a t, après l'h o m d u c o n c. g a r
                            . s o l . p a r l e S i e u r Ahmed</p>
                        <p>S a l e h H a m m o u d a, p r o p r . à Alexandrie .</p>
                        <p>Georges Z e r v u d a e h i . Réun. du 2 4 . 1 0 . 1 2 .</p>
                        <p>P r o c ès-v e r b a l I o d o n n a n t a n x s y n d i c s a u t o r i
                            s .</p>
                        <p>à l'u n a n i m i t é d e p r o c é d e r a u x f o r m a l i t . é d i c
                            t é e s p a r la loi pour a r r i v e r à une t r a n s a c. avec l
                            e</p>
                        <p>Gouvernement Egyptien, c o n c e r n a n t l'a c h a t d e</p>
                        <p>524 f e d d . e t 12 k i r . d e t e r r a i n s a u p r i x d e L.E.</p>
                        <p>4355, s i t u é s a u v i l l a g e d e D r i n g u a y, a u t r e f o i
                            s o c c u p é s p a r f e u Georges Z e r v u d a e h i e t r e v e n d
                            i q . p a r l e Gouvernement Egyptien; 2° d o n n a n t m a n d a t a u
                            x s y n d i c s d e v e n d r e e n s e m b l e l e s d e u x l o t s d
                            e t e r r a i n s a p p a r t à la faillite s i t u é s à l'Ibrahim i e
                            h a u p r i x m i n i m u m d e P T. 7 0 l e p i c c a r r é, o u m i e
                            u x .</p>
                        <p>Ahmed T o u b a h ( s y n d . T a b e t ) 2 9 . 1 0 . 1 2 .</p>
                        <p>R e n v . v é r i f . e t c o n c. a u 7 . 1 . 1 3 à 9 h . a . m .</p>
                        <p>R a i s . S o c. C a s t a ñ o s e t C i e ( s y n d i c Constantin i d i
                            s ) . E t a t d'un, p r o e l, l e ' ¿ 9 . 1 0 . 1 2 .</p>
                        <p>I o Spiro C a o l a m a n i d i s, 2" V a s s i l i C a c l a m a -</p>
                        <p>n i d i s e t 3° N i c o l a s C a e l a m a n i d i s ( s y n d i c C o
                            n s t a n t i n i d i s ) . E t a t d'un i o n p r o e l, le 29 . 1 0 .
                            1 2 .</p>
                        <p>Soliman B i c h a r a ( s y n d i c Hanna S a m a a n ) .</p>
                        <p>2 9 Octobre . V o t e d e c o n c. j u d . 2 5 % e n 5 v e r s e m .</p>
                        <p>é c h e l o n n é s d e 5 % c h a c u n; le 1er d e c e s v e r s, d e v
                            a n t s'e f f e c t u e r, le 15 . 7 13 e t l e s 4 autres r e s p e c t
                            i v e m e n t l e s 1 5 . 7 . 1 4, 1615, 1916 e t 1917, avec g a r h y p
                            o t l i . s u r t o u s les biens immeuble s d u f a i l l i . ( V o i r
                            a n n e x e N ° 3 a u p . v . c o n c ) .</p>
                        <p>R a e h i d S a l e h ( s y n d i c Hanna S a m a a n ) 2 9 . 1 0</p>
                        <p>P. V. r e n v . v é r i f . e t c o n c. a u 3 . 1 2 . 1 2 à 10 il. a . m
                            .</p>
                        <p>Mahmoud El G u i n d i 2° Ahmed El M e s s i r i</p>
                        <p>( s y n d i c T a b e t ) 2 9 . 1 0 . 1 2 . P. V. r e n v o i vérif e t c
                            o n c. a u 3 . 1 2 . 1 2 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>Henri D e b a r r e e t Georges Mai r e ( s y n d i c</p>
                        <p>M é g u e r d i t c h i a n ) . D i s s o l u t i o n f i x é e a u 1 0 .
                            1 2 à 10 h . y a . m .</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                        <p>R a i s . S o c. C. A. Salem e t C i e 3 0 . 1 0 . 1 2</p>
                        <p>n o m . d e s S r s J a c q u e s R i c k e s, J a c q u e s S e t t o n
                            e t</p>
                        <p>D. B a i l e n qualité d e s c r . délégué s e t f i x . à la l e c t .
                            rapp. 1 2 . 1112 à 11 h . a . m .</p>
                        <p>R a g h e b Hassan El S a b b a g h (Stein créancier d é l é g . ) S é a
                            n c e c o n c. p r o n . 312. 1 2 à 9 h . y a . m .</p>
                        <p>E z r a D i e h i . 3 . 1012 n o m . d e M. T a b e t e n qualité d'e x p
                            e r t le 1012 . 1 2 à 10 h . y l e c t u r e rapp. Ord. 9 . 1 0 . 1 2 a
                            u t . e x p l o i t a t i o n .</p>
                        <p>Ahmed Hussein Abou D a y a ( T a b e t e x p e r t )</p>
                        <p>réun. c o n c. p r é v a u 1 0 . 1 2 . 1 2 à 9 h . y a . m .</p>
                        <p>U. A l b i n i e t C i e (liquid. A n a s t a s s i o u e t</p>
                        <p>I. E b b o ) . Ord. 1 5 . 1012 a u t . l e s liquidât. S r s</p>
                        <p>V. I saa c E b b o e t A. A n a s t a s s i o u à effectuer l e p a i e m
                            e n t d e l a somme de P. T. 1 9 7 . 4 2 6 :','10 a u x cr. comme d i v
                            i d . leur revenant e t c e contre quitt a n c e r é g u l . sauf en
                            rendre c o m p t e ultérieurem.</p>
                        <p>A l a réun. du 1 7 . 1 0 . 1 2 : décision demandant a u x</p>
                        <pb n="11" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> liquidât, d'avoir : I o à déposer au greffe dans un délai d e 8 jours
                            les pièces justificatives de leur gestion; 2° à procéder dans les mêmes
                            délais à une nouv. répart du solde restant au</p>
                        <p>Banco di Roma, s o u s déduction d'une somme d e L.E. 200 à déposer à la
                            Caisse du Tribunal.</p>
                        <p>R. C a p o z z i (expert Berninzone et S. Rabbath).</p>
                        <p>Renv. réun. au 1211 à 10 h . p . lect. rapp. e t p r o p . conc. (abandon
                            d'actif).</p>
                        <p>C. R. B e n z i 10 Octobre, n o m . d e M r Umberto</p>
                        <p>Fiorentino en qualité de délégué des créanciers et fix. au 5.11.12 à 10 h
                            . % pour lecture rapp.</p>
                        <p>Rais. S o c. B. Tilche e t figli (Expert Berninzone)</p>
                        <p>21.10.12. Vote de conc. p r é v . par abandon de tout l'actif, avec un
                            dividende d e 40 %</p>
                        <p>garanti par lesdébiteurs. (N.B. Au cas où le Tribunal n'homologuerait pas
                            ce concordat, les épouses des débiteurs s e réservent de faire valoir
                            leurs droits résultant de leurs contrats de mariage). A u d . du 28
                            10.12. C o m m . du dossier au Ministère Public, et renvoi au 11.11.15
                            pour s e s conclusions préalablement à l'homologation.</p>
                        <p>I. M a r i n i (créancier délégué Victor Francis)</p>
                        <p>22 Octobre, n o m . d e Mr Berninzone en qualité d'expert, e t fix.
                            séance pour lect. rapp. au 12.</p>
                        <p>11.12 à 11 h . % a . m . Ord. 29 10, rétrac. n o m .</p>
                        <p>d e M r Berninzone expert et maintenant M r Victor</p>
                        <p>Francis délégué des créanciers, mais à charge p a r lui de déposer son
                            rapport à la séance du 12 . 1 1 . 1 2 .</p>
                        <p>Salem J o u s s e f El A k k a d (créan. délég. Saleh</p>
                        <p>Abdel Hadi Hariri, Abdel Salam Saleh et Elias</p>
                        <p>Halat). Le 3.1212 à 11 h . a . m . réun. conc p r .</p>
                        <p>N i c o l a s M a n g o s (créancier délégué). Le 3 .</p>
                        <p>12.12 à 10 h . a . m . réun. conc. p r é v .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : M r NYHOLM)</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>E. P. B l a t t n e r, sujet anglais, comm. et p r o p, d u " T h e Transit
                        Express C y " au Caire. J u g .</p>
                    <p>décl. 19.10.12, syndic H. Barocas, cess. paiera.</p>
                    <p>26.9.12. Nomin. syndic défin. le 4.11.12.</p>
                    <p>Moussa A g u i g h a, français, marchand-tailleur, dem. au Caire, rue Abdine.
                        Jug. décl 19.10.12, syndic M. Demanget, cess. paiem. 13.6.12. N o m .</p>
                    <p>syndic défin. le 4 . 1 1 . 1 2 .</p>
                    <p>Ahmed Aboul S é o u d, comm. en manufactures s u j . local, demeur. au Caire,
                        Kan Khalil. J u g .</p>
                    <p>décl. 26.10.12, syndic A. Doss, cess. p . 18.12.11.</p>
                    <p>N o m . syndic déf. le 11.11.12.</p>
                    <p>Amin Aly e l H a l a w a n i, comm. en bois, s u j .</p>
                    <p>local, dem. au Caire, Boulaq.Jug. décl. 26.10.12, syndic P. Caloyanni, cess.
                        paiem. 19.4.11. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 11.11.12.</p>
                    <p>M i c h e l C h a h i u e e t Elias Nassar, nég. s u j .</p>
                    <p>local, dem. au Caire. Jug. décl. 26.10.12. Syndic</p>
                    <p>E. Fréville, cess. paiem. 12 6.12. N o m . syndic déf. le 11.11.12.</p>
                    <p>Ahmed Abdel A l, comm. s u j . local, dem. a u village d e Kombache markaz
                        Beba(Beni-Souef).</p>
                    <p>J u g . décl. 26.10.12. Syndic A. Doss, cess.</p>
                    <p>paiem. 20.6.11. Nom. syndic déf. le 11.11.912.</p>
                    <p>Ahmed Moustafa, c o m m . s u j . local, dem. à Aba el Abassieh. J u g .
                        décl. 26.10.12. Syndic H.</p>
                    <p>Barocas, cess. paiem. 27.7.912. Nom. syndic déf. le 11.11.912.</p>
                    <p>Omar Abdel R e h i m, comm. s u j . local, dem.</p>
                    <p>à Bêni-Souef. J u g . décl. 26.10.912. Syndic M.</p>
                    <p>Demanget, cess. p a i e m . 16 4.912. N o m . syndic déf. le 1111.912.</p>
                    <p>D a o u d Soliman, commerçant s u j . local, d e meurant à Sennourès
                        (Fayoum). J u g . décl. 26-</p>
                    <p>10.912. Svndic P. Schwab cess. p . le 3.10.912.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 11.11.912.</p>
                    <p>Hassan Ibrahim, commerçant sujet local dem. à Aba-el-Abassieh. Jug. décl.
                        26.10.912.</p>
                    <p>Syndic H. Barocas cess. paiem. le 29,7.912. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 11.11.912.</p>
                    <p>E s t a f a n o u s A y o u b e l D i k, commerçant sujet local dem. à Aba el
                        Wakf (Minieh). Jug. décl le</p>
                    <p>26.10.912. Syndic P Caloyanni, cess. paiem.</p>
                    <p>29.7.912. Nom syndic déf. le 11.11.912.</p>
                    <p>C h a r l e s V a n d e n E y n d e, (Agence Automobile</p>
                    <p>Charles) nég., sujet belge, dem. au Caire</p>
                    <p>(Midan el Ismaïlia). Jug. décl. le 26.10.912.</p>
                    <p>Syndic E. Fréville, cess. paiem. le 11.3.912. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 11.11. 912.</p>
                    <p>S o u r i a l B o u t r o s, com. sujet local, dem. à Guergua. Jug. décl. du
                        26.10.912. Syndic E d .</p>
                    <p>Papasian, cess. paiem. le 7.9.912. Nom. syndic déf. le 11.11.912.</p>
                    <p>D É P O T S D E BILAN</p>
                    <p>T e w ñ k Abdel Sayed e l F a ï z i, comm. en manufactures, sujet local, dem.
                        à El Nekhela, markaz Abou-Tig (Assiout), bilan déposé le 30.</p>
                    <p>7.12, cess. paiem. le 20.9.12. Passif P. T. 347936.</p>
                    <p>Vote conc. le 25.11.12.</p>
                    <p>Georges T a s s o, commer. en draperies, sujet britannique dem. au Caire;
                        /Vlousky), bilandéposé le 6.10.12, cess. p . 21.9.12. Passif P. T.
                        158819.</p>
                    <p>P a r ordonn. président, le magasin du débiteur |</p>
                    <p>a été mis s o u s scellés. Dép. du rapp. le 5.11.12.</p>
                    <p>Mohamed S a b r y, nég. en manufactures, s u j .</p>
                    <p>local, dem. au Caire (Ghourieh), bilan déposé le</p>
                    <p>15.1012, cess. paiem. le 1.10.12. Passif P. T.</p>
                    <p>122059 3/£. Dépôt rapp. le 12.11.12. P a r o r d . du 16.10.12 le débiteur
                        est autorisé à continuer l'exploitation de son commerce.</p>
                    <p>K h i l l a S i h a K h i l l a, nég. en manufactures, sujet local, dem. à
                        Abou-Tig i^Assioutj, bilan déposé le 17.10.912, c e s s . paiem. le
                        2.10.912.</p>
                    <p>Passif P.T.161821. Nom. créanc. dél. le 11.11.912.</p>
                    <p>Ordon. du 22.10.912, autor, la cont. d e l'exploit.</p>
                    <p>Elie E v a n g e l o u, c o m m . sujet hellène, p r o priétaire de la
                        boucherie suisse au Caire, Kasr-</p>
                    <p>el-Nil, bilan déposé le 22.10.912, cess. paiem. l e</p>
                    <p>16.10.912. Passif P. T. 106705. Actif. P.T.48602, déficit P. T. 58103 N o m .
                        créanc. dél. le 11.11.912.</p>
                    <p>Ord. du 24.1012, autor, la cont. d e l'exploitât.</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim e l K h a l i, nég. e n manuf.</p>
                    <p>s u j . local, dem. à Chebin el Kanater (Galioubieh), bilandéposéle29.10.912,
                        c e s s . p a i e m . le 15.10.912.</p>
                    <p>Passif P.T.83442. Act. P.T.60032. Nom. créanc.</p>
                    <p>délég. le 1811.912.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>J. O v a d i a &amp; Cie, faillite clôturée pour insuff.</p>
                    <p>d'actif. Jug. du 19.10.912.</p>
                    <p>Mohamed Hassanein C h é r i f, faillite clôturée pour insuff. d'actif. Jug.
                        du 19.10.912.</p>
                    <p>Ahmed Aly e l G h a m r i, homol. conc. j u d i e .</p>
                    <p>Jug. du 26 10912. 7 0 % en 8 versements trimestriels avec la garantie d e
                        Mahmoud Ahmed</p>
                    <p>Gadalla.</p>
                    <p>U g o B a j o e c h i, fail, rétractée. Jug. du26.10.912.</p>
                    <p>B a s t a M a k a r, homol. conc. judie. Jug. du 26.10.912. 25?'o payable le
                        26.11.912 avec la garantie d e Sadek Guirguis Ebeid.</p>
                    <p>Ahmed Z a r a d a, faill. rétr. Jug. du 26.10.12.</p>
                    <p>Guirguis B e b a o u i, faill. rétr. J u g . du 26.10.12.</p>
                    <p>Mohamed Moustafa R a c h i d i, faill. clôt. p .</p>
                    <p>insuff. d'actif. J u g . du 26.10.12.</p>
                    <p>Aly Khalil, faill. clôt. p . insuff. d'actif. J u g .</p>
                    <p>du 26.10.12.</p>
                    <p>Salvatore F e l o u s, faill. clôt. p . insuff. d'actif.</p>
                    <p>J u g . du 26.10.12.</p>
                    <p>L é o n B i r i o t t i &amp; C o, faillite clôt, pour insuff.</p>
                    <p>d'actif. Jug. du 26.10.12.</p>
                    <cb/>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU RAYÉS</p>
                    <p>S. B o n d i, L i f e h i t z e t Co., homol. conc. préventif jugement d u
                        26.10.912, 15 % au comptant.</p>
                    <p>T h é o k a r i s S k i s a s, r a y é à la réun. du 2.10.912.</p>
                    <p>Ahmed Aboul S é o u d e, faillite déclarée. Jug.</p>
                    <p>du 26.10.912. (Voir faillites déclarées].</p>
                    <p>L u i g i F r i g e n t i, homol. conc. p r é v . jugement du 26.10.12, 60 %
                        en 4 versements d e 8 mois chaque, le premier payable le 26.6.12 avec la
                        garantie d e Vito Pagano.</p>
                    <p>FALLITES EN COURS</p>
                    <p>Guirguis M a l l o u k (Syndic Papasian). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun du 16.10.12. Guirguis Mallouk fut une l l e fois déclaré en
                        faillite le 15.2.11- La situât, actuelle apparente e s t : Actif P. T.
                        97460.</p>
                    <p>Passif P. T. 157200. L'immeuble d e Choubra a été expropr. p . le Crédit
                        Foncier et adjugé p .</p>
                    <p>P. T. 190000, le reliquat irait à M. Ferrero &amp; Cie, il y aurait lieu
                        toutefois de vérifier la validité de cette dern. hypothèque. Banq. simple.
                        Vote conc.</p>
                    <p>le 11 .11.12.</p>
                    <p>H o m è r e S a y o u r (Syndic Caloyanni). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 16.10.12. La présente faillite n'est que la résolution
                        d'u n conc. judie, d e 10 %</p>
                    <p>homol. le 22 Mai 1909. Le failli demande la rétractation ayant désintéressé
                        les créanciers, sauf la Banque Ottom. qui ayant un gage n'a pas l e droit
                        d'exiger le 1 0 %</p>
                    <p>Mohamed S i d Ahmed C h a b a n a, ( syndic Éréville). Lect. rapp. à la réun.
                        du 16.10.12. Le magasin du failli a été trouvé vide, sauf un modeste
                        agencement. Selon le Cheik El Balad le failli posséderait 4 f e d . env. à
                        Ganzour; 6 kir.</p>
                    <p>dans la maison qu'il occupe, et le magasin serait hypoth. au profit de divers
                        créanciers. Comptab.</p>
                    <p>mal tenue. P a s d e Livre Journal ni d e Grand</p>
                    <p>Livre. Vote concord, le 11.11.12.</p>
                    <p>Amin A t t i é (syndic Papasian). Lect. rapp. à la réun. du 16.10.12. La
                        situât, actuelle est: Actif</p>
                    <p>P. T. 203820. Passif P. T. 1135488. La faillite est due à la suspension d e s
                        paiements de Saïd Abdo</p>
                    <p>Rabbo et aux pertes subies par la non rentrée de créances très importantes. A
                        b d o Rabbo s'était en 1911 retiré de la société qui existait entre lui et
                        le failli et avait exigé le retrait de son apport de commanditaire, ce qui
                        aggrava la situation d'Amin Attié. Banq. simple. Vote conc. le 11.11.12.</p>
                    <p>F a k i - E l - E t r e e t I m a m Mohamed (syndic Doss). Lect rapp. à la
                        réun. du 16.10.12. Les march, invent, ont été évaluées au prix coûtant soit
                        P. T. 11500, e n cas de vente forcée elles n e rapporteront q u e P. T. 5000
                        seulement. Imam</p>
                    <p>Mohamed possède plusieurs immeubles. Situât, actuelle. Passif P. T. 103400.
                        Actif P. T. 25000.</p>
                    <p>Déficit P. T. 78400. B a n q . simple p . irrég. d a n s le coniptab. et
                        absence de dépôt d e bilan dans le délai. Vote conc. le 11.11.12.</p>
                    <p>Mikhaïl N a s r a l l a Hanna Abou H a t a b,</p>
                    <p>(synd. Caloyanni). Lect. rapp.à la réun.du 16.10.12.</p>
                    <p>Le failli ne possède aucun magasin à Minieh et aucun actif à Ahmim.
                        L'empressement d u failli de désintéresser le poursuivant laisserait croire
                        à l'existence d'un actif.</p>
                    <p>Hafez Mohamed e t R. M a l l o u k, (syndic Doss). Lect. rapp. à la réun. du
                        16.10.12. Situât, actuelle. Passif P. T . 44900. Actif P. T. 19000.</p>
                    <p>Déficit P. T. 25900. Reste à vérifier si la vente de la maison d e
                        Chamachergué en juin 1912 e s t annulable, ce qui sera examiné p a r le
                        syndic définitif. Vote conc. le 11.11.12.</p>
                    <p>H a g Mohamed Aboul E l a ^syndic Demanget).</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 15.10.12. D ' après le procès-verbal d'invent. d u
                        20 6.12 et l'examen de la comptab. la situât, actuelle est: Actif P. T .</p>
                    <p>28741. Passif chirogr. P. T. 62702. Privil. P. T.</p>
                    <p>568. La réalisation d e l'actif n'atteindrait pas le</p>
                    <p>5 0 %, il semble q u e la p r o p . conc. d e 40 % en 8</p>
                    <pb n="12" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>v e r s e m . trimestr. serait p l u s favorable q u e l'union des
                        créanciers. Le garant p r o p o s é est Cheik Ali</p>
                    <p>Mohamed Abou Off. B a n q . simple p . a b s e n c e d e c o m p t a b .
                        régul.</p>
                    <p>Mohamed T a n t a o u i (syndic Caloyanni). Lect, rapp. à la réun. du
                        16.10.12. L e failli exploite au Caire depuis longtemps un petit magasin
                        pour l e commerce de bracelets en v e r r e s et autres .</p>
                    <p>P a s s, a p p a r . P. T. 15000. Actif a p p a r . P. T. 28700.</p>
                    <p>V o t e conc. le 11.11.12.</p>
                    <p>A n d r é B a g n a r a, (syndic P a p a s i a n ) . L e c t .</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 16.10.12. Il résulte du procès-</p>
                    <p>v e r b a l d'i n v e n t . que les m e u b l e s garnissant le domicile du
                        failli d'une valeur d e P. T. 14900</p>
                    <p>o n t é t é revendiqués p a r s a f e m m e . La rétr. d e la faillite est d
                        e m a n d é e .</p>
                    <p>A t t a l a L o g a (Syndic Caloyanni). Lect. à la réun. du 28.10.12 d u
                        rapp. le failli exerçait le comme r c e d'articles de manufactures e t a u t
                        r e s à Assiout et a u S o u d a n . La b r a n c h e teinturerie s e s o l
                        d e p a r u n e p e r t e d e P. T. 165139, le c o m p t e céréales p . P.
                        T. 28800; le c o m p t e bestiaux p .</p>
                    <p>P. T. 1934. L e d é b . déclare p o s s é d e r 3 maison s à Assiout, 20 f e
                        d . et 1 maison à E d f o u, tout hypothéqué p . le montant d e s a valeur.
                        Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. le 11.11.12.</p>
                    <p>H. M. N a j a r &amp; C i e (Syndic Papasian). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 29.10.12: La vente d e s m a r c h, a e u lieu, elles o n
                        t produit P T. 112822. Les c r é a n c e s encaissés s'élèvent à P. T.
                        127175. A</p>
                    <p>d é d u i r e p . f r a i s d'e n t r e t i e n, d e procédure, p a i e m
                        .</p>
                    <p>d e g a g e s e t c. P. T. 111573. a ) Bilan des activités libres avec le
                        passif chirogr. au 30 S e p t . 1912 :</p>
                    <p>Actif P. T. 3291292. Passif P. T. 4718506. b) Bilan des activités g a g é e s
                        avec passif p r i v i l é g i é :</p>
                    <p>Actif P. T. 9653838 Passif P. T. 9191880. Contin.</p>
                    <p>vérif. créan. et conc. le 26.11.12.</p>
                    <p>G. S c o u t é l a s, (Syndic P a p a s i a n ) . Lect. rapp.</p>
                    <p>à la réun. du 29.10.12: Actif P T. 9 9 6 9 0 . Passif</p>
                    <p>P. T. 132287. P r o p c o n c. 1 0 % en 3 annuités.</p>
                    <p>Lect. rapp. à la réun. du 29.1012. L'actif en créa n c e s e s t constitué p
                        a r d e s n o m s absolument insolvables. Le bailleur a fait réaliser
                        l'agence inent et march, garnissant le local. M a l h . et b o n n e
                        foi.</p>
                    <p>I s a a c o S. S i l v e r a (syndic D o s s ) . Lect. rapp.</p>
                    <p>à la réun. du 28.10.12. Situât, actuelle. Passif</p>
                    <p>P. T. 1730000. Actif. P. T. 272000. Déficit</p>
                    <p>P. T. I4580C0. B o n n e f o i, mais b a n q . simple pour imprudence d'
                        avoir accordé un crédit disproportionné à son capital à d e s p e r s o n n
                        e s insolvables.</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. le 25.11.12.</p>
                    <p>V i c t o r Mars i g l i o e t C i e (syndic Fréville).</p>
                    <p>L e juge-commiss. o r d o n n e la vente d e s m a r c h, d e la dite
                        laillite p . o r d . du 6.10.12.</p>
                    <p>Georges P o l y m é r i s (syndic Barocas). Lect.</p>
                    <p>rapp. à la réun. du 21.1012. L e failli soutient n'avoir p a s d e registres,
                        il p r é t e n d q u e l e débit de boisson a p p a r t . à s o n cousin
                        Nicolas dont il ne serait q u e l'e m p l o y é . Le passif s'élèverait à P.
                        T. 8C00. Le syndic e s t convaincu q u e le f o n d s d e commerce appartien
                        a u failli.</p>
                    <p>N e g u i b e t Ibrahim Y a z b e k (syndic Anis).</p>
                    <p>C o n t i n . v é r i f . créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Guirguis B i b a o u i (syndic Fréville). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>D i o n i s s i P e t r é l i ( s y n d i c F r é v i l l e ) . Vérif.</p>
                    <p>créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Ibrahim Hussein B a s s a l a (syndic Fréville).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Aly Abdel W a h e d isyndic Fréville). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>N. e t A. H a d j e t i a n frères (syndic Fréville).</p>
                    <p>V é r i f . créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Abdel F a t t a h El S a b a l &amp; s o n fils Mohamed</p>
                    <p>(syndic Anis). Vérif. créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>B u b a i A t h a n a s s i o u s (syndic créanc. 11.11.12</p>
                    <p>Anis). Vérif.</p>
                    <p>Abdel L a t i f C h a f c h a k (syndic Anis). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Abdel Rahman Aly El C h é r i f ( s y n d i c</p>
                    <p>Fréville). Vérif. créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Mohamed Aly El F a d l, Hassan Abdel</p>
                    <p>G h a f i a r et Cts (synd. Anis). Vérif.créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Stefano C i a e e i a s e t C. M é l i n o s, ( s y n d i c Anis).</p>
                    <p>V é r i f . créanc. 11.11.12.</p>
                    <p>Mohamed S é o u d i, (syndic Anis). Vérif. c r .</p>
                    <p>11.11.912.</p>
                    <p>R o u f f a i l Abdel S a m i e e t G o u b r i a l A k l a d i o u s,</p>
                    <p>(syndic Anis). Vér. c r . 11.11.12.</p>
                    <p>A r m a n i o u s S a l a m a, (syndic Schwab)! V é r .</p>
                    <p>cr. 11.11.12.</p>
                    <p>Hassan B i f a a t, ("syndic S c h w a b ) . V é r . c r .</p>
                    <p>11 . 1 1 . 1 2 .</p>
                    <p>Ahmed A c h r y, (syndic Schwab». Vér. cr.</p>
                    <p>11.11.912.</p>
                    <p>Abdalla h M a h d i, (syndic S c h w a b ) . V é r . c r .</p>
                    <p>11.11.912.</p>
                    <p>Sayed M e t w a l l i, (syndic Caloyanni). Vér. c r .</p>
                    <p>11 . 1 1 . 1 2 .</p>
                    <p>N e g u i b H e b e i c h a, (syndic Caloyanni). V é r .</p>
                    <p>c r . 11.11.12.</p>
                    <p>S k a n d a r G h o r g h i e t A k l a d i o u s (syndic P a p a s i a n ) .
                        V é r . c r . 11.11.12.</p>
                    <p>B o u t r o s,</p>
                    <p>N a k d a G h a l i, (syndic P a p a s i a n ) . V é r . c r .</p>
                    <p>11 . 1 1 . 1 2 .</p>
                    <p>G a b o u r M o u r s i e t Hanna S a l i b, (syndic</p>
                    <p>P a p a s i a n ) . V é r . c r . 11.11.12.</p>
                    <p>C h e i k Aly Youssef, (synd. Schwab). N o m i n .</p>
                    <p>s y n d . d é f i n . 11.11.12.</p>
                    <p>Youssef Khalil S a b b a g h, (synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. v é r i f . créanc. 11.il.12.</p>
                    <p>M a n u s a r d i &amp; A m b r o s o l i, ( s y n d . Caloyanni).</p>
                    <p>C o n t i n . v é r i f . créanc. et c o n c. o u état d'un i o n</p>
                    <p>11 . 1 1 . 1 2 .</p>
                    <p>V i c t o r Mars i g l i C o n t i n . Vérif créanc. &amp; C i e, ( S y n d .
                        Fréville).</p>
                    <p>11.11.12.</p>
                    <p>A. M o d i a n o &amp; C i e, (synd. Fréville). Contin.</p>
                    <p>v é r i f . créanc. du c o n c. o u état d'un i o n . 11.11.12.</p>
                    <p>F r a n c i s K h o u z a m, (synd. Fréville). C o n t i n .</p>
                    <p>v é r i f . créanc. et c o n c. 11.11. 12.</p>
                    <p>N i c o l a s C. D a m i a n o s . C o n t i n . v é r i f . créanc.</p>
                    <p>e t pour la vente 11.11.12.</p>
                    <p>T h e C a i r o M i n e r a l W a t e r Cie. (synd. P a p a sian).</p>
                    <p>Vente créanc. 12.11.12.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El A s s a l, ( s y n d . P a p a sian).</p>
                    <p>Vente créanc. 12.11.12.</p>
                    <p>Abdel M a l e k M a k a r, ( s y n d . P a p a s i a n ) .</p>
                    <p>Vente créanc. 12.11.12.</p>
                    <p>A r m a n i o u s Soliman, s y n d . Fréville). Contin.</p>
                    <p>v é r i f . créanc. e t c o n c. 12.11.12.</p>
                    <p>S. A l m a s y, (syndic D e m a n g e t ) . R e d d, c o m p t .</p>
                    <p>a r t . 3 4 0 . 12.11.12.</p>
                    <p>J a c q u e s V e n t u r a e t Als, ¡syndic P a p a s i a n ) .</p>
                    <p>R e d d, c o m p t e s a r t . 356 12.11.12.</p>
                    <p>A. S t a r a s e l s k y, (syndic P a p a s i a n ) . R e d d, c o m p t e s
                        e t d i s s o l . union 12.11.12.</p>
                    <p>C h a l l a h e t B e z i m, (syndic D e m a n g e t ) . D i s s o l .</p>
                    <p>union 12.11.912.</p>
                    <p>Mohamed A b a t El K h e i r Ahmed, ' syndic</p>
                    <p>S c h a w a b ) . C o n t i n . v é r i f . c r . 12.11.12.</p>
                    <p>L a D é p ê c h e Egyptien n e, C o n t . vérif. c r . 12.11.12.</p>
                    <p>(syndic S c h w a b ) .</p>
                    <p>Abdel G a w a d Aly E l - W a h c h e, (syndic Fréville).</p>
                    <p>R e d d, c o m p t e s 12.11.12.</p>
                    <p>D a n t e P i e r o t t i, ( s y n d i c Fréville). C o n t . v é r i f .</p>
                    <p>c r . 12.11.12.</p>
                    <p>P h i l i p p o s B o u l o s El D â e f (syndic S c h w a b ) .</p>
                    <p>C o n t . v é r i f . e r . et c o n c. 12.11.12.</p>
                    <p>K a m e l G u i n d i, (syndic Anis). Contin. vérif.</p>
                    <p>c r . et conc. ou état d'un i o n 1211.12.</p>
                    <p>El M o a l l a m Abdel F a t t a h El T h â a r (syndic</p>
                    <p>P a p a s i a n ) . Cont vérif. c r . e t conc. ou état d'un i o n
                        ¡2.11.12.</p>
                    <p>Georges M o l i v o s, (syndic S c h w a b pour la clôture 12 11.12.</p>
                    <p>M a u r i c e J. Cohen, (syndic Caloyanni). R e d d, c o m p t e s
                        12.11.12.</p>
                    <p>M e n i k i a d e s frères, (syndic A. D o s s ) . R e d d, c o m p t e s
                        12.11.12.</p>
                    <p>Ahmed M a h g o u b, (syndic Fréville), pour autoriser le syndic à v e n d r
                        e à l'amiable 1 f e d d .</p>
                    <p>e t 22 k i r a t s .</p>
                    <p>Elias A. M a r o u n, ( s y n d i c Demanget). C o n t i n .</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. 12.11.12.</p>
                    <p>Moustafa Hassan, (syndic Demanget1!. Contin.</p>
                    <p>v é r i f . créanc. et c o n c. ou état union 18.11.12.</p>
                    <p>Mohamed Osman El L e m o u n i, (syndic P a pasian).</p>
                    <p>R e d d, c o m p t e s 18.11.12.</p>
                    <p>S a a d a o u i Hassan El D é e h e &amp; s o n fi l s Ahmed,</p>
                    <p>(syndic Anis). C o n t i n . vérif. créanc. 1811 12.</p>
                    <p>Mikhaïl B a r s o u m N o s s e i r, (syndic Barocas).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. e t conc. 18.11.12.</p>
                    <p>Hassan El B a m b i, (syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t c o n c. 18.11.12.</p>
                    <p>Hanna b e y Abdel Sayed, (syndic Papasian).</p>
                    <p>C o n t i n . vérif. créanc. 18.1112.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El G u i n d i, (syndic P a p a sian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 18.11.12.</p>
                    <p>T s a c o n a &amp; A r g y r o p o u l o, (syndic Barocas).</p>
                    <p>Vente créances 18.11.12.</p>
                    <p>I. &amp; J. W e s t, ( s y n d . Barocas). clôt. p . in-</p>
                    <p>suff. actif 18.11.12.</p>
                    <p>M o ï s e M a t t a t i a, (synd. Fréville). c o m p t e s 18.11.12.</p>
                    <p>R e d d,</p>
                    <p>A m e r i c a n N i l e E x p r e s s L d, (synd. Schwab).</p>
                    <p>R e d d, c o m p t e s 18.1112.</p>
                    <p>S a l e h Ibrahim El G h a r b a o u i, ( s y n d . Caloyanni).</p>
                    <p>C o n c. non h o m o l o g u é 18.1112</p>
                    <p>G. A. Cour a m a d j è s &amp; C i e, (synd. B a r o c a s ) .</p>
                    <p>C o n c. non homologué 18.11.12.</p>
                    <p>Youssef S a l l o u m, ( s y n d . D e m a n g e t ) . C o n c.</p>
                    <p>non homologué 18.11.12.</p>
                    <p>Habib Chehata, (synd. B a r o r a s ) . C o n c. non homologué 18.11.12.</p>
                    <p>El Sayed F a t h e l B a b e l H o s s a r i, (syndic Fréville). Vérif C r é
                        a n c. 18.11.12.</p>
                    <p>C h e i k Mohamed Hassan e l M o u n i r i, i s y n d .</p>
                    <p>Caloyanni). Vérif créanc. 18.11.12.</p>
                    <p>G i u s e p p e M i n a f r a, c r é o n c. 18.11.12.</p>
                    <p>( s y n d . S c h w a b ) . Vérif.</p>
                    <p>T h o m a s B o u l o s K h o u z a m, (synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Véril. créanc. 18.11.12.</p>
                    <p>I s k a n d a r E b e i d, ( s y n d . Caloyanni). C o n t i n .</p>
                    <p>vérif. créanc. 18.11.12.</p>
                    <p>F e u Aly e l R a m l i, ( s y n d . Caloyanni). C o n t i n .</p>
                    <p>vérif. créanc. 18.11.12.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Les fils de Mohamed Abou Bakr,(syndicCalo-</p>
                    <p>yanni). Cont. vérif. c r . et conc. 18.11.12.</p>
                    <p>Omar Sobeih, fsyndic Fréville). Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. 1811.12.</p>
                    <p>Aly Abou Zeid, (syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou état d'union 18.11.12.</p>
                    <p>Dessouki Afifi, concordat non homologué.</p>
                    <p>W i l h e l m H ö c h s t e m e t Cie, (syndic Schwab).</p>
                    <p>Vente des cr. étrangères 18.11.12.</p>
                    <p>A r s l a n i a n frères, (syndic Schwab*. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. 1811.12.</p>
                    <p>H o s n i El Attar,(syndic Barocas).Nom. syndic déf. 18.11.12.</p>
                    <p>D a m i a n o s Geranopoulo, (syndic Papasian).</p>
                    <p>Nom. syndic déf. 18.11.12.</p>
                    <p>D. Roussis, (yndic Caloyanni). Nom. (syndic</p>
                    <p>Nom. synd. déf. 1811.12.</p>
                    <p>Choukri Kirillos, (syndic Caloyanni). Nom.</p>
                    <p>syndic déf. 18.11.12.</p>
                    <p>J a c o b Zehuder, (syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif cr. 25.11.12.</p>
                    <p>Sonsino Yona,The British Woollen Cie (syndic Anis). Redd, comptes 25
                        11.12.</p>
                    <p>C h a r a l a m b o Keramidis, (syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Redd. Comptes 25 1112.</p>
                    <p>B e n j a m i n &amp; T h o m a s Abdel Chehid, (synd. Caloyanni) Contin.
                        vérif. créanc. 25.11.12.</p>
                    <p>Feu Aly Aly El Z u r g a n i, (syndic Barocas).</p>
                    <p>Contin. vérif créanc. et conc. 25,11.12.</p>
                    <p>Saad Moussa, (syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc, et conc. 25.11.12.</p>
                    <p>Sayed Moussa &amp; Mikhaïl Moussa, (syndic Papasian). Contin. vérif. créanc.
                        et conc. 25.11.12.</p>
                    <p>N é g u i b S a r r o u f, (syndic Schwab). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 25.11.12.</p>
                    <p>Société S a l a m a W o l l f, (syndic Demanget >.</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>25.11.12.</p>
                    <p>Mohamed Mahmoud B e t e i t, (syndic Schwab).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>25.11.12.</p>
                    <p>B a r s o u m Moussa, (syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 26.11.12.</p>
                    <p>Seif Soliman D a o u i, (syndic Anis). Redd, comptes 26.11.12.</p>
                    <p>Seif Soliman D a o u i &amp; fils, (syndic Anis).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.11.12.</p>
                    <p>Moallem Abdalla Aly, (syndic Demanget).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.11.12.</p>
                    <p>Mohamed Hafez, (synd. Demangeth Redd.</p>
                    <p>comptes 26 .11.12.</p>
                    <p>Abdel Hamid Abdel K a d e r, (synd. Barocas.)</p>
                    <p>Redd, comptes 26.11.12.</p>
                    <p>Boulos Abdalla h, (synd. Demanget). Redd, comptes 26 11.12.</p>
                    <p>Milo Duci, (synd. Anis). Conc. 26.11.12.</p>
                    <p>Omiros P o s s a n d j i s, (synd. Schwab). Redd, comptes 26.11.12.</p>
                    <p>N a t h a n A. H a r a r i, (synd. Annis). Contin.</p>
                    <p>verif. créanc. et conc. 26.11.12.</p>
                    <p>Y o u n a n M a k a r e l Mallakh, (synd. Annis).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 26.11.12.</p>
                    <p>T h e N e w E c o n o m i c a l Building, (synd. Anis).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. 26.11.12.</p>
                    <p>Ahmed Osman F a r a g, (synd. Anis). vérif. créanc. et conc. 26.11.12.</p>
                    <p>Contin.</p>
                    <p>Jean Collaros &amp; G. Christodoulou, (synd. Anis). Contin. véiif. créanc. et
                        conc. ou état d'union 26.11.12.</p>
                    <p>K y r i a c o s Ibrahim e l Mangalatt, (synd.</p>
                    <p>Anisl. Contin. vérif. créanc. et conc. ou éta d'union 26.11.12.</p>
                    <p>Constantin C.Caclamanides,(synd.Schwab).</p>
                    <p>Cont. vérif.cr.et conc. ou état d'union 26.11.12.</p>
                    <p>V i c t o r M o r i e t Cie, (syndic Fréville). Vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. 26.11.12.</p>
                    <p>T a h a Hassan G a d, (syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 26.11.12.</p>
                    <p>D a r w i e h e Ahmed T a h a e t Mohamed T a h a, tsyndic Fréville).Cont.
                        vérif .cr.et conc. 2.12.12.</p>
                    <p>M a g a B a l e k d j a n, (syndic Schwab). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 2.12.12.</p>
                    <p>M. B a l a k d j i a n e t Cie,(syndicSchwab).Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 2.12.12.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Mikhail Abdel Nour . p . l e rapport.le 12.11.12.</p>
                    <p>Hussein Aly El K h a m s a n g u i; p . le rapport, le 12.11.12.</p>
                    <p>Khalil b e y Sadek, p . le rapp. le 12.11.12.</p>
                    <p>Megalli Bestawros, p . le rapport. le 12.11.12.</p>
                    <p>Zogalopoulo frères, p . le conc. le 18.11.12.</p>
                    <p>Nicolas M. J o a n n o u . Lect. à la réun. du 22.</p>
                    <p>10.12 du rapp. de l'expert délég. Caloyanni: le débiteur exploite depuis
                        plusieurs années à Beba un café-bar-restaurant. Il a travaillé longtemps
                        avec perte. D'après le bilan l'actif ressortirait à P. T. 72914 et le Passif
                        à P. T. 151479. Comptab.</p>
                    <p>régul. mais récente. D'après les registres l'actif s'élèverait à P T. 76003
                        et le passif à P. T.</p>
                    <p>133004. Conclus: Reproche de n'avoir pas tenu de tout temps comptabilité
                        Malh. et bonne foi.</p>
                    <p>Prop. conc. 50 % en 30 mois avec garantie de son frère. Vote conc. le
                        12.11.12.</p>
                    <p>Georges Christou. Lect. à la réun du 22.10.</p>
                    <p>12 du rapp. du délég. des créanc. Comptab.</p>
                    <p>régul. Le déb. a acquis en janvier 1911 l'actif et le passif de la Maison
                        Avra &amp; Lionfi moyennant</p>
                    <p>P.T.712000 destinées à désintéresser les créanc.</p>
                    <p>Il a pu déjà payer P. T. 18300. Les diverses ventes et encaiss. ont produit
                        P. T. 56000 dépensé en frais généraux et prélèvements personnels.</p>
                    <p>Malh et bonne foi. Vote conc. le 12.11.12.</p>
                    <p>Abdel M e g u i d Moustapha . Le rapp. du dél. des c r . établit. Comptab.
                        vague, incompl.</p>
                    <p>Le débit, refuse de remettre son livre journal et son livre caisse.
                        Impossible d'établir situation.</p>
                    <p>Vote conc. le 25.11.12.</p>
                    <p>N é g u i b Fahmy.Lect. rapp. du créanc. dél.</p>
                    <p>E. Mousi à la réun. du 4.9.12. Comptab. régulière.</p>
                    <p>Bilan au 11.7.12. Actif P. T. 77821. Passif</p>
                    <p>P. T. I0094I Probab. que le déb. est malh. et bonne foi. Prop.conc. 2 2 % en
                        cas de liquid, le dividende ne serait pas supérieur à 10 % . Vote conc. le
                        12.11.12.</p>
                    <p>N i c o l a s W a r d e . Lect. rapp. le 29.10.12 du créanc. del Ferrero
                        &lt;&amp; Cie. Actif en marche:</p>
                    <p>P. T. 168561; en créances P. T. 15929; mobilier</p>
                    <p>P. T. 2000; Passif P. T. 192221. La situât, dénote que l'actif égale à peu de
                        chose près le passif, toutefois le rapporteur ne peut se prononcer défin.
                        n'ayant pas inventaire en mains Le débiteur est fautif d'avoir fait le
                        commerce avec un système de comptab. tout à fait primitif.</p>
                    <p>Bonne foi probable. P r o p . 5 0 % . Vote conc. le</p>
                    <p>25.11.12.</p>
                    <p>13</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : CHAKER BEY AHMED)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Mohamed Salem El Messiri, nég. indig. à Belcas (Gh.) (Aly Bey Izzat, syndic)
                        décl. le 17.</p>
                    <p>10.12, date cess. p . 16 9.12, nom. syndic déf.</p>
                    <p>le 28.10.12.</p>
                    <p>Georges Chelmis, nég. hellène à Port-Saïd</p>
                    <p>(A. Malatesta syndic) décl. le 24.10.12, Juge</p>
                    <p>Comm. E. G. de Herreros (juge Délégué), date cess. p. 19.8.12, nom. syndic
                        déf. le 1.11.12.</p>
                    <p>H a r i s s i s Tesanis, nég. en farine et boulanger nat. inconnue, à Mit
                        Ghamr (G. Michalopoulo syndic), décl. le 24.10.12, date cess. p . 19.12.11,
                        nom. syndic déf. le 15.11.12.</p>
                    <p>A b d o u Aly, négoc. indigène à Abou Kileir, syndic G. Miéhalopoulo, décl.
                        le 31.10.12, date cess. p. 20.5.12, nom. syndic déf. le 11.11.12.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>P a n a y o t t i J o t a k i s, épicier à Mansourah, dép.</p>
                    <p>le 8.10.12, actif app. P.C. 104.523,25, passif app.</p>
                    <p>P.C. 114.104,90. Le 22.10.12 à 9 h . nom. délég.</p>
                    <p>créanciers.</p>
                    <p>Mohamed Aly Osman, négociant indigène à Ismaïlia, d é p . le 26.10.12, actif
                        a p p . P. T. 147397</p>
                    <p>e t 5/IO. passif a p p . P. T. 90431 et'-'"/^. Le 12.11.12</p>
                    <p>nom. délég. créanciers.</p>
                    <p>Aly Abdel R a h i m, négociant local à Mit El</p>
                    <p>Nassara,dép. le 28.10.12, actif app. P.T.302491,30, passif app. P. T.
                        261226,20. Le 12.11.12 nom.</p>
                    <p>délég. créancier.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>A b d o u Abdel H a k El H a l a w a n i e t fils, nég, indigène à Damiette,
                        homolog, conc. le 1.10.12,</p>
                    <p>5 0 % payable en trois termes semestr., garant</p>
                    <p>Mohamed Aly El Chami et son frère Mahmoud</p>
                    <p>Aly El Chami.</p>
                    <p>Y e h i a El T a n t a o u i, nég. indig. à Nawassa</p>
                    <p>El Bahr, hom. conc. le 1.10.12, 30 % payables en 2 termes, le 1er un an après
                        J'homolog. et le</p>
                    <p>2d après 2 ans sans intérêts, garants Saadani</p>
                    <p>El Tantaoui et Mohamed El Tantaoui.</p>
                    <p>Cléanthis Tsalapatanis, négociant hellène à Mansourah, jug. du 1.10.12, clôt.
                        p. insuff. d'actif.</p>
                    <p>Eliezer M a a t o u k, nég. indig. à Zagazig, jug.</p>
                    <p>du 1.10.12 rétr. faill.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Dimitri G. P a p p a, nég. hellène domicilié à Mansourah, homolog, concord.
                        le 1.10.12 à 30%</p>
                    <p>payable en cinq versem. semestr. égaux et consécutifs, garant Const.
                        Photiusnég. hell. àTantah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed T e w f i k El Guindi, nég. indigène à Mansourah. Ord. Chambre du
                        Conseil autorise la vente du fond de commerce de mercerie pour la somme de
                        L. St. 380, cette somme sera dép.</p>
                    <p>par le syndic à la caisse du Tribunal.</p>
                    <p>Khalil Bey Ghali, nég. indig. à Simbellawein, syndic M e E. Sidawi. Rapp. du
                        21.10.12. Actif réalisé: immeubles urbains y compris l'habitation du failli
                        L.E. 6915, immeubles ruraux L.E. 17358, créances L.E. 18092, marchandises
                        L.E. 1104, mobilier et bestiaux L.E. 208. Total L.E. 43677.</p>
                    <p>Passif réalisé: dettes chirographaires L.E. 69359, déficit L.E. 25682.</p>
                    <p>E l i a h o Cohen, nég. tailleur, indig. à Zagazig, syndic Me | .
                        Caracatzanis, Rapp. du 25.10.12, actif réalisé P. T. 315,5 somme
                        insuffisante pour couvrir même les frais du greffe : il y a lieu de clôturer
                        la faillite pour manque d'actif.</p>
                    <pb n="14" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>Nicolas Papageorgi, pharmacien, hellène à Port-Saïd, Georges Silvestros et
                        Constantin</p>
                    <p>Constantinou, délég. des créanc., rapp. des dits délég. en date du 27.9.12
                        (dossier rentré au greffe le 6.10.12): il résulte des livres du débiteur que
                        la perte est dûe à la mauvaise marche des affaires, à la concurrence, et à
                        la misère qui sévit sur la place d'où on doit exclure la mauvaise foi,
                        reconnaître le débiteur comme commerçant malheureux; l'actif est composé du
                        mobilier et de médicaments; le débiteur pourra payer le30%</p>
                    <p>avec garantie; l'affaire renvoyée à l'aud. du 17.</p>
                    <p>10.12 p. décl. en faill. vu que le débiteur n'avait présenté aucune garantie,
                        a été de nouveau, par p. v. d'aud. renvoyée devant le Juge Commis</p>
                    <p>Mr E. G. de Herreros, juge délégué à Port-Saïd.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <p>SOCIÉTÉS</p>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                <p>(Publications effectuées p e n d a n t le m o i s d e Septembre 1912)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>G a t t e g n o e t B a l a s s i a n o . Dissol. de la</p>
                    <p>Soc. par le retrait de Balassiano et suite des affaires par Joseph Gattegno
                        qui assume actif et passif de la Soc. dissoute. (Contr. 28.8.12).</p>
                    <p>S. B a r c i l o n et Fils . Contin. des affaires par Abramino et Haïm S .
                        Barcilon de la soc.</p>
                    <p>constituée le 12.7.10 aux mêmes conditions et sous la même R. S. Les
                        héritiers de feu Scentob</p>
                    <p>Barcilon, auteur de la soc., furent désintéressés.</p>
                    <p>(Contr. 10.6.12).</p>
                    <p>a i i m e d Pacha K a r s a . Fondation d'une succursale à Alexandrie qui
                        sera administrée p.</p>
                    <p>Mohamed Khairi Kadri suiv. procurât, auth. du 26.8.12. Contr. transe. 26.8.12
                        N. 1806).</p>
                    <p>e. &amp; D. B é c c a . Dissolut, de la Soc const, le 28.12.09 entre Costi
                        Bécca &amp; Dimitri Bécca, par suite du retrait de ce dernier, Costi Bécca
                        assume l'actif et le passif de la Soc. diss, et contin. les aff. p . son
                        propre compte. (Contr. 18.9.12).</p>
                    <p>K a r s a frères, Tlminaboulafa a n d Go.</p>
                    <p>Dissolut, de la Soc. en commandite. (Contr.</p>
                    <p>28.8.12 transe. 7.9.12 N. 1809).</p>
                    <p>K a r s a frères e t C o . Const, d'une Soc. en nom collectif entre Hassan M
                        Karsa, Souheil</p>
                    <p>M. Karsa et Ezra J. Sasson, qui assume l'actif et le passif à la Soc.
                        dissoute "Karsa frères,</p>
                    <p>Aminaboulafa &amp; C o " . Objet: commerce de manufactures.</p>
                    <p>Gérance et signât. Hassan M. Karsa.</p>
                    <p>(Contr. transcrit 7.9.12 N. 1810).</p>
                    <p>L e ó n i d a s P a p a z o g l o u et Cie. Const, d'une Soc. en command,
                        entre Léonidas Papazoglou et un commandit., siège à Alexandrie.</p>
                    <p>Objet: importation de divers articles. Capital:</p>
                    <p>600 livres. Durée: 3 ans à p . 2 9.12. Gérance et signât. L. Papazoglou.
                        (Contr. transe. 8.9.12</p>
                    <p>sub N. 1811).</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>R i z a k i s frères Se E m . P a s c h a l i s . Paracte du 15.9.12 dissol.
                        de commun accord de la soc.</p>
                    <p>prénommée formée le 1.2.05, enreg. sub. N.</p>
                    <p>107 XXXVIIE A.J. Em. Paschalis et A. Rizakis ont pris la suite des affaires
                        avec actif et passif.</p>
                    <p>(Extr. transe, sub. 187 XXXVIIE A.J.).</p>
                    <p>R a o u l F i n z i &amp; d e . Par acte du 1.8.12</p>
                    <p>const, d'une soc. en comm. p . actions entre R.</p>
                    <p>Finzi et des commandit. Objet: exploitât, de l'Atelier Mécanique de
                        menuiserie dénommé:</p>
                    <p>Stabilimento Industríale. Gérance et admin. à R. Finzi. Cap. L.E. 1200.
                        Durée: 3 ans.</p>
                    <p>H. G. B i z z a r i n i &amp; Cie. Par acte du 16.5.</p>
                    <p>12 const, d'une soc. en comm. simple entre</p>
                    <p>Bizzarini et A. Perugia et I'assoc. comm. p . 5</p>
                    <p>ans. Objet: suite des affaires de l'anc. soc. A.</p>
                    <p>G. Bizzarini &amp; Cie. Gest. et sign, conjoint, aux deux assoc. prénommés.
                        Cap L.E. 2500.</p>
                    <p>G i u s e p p e Hassan Se 6 o . Par acte du 5.9.12</p>
                    <p>signé à Manchester, dissol de la soc. prénommée à partir du 30.6.12. (Extr.
                        transe, sub 186</p>
                    <p>XXXVIIe A J ).</p>
                    <p>D e b b a s &amp; P a n a y o t t . Par acte du 1 5.12</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. p . 2 ans. Objet:</p>
                    <p>vente de draperies, merceries, etc. Cap. L.E.</p>
                    <p>900. Siège au Caire. Gérance app. à Debbas.</p>
                    <p>Sign, aux 2 assoc. séparém. (Extr. trans, sub</p>
                    <p>183 XXXVIIe A J ).</p>
                    <p>K o d a k ( Egypt ) . Par Décret du 30.6.12 paru à l'Officiel le 2.9.12
                        autor, est donné aux Srs.</p>
                    <p>Onnik Diradour, A. Ferman, Y. Fermant, H.</p>
                    <p>Nassibian, Will. Jones William, A. Notté et</p>
                    <p>Kodak Ltd, de const, une Société anon. Objet:</p>
                    <p>suite de The Cairo Photographie Stores. Siège au Caire. Cap. L.E. 12000
                        divisé en 3000 actions de £. 4 libérées du quart.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'octobre 1912)</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>C o m p t o i r Général d e R e p r é s e n t a t i o n s .</p>
                    <p>Diss, de la Soc. ayant existé entre G.D.Antonio et un command. M.Jean Zizinia
                        a été nommé liquidât. iContr 27.9.12).</p>
                    <p>S a r b o n n a u x e t J o n e s . Const, d'une Soc.</p>
                    <p>en nom collec. entre Edouard Carbonnaux et</p>
                    <p>Thomas Jones. Siège: Alexandrie. Objet: courtage spécial, celui maritime et
                        la commission en tous articles. Capital: 6000 Lstg. entièrement versé. Durée
                        : six ans à p . du 1.9.12 au 30.9.18.</p>
                    <p>Direction et sig. app. aux deux associés sépar.</p>
                    <p>et indistinct;Cont. 16.9.12).</p>
                    <p>M e i r s M e r c a n t i le 6 ° F i l i a l e Alexandrie n . Concession aux
                        sieurs Leopold Kohn et</p>
                    <p>Cie, de l'agence et de la direction gén. en</p>
                    <p>Egypte et au Soudan de la filiale crée en Egypte par le sieur Arthur Meirs,
                        industriel à Weyer</p>
                    <p>(Allemagne) et en remplacement de M. R.Hocial, précédemment agent de la
                        maison. Durée: 10 ans renouv. par tacite reconduct, p . une nouv. période
                        faute de dénonc. d'un an avant expirât.</p>
                    <p>S. P e t r o v i c h . Const, d'une Soc. en command.</p>
                    <p>entre Spiro Petrovich et un command.</p>
                    <p>Objet: courtage et commission en marchandises en Bourse. Capital : L.E. 5000.
                        Durée: 2 années à p . du 2.9.12 renouv. p une même période faute de dédit.
                        Gestion et signât, app. à Spiro Petrovich. (Contr. 1.9.12).</p>
                    <p>Y i t a b e n Y a d a a et Cie. Diss, de la Soc.</p>
                    <p>const, p . acte du 10.4.907 entre Vita ben Yadaa,</p>
                    <p>Mitri Andraouis, Yacoub Néem et reg. définitif int. entre les associés.
                        (Contr. 15.10.12).</p>
                    <p>I m b e l l o n e et Cie. Const, d'une Soc. en command entre Ettore Imbellone
                        et Umberto</p>
                    <p>Buccianti, assoc. en nom et Antoine Zaghikian command. Objet: Commissions et
                        courtages.</p>
                    <p>Capital: 500 L.E. Durée: 3 années à p . du 1.8.12 renouv. tacit faute de
                        dédit 3 mois.</p>
                    <p>L. R o u g e s et Cie. Const, d'une Soc. en comm. entre Louis Rougès et un
                        command.</p>
                    <p>Objet: d'import. d'export. Siège: Alexandrie.</p>
                    <p>Durée : 2 années à p . 1.9.12 renouv. d'année en année, sauf dénonc. un mois
                        avant expir.</p>
                    <p>Adminis. et sign, à Louis Rougès. (Contr.</p>
                    <p>transe. 1.9.12 sub N. 1814).</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>S i s s o L é o n et Cie. Par acte du 15.5.10</p>
                    <p>diss, de commun accord à partir du 31.3.10 de la Soc. en nom coll. prénommée
                        R. J. Lévi et</p>
                    <p>J. Léon assument actif et passif.</p>
                    <p>L. W o h l w e n d e t C o . Par acte du 7.2.12</p>
                    <p>diss, de la Soc. prénommée à partir de cette date. Wohhvend reste seul propr.
                        de l'actif et respons. du passif. Un des deux associés command, a renoncé à
                        sa mise sociale et l'autre n'est plus créancier que de L.E. 3500.</p>
                    <p>C a p s a l i s P a p a c o t z i a et Cie. Par acte du 1 5 II format d'une
                        Soc. en nom coll. p. 5 ans expirant le 31.3.17. Objet : fabrication et
                        commerce de beurres sous le dénom. Beurreries réunies de la Haute-Egypte. La
                        signât, appart.</p>
                    <p>à tous les associés. Siège à Tahta. Capital</p>
                    <p>L Eg. 2200. (Extr. tr. sub 200 XXXVIIe A.J.).</p>
                    <p>N. R o u s s o s et Cie. à partir du 4.10.12</p>
                    <p>diss, de la Soc. en nom. coll. prénommée. N.</p>
                    <p>Roussos assume actif et passif. Fr. Vassallo reçoit sa part sociale soit P.
                        T. 78868</p>
                    <p>L. M o s s é r i et Cie. Par acte du 1.10.12</p>
                    <p>constit. d'une Soc. en nom coll. entre Léon S</p>
                    <p>Mosséri et Y. Rofé p . 3 ans. Objet: achat et vente à terme d'obligations à
                        lots et autres valeurs etc La sign. soc. appart. à L. Mosséri.</p>
                    <p>(Extr. transcr. sub 198 XXXVIIe A.J.)</p>
                    <p>H. W e b e r et Co. Par contrat du 11.9.12.</p>
                    <p>Arno Werther se retire en sa qualité de commanditaire des affaires et de la
                        maison Upper</p>
                    <p>Egypt Artesian Boring Cy A. Weber et Co.</p>
                    <p>(Extr. transe, sub. 190 XXXVIIe A.J.).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>R È G L E M E N T S D E S E R VI C E</head>
                <p>des Juridictions JVIixtes</p>
                <p>Pour la XXXVJl m e Année Judiciaire 1912-1913</p>
                <p>COUR D ' A P P E L</p>
                <p>Président, M. C. Gescher; Vice-Président,</p>
                <p>M. A. De Souza Larcher</p>
                <p>C H A M B R E D U C O N S E I L E N M A T I È R E P É N A L E :</p>
                <p>Les Magistrats de la 2me Chambre.</p>
                <p>COUR D ' A S S I S E S : Laloë, Président; D'Abaza,</p>
                <p>Mortadabey.</p>
                <p>E X A M E N S D E G R E F F I E R S : Gescher, Président;</p>
                <p>Tuck, Rida bey, Le Procureur Général.</p>
                <p>E X A M E N S D ' H U I S S I E R S : Gescher, Président;</p>
                <p>Hamdoullah Pacha, E. Eeman, Laloë, Le Procureur</p>
                <p>Général, Un Délégué du Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>E X A M E N S D ' I N T E R P R È T E S : Sirry Bey, Hamdoullah</p>
                <p>Pacha, Mortada bey .</p>
                <p>COMMISSION D E S E M P L O Y É S : Gescher, Président;</p>
                <p>Larcher, Vice-Président, Sirry bey, Sandars,</p>
                <p>Cambas, Le Procureur Général.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D E LÉGISLATION : Gescher, Président;</p>
                <p>Larcher Vice-Président, Hamdoullah Pacha,</p>
                <p>Mortada Bey, Bernardi, Le Procureur Général.</p>
                <p>A S S I S T A N C E JUDICIAIRE : Cambas, Le Procureur</p>
                <p>Général, Le Bâtonnier de l'Ordre des</p>
                <p>Avocats.</p>
                <p>T A B L E A U D E S AVOCATS : Gescher, Président;</p>
                <p>Larcher, Vice-Président; Le Procureur Général,</p>
                <p>Le Bâtonnier, Un Délégué du Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>C O N S E I L D E DISCIPLINE : Les Magistrats de la l, e Chambre.</p>
                <p>Audiences de Mercredi:</p>
                <p>Président: M. C. Gescher; Conseillers:</p>
                <p>MM.Nicolas D'Abaza,Hamdoullah Emine Pacha,</p>
                <p>Lionel Sandars, Osman bey Mortada, Pietro</p>
                <p>Bernardi, Aly bey Mazloum, Francis Laloë.</p>
                <p>Audiences de Jeudi;</p>
                <p>Président: M. A. De Souza Larcher; Conseillers:</p>
                <p>MM. Ismail bey Sirry, Youssuf bey</p>
                <p>Tcherakian, Somerville Pinckney Tuck, Abdel</p>
                <p>Rahman bey Rida, Ernest Eeman, Nicolas Cambas,</p>
                <p>Bela de Zoltan</p>
                <p>N. B. u s e r a t e n u en outre audience chaque M a r d i, a l ternativement p a
                    r l a l r t e t 2rae C h a m b r e .</p>
                <p>Nous publierons dans notre prochain numéro les Règlements de Service des
                    Tribunaux.</p>
                <p>Fumez les cigarettes "SALONICA" meilleures marques: Elmas,Melek,Mes Délices.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
