<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0001-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1911-01-10">January 10, 1911</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 3</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>l r c ANNÉE (36"" Année Judiciaire) N° 3 1 0 JANVIER 1911</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p> 9. rue A\ahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>. Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire :</p>
                <p>15, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D ' É G Y P T E</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>Égypte, P.T. 60 — Étranger, Frs. 18</p>
                <p>Prjx du numéro, i Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration ou à M ' Georges Adib,</p>
                <p>12, rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 19-87.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>Un court plaidoyer</head>
                <p>LA Gasette des Tribunaux Mixtes d'Égypte tient à remercier ici tous ceux qui ont
                    bien voulu s'intéresser à sa public a t i o n e t lui faciliter
                    l'accomplissement de son programme:</p>
                <p>Elle s'honore particulièrement des encouragements reçus de la Cour d'Appel Mixte,
                    du bienveillant patronage du Conseil de l'Ordre, e t des approbations émanant de
                    plusieurs Chambres de Commerce. Elle s'efforcera de mériter les uns et les
                    autres, tant en élargissant, grâce à de précieuses collaborations, son rôle de
                    discussion e t d e critique juridique, qu'en développant ses informations utiles
                    au Commerce.</p>
                <p>Ce faisant, elle n'oubliera pas que les études théoriques sont importantes
                    surtout p a r leurs incursions dans le domaine d u pratique, e t que la loi,
                    intéressante pour ceux qui l'étudient, la discutent ou l'interprètent, n'a de
                    raison d'être qu'en son application a u justiciable, auquel il convient de la
                    faire connaître dans chacune de ses manifestations et chacun de ses effets.</p>
                <p>Organe de la Justice, la Gasetie des Tribunaux ne s'adresse pas à quelques uns,
                    mais à tous. L'excellent accueil qu'elle a reçu partout lui prouve que son but a
                    été compris.</p>
                <p>X. d. 1. R.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>LA SAISIE-CONSERVATOIRE</head>
                <p>Note sur fart. 474 du Code de Proc. Civ, et Comm.</p>
                <p>L'A R T. 5 5 8 du Code de procédure français permettait a u créancier, n o n m u
                    n i d e titre, d'obtenir permission de pratiquer saisie-arrêt e t opposition
                    entre les mains d'un tiers, a u m o y e n d'une requête présentée au juge d u
                    domicile de son débiteur o u même a u juge d u domicile d u tiers-saisi. L'art.
                    559 indiquait les conditions dans lesquelles l'ordonn a n c e d e c e magistrat
                    devait être sollicitée, rendue et exécutée.</p>
                <p>C e s dispositions étaient exorbitantes d u droit commun, mais elles s e
                    justifiaient par des considérations de véritable intérêt général.</p>
                <p>Elles étaient exceptionnelles, puisque, si la saisie-exécution n'est que
                    l'application de la règle q u e les biens d u débiteur sont le gage c o m m u n
                    de ses créanciers, la saisie-cojiser-</p>
                <p>vatoire, c'est-à-dire faite en vue de la conservation d u droit éventuel d' u n
                    créancier non encore reconnu, est une exception au droit d u d é biteur prétendu
                    de disposer librem e n t d e s e s biens.</p>
                <p>Elles étaient exceptionnelles en core, puisque le j u g e accordait
                    l'autorisation de saisir, au préjudice d u débiteur prétendu, sans entendre
                    celui-ci, et s u r les seules affirmations et productions d u soi-disant
                    créancier.</p>
                <p>Elles étaient nécessaires, d'autre part, puisqu'il pouvait être à craindre q u e
                    le débiteur ne profitât d u délai nécessaire à l'obtention en justice d' u n
                    titre exécutoire, pour soustraire à l'action d u créancier les s o m m e s o u
                    valeurs qui lui seraient dues, à lui le débiteur, par d e s tiers.</p>
                <p>Il e û t fallu un correctif aux dispositions dont s'agit. Le juge qui avait
                    autorisé la saisie inaudita altera parte, aurait dû pouvoir revenir s u r cette
                    autorisation s'il lui était démontré q u e s a b o n n e foi avait é t é
                    surprise e t q u e le prétend u débiteur ne devait pas ce dont le requérant
                    s'était affirmé créancier.</p>
                <p>La loi française ne contenait pas c e correctif nécessaire. Mais la pratique
                    judiciaire avait essayé d e l'introduire.</p>
                <p>Des magistrats, après avoir autorisé une saisie dans les conditions d u susdit
                    art.558, admettaient qu'on leur soumit un recours contre leur ordonnance;
                    d'autres allaient plus loin e t n e rendaient leur ordonnance q u ' e n
                    prévoyant c e recours et en le rendant obligatoire pour le requérant, a u cas de
                    contestation de son adversaire.</p>
                <p>Seulement, cette pratique, qui ne pouvait s'appuyer s u r aucun texte e t n e s e
                    basait q u e s u r d e s raisons de nécessité et d'équité, avait s o u levé,
                    dans la doctrine et dans la jurisprudence, d e longues et ardent e s
                    controverses.</p>
                <p>Le législateur égyptien a tranché la question.</p>
                <p>Après avoir reproduit en leurs éléments essentiels, les art. 5 5 8 e t</p>
                <p>559 du Code français, d a n s l'art. 473 du Code de procédure mixte, il a apporté
                    la disposition formelle d e l'art. 474 :</p>
                <p>« Le j u g e rendra toujours son or-</p>
                <p>« donnance à charge de lui en ré-</p>
                <p>« férer en cas de contestation... »</p>
                <p>La solution est claire et précise.</p>
                <p>Les droits d u requérant sont s a u vegardés</p>
                <p>: le juge lui permettra de saisir, avant toute consécration j u diciaire d e s a
                    créance prétendue, e t d a n s d e s conditions telles q u e le débiteur n e
                    pourra pas soustraire les</p>
                <p>'sommes d u e s par le tiers à l'action, d u dit requérant.</p>
                <p>Mais les droits possibles d u d é biteur prétendu sont sauvegardés, e u x aussi.
                    S'il croit q u e l'autorisation de saisir a été d o n n é e à tort, il pourra,
                    immédiatement, recourir a u juge même qui a rendu l'ordonnance et soumettre à c
                    e magistrat les contestations qu'il a à faire v a loir.</p>
                <pb n="30" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü'ÉGYPTE"/>
                <p>Ht ce recours au dit magistrat est aussi général et aussi utile que possible. En
                    effet, l'art. 474 ajoute que le juge, ainsi saisi d'un recours,</p>
                <p>« pourra, sur les explications con-</p>
                <p>« tradictoires des parties, modifier la</p>
                <p>« liquidation faite par lui, accorder,</p>
                <p>« ou retirer l'autorisation de saisir »,</p>
                <p>« et, cela,. « suivant que la demande</p>
                <p>« lui semblera bien, ou mal fondée ».</p>
                <p>Chacun des termes de cette disposition vaut d'être précisé.</p>
                <p>Tout d'abord, et malgré l'emploi des mots « lui en référer », ce recours au juge
                    qui a rendu l'ordonnance ne constitue pas une instance de référé proprement
                    dite, et n'est pas soumise, par conséquent, aux règles d e procédure relatives à
                    pareille instance. L'huissier qui a été chargé de la saisie et qui s'est heurté
                    à une contestation du prétendu débiteur, doit simplement appeler ce débiteur, et
                    son requérant, devant le dit magistrat, aux jour et heure que celui-ci aura
                    déterminés pour l'examen de ces recours, et ce, après avoir pris, le cas
                    échéant, mais à titre purement provisoire, les mesures conservatoires
                    nécessaires pour la sauvegarde des droits du créancier.</p>
                <p>D'autre part, et bien qu'il puisse y avoir entre les parties, à la suite de
                    pareil recours, des « explications contradictoires »,1e juge saisi de ce recours
                    n'en demeure pas moins dans l'exercice de sa juridiction purement gracieuse; les
                    débats devant lui n'ont aucun caractère contentieux proprement dit.</p>
                <p>C'est ce qu'ont décidé plusieurs arrêts, notamment un arrêt du 26 février 1908,
                    rendu en cause Saoulli contre Hussein Badaoui et consorts, qui porte qu'en
                    admettant le recours de l'art. 474 contre les ordonnances sur requête « le
                    législateur égyp-</p>
                <p>« tien n'a pas eu l'intention de mo-</p>
                <p>.« difier la nature essentiellement'</p>
                <p>« gracieuse de ces ordonnances,</p>
                <p>« mais, seulement, de parer au dan-</p>
                <p>« ger que pouvait présenter, dans</p>
                <p>« sa pratique, la possibilité, pour le</p>
                <p>« juge, de statuer sur l'exposé d'une</p>
                <p>« seule partie, et en l'absence de</p>
                <p>« tout contradicteur ».</p>
                <p>Et l'arrêt ajoute :</p>
                <p>« Que la seconde ordonnance du</p>
                <p>« juge n'a donc, pas plus que la</p>
                <p>« première, le caractère d'un juge-</p>
                <p>« ment susceptible d'appel;</p>
                <p>« Qu'elle émane, comme la pre-</p>
                <p>« mière, du pouvoir discrétionnaire</p>
                <p>« et gracieux du juge. »</p>
                <p>D'où cette conséquence, importante</p>
                <p>— que l'arrêt déduit — c'est que le seul mode légal d'attaquer cette seconde
                    ordonnance est de se pourvoir devant le Tribunal dans les formes prévues par
                    l'art. 133</p>
                <p>Code Proc. Civ. et Comm. Nous reviendrons plus tard sur ce pourvoi.</p>
                <p>Quelle est, enfin, la situation du juge saisi du recours contre sa propre
                    ordonnance, et restant, comme il vient d'être dit, dans l'exercice de sa
                    juridiction purement gracieuse, quelle est sa situation au regard de la requête
                    sur laquelle il a déjà statué ?</p>
                <p>La réponse s'impose. Il se trouvera à nouveau, devant cette requête, comme si
                    celle-ci lui était soumise pour la première fois, avec cette seule différence —
                    rassurante pour sa conscience de magistrat —</p>
                <p>que, cette fois, il pourra, avant de se prononcer, entendre les observations du
                    débiteur prétendu.</p>
                <p>11 aura donc,encore une fois, mais, cette fois, contradictoirement, à examiner si
                    le requérant est vraiment créancier du dit débiteur, et s'il faut, dès lors, lui
                    accorder le droit de saisir, et pour quelle somme; ou, si, au contraire, le
                    requérant ne justifie pas de sa prétendue créance, et si, par conséquent, il
                    faut retirer l'autorisation de saisie qui ne lui avait été donnée que sur ses
                    seules allégations et sous réserve des contestations éventuelles de son
                    adversaire.</p>
                <p>C'est ce que dit, clairement, l'article que nous examinons: le juge</p>
                <p>« pourra, sur les explications con-</p>
                <p>« tradictoires des parties, modifier la</p>
                <p>« liquidation faite par lui, accorder,</p>
                <p>« ou retirer l'autorisation de saisir ».</p>
                <p>Le mot : « accorder », surtout, est caractéristique : « accorder » et non pas : «
                    maintenir ».</p>
                <p>Le mécanisme d'application des art. 473 et 474 est donc très simple.</p>
                <p>Le juge a accordé l'autorisation de saisir, inaudita altera parte.</p>
                <p>L'huissier chargé de l'exécution de l'ordonnance rencontre l'opposition du
                    débiteur prétendu.</p>
                <p>11 doit s'arrêter immédiatement devant cette contestation de la valeur de
                    laquelle il ne peut se porter juge, et appeler les parties devant le juge qui a
                    rendu l'ordonnance, sauf, comme nous l'avons dit ci-dessus, à prendre au
                    préalable, les mesures conservatoires nécessaires.</p>
                <p>Si le dit magistrat, après avoir entendu les explications contradictoires des
                    parties — ou, éventuellement, au défaut de l'opposant —</p>
                <p>« accorde » définitivement l'autorisation de saisir, l'huissier reprendra sa
                    procédure, en donnant, le cas échéant, u n caractère définitif aux mesures
                    conservatoires qu'il aurait prises.</p>
                <p>Si, au contraire, le juge retire l'autorisation qu'il avait accordée, l'huissier
                    devra, immédiatement, donner main-levée de ces mesures conservatoires, et les
                    parties et le tiers saisi seront remis en l'état d'avant sa requête et sa
                    première ordonnance, comme si celle-ci n'avait jamais été rendue.</p>
                <p>Jusqu'à quel moment le débiteur prétendu peut-il invoquer le bénéfice du recours
                    d e l'art. 474 ?</p>
                <p>Nous répondons : tant que la saisie-arrêt n'a pas été consommée, tant que le dit
                    débiteur ne se trouve pas en présence d'un fait juridique accompli. Car, si la
                    saisie-</p>
                <p>arrêt avait été effectuée, le juge, en vertu de l'ordonnance duquel le requérant
                    a agi, se trouverait en présence, non plus d'une demande d'autorisation de
                    saisir, qu'il pourrait encore « accorder » ou « retirer», mais d'une saisie
                    consommée qu'il s'agirait d'annuler. Et il nous paraît impossible d'admettre que
                    les pouvoirs exceptionnels de l'art. 474</p>
                <p>puissent être étendus jusque là.</p>
                <p>Mais, quand la saisie-arrêt est-</p>
                <p>elle consommée ?</p>
                <p>Evidemment, il ne peut pas dépendre du fait de l'huissier, que le débiteur soit
                    privé du recours dont s'agit. Si l'officier ministériel passait outre à la
                    contestation du dit débiteur, et parachevait la saisie malgré cette
                    contestation, le juge ne devrait pas s'arrêter à l'exception d'incompétence que
                    le créancier prétendrait tirer d u fait même de cette saisie ainsi
                    consommée.</p>
                <pb n="31" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü'ÉGYPTE"/>
                <p>Il faudrait, pour que pareille exception d'incompétence f û t fondée, que la
                    saisie-arrêt eût été régulièrement et définitivement effectuée.</p>
                <p>. Nous ne croyons pas pouvoir mieux préciser notre pensée au sujet des conditions
                    nécessaires pour qu'il y ait cette saisie régulièrement et définitivement
                    pratiquée, qu'en reproduisant partie des motifs d'une ordonnance que nous avons
                    rendue, au Caire, le 23 décembre 1907.</p>
                <p>Dans l'espèce, le débiteur saisi avait demandé à être cité devant le juge de
                    service, sur pied de l'art. 474, au moment de la saisie-arrêt pratiquée, et le
                    saisissant opposait l'irrecevabilité de ce recours et l'incompétence du juge.
                    Voici ce que répondait la dite ordonnance :</p>
                <p>« Attendu que vainement le sai-</p>
                <p>« sissant objecte que le débiteur n e</p>
                <p>« serait plus recevable (à recourir</p>
                <p>« au bénéfice de l'art. 474) et que</p>
                <p>« le juge de service, pris comme</p>
                <p>« tel, serait incompétent, par la rai-</p>
                <p>« son que l'ordonnance critiquée se-</p>
                <p>« rait déjà exécutée...;</p>
                <p>« Attendu, en effet, que le débi-</p>
                <p>« teur saisi ne connait,' normale-</p>
                <p>« ment, la saisie-arrêt pratiquée, à « sa charge, entre les mains d'un</p>
                <p>« tiers, son débiteur à lui, que par</p>
                <p>« la dénonciation même qui lui est</p>
                <p>« faite de cette saisie;</p>
                <p>« Que c'est donc au moment de</p>
                <p>« cette dénonciation, et à ce moment</p>
                <p>« seulement, qu'il peut invoquer le</p>
                <p>« bénéfice de l'art. 474;</p>
                <p>« Que c'est à lui, débiteur saisi,</p>
                <p>« et non au tiers saisi, que ce bé-</p>
                <p>« néfice est accordé, et que c'est</p>
                <p>« lui qui doit y recourir, puisque le</p>
                <p>« texte veut les explications con-</p>
                <p>« tradictoires des parties et que les</p>
                <p>« véritables et seules parties sont</p>
                <p>« le saisissant et le débiteur saisi »;</p>
                <p>« Que décider autrement serait</p>
                <p>« rendre, pratiquement, et présque</p>
                <p>« toujours, au débiteur saisi, le re-</p>
                <p>« cours à la disposition légale dont</p>
                <p>« s'agit absolument impossible;</p>
                <p>« Attendu, d'autre part, que la</p>
                <p>« saisie-arrêt est un fait complexe</p>
                <p>« comprenant la défense de payer</p>
                <p>« faite au tiers, la dénonciation au</p>
                <p>« débiteur saisi, et la contre dénon-</p>
                <p>« ciation;</p>
                <p>« Que dans la rigueur des ter-</p>
                <p>« mes, on ne peut donc dire qu'une</p>
                <p>« saisie-arrêt est exécutée, c'est-à-</p>
                <p>« dire, constitue un fait piridiqtie</p>
                <p>« définitif \ que lorsque les trois</p>
                <p>« éléments ci-dessus sont réunis. »</p>
                <p>Nous nous résumons donc, sur ce point, en disant que le débiteur peut recourir au
                    bénéfice de l'art. 474</p>
                <p>tant que la saisie ne constitue pas vis-à-vis de lui, ce fait juridique
                    définitif.</p>
                <p>Et nous pensons qu'ainsi interprétée, la disposition de l'art. 474</p>
                <p>sauvegarde, dans une très large mesure, les droits de la partie à charge de
                    laquelle une ordonnance de saisie-arrêt aurait été rendue à tort.</p>
                <p>Mais il peut arriver que cette partie ne vienne pas à temps pour recourir au
                    bénéfice de la dite disposition, c'est-à-dire, ne puisse former sa contestation
                    qu'après que la saisie a été définitivement consommée.</p>
                <p>La loi a prévu cette hypothèse et y a pourvu.</p>
                <p>Elle a accordé à l'intéressé un double recours, en dehors de l'instance ordinaire
                    née ou à naître de la demande en validation de la saisie pratiquée, instance au
                    regard de laquelle il pourrait se porter partie diligente.</p>
                <p>Le prétendu débiteur aurait, en effet, et d'après ces circonstances, le
                    choix:</p>
                <p>Ou de se pourvoir « en référé », par application de l'art. 13Ç C. proc.</p>
                <p>civ. et comm., devant le juge même qui a rendu l'ordonnance en vertu de laquelle
                    la saisie a été pratiquée, c'est-à-dire, de faire citer le saisissant devant le
                    dit juge, siégeant, cette fois, en termes de référé, et ce, aux fins de faire
                    statuer, d'urgence, sur son opposition</p>
                <p>Ou, de déférer l'ordonnance qui a autorisé la saisie au tribunal, par une
                    citation à trois jours francs, sur pied de l'art. 133 du même Code.</p>
                <p>Nous croyons donc pouvoir conclure que le législateur égyptien a introduit, en
                    cette matière, un système complet, permettant à celui qui se prétend créancier
                    de sauvegarder ses droits éventuels en obtenant du juge statuant sur requête,
                    l'autorisation de pratiquer la saisie conservatoire, et donnant, d'autre part, à
                    celui à qui l'ordonnance autorisant la saisie aurait injustement préjudicié, un
                    triple moyen de se garantir contre ce préjudice, savoir :</p>
                <p>i° Le recours de l'art. 474, grâce auquel les choses pourront être remises,
                    immédiatement, en l'état d'avant l'ordonnance;</p>
                <p>20 La citation en référé de l'art. 135, sur laquelle il pourra y avoir, en la
                    forme et avec les conséquences des recours d'urgence, retrait de la dite
                    ordonnance;</p>
                <p>Enfin, 30</p>
                <p>, l'assignation, à bref délai, de l'art. 133, devant le Tribunal, avec le
                    bénéfice de la procédure en matière urgente, et sans attendre les délais de
                    l'instance en validation de la saisie pratiquée.</p>
                <p>Et il suffirait, nous semble-t-il, qu'il f û t fait usage de ce triple moyen, et,
                    notamment, du recours de l'art. 474, pour que tout danger f û t écarté dans
                    l'application des dispositions exceptionnelles, mais nécessaires, de l'art. 473
                    C. proc.</p>
                <p>civ. et comm. Seulement n'oublie-</p>
                <p>t-on pas souvent, dans la pratique que les ordonnances rendues sur pied de cet
                    article, portent, en termes précis et formels : « sauf à nous en référer en cas
                    de contestation</p>
                <p>» et que - le devoir strict des officiers de justice est de s'arrêter devant la
                    contestation du débiteur saisi et de donner au magistrat qui a rendu
                    l'ordonnance l'occasion de voir sa religion mieux éclairée et le moyen de ne
                    statuer, définitivement, que « sur les explications contradictoires des parties
                    » ? Sauf, toujours</p>
                <p>— nous le répétons en terminant</p>
                <p>— le droit de prendre, à titre provisoire et jusqu'à cette décision définitive du
                    magistrat, toutes les mesures conservatoires nécessaires ou utiles.</p>
                <p>ALBERT EEMAN,</p>
                <p>Juge au Tribunal Mixte du Caire.</p>
                <p>Dans notre prochain numéro;</p>
                <p>L'Azione per Simulazione e ta Pauliana nelle differenti condizioni del loro
                    esercizio, p a r M. l e C o m m . GIOVANWI P A U L U C C I</p>
                <p>Juge au Tribunal Mixte d'Alexandrie</p>
                <p>L'Équitable des États-Unis binaisonsles plus pratiques et les plus avantageuses
                    pour l'as-</p>
                <p>surance-vie, mixte ou vie entière.</p>
                <p>(Voir son annonce sur la couverture).</p>
                <pb n="32" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Accident du travail.</p>
                        <p>L'indemnité allouée à un enfant mineur indigène ne saurait être protégée
                            par des mesures conservatoires, mais doit être remise au père, en vertu
                            des dispositions du Statut personnel musulman (art. 365 et 422)</p>
                        <p>qui confèrent à ce dernier l'emploi et le placement des biens de son
                            enfant mineur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 17 déc. 1910. — Anglo-Egyptian S p i n n i n g &amp; W
                            e a w i n g C° c. Abdel Gani Abdel Sattar.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — C e jugement, rendu en degré d'appel, infirme, s u r l e chef
                            relatif aux mesures conservatoires qui avaient été prises d'office par
                            le premier juge, u n jugement du Trib. somm. Alex., 2 juillet 1910,</p>
                        <p>Gazette Trib., N° 1, p. 3 .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Action en nullité. — Demande prématurée. — Qualité de créancier.</p>
                        <p>L'action en nullité d'un acte pour simulation ou fraude doit être écartée
                            comme prématurée si la partie qui l'exerce ne représente pas un titre
                            liquide et exigible contre son prétendu débiteur.</p>
                        <p>Il ne saurait, pour étayer son action, se contenter d'établir s'a qualité
                            de créancier, si le Tribunal n'est pas saisi en même temps d'une
                            instance en paiement contre le débiteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 20 déc. 1910. — Messageries Maritimes c, Auguste
                            Houbre et hoirs Charles Groz.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Cette jurisprudence oblige l e créancier q u i v e u t faire
                            rentrer un bien quelconque d a n s l e patrimoine de s o n débiteur, à
                            agir a u préalable contre c e dernier.</p>
                        <p>Or, le créancier peut avoir de justes, motifs de s u s pendre toute
                            action contre son débiteur jusqu'à c e qu'il sache par le sort de s o n
                            action en nullité s'il aura intérêt à obtenir condamnation a u
                            principal.</p>
                        <p>Il peut, par exemple, vouloir éviter soit l e paiement de droits
                            proportionnels, soit l e s frais d'une instance devant une autre
                            juridiction.</p>
                        <p>Par contre, la décision ci-dessus s'explique par le désir de n e p a s
                            trancher indirectement une question qui n'est pas soumise a u jugement
                            du Tribunal. Mais, d a n s le but précisément d'éviter d e s
                            inconvénients comme ceux que n o u s v e n o n s de signaler, e t de
                            protéger l e s droits s i souvent bafoués des créanciers, n ' y
                            aurait-</p>
                        <p>il pas pour le Tribunal saisi de l'action en nullité par u n créancier
                            certain mais non encore reconnu, l a possibilité de reconnaître la
                            qualité du demandeur a u point de v u e seulement d e l a recevabilité d
                            e s o n action ?</p>
                        <p>La jurisprudence a déjà admis que l e juge d e s Référés pouvait, s a n s
                            préjudice d u fond, examiner en ce qui concerne l e s difficultés
                            d'exécution, le caractère sérieux o u non d'une revendication; que l e s
                            Tribunaux peuvent également apprécier l a nationalité des parties a u
                            point de vue du seul litige qui leur e s t soumis, e t s a n s que leur
                            décision ait, e n dehors de c e litige, l'autorité de la chose jugée;
                            pourquoi n'admettrait-elle p a s . dans ce même ordre d'idées, que l a
                            qualité de créancier peut être reconnue par un jugement s a i s i d'une
                            action paulienne o u e n simulation, s a n s, bien entendu, que ce
                            jugement s e prononce s u r le fond de la créance, ni comporte
                            l'autorité de l a chose jugée r e n contre d u débiteur ?</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Assurances. — Paiement de la somme assurée. — Pièces justificatives.</p>
                        <p>La clause d'une police d'assurances, stipulant que « le certificat de
                            décès doit être</p>
                        <p>« rédigé sur l'un des formulaires prescrits</p>
                        <p>« par la Compagnie et fournis par elle sur</p>
                        <p>« demande », ne saurait s'interpréter que dans ce seul sens juste et
                            raisonnable que des preuves satisfaisantes du décès de l'assuré doivent
                            être fournies.</p>
                        <p>En conséquence, il suffit que les pièces exhibées par les bénéficiaires
                            de la police soient incontestables : et la Compagnie d'assurances n'est
                            pas fondée à retarder le paiement en invoquant les termes stricts de la
                            police.</p>
                        <p>Quelles que soient les considérations dignes d'intérêt qu'elle puisse
                            faire valoir pour expliquer l'utilité en ce qui la concerne du document
                            qu'elle réclame (notamment pour le contrôle de ses agents, et
                            l'établissement de ses statistiques et de ses tarifs), il n'en est pas
                            moins vrai qu'elle aurait dû, afin d'être autorisée à suspendre le
                            règlement, déclarer clairement dans la police qu'il lui faudrait non pas
                            seulement un certificat de décès, mais encore la rédaction d'un
                            interrogatoire sur la manière de vie de l'assuré.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 3 déc. 1910.—Hoirs de feu Khalil Pacha Haraada c.
                            Mutual Life Insurance Cv.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Bail. Caution volontaire.</p>
                        <p>Les obligations de la caution volontaire sont de stricte interprétation.
                            C'est pourquoi la garantie donnée par une caution pour l'exécution des
                            engagements d'un locataire est normalement limitée à la durée du
                            bail.</p>
                        <p>Quand bien mêmé il aurait été convenu que, faute de préavis, le bail
                            serait continué ou renouvelé pour un nouveau terme, la responsabilité de
                            la caution ne peut s'étendre à ce nouveau terme que s'il y a eu
                            stipulation formelle en ce sens.</p>
                        <p>Pareille stipulation formelle est d'autant plus nécessaire que le
                            renouvellement ou la prorogation du bail dépend uniquement de la volonté
                            du bailleur et du locataire, sans aucune intervention possible de la
                            part du garant. Juger autrement ce serait admettre que la caution s'est
                            engagée indéfiniment, ce qui ne peut être accepté, faute de stipulation
                            formelle de sa part.</p>
                        <p>La clause suivant laquelle la caution s'oblige à garantir l'exécution par
                            le locataire</p>
                        <p>«de toutes les conditions du bail », doit s'interpréter restrictivement.
                            On entend par « conditions d'un bail » l'ensemble des engagements
                            réciproques du bailleur et du locataire relatifs à l'exécution de ce
                            bail, en lui-même. La clause de renouvellement ou de prolongation d'un
                            bail n'est pas une des conditions de ce bail.</p>
                        <p>Dans tous les cas, si doute existe, c'est au profit de la caution qui
                            s'oblige qu'il doit s'interpréter et non au profit du bailleur qui
                            stipule (art. 201 Ood. civ.).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. des Appels somm. Caire, 19 déc. 1910. —Spiro Geroukas c. Salib et
                            Haïcalis.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Bail. — Congé tardif; tacite reconduction inapplicable.</p>
                        <p>Lorsqu'il a été stipulé que, faute de congé par écrit dans les deux mois
                            avant l'expiration du terme, le bail serait renouvelé pour un autre
                            terme, aux mêmes conditions.</p>
                        <p>c'est à tort que le bailleur quia donné congé-</p>
                        <p>à son locataire, après le délai prévu, soutient, que, si le bail a été
                            renouvelé ce n'est que par tacite rtconduction et, partant, pour les
                            termes d'usage, conformément à l'art. 471 du Code civil.</p>
                        <p>Il est de principe que la tacite reconduction n'est pas la continuation
                            de l'ancien bail, mais bien un nouveau bail formé par le consentement
                            tacite des parties; elle suppose^</p>
                        <p>un bail terminé soit par l'arrivée du terme, soit par un congé utilement
                            donné.</p>
                        <p>Si le bailleur avait donné congé dans les-</p>
                        <p>délais prévus et qu'ensuite il eut laissé le-</p>
                        <p>locataire en possession de la chose louée, c'eut été le cas d'appliquer
                            la tacite reconduction.</p>
                        <p>A défaut de congé régulier, le bail doit être continué pour une autre
                            année aux conditions du contrat primitif.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. somm. Caire, 26 nov. 1910.—DameKhadrabent Aly c. Umberto
                            Farayoli.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Cession. — Notification.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence qu'une notification de cession peut être faite
                            dans l'acte même-</p>
                        <p>de l'assignation en justice. Elle peut même résulter des éléments de
                            l'acte d'assignation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire, 26 nov.. 1910. — Zein El Abedin frères c. A. H a w a
                            r a et consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Commandement.— Opposition. — Dépôt de bilan.</p>
                        <p>Le commerçant qui a déposé son bilan en vue d'un concordat préventif se
                            prévaut à.</p>
                        <p>tort, en ce qui concerne l'opposition à commandement immobilier, des
                            dispositions de l'art. l 0 6 du Code de Commerce. L'art. 206</p>
                        <p>en disposant « qu'à partir de l'ordonnance</p>
                        <p>« désignant le juge-commis, les actions mo~</p>
                        <p>« bilières et immobilières et toutes voies</p>
                        <p>« d'exécution seront suspendues de plein</p>
                        <p>« droit au profit du débiteur », ne saurait être applicable aux actions
                            introduites par les créanciers hypothécaires, ces derniers n'ayant pas
                            voix au concordat préventif et ne faisant pas partie de la masse.</p>
                        <p>;Trib. Civ. Caire, 29 nov. 1910. — Guirguis Ab-lel</p>
                        <p>Chéhid Mallouk c. CréJit Foncier Egyptien;.</p>
                        <p>Compétence.—Revendication. — Faillite-</p>
                        <p>La revendication d'objets mobiliers contre une faillite n'est pas une
                            action réservée à la juridiction commerciale en conformité de l'art. 6.
                            Code com., mais une action civile ordinaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex., 17 déc. 1910. — Constantin Cart- glai c. L.
                            Meguerditchian esq.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Compétence. — Taux de la demande.</p>
                        <p>Le taux de la demande, déterminant la compétence, se calcule sur le
                            montant total de ce que réclament plusieurs demandeurs par la même
                            instance.</p>
                        <p>Notamment, dépasse la compétence du Tribunal sommaire l'instance en
                            dommages-</p>
                        <pb n="33" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>intérêts par laquelle plusieurs demandeurs réclament pour chacun d'eux
                            une somme inférieure à P. T. 10,000, mais dépassant ce chiffre en son
                            montant total.</p>
                        <p>i^Trib. S o m m . Mansourah, 16 nov.. 1910. — Soliman b e v A b a z a e t
                            c o n s o r t s c. Constantin S a m a r i n a . )</p>
                        <p>Contrebande. —Confiscation. —Revendication'.</p>
                        <p>La confiscation, ordonnée par l'autorité compétente, soit administrative,
                            soit judiciaire, e.st la réparation du délit de contrebande, et doit
                            être prononcée sans qu'il y ait lieu de rechercher si l'auteur reconnu
                            du délit est ou non le propriétaire de l'objet confisqué.</p>
                        <p>Est donc irrecevable une revendication en pareille matière, et les
                            parties lésées n'ont qu'à exercer leur recours, le cas échéant, contre
                            l'auteur du fait délictuel, pour le préjudice qui leur a été causé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 26 n o v, 1910. — Ibrahim bey Orfi e t c o n s o r t s
                            c. Gouvernement égyptien,)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Contrebande. — Opposition à décision douanière. — Compétence des
                            Commissions</p>
                        <p>Douanières. — Confiscation.</p>
                        <p>La voie de l'opposition à la décision d'une Commission Douanière n'est
                            ouverte qu'aux parties lésées et visées directement par cette décision :
                            tel n'est pas le cas du destinataire d'objets envoyés en contrebande et
                            saisis, mais qui n'est pas propriétaire de ces objets et dont la bonne
                            foi est reconnue par les motifs de la décision: en pareil cas, le
                            dispositif qui prononce la confiscation au préjudice de ce destinataire,
                            doit être sainement interprété par les motifs qui le justifient</p>
                        <p>; il n'a d'autre portée que la constatation du dessaisissement à l'égard
                            de la seule personne en cause, à laquelle il n'occasionne aucun
                            préjudice matériel et à l'honorabilité de laquelle il ne porte pas
                            atteinte; ainsi compris, ce dispositif ne suffit pas à rendre recevable
                            une opposition.</p>
                        <p>L'inobservation des règles de compétence des Commissions, prévues par les
                            règlements douaniers n'entraîne pas la nullité des poursuites, alors
                            surtout que cette inobservation n'a eu aucune influence sur la bonne
                            instruction de l'affaire.</p>
                        <p>Le délit de contrebande existe même en l'état d'une simple tentative.</p>
                        <p>Ce délit, embrassant toute importation de marchandises en violation des
                            règlements postaux ou douaniers, ne comporte pas nécessairement la
                            constatation de l'intention dolosive de l'expéditeur ou du destinataire
                            :</p>
                        <p>la responsabilité pour ce délit est assimilable cà la responsabilité
                            dérivant, en matière pénale, des contraventions, ou. en matières civile,
                            des quasi-délits.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. comm. Alex., 14 nov.. 1910,— L. K r a m e r e t C i e e t M .
                            Moëd, c. D o u a n e s égyptien n e s .;</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Contredit. — Inscription hypothécaire.— Intérêts capitalisés.</p>
                        <p>La disposition de l'art. 692 Code civ. (art. 2151 Code Nap.), qui
                            restreint la portée de l'inscription hypothécaire prise pour le capital,
                            à deux années d'intérêts, à échoir outre ce capital, est d'ordre public,
                            comme édictée pour éviter que les tiers puissent être trompés; en
                            conséquence, la convention des parties ne pouvant déroger à ce texte, il
                            en résulte qu'au point de vue de la collocation dans une distribution
                            par voie d'ordre, ne doit être prise en aucune considération une clause
                            même formelle, ayant pour but d'étendre la portée de l'inscription.</p>
                        <p>Est donc mal fondé le contredit formé contre un règlement provisoire qui
                            n'a pas tenu compte de la capitalisation d'intérêts stipulée au contrat
                            et inscrite au bordereau d'hypothèque.</p>
                        <p>Sans préjudice du droit du créancier de prendre une inscription séparée
                            pour garantir ses droits sur les intérêts échus après la première
                            inscription.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 20 déc. 1910. — B a s i l e M a t z o u k i s c.
                            Michail Okie e t S a ï e d Mohamed el B a r b a r i . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Jugé par contre :</p>
                        <p>La disposition de l'art. 692 Code Civil n'ayant pour but que d'éviter des
                            surprises aux créanciers postérieurs, n'exclut pas la possibilité
                            d'établir conventionnellement d'autres stipulations tendant à procurer
                            aux débiteurs des facilités pour le paiement des intérêts, sans que ces
                            facilités préju-</p>
                        <p>dicient aux droits des créanciers.</p>
                        <p>Est donc parfaitement licite la clause d'un contrat d'hypothèque qui
                            prévoit l'ouverture d'un compte-courant, avec fixation d'un chiffre
                            maximum pour le paiement des intérêts d'un prêt.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah, 29 nov.. 1910. — Mohamed e t Y o u n è s H e g a z
                            i c. C r é d i t H y p o t h é c a i r e . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Courtage.</p>
                        <p>Le courtage stipulé pour l'obtention du prêt d'une somme déterminée, en
                            une ou plusieurs fois, n'est pas dû tant que le courtier, qui a proposé
                            à l'emprunteur une affaire partielle, ne justifie pas d'avoir réalisé la
                            totalité de l'affaire, pour que son client ait été en mesure d'accepter
                            utilement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Mansourah, 30 nov.. 1910.— D e b b a s frères et c o n s
                            o r t s c. Mohamed Mohamed C h a b a n a ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Domicile. — Signification an Parquet.— Revendication. — Wakfieh.</p>
                        <p>La loi n'exige pas qu'il soit fait un acte formel de recherche
                            préalablement à chaque signification: il suffit parfaitement, pour
                            qu'une signification soit valablement e f fectuée au Parquet, qu'un
                            précédent acte de recherche, même par un tiers, établisse l'absence de
                            domicile connu du signifié.</p>
                        <p>De même, en prescrivant la remise des copies « au Parquet du Procureur du
                            Khédive</p>
                        <p>», la loi ne spécifie pas que la signification doive se faire au Parquet
                            du Tribunal dans le ressort duquel le signifié avait son dernier
                            domicile.</p>
                        <p>Le juge, saisi d'une revendication, à l'appui de laquelle est exhibée une
                            Wakfieh, n'a pas à examiner la validité du Wakf (par exemple, la
                            possibilité de donner en Wakf un objet mobilier) : tant que le Wakf
                            existe, il doit le respecter.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o r a m . Mansourah, 30 nov.. 1910. —Ahmed F o u a d e t c o n s
                            o r t s c. Xicolas C o u c o u d a m i s et d a m e K h a d i g a H a n
                            e r a S e r r i . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Donation. — Conditions de validité en droit musulman. — Condition
                            suspensive.</p>
                        <p>Contrairement aux principes du droit romain qui considèrent comme nulle
                            la donation du père à ses enfants mineurs soumis tà sa puissance
                            paternelle, comme ne constituant qu'une seule personne; et aux principes
                            du droit moderne en vertu desquels la personnalité du mineur doit être
                            complétée pour l'acceptation, l'art. 512 du Statut personnel musulman
                            établit que la donation est parfaite par un seul acte.</p>
                        <p>Toutefois, la donation doit aussi, pour être valable, comporter le
                            dépouillement actuel et irrévocable du donateur, et, en conséquence, ne
                            peut pas faire l'objet d'une donation régulière, un bien dont le
                            donateur n'est propriétaire que sous condition suspensive, par exemple
                            lorsqu'il est stipulé dans son titre qu'il ne pourra en disposer
                            qu'après paiement intégral du prix à son propre auteur.</p>
                        <p>Pour l'appréciation de pareils contrats, le magistrat doit aussi tenir
                            compte des éléments de fait pouvant établir la commune intention des
                            parties, car, comme le disait</p>
                        <p>Larombière, l'intention ne constitue pas principe de législation, mais
                            axiome de logique.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 10 déc. 1910. — V i c t o r i n e et L é o n i e G a z
                            a l e c. J. B. Cour y &amp; Cie., e n liq.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Employé. - Renvoi intempestif.— Action en dommages-intérêts. — Compétence
                            du Tribunal de Commerce.</p>
                        <p>Un défendeur commerçant ne saurait soulever l'incompétence du Tribunal de
                            Commerce, en soutenant que le demandeur —</p>
                        <p>son ancien employé — aurait dû l'assigner par devant la Chambre Sommaire,
                            seule compétente pour connaître d'une action en paiement de salaires et
                            accessoirement de commissions, alors qu'il s'agit en réalité d'une
                            indemnité pour renvoi intempestif.</p>
                        <p>Une jurisprudence antérieure a admis que les actions contre les patrons
                            commerçants pouvaient être introduites indifféremment devant le Tribunal
                            de Commerce ou le Tribunal</p>
                        <p>Sommaire, au choix de l'employé. Ce résultat est en effet le corollaire
                            de la règle posée par l'art. 5 du Code de Commerce qui considère comme
                            commerciales toutes les actions intentées contre les commis ou employés
                            de commerce, pour le fait du trafic du commerçant auquel ils sont
                            attachés.</p>
                        <p>C'est à tort que le défendeur commerçant invoque, à l'appui de son
                            déclinatoire, les arrêts de la Cour d'Appel du 7 mai 1907, et du 6 mai
                            1908, lesquels ne parlent pas des employés d'un commerçant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire, 26 nov.. 1910. — V i c t o r D a h a n c. H a g g i
                            Bassiliou).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Enquête. — Prorogation de délais.</p>
                        <p>Le juge délégué, statuant en justice som-</p>
                        <p>amire aux termes de l'art. 28 Code proc., ayant les attributions d'un
                            Tribunal, n'est pas lié par la disposition de l'art. 215 Code proc., qui
                            stipule que le juge enquêteur ne peut accorder plus d'une prorogation
                            d'au-</p>
                        <pb n="34" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü ' ÉGYPTE"/>
                        <p>dieuce : il peut, au contraire, en conformité de l'art. 214 Code proc.,
                            apprécier souverainement l'opportunité d'une ou de plusieurs
                            prorogations.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., en a p p . s o m m ., 3 dec. 1910.—Hassan bey N a d o
                            u r i c. G. Alabba.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Établissements incommodes-Boisa.</p>
                        <p>L e décret du 2 8 août, s u r les établisse"</p>
                        <p>ments incommodes, qui a remplacé le décret du 27 juin 1896, n'a pas
                            modifié la distinction faite par ce décret entre les établissements déjà
                            en activité au moment de sa mise en vigueur, pour lesquels suffisait une
                            simple déclaration, e t les établissements nouveaux, pour lesquels
                            l'obtention d'une roksa devenait nécessaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel . 23 nov.. 1910). Abdel H a m a d Ali K h a l i f a c.
                            Minis'tère Public.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite. — Fonds de commerce ( Vente de). — Employés.</p>
                        <p>La commission promise par un commerçant à son employé eneas de vente du
                            fonds de commerce n'est pas due p a r la faillite s u r le produit d'une
                            vente forcée du dit fonds p a r voie de justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex., 23 nov.. 1910. - - Jules Mignot c. M. Berninzone,
                            s y n d i c de l a faillite E m i l e Ravan.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite. — Syndic ( Remplacement du).</p>
                        <p>Le syndic d'une faillite n'étant pas seulement le représentant des
                            créanciers, mais encore celui du failli, sous le contrôle suprême de la
                            justice, il n'y a pas lieu d'accueillir la demande de remplacement que
                            feraient les créanciers, sans motifs graves, e t pour simples raisons
                            d'économie, alors surtout que la personne proposée par eux en
                            remplacement n'est pas inscrite a u tableau, e t que le Tribunal ne
                            possède pas s u r elle de renseignements suffisants.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Mansourah, 10 nov.. 1910.—Faillite Ali Ali El
                            Cheikh.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Faillite. — Traité avec les créanciers. — Dissolution d'union.</p>
                        <p>Sans examiner si un concordat amiable est possible après refus
                            d'homologation du concordat ordinaire, il y a lieu de retenir que le
                            failli n'est pas autorisé à demander la dissolution de l'état d'union
                            sans avoir préalablement soumis à l'homologation du Tribunal, souverain
                            j u g e pour ' apprécier si l'intérêt public n'est pas en jeu, les
                            conditions du traité qu'il a pu passer avec ses créanciers.</p>
                        <p>E n n e s'adressant au Tribunal que pour lui faire enregistrer e t
                            accepter la volonté de ses créanciers, tout en lui dissimulant les
                            circonstances du désintéressement de ces derniers et la provenance des
                            fonds, il le met en effet dans l'impossibilité d'examiner si l'égalité
                            dans le traitement des créanciers a été respectée et si les causes qui
                            ont motivé le refus d'homologation du concordat judiciaire ont cessé
                            d'exister.</p>
                        <p>U n e demande de dissolution d'union formulée dans de pareilles
                            conditions est irrecevable alors surtout que la loi a réglé d'une
                            manière claire et précise le mode de liquidation de l'actif dévolu à la
                            masse, et dont la réalisation seule peut permettre le paiement des
                            créances e t p a r suite la dissolution de l'union.</p>
                        <p>Il ne saurait dépendre de la volonté du failli et de ses créanciers de
                            modifier ces règles et de leur opposer le principe de la liberté des
                            conventions que priment indiscutablement l'intérêt e t la morale
                            publiques.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex., 28 nov.. 19;o.—R. Giglio c. Mario Berninzone
                            esq.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE.—Le jugement ci-dessus, contraire à la doctrine e t à l a
                            jurisprudence français e s ( v . P a n d e c t e s f r a n ç a i s e
                            s,</p>
                        <p>V" Faillite, N° 1654 e t suiv.), n'a-t-il pas confondu l a simple
                            dissolution d'un i o n prévue et régie p a r l'art. 386</p>
                        <p>Code comm. avec l'homologation d'un nouveau conc o r d a t ? 11 semble, e
                            n effet, q u e le failli qui rapport e l ' a c q u i t d e Ions s
                            e s créanciers a i t le droit a b s o l u de r e q u é r i r l a
                            dissolution d e l'état d'un i o n, e t , p a r voie de conséquence, s a
                            remise à la t ê t e de s e s b i e n s, puisque il n'y a p l u s lieu à
                            aucune r é a l i s a t i o n d'actif, l e passif é t a n t éteint. L e s
                            t e x t e s qui i n d i q u e n t les m o d e s de réalisation d e r a j
                            i i f d'une faillite n'ont évidemment d'o b j e t q u e s i l à f e a l
                            i s a t i o n e n a u n elle-même. I l s n'ont p o i n t f a i t de l a
                            réalisation u n e pénalité mais un mode de paiement. C'est ce q u e le
                            jugement ci-dessus a p e u t -</p>
                        <p>être oublié, e n e x a m i n a n t u n e question de concordat s o u s le
                            rapport d e l'ordre public, q u a n d il n e s'a g i s s a i t q u
                            e d'une formalité a u t o m a t i q u e m e n t prévue p a r la loi d i
                            n s d e s circonstances déterminées. L'espèce ci-dessus n'é t a i t p a
                            s, e n effet, r e l a t i v e à la réhabilitation d'un failli, pour
                            qu'il y e u t lieu d'e x a m i n e r s'i l était digne o u n o n i'wns
                            faveur, mais s i m p l e m e n t à la c o n s t a t a t i o n d'un état
                            d e f a i t .</p>
                        <p>Faux. — Question préjudicielle. — Effets de commerce. — Débiteur illettré
                            ou aveugle.</p>
                        <p>L a discussion de la validité et de la force probante d'un titre contre
                            lequel a été formée une inscription de faux constitue une question
                            préjudicielle qu'il y a lieu d'examiner avant le faux, car la recherche
                            de la fraude deviendrait oiseuse si le titre incriminé était en tous cas
                            reconnu sans portée.</p>
                        <p>Une constante et sage pratique en Egypte exige l'intervention de deux
                            témoins dans les actes sous seing privé lorsque la partie qui s'oblige
                            est illettrée et appose simplement son cachet: cette précaution est
                            encore plus nécessaire, lorsqu'il s'agit d'un aveugle, pour établir
                            qu'il s'est engagé en parfaite connaissance de cause; dès lors le titre
                            muni du simple cachet de l'aveugle n e saurait constituer tout au plus
                            qu'un commencement de preuve p a r écrit, qui devrait être complétée,
                            soit par l'aveu du prétendu débiteur, soit par une preuve testimoniale,
                            ou encore par des présomptions graves, précises et concordantes.</p>
                        <p>Trib. C o m m . Alex., 19 déc. 1910. — Hoirs Hassan</p>
                        <p>Abdel H a l e g G h i m e i c. Mohamed Aly C h a o u i c h e . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Garantie. — Compétence commerciale.</p>
                        <p>Une garantie même purement civile, doit suivre le sort de la demande
                            principale à laquelle elle s e trouve intimement liée et dont elle
                            n'est, en définitive, qu'un accessoire.</p>
                        <p>Ainsi en est-il de la garantie donnée' par une femme s u r u n effet de
                            commerce, e t au sujet de laquelle le Tribunal de commerce est
                            compétemment saisi en même temps que de l'instance principale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 18 mai 1910. — Ahmed F a r i d c. J. N. Mosseri fils et
                            Cie.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Garantie. —Responsabilité du créancier..</p>
                        <p>L'inaction du créancier pendant un long-</p>
                        <p>laps de temps après l'échéance ne constitue une négligence pouvant
                            décharger la caution que si elle a été nettement préjudiciable, p a r
                            exemple en matière de loyers,' en permettant la disparition d'un gage
                            mobilier légalement affecté à la sûreté de la créance.</p>
                        <p>P o u r pouvoir invoquer cette négligence -</p>
                        <p>contre le créancier qui lui demande paiement.</p>
                        <p>le g a r a n t doit au moins prouver que des poursuites exercées à
                            l'échéance contre le débiteur auraient abouti à un résultat
                            favorable.</p>
                        <p>L e juge, auquel il appartient d'apprécier d'après les circonstances de
                            la cause si l'inaction du créancier constitue une fauter engendrant sa
                            responsabilité (Cour d'Appel, 13 mai 1895), doit tenir compte du droit;
                            qu'a la caution de poursuivre le débiteur à-</p>
                        <p>l'échéacce de la dette, même quand un délai a été accordé à ce dernier
                            par le créancier.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Mansourah r 23 nov. 1910. — Dame Olga V e Jean L i a k a
                            k i s e s n . e t qu., c. Mohame.î Amin e Abou el D a h a b et Me Elie S
                            i d a w y esq.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Mise en cause en degré d'appel. — (Recevabilité de la). — Preuve
                            testimoniale.</p>
                        <p>L a recevabilité de la mise en cause d'un'</p>
                        <p>garant en degré d'appel ne saurait être d i s cutée que par ce g a r a n
                            t e t non p a r une-</p>
                        <p>autre partie contre laquelle on ne prend pas-</p>
                        <p>de conclusions.</p>
                        <p>La demande de preuve d'une possession paisible, publique et à titre non
                            équivoque-</p>
                        <p>de propriétaire aux fins de prescription acquisitive, n'est pas
                            pertinente si, en dehors-</p>
                        <p>de ces expressions générales, elle ne précise pas un acte positif de
                            possession.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 24 nov. 1910. — C a t t a u i frères S: Cie- c. S a l l o
                            u m a o m Ibrahim e t Marie Sursock.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nullité de vente de titres. — Sociétés anonymes. - Fraude à la loi
                            égyptienne. — Qualité substantielle.</p>
                        <p>E s t nulle la vente des titres souscrits et cédés par les promoteurs
                            d'une société annulée comme constituée en fraude de la loi égyptienne,
                            cette vente étant elle-même entachée de fraude au moins à raison d'une
                            erreur de l'acheteur s u r une qualité substantielle de la chose
                            vendue.</p>
                        <p>E t il faut considérer comme essentielle ou substantielle l'erreur s u r
                            l'efficacité juridique de la cause de l'engagement contracté p a r l'une
                            des parties (Aubry e t Rau, rvr p. 343, N° h).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 17 nov.. 1910.—Jean M a r i u s Domergue- e t r a i s o n
                            sociale de V r i e s e t B o u t i g n y en liq. c. J o h n B.
                            Taylor.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ainsi jugé en confirmation d'un jugement d u T r i b u n a l
                            civil du Caire, 23 Février 1910. Voici l e t e x t e d e l'i n t é r e s
                            s a n t arrêt r e n d u p a r l a d e u x i è m e</p>
                        <p>Chambre d e la Cour .</p>
                        <p>L a Cour :</p>
                        <p>Vu l a d e m a n d o i n t r o d u i t e p a r exploit (lu 8 f é v r i e
                            r 1008 à la r e q u è l e d e la f i r m o H. (le V r i e s e t</p>
                        <p>B i u t i g n y e n liquidation, avec i n t e r v e n t i o n - u l t é r
                            i e u r e d u c e s s i o n n a i r e J. M. D o m e r g u e . a u x
                            fins</p>
                        <p>(l'obtenir l e p a y e m e n t d'une s o m m e (le 1919 9 P. T. 6 1 0
                            pour s o l d e d u p r i x (1e vente d e s t i t r e s</p>
                        <p>(parts de fondateur) d' une société d i t e « l'Epargne immobilière Ltd.
                            », dont les dits sieurs II. d e T r i e s e t Boutignv furent les
                            promoteurs;</p>
                        <p>Vu l e jugement dont appel faisant droit à une exception d e nullité de
                            la vente en question avant e u pour objet les titres d'une société ann u
                            l é e comme passée en fraude de la loi é g y p tienne, ainsi qu'en une
                            demande reconventionnelle en remboursement d' u n e somme de 4 0 0 L.
                            E.</p>
                        <p>payée à valoir s u r le p r i s d e vente;</p>
                        <p>Vu l'appel interjeté par la raison sociale précitée, concurremment avec
                            son cessionnaire J. M. Do-</p>
                        <p>mergui);</p>
                        <p>Attendu que c'e»t à tort q u e les appelants s e prévalent e n l'espèce
                            d' un e jurisprudence française r e n d u e s u r u n e q u e s t i o n
                            d'ailleurs controversée en droit français, laquelle jurisprudence aurait
                            é t é suivie, d'après les appelants, par la Cour Mixte d'Alexandrie;
                            qu'il s'agissait, e u effet, dans les arrêts r e n d u s par la dite
                            Cour d u point de savoir s i e t d a n s quelle m e s u r e il y a lieu
                            de tenir pour annulable la négociation commerciale de simples promesses
                            d'actions, c'est-à-dire de titres c r é e s antérieurement à la
                            constitution définitive de la Société, tandis qu'il s'agit e n l'espèce
                            d e savoir, si et. d a n s quelle m e s u r e l'an-</p>
                        <p>nuiatio.i d'une sociélé anonyme, constituée en fraude de la loi
                            égyptienne, doit entraîner la nullité d e s vente s des titres souscrits
                            et cédés par les promoteurs de la société a n n u l é e; qu'il v a
                            évidemment lieu de distinguer c e cas de celui où les parties s e sont
                            bornées à méconnaître les prohibitions législatives, édictées comme
                            celles de la loi française d e 1867 sur les sociétés p a r a d i o n s,
                            par une dérogation a u x principes g é n é r a u x d u droit, e n v u e
                            d e prévenir certains e x c è s d'agiotage;</p>
                        <p>Attendu qu'il est inadmissible qu'un» fraude à la loi s u r les sociétés
                            anonyme s e t portant sur la formalité essentielle d'un firman
                            Kliédivial, puisse devenir la source d'un droit a u profit des
                            promoteurs de la société illégalement constituée, e t c e, alors surtout
                            q u e la fraude à la loi a été, c o m i n e e n l'espèce, perpétrée de
                            propos délibéré,</p>
                        <p>.linsi q u e l'a très bien d ém o n t r é l e jugement d u il mars 1009
                            annulant la société constituée sur l'initiative d e s appelants: qu'en
                            une telle hypothèse la vente d e s titres souscrits par les promoteurs d
                            e l'entreprise s'impose comme entachée sinon de fraude, au moins d'une
                            erreur d e l'acheteur s u r u n e qualité substantielle de la chose v e
                            n d u e;</p>
                        <p>Qu'il est en effet de doctrine qu'il fautconsidérer comme essentielle o u
                            substantielle, l'erreur sur l'efficacité juridique d e la cause d e
                            l'engagement contracté par l'u n e d e s parties (Aubrv e t R a u,</p>
                        <p>IV. p.;U3, X o 3);</p>
                        <p>P a r c e s motifs:</p>
                        <p>Confirme, etc.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Précision delà demande. — Revendication.</p>
                        <p>Doit être déclarée irrecevable, faute de précision de la demande, une
                            revendication d'objets saisis dont l'assignation indique seulement le
                            nom du saisissant et du saisi, sans préciser ni la nature des objets
                            revendiqués, ni leur valeur, ni la date de la saisie.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Soram. Mansourah, nov. 1910. — Zaki Mekallef et consorts c. Erian
                            Soliman et Alifa Mekalîef. Jug. analogue même Trib. en cause Habiba bent
                            Mohamed Abdel Hadi c. Saved el Seïdi et frères et Moh. E l
                            Bogdadli.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Prête-nom. — Action en justice.</p>
                        <p>I l est licite, en droit, civil comme en droit commercial, de constituer
                            un mandataire chargé de traiter en son propre nom avec les tiers; auquel
                            cas ce mandataire, qualifié prête-nom, est investi, selon une doctrine
                            et une jurisprudence constantes, d'un titre apparent qui lui donne tous
                            les droits d'un</p>
                        <pb n="35" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>créancier 011 d'un propriétaire à l'égard des tiers, e t notamment celui
                            d'agir en justice en son nom propre, encore qu'il reste vis-à-vis de son
                            commettant dans des rapports de mandataire à mandant.</p>
                        <p>Le tiers qui a traité avec le prête-nom est donc juridiquement sans
                            intérêt à s'immiscer dans des rapports de mandant à mandataire qui n'ont
                            pas été publiés au contrat, et qui, conséquemment, ne le regardent
                            pas.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour tl'Appel, Í7 nov. 1910. — Ange Chelmis c. Paul Gros.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Difficulté d'exécution. — Matière penale. — Compétence ratione
                            materia'.</p>
                        <p>A u x termes de l'art. 3 4 Code proc., la juridiction exceptionnelle des
                            Référés est compétente s u r l'exécution des jugements,</p>
                        <p> tant en matière civile que commerciale ».</p>
                        <p>On ne saurait donc lui déférer les incidents surgis s u r l'exécution des
                            jugements rendus en matière pénale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Réf. Alex., 28 nov. 1910. - Ministère Public c. dame Michelina
                            Consiglio et consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Réléré.—Incompétence en matière d'ordre.</p>
                        <p>Le juge des Référés, compétemment saisi aux termes de l'art. 583 Code
                            proc. pour ordonner l'attribution au propriétaire des fonds provenant de
                            la vente des lieux loués, devient toutefois incompétent à ordonner cette
                            attribution lorsqu'en raison des contestations soulevées par les
                            parties, se pose une question d'ordre de privilèges, qu'il appartient
                            seulement au juge du règlement provisoire de déterminer.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. réf. Alex., 8 déc. 1910. —David Rofé et consorts c. Alexandre
                            Duvopoulo.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Requête civile. — Omission de statuer.</p>
                        <p>L'admission d'une requête civile basée s u r une omission de statuer,
                            n'autorise une nouvelle discussion au fond que s u r les seuls points
                            ayant constitué l'omission et non pas sur tout le fond de l'affaire, qui
                            a définitivement été tranché par la partie de la décision non frappée de
                            requête civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 23 nov. 1910 — Abdel Hadi Ahmed et consorts c. Joseph
                            Moussallem et consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>dommage à partir de l'envoi du premier extrait de compte.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 23 nov. 1910. - Ulisse Calvi c. Banque d'Escompte
                            d'Egypte.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Revendication. — Référé. — Difficulté d'exécution.</p>
                        <p>Le recours au juge des Référés pour ordonner la continuation des
                            poursuites mobilières,</p>
                        <p>(avec dépôt du produit de l'exécution à la Caisse, jusqu'à solution du
                            litige au fond, en cas de revendication présentant des apparences
                            dilatoires, est admissible comme constituant une difficulté d'exécution,
                            et le j u g e des Référés est compétent à apprécier le caractère
                            dilatoire de cette difficulté.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 23 nov. 1910. — Cheikh Abdel Halmt Ali c. Amedeo Donato et
                            consorts.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Cette décision n'est qu'une nouvelle application</p>
                        <p>îles principes déjà admis p a r la Cour e n d e précédentes espèces (V.
                            not. 15 déc. 1909, Bull. XXII, p . 52); nous l'avons reproduite
                            parcequ'elle caractérise nettement le caractère de difficulté
                            d'exécution de l'instance en revendication en t a n t que cette instance
                            suspend l'exécution. Le fond de la revendication peut-il de même être
                            considéré comme difficulté d'exécution ?</p>
                        <p>Nous avons déjà émis nos doutes sur ce point en note d'un jug. Trib.
                            Caire 15 oct. 1910, Gaz. Trib., N° 1, p. 6.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Revendication d'objets saisis. — Compétence du Tribunal de justice
                            sommaire.</p>
                        <p>E n matière de revendication d'objets saisis, il ne suffit pas que le
                            demandeur n'ait pas déterminé le chiffre exact du mont a n t de sa
                            demande, pour que le Tribunal de justice sommaire puisse considérer
                            cette demande comme indéterminée et se déclarer incompétent.</p>
                        <p>Le Tribunal doit, au contraire, se déclarer compétent, s'il trouve dans
                            les éléments de la cause le moyen de déterminer lui-même la valeur de
                            l'objet du litige.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Mansourah, 9 nov. 1910. — Abbas T a h a c. Diamantar'dis et
                            T a h a el Saved.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Cette décision, nettement opposée à la jurisprudence du Tribunal
                            sommaire du Caire (voir</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux, N" 1, p. 6, «Revendication»), e s t, par contre,
                            entièrement conforme aux observations q u e nous avions nous-mêmes
                            émises en commentaire de la jurisprudence que nous relations.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Saisie-arrêt. — Déclaration dolosive par le tiers-saisi. —
                            Dommages-intérêts.</p>
                        <p>E n présence d'une déclaration tardive et sciemment erronée, c'est à
                            juste titre que le Responsabilité. — Chèque faux. —</p>
                        <p>tiers-saisi a été condamné au paiement des causes de la saisie.</p>
                        <p>Faute commune.</p>
                        <p>Il ne lui est pas permis de se faire relever</p>
                        <p>La banque qui a payé pour compte d'un de ses clients des chèques portant
                            des signatures fausses ne saurait dégager sa responsabilité en
                            prétendant que les chèques faux n'étaient pas tirés d'un carnet, mais
                            dressés s u r une feuille de papier à lettres à en-tête, et que le
                            client avait souvent l'habitude de procéder de la sorte.</p>
                        <p>Par contre, elle dégage partiellement sa faute en faisant valoir que des
                            extraits de compte ont été régulièrement envoyés au client, qui a eu le
                            tort de ne pas les vérifier et de protester pour éviter des fraudes
                            ultérieures.</p>
                        <p>Dès lors, il y a lieu de retenir la faute commune en ce qui concerne la
                            charge du plus tard,en faisant des aveux tardifs devant le Tribunal, des
                            condamnations ainsi encourues.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex.. 28 nov. 1910. — Caridi Gingell et Cie., c. Constantin
                            Kiniglos et autres.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Voici les principaux considérants de cette intéressante décision,
                            justement sévère contre les complices de débiteurs de mauvaise foi :</p>
                        <p>Attendu que les offres et les a v e u x tardivement faits par Caridi
                            Gingell t l c o m p a g n i e alors qu'ils voyaient i m m i n e n t e
                            une demande en production de leurs livres, q u i dévoilerait leurs
                            agissements.</p>
                        <p>11e sauraient l e s r e l e \ e r d e la responsabilité qu'ils avaient
                            enc ourue en face de la situation qu'ils s'étaient créée avant q u e lu
                            Tribunal ait é t é saisi d u présent différend;</p>
                        <p>Attendu qu'il serait o i s e u x d e rechercher, comme l e s u g g è r e
                            n t les tiers-saisis, si l e s saisis-</p>
                        <pb n="36" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' EGYPTE"/>
                        <p>s a n t s o n t s u b i u n d o m m a g e queli-oníjiie à la suite d e l
                            e u r déclaration t a r d i v e e t s c i e m m e n t e r r o n é e, d u
                            m o m e n t q u e la loi f r a p p e le d o !</p>
                        <p>c o m m i s, p a r l a condamnation d u tiers-saisi a u p a y e m e n t d
                            e s c a u s e s d e l a saisie;</p>
                        <p>Que c e l t e m e s u r e e s t d o u b l e m e n t j u s t i f i é e d a
                            n s l e b u t d e p r o t é g e r e f f i c a c e m e n t l e s c r é a
                            n c i e r s contre l e s f a u x - f u y a n t s e t l e s m a n œ u v r
                            e s e v a s i v o s d e s m a u v a i s p a y e u r s e t d e f a v o r
                            i s e r u n e b o n n e administration d e la j u s t i c e, e n e x i g
                            e a n t s o u s u n e s a n c t i o n s é v è r e u n e p a r f a i t e
                            l o y a u t é d a n s l e s déclarations, q u e p a r i n j o n c t i o
                            n l é g a l e les tiers-saisis d o i v e n t f a i r e d e v a n t l e s
                            t r i b u n a u x;</p>
                        <p>Que la condamnation d e s t i e i s - s isis e n dommages-intérêt s t r o
                            u v e s o n, application e n c a s d e s i m p l e n é g l i g e n c e o
                            u d e t o u t ' j a u t r e f a u t e n o n d o l o s i v e d e s a p a
                            r i, a i n s i qu'il ressort d e l a c o n f r o n t a t i o n d e s a r
                            t . 4 9 1 e t 5 4 8 du Code de p r o c.</p>
                        <p>c i v . e t comme r c. . mais lorsque la loi o u la c o n v e n t i o n d
                            e s parties é d i c t é u n e p é n a l i t é pour l a n o n e x é c u t
                            i o n d'une o b l i g a t i o n, toute r e c h e r c h e d u p r é j u d
                            i c e e n résultant, d e v i e n t i n u t i l e, a lorsque le vont de
                            la loi o u l'intention d e s parties a été précisément d e c o u p e r c
                            o u r t a u x l e n t e u r s e t e m b a r r a s d e c e s c o n s t a
                            t a t i o n s, e n a d o p t a n t d'a v a n c e u n e s a n c t i o n
                            déterminé e .</p>
                        <p>P a r c e s motifs, c o n d a m n e, e t c.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Surenchère. — Nullité constatée par procès-verbal d'audience.</p>
                        <p>L a nullité d'une surenchère, résultant de l'absence du dépôt d u
                            cinquième (art. 6 6 0 Code proc.) et du défaut de dénonciation aux
                            créanciers inscrits d a n s les délais (art. 6 6 2 Code proc.), n'a pas
                            besoin d'être prononcée, e t le procès-verbal d'audience qui la constate
                            ne peut être considéré comme u n jugement d o n n a n t lieu à
                            appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 1er déc. 1910. — Hussein H a m a d et consorts c. Lan.1
                            Bank of Egyptet E z r a Sutton.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Tierce opposition. — Irrecevabilité. — Commission Douanière.</p>
                        <p> E s t irrecevable pour défaut d'intérêt la tierce opposition à un
                            jugement qui s'est borné à déclarer irrecevable l'opposition à une
                            décision de Commission Douanière s a n s apprécier le mérite de cette
                            décision.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. 19 déc. 1910.--Clairmont\Yatch Cv. c. Douanes
                            égyptiennes.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>T i e r s détenteur. — Ayant-cause. — Créancier hypothécaire.</p>
                        <p>Si, en principe, la qualité de tiers détent e u r appartient seulement à
                            l'acquéreur qui a transcrit son t i t r e antérieurement à la
                            transcription du commandement, cette d i s position a simplement pour b
                            u t de mettre le créancier en mesure de faire les actes de procédure que
                            la loi exige de lui préalablem e n t à la saisie.</p>
                        <p>L e créancier hypothécaire est, à l'égard des acquéreurs postérieurs à
                            l'inscription hypothécaire, u n véritable tiers, e t non pas u n simple
                            ayant-cause d u débiteur (comme il pourrait l'être à l'égard des
                            acquéreurs porteurs de contrats valablement passés antérieurement à
                            l'inscription, quoique non transcrits).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 22 nov. 1910. —Land Bank of Egypt c. Omar bey F a h m
                            y el Dib et consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Vente. — Trouble. — Garantie en cas d'éviction.</p>
                        <p>L'acheteur n'a pas à attendre d'être d é pouillé effectivement de s a
                            propriété pour a g i r contre son vendeur.</p>
                        <p>Suffit donc à légitimer l'action en r é s i liation le seul f a i t que
                            l'immeuble, vendu comme é t a n t libre de toute charge, est g r e v é
                            d'une hypothèque qui menace l'acheteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib.Civ-. Alex-, 26 nov. 1910.—Mohamed eff. Ahmed Abdel Nebi c. Aly
                            Ibrahim K h a t t a b et consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Consulaire</head>
                <p>î.es sociétés anglaises en Egypt".</p>
                <p>Un conflit de juridiction.</p>
                <p>L e Tribunal Consulaire Britannique a u</p>
                <p>Caire, présidé p a r le j u g e Cator, a r e n d u à la date du 2 6 décembre
                    1910, en cause</p>
                <p>Reid, B a r n a r d &amp; C° c. Russell (ce dernier pris en sa qualité de
                    liquidateur désigné p a r les actionnaires de la Helouan Development</p>
                <p>Cy. Ltd.), u n important jugement, qui crée un conflit direct avec la Cour
                    d'Appel mixte.</p>
                <p>Le juge Cator, faisant droit, en effet, à la demande d'un actionnaire anglais,
                    intime défense au liquidateur Russell (lequel s'en était remis à justice), d e
                    consigner les reg i s t r e s e t documents de la société aux liquidateurs
                    judiciaires nommés p a r l'arrêt de la Cour d'Appel mixte q u i déclarait la
                    Helouan Development Cy. Ltd. nulle et légalement inexistante en Egypte.</p>
                <p>Voici les principaux considérants du j u g e</p>
                <p>Cator :</p>
                <p>... Les Tribunaux mixtes prétendent a u droit de déclarer u n e société anglaise
                    nulle et inexistante, e t l'on me demande d e reconnaître cette prétention. C e
                    qui revient à dire de reconnaître le droit pour una juridiction étrangère
                    d'intervenir dans les intéiêts privés d'une société anglaise. J e ne p u i s le
                    faire. J e pense qu'il s'a g i t d'une question de s t a t u t personnel, qui n
                    e saurait être tranchée q u e p a r u n e Cour Britannique.</p>
                <p>Si je devais en décider autrement, je reconnaîtrais a u x Tribunaux mixtes le
                    droit de détruire s a n s exception toute société anglaise travaillant en
                    Egypte.</p>
                <p>J e ne prétends pas insinuer que rien de ce genre ser a i t tenté. Les Tribunaux
                    mixtes o n t marqué une limite aux sociétés qu'elles considèrent illégales, mais
                    si je devais admettre u n e seule fois la validité de semblables déclarations,
                    je ne vois p a s quel principe pourrait être adopté. Il serait à côté de l a
                    question de discuter quelles s o n t les conditions de constitution d'une
                    société anglaise. J e n'a i p a s à regarder a u deià d u certificat
                    d'incorporation, e t si une société e s t régulièrement incorporée s o u s les
                    English Joint Stock</p>
                <p>Companies Acts, j e deis la traiter à ce Tribunal comme une société anglaise. J e
                    p e n s e en même temps q u e le Gouvernement Egyptien a le droit de réclamer o
                    s lois permettent des a b u s comme ceux q u i semblent s'être manifestés, e t j
                    e dois me borner à souhaiter que des démarches soient faites pour prévenir leur
                    retour. A\ais je n e p u i s estimer que l'existence de semblables a b u s
                    confère u n e compétence quelconque aux Tribunaux mixtes. Le véritable
                    remède'</p>
                <p>à mon avis, s e t r o u v e dans la voie diplomatique...</p>
                <p>Tel e s t le conflit. Port e u r de cette décision d'un Tribunal Consulaire, le
                    liquidateur anglais de la Helouan Development Cy. Ltd.</p>
                <p>(il y a deux liquidateurs nommés p a r les actionnaires), pourra-t-il s'opposer à
                    l'exécution d'un arrêt de la Cour d'Appel mixte</p>
                <p>(juridiction instituée p a r des traités internationaux dont la Grande-Bretagne
                    est signataire), arrêt rendu a u nom de S.A. le Khédive, non susceptible de
                    recours, e t revêtu de la formule exécutoire s u r t o u t le sol égyptien Í —
                    Cela semble pour le moins douteux.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>Hypothèque. —Tiers détenteur.— Action personnelle et non réelle. — Taux du
                        ressort.</p>
                    <p>L'action dirigée contre le tiers détenteur d'un immeuble hypothéqué, n'est p
                        a s u n e action réelle, puisqu'elle ne tend qu'au paiement d'iine somme d'a
                        r g e n t</p>
                    <p>P a r suite, le t a u x d u ressort est déterminé p a r l'importarce de la
                        somme réclamée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel d'Amiens, l l e Chambre, 9 nov. 1909.—</p>
                    <p>Carito c. Delhomel.)</p>
                    <p>OBSERVATION. — La question de savoir quel e s t le caractère de l'action
                        hypothécaire e s t très controversée.</p>
                    <p>Dans une opinion, on distingue deux s i t u a tions.</p>
                    <p>L'action hypothécaire dirigée contre un simple tiers détenteur e s t purement
                        réelle. En effet, on ne trouve, à la charge d u t i e r s détenteur aucune
                        obligation, si ce n'est l'obligation légale de p a y e r ou de délaisser,
                        qui. comme toute obligation in rem scripta, ne s a u r a i t donner
                        naissance à ur.e action personnelle.</p>
                    <p>(Cass.. 22 janvier 1840. S. i 8 | o, 1.236'—Cass., 21 d é cembre</p>
                    <p>1859. i860, 1.138.—Cass-, 3juin 1863, S. 1864 -</p>
                    <p>1.35s. — Paris, 18 janvier 1823, S. chr.).'</p>
                    <p>L'action hypothécaire dirigée contre une personne obligée à la dette serait,
                        a u contraire, u n e action mixte.</p>
                    <p>(Cass.. 24 août 1826, S. e t P. chr. — 8 décembre 182g,</p>
                    <p>S. chr. — ó juin 1848, S. 1.84!? -1456, D.P. 1848 - 1.122.</p>
                    <p>Mr. Rodîère, a u contraire, touten reconnaissant le caractère réel de
                        l'action hypothécaire croit que. v u le caractère accessoire de
                        l'hypothèque, l'action dirigée contre l'obligé détenteur d e l'immeuble
                        hypothéqué, e s t personnelle et non mixte (Redièie, cours de compét. e t de
                        procéd. t . 1. p . 89.',</p>
                    <p>¡Extrait a u AW-. jur. immoà., mars 1910, p . 111.)</p>
                    <p>Nous a v o n s cru intéressant de reproduire cette décision qui, si elle
                        venait à être adoptée p a r la juridiction mixte, permettrait a u Tribunal
                        de justice sommaire de connaître de certaines de ces contestations, selon le
                        t a u x de la demande.</p>
                    <p>Obligation alimentaire.</p>
                    <p>L e fait que le père s'e s t dérobé à la charge d'assurer l'entretien e t
                        l'éducation de ses enfants, ne décharge pas ces derniers de l'obligation
                        alimentaire qui p e u t l e u r incomber plus t a r d .</p>
                    <p>(Ainsi jugé p a r la 6e Chambre du Tribunal civil de la Seine, p a r jugement
                        du 17 novembre 1910.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <head>LE CENTENAIRE DU BARREAU DE PARIS</head>
                <p>L'É C L A T dont a été revêtue la f ê t e d u centenaire d u barreau d e P a r i
                    s rejaillit s u r les barreau x d u m o n d e entier; ces solennités ont
                    vraiment constitué l'apothéose de la profession d'avocat.</p>
                <p>A c e titre, elles méritent une mention spéciale, à la première place, d a n s
                    notre publication.</p>
                <p>L a présence d u Pré.-ident de la R é publique</p>
                <p>Française, surtout le c o n cours d e s bâtonniers de la plupart d e s pays
                    d'Europe, e t même d'Amérique, e t naturellement de tous c e u x d e s</p>
                <p>Cour s d'appel françaises, ont donné-</p>
                <p>à ces fêtes, en même t e m p s qu'une splendeur sans pareille, u n e «
                    fortifiante adhésion», suivant l'heureuse expression d e Mr. Fallièrès.</p>
                <p>Cette imposante manifestation a recueilli les échos des antiques forums.</p>
                <p>R o m e a fraternisé avec Londres,</p>
                <pb n="41" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> Montréal avec ßuda-Pesth et Constantinople</p>
                <p>; e t les 14C0 convives de la salle des Pas-Perdus du vieux Palais de Justice
                    Parisien, parmi lesquels la robe de ville des avocates mettait une note
                    gracieuse et élégante, ont tous communié dans le même amour de notre noble
                    profession, dans l'esprit de sincère e t cordiale solidarité qui anime tous les
                    membres de cette famille mondiale. D e tout temps, d u reste, l'union et la
                    tolérance, le respect des opinions de chacun n'ont-ils pas été les vertus
                    maîtresses et en quelque sorte la coquetterie dont s'est réclamé le b a r r e a
                    u ?</p>
                <p>L'incomparable prestige dont l'ord r e des avocats de la capitale de la France,
                    berceau et pépinière ininterrompue de remarquables orateurs et d'hommes a u
                    caractère indéfectible, la plus forte école qu'il soit de discipline et
                    d'indépendance morales tout à la fois, a, depuis son origine, marqué
                    l'institution cíe la défense des justiciables devant les tribunaux, la rigidité
                    intangible de ses règles, monument quintessencié d'honneur et de
                    desintéressement, donnaient une valeur toute particulière aux solennités du
                    centenaire de sa réorganisation.</p>
                <p>Cette compagnie qui compte parmi ses ancêtres un Malesherbes payant de sa vie
                    l'honneur d'assurer la défense d'un royal accusé, et, d e nos jours, u n</p>
                <p>Edmond Rousse, risquant sa liberté pour obtenir d'assister les otages d e la
                    Commune d e Paris, peut être glorieuse de son histoire; elle justifie la parole
                    du chef de l'Etat Français :</p>
                <p> lorsqu'on passe de la Barre a u Pou-</p>
                <p>« voir, on n'a pas à monter, pas plus</p>
                <p> qu'on n'a à descendre quand on</p>
                <p>« quitte le Pouvoir, pour reprendre</p>
                <p>« a u Palais la place qu'on avait aban-</p>
                <p>« donnée pour participer à la gestion</p>
                <p>« des affaires publiques »,et le premier magistrat de la République a p u
                    ajouter, « heureux de le proclamer</p>
                <p>« bien haut, que le souvenir de sa pro-</p>
                <p>« fession, qu'il avait passionnément</p>
                <p>« aimée restait au nombre des plus</p>
                <p>« jalouses fiertés d e s a v i e ».</p>
                <p>Que ce public e.t flatteur hommage à notre profession, que le spectacle d e
                    l'estime et de la sympathie dont elle est entourée partout, soient pour nous
                    tous, jeunes ou vieux, avocats du barreau'international d'Egypte, un
                    encouragement dans le présent et u n e marque de confiance pour l'avenir!</p>
                <p>Que nous nous efforcions de coopér e r à l'œuvre de la justice égyptienne avec
                    plus d'ardeur, d e zèle et de probité.</p>
                <p>Que nous ne perdions jamais de v u e les exemples que nous ont laissés les</p>
                <p>« maîtres » d u vieux monde, illustrations de nos patries respectives, et q u e
                    nous méritions de devenir à notre tour les modèles des confrères égvptiens à
                    venir!</p>
                <p>Nous formonsaussi le v œ u que dans quelques années, à l'époque du cinquantenaire
                    de l'institution de la Réforme, par exemple, nous ou nos successeurs puissions à
                    notre tour convier les barreaux d'Europe à commémorer la féconde institution
                    dont nous somm e s les dévoués et fermes collaborateurs.</p>
                <p>L e Caire, décembre 1910.</p>
                <p>GASTON P R IV A T,</p>
                <p>A'.'ocat à la Cow.</p>
                <p>A v a n t, pendant et après le travail, f u m e z des cigarettes " S A L O N I C
                    A " (meilleures marques : Elmas. Melek, Mes Délices.)</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>Les gros procès.</p>
                <p>P a r arrêt du 21 décembre 1910, la Cour a statué sur l'action en responsabilité
                    intentée p a r quelques actionnaires aux anciens administrateurs
                    del'Anglo-Egyptian Finance and</p>
                <p>Exchange Ltd., en présence du liquidateur.</p>
                <p>Elle a mis hors de cause les sieurs Ralli. Pittner et Cozzika, et confirmé les
                    condamnations solidaires prononcées par le Tribunal mixte de</p>
                <p>Commerce d'Alexandrie contre les sieurs Lunghis, Miniaki et Pilavachi, en
                    réduisant toutefois ces condamnations à seize mille livres pour ces deux
                    derniers.</p>
                <p>Cet intéressant arrêt trouvera sa place sous la rubrique «Jurisprudence»</p>
                <p>dans notre prochain numéro.</p>
                <p>L e Tribunal mixte de commerce d'Alexandrie a renvoyé en audience spéciale au 6
                    février 1911, à 4 h. de relevée, les plaidoiries du procès en responsabilité
                    intenté par les syndics de la Bourse and Banking Cy. Ltd.</p>
                <p>a u x anciens administrateurs de cette société.</p>
                <p>&amp; #</p>
                <p>L e barreau français a commémoré le 10 décembre le centenaire d e l'Ordre, qui,
                    supprimé par la Constituante, fut rétabli par Napoléon I".</p>
                <p>A cette occasion, des réceptions solennelles ont eu lieu au Palais de</p>
                <p>Justice d e Paris, en présence des bâtonniers de tous les barreaux de</p>
                <p>France e t d'Europe. Le soir, un banquet eut lieu dans l'immense salle des
                    Pas-Perdus, sous la présidence de</p>
                <p>Mr. Fallières.</p>
                <p>Peut-être iaut-il émettre le regret que notre barreau ait été oublié. .</p>
                <p>On n'avait invité q u e les barreaux d'Europe : mais, depuis Ismail, notre pays
                    a-t-il cessé de faire partie d e l'Europe ?</p>
                <p>îj: *</p>
                <p>L e barreau mixte n'est pas rancunier...</p>
                <p>— P o u r n'avoir pas célébré offi37</p>
                <p>ciellement le centenaire des confrères français, quelques avocats d'Alexandrie
                    ont eu la pensée de se rattrapper en un banquet qui réunit confrater-</p>
                <p>nellement une trentaine d'entre eux a u Cercle Khédivial, le soir du 18</p>
                <p>décembre. Il n'y eut pas de toasts solennels, mais de la franche cordialité, ce
                    qui v a u t mieux.</p>
                <p>E t ce banquet sera sans doute le prélude de réunions plus fréquentes autour
                    d'une table, pour constituer ainsi une agréable diversion au genre d'éloquence
                    qui se dépense à la barre</p>
                <p>£ &amp;</p>
                <p>Conformément à ce qui se pratique de longue date à Alexandrie, on vient de mettre
                    en application, mais à titre d'essai, au Tribunal du Caire, la spécialisation
                    des Chambres sommaires.</p>
                <p>C'est ainsi que désormais la Chambre d u mercredi connaîtra des procès relatifs
                    aux contrats de location, renvois intempestifs, billets à ordres signés par des
                    femmes ou des cultivateurs, dommages a u x champs.</p>
                <p>L a Chambre du jeudi, des affaires civiles, des affaires commerciales dont le t a
                    u x ne dépasse pas 10 L. E., des actions possessoires et en bornage.</p>
                <p>L a Chambre du samedi, des affaires commerciales au-dessus de 10 L. E.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L a mort frappe h a u t et dur, depuis quelque temps.</p>
                <p>L e 26 décembre se répandait a u</p>
                <p>Palais de Justice d'Alexandrie, la triste nouvelle du décès d e M1 ' Mario</p>
                <p>Colucci. survenu brusquement dans la nuit.</p>
                <p>L'éminent avocat souffrait depuis longtemps de diabète, et il avait été très
                    atteint par la perte récente de la compagne de sa vie; mais rien cependant ne
                    laissait prévoir cette fin brutale. A u contraire, à la veille de sa mort, il
                    tenait encore sa place a u</p>
                <p>Palais, cette place de premier plan, qu'il avait conquise p a r la force de son
                    éloquence ferme et persuasive, e t des hautes qualités de son esprit.</p>
                <p>Me Mario Colucci était un des anciens de la Réforme, et parmi les plus écoutés et
                    les plus estimés.</p>
                <p>Chacune de ses plaidoiries était un régal pour les auditeurs, et un formidable
                    atout pour son client.</p>
                <p>Il laisse à ses fils, dont deux —</p>
                <p>M " Jules et Paul Colucci — ont suivi sa carrière, de belles traditions et un
                    grand exemple</p>
                <p>E n la personne de M" Jules Rosé, décédé le 30 décembre 1910, le barreau du Caire
                    a perdu son doyen d'âge e t l'un des premiers inscrits a u tableau.</p>
                <p>Avec lui disparait l'une des figures les plus sympathiques et les plus méritantes
                    des avocats d'Egypte.</p>
                <p>Aussi estimé pour ses hautes vertus familiales que pour ses éminentes</p>
                <pb n="38" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>qualités d'avocat et de juriste, il avait su maintenir des traditions anciennes
                    déjà de courtoisie, de bonhomie et de droiture scrupuleuse. Les mots de loyauté,
                    de modestie, de désintéressement et de bonté surtout, toutes qualités qui font
                    qu'on est aimé et regretté, reviennent d'eux-mêmes à l'esprit quand on parle de
                    lui.</p>
                <p>U n de nos meilleurs confrères du barreau d'Alexandrie, M" Nicolas Va-</p>
                <p>tembella, vient aussi d'être atteint dans ses plus chères affections en perdant
                    son père.</p>
                <p>Nous formulons à nos confrères si douloureusement éprouvés, nos condoléances
                    émues.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>DÉCRETS ET RÈGLEMENTS</head>
                <p>S u p p r e s s i o n d u p a p i e r t i m b r é</p>
                <p>Loi modifiant le tarif des frais de justice en matière civile devant les
                    Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>N o u s, Khédive d'É g y p t e,</p>
                <p>Vu l'art. 36 d u Règlement d'O r g a n i s a t i o n</p>
                <p>J u d i c i a i r e pour l e s procès mixtes, t i t r e 1er;</p>
                <p>Vu l e t a r i f d e s I r a i s d e j u s t i c e e n matière c i v i l e e n v
                    i g u e u r d e v a n t l e s Tribunaux mixt e s, a p p r o u v é p a r Décret d
                    u 12 mars 1877, a i n s i q u e l e Décret du 29 mai 1900 e t l e s</p>
                <p>L o i s n°a 4 e t 10 d e 1910 q u i l'ont m o d i l i é;</p>
                <p>S u r l a p r o p o s i t i o n d e N o s M i n i s t r e s d e l a J u s t i c
                    e, e t d e s Finances e t l'a v i s conf o r m e d e n o t r e C o n s e i l d e
                    s M i n i s t r e s;</p>
                <p>D é c r é t o n s :</p>
                <p>A r t i c l e P r e m i e r .</p>
                <p>L e s articles 2, 14, 23, 24, 25, 56 e t 85 d u t a r i f d e s f r a i s d e j u
                    s t i c e, e n matière civile, e n v i g u e u r d e v a n t l e s Tribunaux
                    mixtes, s o n t m o d i f i é s comme s u i t :</p>
                <p>A r t . 2 . — P o u r l e s procès-verbaux d'enq u ê t e s . d'a u d i t i o n s
                    d e témoins, d e r é c e p t i o n s d e s e r m e n t, d'expertise s, d e
                    vérificat i o n s d'é c r i t u r e s, d e v i s i t e s d e s lieux e t p o u r
                    t o u t a u t r e a c t e d e G r e f f e, q u e l e G r e f fier a g i s s e s
                    e u l o u avec l'intervention d e l'autorité j u d i c i a i r e, il s e r a d û
                    pour l e premier r ô l e d'é c r i t u r e l e droit d e P. T. 35;</p>
                <p>pour chaque r ô l e e n sus, celui d e P. T. 14;</p>
                <p>P o u r l e s procès-verbaux q u i a u r o n t e x i g é plus de d e u x h e u r
                    e s, i l s e r a d û, en outre, u n e t a x e e n r a i s o n d e l a v a c a t
                    i o n .</p>
                <p>S e r o n t néanmoins e x e m p t s d e c e droit, l e s p r o c ès-v e r b a u x
                    r e l a t i f s a u r e n v o i d e l a c a u s e à une a u t r e audience,
                    lorsque l e r e n v o i a u r a été o r d o n n é d'office, a i n s i que les s
                    i m p l e s n o t e s f a i t e s p a r l e s G r e f f i e r s s u r l e s r e
                    g i s t r e s p r e s c r i t s p a r la loi, o u s u r l e s actes d e s
                    parties .</p>
                <p>A r t . 14. — P o u r l e s actes d e p r o t ê t f a u t e d'a c c e p t a t i o
                    n o u d e p a i e m e n t d e l e t t r e s d e c h a n g e o u d e b i l l e t
                    s à o r d r e, o n e x i g e r a u n droit d e P. T . 20, lorsque l e montant d
                    e l'effet n'e x c è d e p a s L..E. 10, e t d e P. T. 40</p>
                <p>d a n s l e s autres c a s .</p>
                <p>C e s actes s e r o n t é c r i t s s u r l e même pap i e r q u e c e l u i d é
                    c r i t a l'article 24 ci-après, i l s s e r o n t s o u m i s à un droit d e t
                    i m b r e d e</p>
                <p>P. T. 3 p a r f e u i l l e d e q u a t r e p a g e s .</p>
                <p>A r t . 23. — _Seront s o u m i s a u n droit d e</p>
                <p>P. T. 3, 5 o u 7, p a r f e u i l l e d e q u a t r e p a g e s, s e l o n qu'il
                    s'agit d'affaires :</p>
                <p>a) d e v a n t l a j u s t i c e sommaire;</p>
                <p>b) d e v a n t l e s Tribunaux mixtes d e p r é -</p>
                <p>rnière instance, e n premier e t e n s e c o n d d e g r é;</p>
                <p>c) d e v a n t la Cour d'a p p e l .</p>
                <p>1" L a feuillé d'audience s u r l a q u e l l e l e s procès - v e r b a u x r e
                    l a t i f s à la même c a u s e s e r o n t é c r i t s l'u n à la suite d e l'a
                    u t r e .</p>
                <p>2° L e s demandes, l e s c i t a t i o n s, l e s r e c o u r s, l e s requête s
                    e n d é f e n s e, l e s conclusion s é c r i t e s p r é s e n t é e s a v a n
                    t, p e n d a n t o u après l e s p l a i d o i r i e s e t t o u s autres a c t
                    e s d e s part i e s p r é s e n t é s a u x G r e f f e s o u p r o d u i t s à
                    l'a p p u i d'une m e s u r e s o l l i c i t é e d e l'autorité j u d i c i a i
                    r e .</p>
                <p>3° L e s o r i g i n a u x e t l e s c o p i e s d e s jugement s, d e s
                    procès-verbaux, d é c r e t s e t ord o n n a n c e s, l e s e x t r a i t s, l
                    e s c e r t i f i c a t s e t t o u s autres actes l é g a l i s é s e t d é l i
                    v r é s p a r l e s G r e f f i e r s .</p>
                <p>4" L e s p r o c u r a t i o n s a d l i t e m e t l e s ann o n c e s qui. a u x
                    t e r m e s d e la loi, d o i v e n t être p u b l i é e s d a n s l e s j o u r
                    n a u x i n d i q u é s pour l e s i n s e r t i o n s j u d i c i a i r e s
                    .</p>
                <p>A r t . 24. — L e s actes prévu s à l'a r t i c l e p r é c é d e n t a i n s i q
                    u e t o u s autres actes r é d i g é s p a r l e s G r e f f i e r s e t H u i s
                    s i e r s s e r o n t é c r i t s s u r p a p i e r r a y é, s a t i n é, r é s
                    i s t a n t e t d e b o n n e qualité, à d o u b l e m a r g e f o r m a t min i
                    s t é r i e l d e 25 l i g n e s p a r p a g e .</p>
                <p>' A r t . 25. — L e s c o p i e s d è s d o c u m e n t s p r o d u i t s e n j u
                    s t i c e d e v r o n t é g a l e m e n t être é c r i t e s s u r l e p a p i e
                    r prévu ri l'a r t i c l e p r é c é d e n t e t s o u m i s e s à un droit d e
                    t i m b r e d e P. T. 3 p a r feuille d e q u a t r e p a g e s, exc e p t é
                    celles e x p é d i é e s e n f o r m e "authent i q u e d e l'E t r a n g e r o
                    u p a r l e s C o n s u l a t s .</p>
                <p>A r t . 26. — L e s rapports d'e x p e r t s s e r o n t é c r i t s s u r l e
                    même p a p i e r e t s o u m i s à un droit d e P. T. 10 p a r f e u i l l e d e
                    q u a t r e p a g e s, c e droit s e r a r é g l é p a r l'expert au moment d u
                    d é p ô t d e s o n rapport .</p>
                <p>A r t . 56. — L e s actes s u s m e n t i o n n é s, l e s c o p i e s, l e s c e
                    r t i f i c a t s e t l e s e x t r a i t s s e r o n t é c r i t s s u r l e
                    même p a p i e r q u e celui d é c r i t à l'art. 24 ci-dessus, e t s e r o n t
                    s o u m i s à un droit d e t i m b r e d e P. T. 3 p a r feuille d e q u a t r e
                    p a g e s .</p>
                <p>A r t . 85. — L e s contravention s a u x dispos i t i o n s d u p r é s e n t t
                    a r i f s e r o n t constaté e s p a r procès - v e r b a l e t e l l e s e n t
                    r a î n e r o n t s o i t u n e a m e n d e d e P. T. 10 à 100, s o i t l a s u
                    s p e n s i o n d e l'e m p l o i d e t r o i s j o u r s à six m o i s , s o i
                    t e n f i n l a d e s t i t u t i o n, suivant l a n a t u r e e t la g r a v i
                    t é d e s i n f r a c t i o n s c o m m i s e s .</p>
                <p>C e s p e i n e s s e r o n t p r o n o n c é e s e n Chambre d u C o n s e
                    i l p a r la Cour o u l e Tribunal, a u que la p partie n t l e f o n c t i o n
                    n a i r e contre v e n a n t .</p>
                <p>L e f o n c t i o n n a i r e s e r a c i t é p a r s i m p l e a v i s s u r la
                    requête d u Ministère P u b l i c e t s e r a a d m i s à s e j u s t i f i e r
                    .</p>
                <p>C o n t r e l e s décisions des Tribunaux, l e s f o n c t i o n n a i r e s a i
                    n s i q u e l e Ministère P u b l i c pour r o n t r e c o u r i r à la Cour
                    d'Appel .</p>
                <p>A r t . 2.</p>
                <p>L e s articles 8 3 e t 8-1 d u même tarif, a i n s i q u e l e Décret c i - d e s
                    s u s du 29 mai 1909 e t l a L o i n ° 4 d e 1910 s o n t a b r o g é s .</p>
                <p>A r t . 3.</p>
                <p>L e s m o d i f i c a t i o n s a u t a r i f ci-dessus p r é v u e s e n t r e r
                    o n t e n v i g u e u r à partir du 1er janvier 1911. C e p e n d a n t, jusqu'a
                    u lcl" avril</p>
                <p>1911, l e s actes é c r i t s s u r p a p i e r t i m b r é conf o r m é m e n t
                    a u x ancien n e s dispositions d u t a r i f, s e r o n t e x e m p t s d e s
                    droit s d e t i m b r e ci-dessus prévu s . P e n d a n t l e même d é l a i, l
                    e s f e u i l l e s d e p a p i e r t i m b r é déjà m i s e s e n c i r c u l a
                    t i o n e t q u i s e r o n t p r é s e n t é e s a u x g u i c h e t s d e s
                    Juridiction s Mixte s s a n s avoir é t é e m p l o y é e s n i g â t é e s s e
                    r o n t r a c h e t é e s à l e u r p r i x d'é m i s s i o n .</p>
                <p>A r t . 4</p>
                <p>N o s M i n i s t r e s d e l a Justice e t d e s Finances s o n t c h a r g é s,
                    c h a c u n e n c e q u i l e c o n c e r n e, d e l'exécution d e l a p r é s e
                    n t e l o i .</p>
                <p>F a i t a u p a l a i s d e M o n t a z a h, le 22 décembre 1910.</p>
                <p>A B B A S HII.MI.</p>
                <p>P a r le Khédive :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>AI. S A Ï D. Ministre de ta Justice,</p>
                <p>S. Z A G H L O U L.</p>
                <p>Le Ministre des Finances,</p>
                <p>J. S a b a</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS •</head>
                <p>pendant le mois de décembre 1910</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : S O U B H I B E Y GHALI',</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>France s c o S a n G i u l i a n o, i t a l i e n à Alex., r u e S e l i m C
                        a p t a n . — Jug. décl. 5 déc. 1910.</p>
                    <p>S v n d . B e r n i n z o n e, c e s s . p . 14 avril 1910.—</p>
                    <p>J û g . du 26 déc. 1910, c l ô t . p . m a n q u e d'a c t i f .</p>
                    <p>R a i s o n s o c i a l e L e v i e t 6 i e, ayant siège à Alex., S o u k e l
                        K a n t o, a i n s i que les m e m b . e n n o m coll. q u i l a c o m p . —
                        Synd. B e r n i n z o n e .</p>
                    <p>— Jug. décl. 5 déc. 1910, c e s s . p . 27 août 1910.</p>
                    <p>— Jug. du 26 déc. 1910 r é t r a c t, faill.</p>
                    <p>H l y Bey R a h m y, local à Alex., r u e M o u l a i</p>
                    <p>Mohamed N. 6. — Jug. décl. 5 déc. 1910, c e s s .</p>
                    <p>p. 3 août 1910. - S v n d . T a b e t . — Réun. v é r i f .</p>
                    <p>31 janv. 1911 9 h . 1/2.</p>
                    <p>flbdel F a t t a h Z a r c a, local à D a m a n h o u r .</p>
                    <p>— Jug. décl. 5 déc. 1910. c e s s . p . 15 o c t . 1910.</p>
                    <p>Synd. K a m e l S a b a a e l Leil.— Réun. v é r i f . 31</p>
                    <p>janv. 1911, 9 h . 1 2 .</p>
                    <p>Abou C h e e c h a El H a m c h a r i, l o c a l à E l</p>
                    <p>A t a n a h El H i b l i a . d i s t . d e T a n t a h ( G h a r b . )</p>
                    <p>— Jug. décl. 5 déc. 1910. c e s s . p . 6 janv. 1911.,</p>
                    <p>Synd. T a b e t ., Réun. v é r i f . 31 janv. 1911 9 h . '</p>
                    <p>M o r e n o E i c u r e l, l o c a l à Alex., r . F r a n q u e</p>
                    <p>N. 11. — Synd. T a b e t . — Jug. décl. 19 déc. 1910, cess."p. 9 nov..
                        1910, s y n d . déf. 3 janv. 1911 10 h . 1 4 . ORD. 22 déc. a u t o r,
                        exploit, du 3.</p>
                    <p>f o n d s d e comm. s o u s l a s u r v . d u s y n d . e t avec l a g a
                        r . d e R a o u l C o n e g l i a n o .</p>
                    <p>M. E. M a v r o u d i s o u F a s t r o u d i s, h e l l, à T a n t a h ( G h
                        a r b i e h . ) — Synd. G. C o n s t a n t i -</p>
                    <p>n i d i s, c e s s p . 17 nov.. 1910.—Jug, décl. 19 déc. 1910, s y n d .
                        déf. 3 janv. 1911, 10 h . 1/4.</p>
                    <p>Mohamed Hassan H a s s a r, l o c a l à Alex. '</p>
                    <p>r u e M a s m a s s El B a s s a l . propr. Ibrahim</p>
                    <p>G h i m e i, r u e I s a a c El N a d o u r i .— Jug. décl.</p>
                    <p>19 déc. 1910, c e s s . p . 7 nov.. 1910. Synd. G.</p>
                    <p>Constantin i d i s . s y n d . déf. 3 janv. 1911 10 h . 1 4 .</p>
                    <p>Khalil Ibrahim î U y, l o c a l à Alex., rue El Mahalli, P l a q u e N. 17 q
                        u art. K a r m o u s .</p>
                    <p>— Jug. décl. 19 déc. 1910, c e s s . p . 25 o c t .</p>
                    <p>1910. — S v n d . L. M é g u e r d i t c h i a n . s y n d . déf.</p>
                    <p>3 janv. 1911 10 1/4. "</p>
                    <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>é 39</p>
                    <p>P r o s p e r Pegna, britann. dom. à Ramleh</p>
                    <p>(Station Bulkley.) —Synd. G. Constantinidis, cess. p. 28 féyr. 1910. — Jug.
                        décl. 19 déc. 1910. — N. B. Cette faill. est comm. à celle de la rais. soc.
                        H. Guttières P e g n a et Cie.</p>
                    <p>prononcée le 21 nov. 1910.</p>
                    <p>Älfred R. Garasso, britann. à Alex., rue Mahmoud El Falaki N 6. — Jug.
                        décl. 19</p>
                    <p>déc. 1910, cess. p. 2 déc. 1910. Synd. Méguer-</p>
                    <p>ditchian, synd. déf. 3 janv. 1011 101/4.</p>
                    <p>Saleh Mustafa El Heddeni, local à Alex., r u e El Haggari vis-à-vis la maison
                        Soliman</p>
                    <p>Bey E l iîbani. — Jug. décl. 19 déc. 1910.</p>
                    <p>cess. p. 1er oct. 1910. — Synd. T a b e t; synd.</p>
                    <p>déf. 3 janv. 1911 10 h. 14.</p>
                    <p>1° Joseph Pembedjan, 2» Jean Kalupian,</p>
                    <p>(personnell. sujets locaux) membres de la rais. soc. J. Pembedjian e t Cie,
                        le 1er domic, à Alex., r u e Debbane N. I e t le second au Caire r u e
                        Zaptieh. — S\Tnd. L. Méguerdit-</p>
                    <p>chian. - Jug. décl. 19 déc. 1910, cess. p. 10</p>
                    <p>sept. 1910. Ñ. B. Cette faill. est comm. à celle de la rais. soc. J.
                        Pembedjian e t Cie, prononcée le 31 ocl. 1910.</p>
                    <p>Rota Frères, nég. dom. jadis à Alex., actuel!, d e dom. inc. —Jug. décl. 26
                        1910, cess. p. 14 nov. 1910 — Synd. Berninzone, synd. déf. 10 janv. 1911 9.
                        h 1/4.</p>
                    <p>Joseph Mayer Hettanani, march, tail!, local à Alex., r u e Serafie. — Jug.
                        décl. 26</p>
                    <p>déc, 1910, cess. p. 14 nov. 1910. — Synd.</p>
                    <p>Anastassiades, synd. dét. 10 J a n v . 1911 9 1/4.</p>
                    <p>Mikhaïl Roufail, local à Hataur (Gharb.)</p>
                    <p>tant personnell. que comme memb. d e la rais, sociale Abou Cheecha E l
                        Hamchari e t</p>
                    <p>-Mikhail Roufail de nat. ind. ayant siège à H o t a u r . Cette faill. est
                        comm. à celle d e</p>
                    <p>Abou Cheecha El Hamchari pron. le 5 déc.</p>
                    <p>— Syndic. Tabet, cess p. 6 janv. 1910. vérif.</p>
                    <p>31 janv. 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <p>V. Marcovitz, march, taill. sujet roumain, dom. à Alex., Passage Ismail N.
                        33, place</p>
                    <p>Moh. Aly. - Jug. décl. 26 déc. 1910, cess.</p>
                    <p>p. 18 juifl. 19Í0. — Synd. Berninzone, synd.</p>
                    <p>déf. 10 janv. 1911 9 h . 1/4.</p>
                    <p>DÉPOTS D E B I L A N</p>
                    <p>Ohannes Varjahetian.</p>
                    <p>Nég. sujet ottom. dom. à Alex., r u e S o u g</p>
                    <p>El Canto.—Pass. app. P.T. 143,310,8, act. app.</p>
                    <p>P. T. 78,235,8. L e 20 déc. nomin. des sieurs</p>
                    <p>Maugalian et L Nahmias délég. des créanc.</p>
                    <p>e t L.'Méguerditchian expert, lect. d u rapp. 24 janv. 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Aly Hassan El Tagouri.</p>
                    <p>Comm. e n íerr. suj. loc. dom. à Alex.,Soug</p>
                    <p>El Baulghieh.—Pass. app. P. T. 227,467, act.</p>
                    <p>app. P.T. 88,190. L e 27 déc. 1910 nomin. des sieur J. F u r n e t Froelich
                        délég. des créanc.</p>
                    <p>et J. T a b e t exp. Lect. d u rapp. 24 janvier 1911 9 h. 3/4.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Marco Michellepis.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Rosette, vis-à-vis le Trib. ind. — Jug. 5 déc. 1910,
                        jug. r é tract, faill.</p>
                    <p>T a h a Aly Hussein.</p>
                    <p>Cafetier local à Alex., r u e Colucci Pacha derr. le Palais d e C r i s t a l
                        . -Jug. 5 déc. 1910.</p>
                    <p>hom. conc. jud. 100 o/o a u compt. 6 mois après la date d e l'homol. d u
                        conc. plus les frais d u doss. e t les honor. L e faill. s'engage d'affecter
                        en hypoth. dans le 15e d e l'homol.</p>
                    <p>sous peine de null, d u conc. les biens suiv.:</p>
                    <p>U n e mais, à Alex., sis à R a g h e b Pacha, d e la sup. d e 250 p.c. comp,
                        d e 4 étag. 1280 p.c. d e terrain sis à Alex., à Port E s t p a r indivis
                        entre le faill. e t A. Hazzopoulo; la moitié ind. d a n s u n e parc, d e
                        terr. v a g u e d e 710 p.c.</p>
                    <p>à Alex., a u Port E s t; u n e parc, d e terr. d e l a superf. d e 17,100 p.
                        c. 1/3 s u r laquelle s e trouve u n e Sakieh, dattiers et arbres, l e tout
                        entouré d'un m u r d'enceinte.</p>
                    <p>Jacques J. Bardouga.</p>
                    <p>Local à Alev:., r u e Chérit Pacha ou rue Moharrem Bey, ruelle El Achmaoui. —
                        Jug.</p>
                    <p>5 déc. 1910 hom. conc. jud. 25 o/o e n 4 t e r m e s semest. égaux, soit à 6,
                        1218 e t 21 mois de date à partir d e l'homol. d u conc.</p>
                    <p>Ambrogio Cassese et Raison sociale</p>
                    <p>A. et G. Cassese.</p>
                    <p>Entrepr. ital. dom. à Alex.,—Jug. 5 déc.</p>
                    <p>hom. conc. 100 o/o payab. 25 o/o à 12 mois après l'hom. d u conc. 25 o/o à 18
                        mois,</p>
                    <p>25 o/o à 24 mois, 25 o/o à 26 mois.</p>
                    <p>Ahmed Hechemat Gabr.</p>
                    <p>Nég. e n meub. local à Alex., r u e E r p h a n</p>
                    <p>Pacha N. 14 (Paolino.) - Jug. 5 déc. rétract, faill.</p>
                    <p>Io Mohamed Ibr. Chalana, 2° Chek</p>
                    <p>Aly Ahmed Wahdan, 3° Hag Aly</p>
                    <p>Mohamed El Chek.</p>
                    <p>T o u s trois sujets locaux, le 1er domicilié à Zilt.'i, le 2e à T a f a h n
                        a É l A z a b e t le 3e à Mit G'namr.— Arrêt 7 déc. rétract, faill.</p>
                    <p>Raison sociale A. Alexakis et Cie.</p>
                    <p>March, taill. dom. à Alex., 6 déc. p. v.</p>
                    <p>dissol. union. P. T. 4815 à répart, ap. frais.</p>
                    <p>Aly Gad.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e El Chaarani N. 29, ruelle à gauche d e Gameh Soultan, 6
                        déc.</p>
                    <p>p. v. diss, état d'union. P. T. 430 n e suff.</p>
                    <p>pas p. frais.</p>
                    <p>Biagio Renda.</p>
                    <p>Ital. à Alex., r u e Abou D a r d a r N. 14, 6</p>
                    <p>déc. p. v. diss, état d'union rien à répart.</p>
                    <p>Armando J. Ferro.</p>
                    <p>Hell, à Alex., rue de s Ecoles Grecques</p>
                    <p>N. 1, 6 déc. p. v. diss, état d'union : r i e n à répart.</p>
                    <p>Carmelo Leone.</p>
                    <p>N é g . ital. à Alex., Bd. d e Ramleh, 19 déc. 1910. — Jug. clôt, pour
                        manque d'actif.</p>
                    <p>Alexandre E. Joannides.</p>
                    <p>Hell, à Alex., r u e Averoff N. 7 . — Jug.</p>
                    <p>19 déc. 1910, clôt, pour manque d'aciit.</p>
                    <p>Maison de Comm. Zoidis M. Frères.</p>
                    <p>Nat. Hell, ayant siège à Alex., r u e Abdel</p>
                    <p>Monein N. 16t> ainsi que les memb. e n n o m coll. qui la comp. — Jug. 19
                        déc. 1910, clôt, pour manque d'actif.</p>
                    <p>Ahmed Gaber.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Attarine N. 41.— Jug.</p>
                    <p>19 déc. 1919, h o m . conc. 25 o 'o e n 5 vers, ég. à 6, 12, 18, 24 et 30
                        mois de date après l'homol. d u conc.</p>
                    <p>Rais. soc. Mixte Grech et Baleslieri.</p>
                    <p>A y a n t siège à Alex., rue de la Poste. —</p>
                    <p>Jug. 26 déc. 1910, clôt, pour m a n q u e d'actif.</p>
                    <p>Francesco San Giuliano.</p>
                    <p>Ital. à Alex., r u e Selim Captan. — Jug.</p>
                    <p>26 déc. 1910, clôt, pour manque d'actif.</p>
                    <p>Selim Ibrahim Romano.</p>
                    <p>Ital. à Alex., r u e Pirona N. 3. — Jug. 26</p>
                    <p>déc. 1910, clôt, pour manque d'actif.</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim El Arabachi.</p>
                    <p>Local à Alex., quart. Ras-el-Tin, r . Sayala</p>
                    <p>N. 2. — Jug. 26 déc. 1910, clôt. p. m. d'actif.</p>
                    <p>Ahmed Khalil El Zaouaoui.</p>
                    <p>Local à Damanh. Chareh Sidi Chaaban.</p>
                    <p>— Jug. 26 déc. 1910, clôt. p. manque d'actif.</p>
                    <p>Raison sociale S. Levy et Cie.</p>
                    <p>A y a n t siège à Alex., Souk El Canto. —</p>
                    <p>J u g, 26 déc. 1910, rétract, faill.</p>
                    <p>Aly Amin et Ibrahim Kamel.</p>
                    <p>Locaux à Alex., r u e Bab El A k d a r ou</p>
                    <p>Bab El Karasta N. 65. L a faill. d u sieur Ibrahim Kamel a été rétractée p a
                        r arrêt d e la Cour en date du 21 déc. 1910, celle d e Aly Amin
                        subsiste.</p>
                    <p>Leonidas Choïdas ou Leo Choidan.</p>
                    <p>Hell, à Alex., 27 déc. 1910. —Procès-verb.</p>
                    <p>diss, d e l'état d'union, dividende total d e</p>
                    <p>16 1/2 o/o à répartir.</p>
                    <p>Ahmed Soliman El Sattak.</p>
                    <p>Local à T a n t a h . 27 déc. — Procès-verbal diss, état d'union, divid. d e
                        2 o/o s u r u n passif d e L. E. 400 à répartir.</p>
                    <p>Youssef Effendi Youssef.</p>
                    <p>Local à Tantah. 27 déc. 1910. — Procès-</p>
                    <p>verbal diss, état d'union.—Le Synd. attend l'issue d'une instr. pénale
                        ouverte contre l e faill. et d'autre procès, p. o p é r é r u n e distr.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Youssef Saad.</p>
                    <p>Local à Alex., S o u g El Canto N. 5. —</p>
                    <p>Jug. 5 déc. 1910, hom. conc. 30 o/o en 4</p>
                    <p>ternies semest. ég. à 6, 12,18 e t 24 mois de date à partir d e l'homol. d n
                        conc. avec l a g a r . solid, des sieurs H. e t C. Stephan</p>
                    <p>Frères, le tout moyennant souscription de nouveaux effets.</p>
                    <p>Abdalla Bassiouni.</p>
                    <p>Local à Alex., Kom El Chogafa, Chareh</p>
                    <p>El Rahmeh. locat. d u moulin" El Kotami.</p>
                    <p>— Jug. 19 déc. 1910, h o m . conc. 40 o/o payab.</p>
                    <p>10 o/o a u compt. imméd. après l'hom. d u conc. 10 o/o g a r . solid, par le
                        sieur Abdel</p>
                    <p>Kerim Madouar nég. à Alex., et le 30 o/o payable e n 4 termes ég. représ,
                        chacun l e</p>
                    <p>1/4 du 30 o/o à 6, 12, 18 e t 24 mois de date du 1er dividende ce 30 o/o est
                        gar. sol. p a r</p>
                    <p>Bassiouni Bassiouni, nég. à Alex., à Minet-</p>
                    <p>El-Bassal : Fatma bent Ismail Abou Soued :</p>
                    <p>Fatma bent Zaied ces deux dom. à Alex., ces 4 dern. e n gar. d u dit divid. d
                        e 30 o/o s'engagent à hypothéquer a u profit de tous les créanc. d e u x
                        imm. sis à Amoud</p>
                    <p>El Saanari e t u n imm. à Kom El Chogafa, les 2 prem. imm. prop, d e
                        Bassiouni Bass, e t d e Fatma bent Zayed, e t le 3e à K o m</p>
                    <p>El Chogafa, prop, d e Saied Ismai! Abou</p>
                    <p>Soued e t Fatma bent Ismail Abou Soued, e t ce immédiat, après l'homol. du
                        conc.</p>
                    <p>Jean Zambalos.</p>
                    <p>Hell, à Alex. — Jug. 19 déc. 1910, hom.</p>
                    <p>conc. 100 o/o e n 10 vers, trimest. é g . savoir à 3, 6, 9, 12, 15. 18. 21,
                        24, 27 e t 30 mois de date à p a r t i r d e l'homol. conc. moyemi.</p>
                    <p>souscription de nouv. accept, avec la gar.</p>
                    <p>solid, du sieur G. P. Protopapas nég. à Alex., r u e Saleh El Din.</p>
                    <p>Sayed Hassan El Cherif.</p>
                    <p>Local à Alex., S o u k El Attarine. — Jug.</p>
                    <p>26 déc. 1910, jug. hom. conc. 50 o/o .en 3, 6,</p>
                    <p>9, 12, 15 e t 18 mois de date à partir d e l'hom.</p>
                    <p>du conc. avec la g a r . solid, d u sieur Moh.</p>
                    <p>Mahmoud Zed, nég. local, l e tout moyenn.</p>
                    <p>d e nouv. accept, avalisées p a r le dit g a r .</p>
                    <p>Joseph Rosenthal.</p>
                    <p>Bijoutier local à Alex., r u e Cherif Pacha.</p>
                    <p>— Jug. 2ó déc. 1919, jug. hom. conc. prév-</p>
                    <p>malgré une oppos. déciar. irréc. 50 o/o p a y .</p>
                    <p>e n 6 versem. semest. ég. soit à 6, 12, 18, 24.</p>
                    <p>30 e t 36 mois d e d a t e à partir d e l'hom.</p>
                    <p>d u conc. avec la g a r . solid, d e M. Elie</p>
                    <p>Conegliano, nég. à Alex., e t ce movenn.</p>
                    <p>souscript. d e nouv. billets souscrits par l e débiteur et avalisés p a r le
                        garant.</p>
                    <pb n="40" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Triandafilo G. Triandas.</p>
                    <p>Hell, à Alex., rue de l'Archevêché N. 6.</p>
                    <p>— Ord. 5 déc. autor, le synd. à faire vendre aux enchères publiques "par
                        l'entremise d e</p>
                    <p>M. Piperno, commiss. priseur, toutes les march, sujettes à dépérissement et
                        formant partie d e l'actif de la dite faill. Cette vente a eu lieu. (Synd.
                        Berninzone).</p>
                    <p>Raison sociale Papaleporeos frères.</p>
                    <p>Ainsi q u e les sieurs Nicolas e t Costi</p>
                    <p>Papaleporeos personnell. hell, à Alex., rue Rosette N 13. — Ord. 9 déc.
                        autor, le Greff.</p>
                    <p>e n Chef à payer s u r les fond déposés à la Caisse du Tr'ib. p com. d e la
                        prés, faill. à divers créanc. priv. la som. d e P.T. 2257.</p>
                    <p>Ord. lu Déc. répart, part. 16 ", aux créanc.</p>
                    <p>chir.</p>
                    <p>Maison S. Levy et Cie.</p>
                    <p>Ayant siège à Alex., Souk El Canto. —</p>
                    <p>Ord. en d a t e du 10 déc. autor, l'exploit, du fonds de comm. sous la
                        surv.du synd.</p>
                    <p>Dimitri Souki.</p>
                    <p>Local à Tantah. 6 déc. — Procès v. trans, e n t r e le synd. et le sieur
                        Michail Tattini a u sujet d'une créance hypothécaire.</p>
                    <p>Spiro Anarghiro.</p>
                    <p>Hell. Abouí Matamir (Béhéra) 6 déc. —</p>
                    <p>Procès-verbal état d'union.</p>
                    <p>Raison sociale Jean Jeaanoulis et Cie.</p>
                    <p>Nat. hell, ayant siège à Alex., r . Attarine.</p>
                    <p>6 déc. — Procès-verbal état d'union.</p>
                    <p>D. Demetriadis et Cie.</p>
                    <p>Nég. d e nat. mixte à Alex., Souk El Canto.</p>
                    <p>— Rapp. synd. prov. 5 déc. 1910, conci. banq.</p>
                    <p>simple. Yérif. 1/ janv. 1911 9 h.</p>
                    <p>Rais. soc. H. Guttières Pegna et Cie.</p>
                    <p>Nat. britann. ayant siège à Alex., r . Abou</p>
                    <p>D a r d a r N. 10, ainsi q u e les memb. en n o m coll. qui la comp. rapp. s
                        y n d . prov. 6 déc. 1910, concl. banq.simp. Vérif 17 janv. 1911 9 h.</p>
                    <p>R. M. Fabri et Cie.</p>
                    <p>Locaux à Alex., Okelle Dumreicher. —</p>
                    <p>Ord. 16 déc. 1910, répart. 20 o o aux créanc.</p>
                    <p>chirogr.</p>
                    <p>Raison sociale Jean Jeannoulis et Cie.</p>
                    <p>Ainsi que Jean Jeannoulis, personn. seul membre la comp. hell, à Alex., r.
                        Attarine.</p>
                    <p>— Ord. 16 déc. 1910, répart, part. 15 o/o cr.</p>
                    <p>chirogr.</p>
                    <p>Mahmoud Bakr Kadr et Cie.</p>
                    <p>Locaux à Alex. — Ord. 16 déc. 1910, répart, défin. aux créanc. chirogr. 1
                        864/1000 o/o.</p>
                    <p>Raison soc. Moh. Omar Gouda et Cie.</p>
                    <p>Ainsi q u e les membre la compos, soit :</p>
                    <p>Moh. Omar Gouda : Mahm. Omar Gouda :</p>
                    <p>Moh. Moh. Allam locaux, le 1er domic, a u</p>
                    <p>Caire, e t les 2 autres à Alex. — Ord. 16 déc. 1910, répart, part. 4 o/o a u
                        x créanc. chirogr.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El Aguizi.</p>
                    <p>Local à Tantah. —Ord. 16 déc. 1910, autor, l e svnd. à déposer le cahier des
                        c h a r g e s p.</p>
                    <p>l'expropr. d e l'actif immob. d e la faillite.</p>
                    <p>Elie Nomicos.</p>
                    <p>Hell, à Alex., r u e Ancienne Bonrse N. 10:</p>
                    <p>— Ord. e n date du 16 déc. 1910, autor, le synd. à v e n d r e à l'aimable le
                        mob. d u b a r a u prix d e P. T. 2400 à la Bier I m p o r t Cie.</p>
                    <p>Rapp. synd. prov. concl. 6 déc. 1910, banq.</p>
                    <p>simp. Vérif la J a n v . 1911 9. h .</p>
                    <p>Raison sociale Pembedjan et Cie.</p>
                    <p>Ainsi q u e les sieurs Joseph P e m b e d j a n e t Jean Kalupian, suj.
                        locaux le 1er dom. à Alex., r u e Debbane N- 1 e t le 2e au Caire, r u e
                        Zaptieh. — Jug. 19 déc. 1910. report, date cess. paiem. a u 10 sept, au
                        lieu du 22</p>
                    <p>oct. 1910. Yérif et conc. le 14 fév. 1911 9 h. 1 2.</p>
                    <p>Abdallah Hussein.</p>
                    <p>Local à Choubrah Milles (Gharb.), vérif et conc. 25 avril 1911 9 h.</p>
                    <p>Dimitri A. Izenoff ou A. Zenoff.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Alep, vérif. e t conc.</p>
                    <p>31 janv. 1911 9 h.</p>
                    <p>Raison sociale Elouan et Khouri.</p>
                    <p>A i n . i que Youss. Elouan e t Daoud Khouri personne!!, iocaux à ¿Méx.,
                        vérif. e t conc.</p>
                    <p>7 fév. 1911 9 h. 1/4.</p>
                    <p>Dimitri Souliottis.</p>
                    <p>Hell, à Alex., r u e Attarine N. 115, vérif.</p>
                    <p>et conc. 14 fév. 1911 9 h.</p>
                    <p>Georges Calliadis.</p>
                    <p>Hellène à Rarnleh, conc. 10 o'o soumis à l'homol. d e la cour le 10 janv.
                        1911.</p>
                    <p>Abbassi Ahmed Soliman.</p>
                    <p>Local à Tantah, vérif. e t conc. 14 fév. 1911 9 h. 1/4.</p>
                    <p>Rais. soc. Syntellis et Constantinidis.</p>
                    <p>Ainsi que les memb. e n n o m coll. qui la comp, savoir tes sieurs Elefteris
                        Syntellis e t</p>
                    <p>Aristide Constantinidis, vérif. e t conc. 31</p>
                    <p>janv: 1911 9 h. 1/4.</p>
                    <p>Charalambo G. Halthiadakis.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Midan N. 6, vérif. et conc. 31 janv. 1911 9 h, 1 2.</p>
                    <p>Kamel Farrag.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e S a g h a Soghaiar, près d u Midan. — É t a t d'union
                        proel, le 20 déc. 1910.</p>
                    <p>Raison soc. YVadih Nicolaous et Cie.</p>
                    <p>Locaux à Tantah. — É t a t d'union proel, le 20 déc. 1910.</p>
                    <p>Marco Masgosches.</p>
                    <p>Autrich. à Alex., r u e Toussoum N. 9. —</p>
                    <p>Conc. 30 o/o e n 4 t e r m e s semest. à 6, 12, 18</p>
                    <p>e t 24 mois à partir d e l'hom. d u conc. avec la gar. solid, d e M. Henri S
                        t e r n employé hell, à Alex., le tout moyenn. souscript. a e nouv. accept,
                        conc. voté le 20 déc. 1910.</p>
                    <p>Salvino Bensilum.</p>
                    <p>Anglais à Alex., r u e Stamboul. — Proc.-v.</p>
                    <p>du 20 déc. 1910 renvoi indéi. d e l a séance de vérif. e t conc. jusqu'après
                        vidé des contest.</p>
                    <p>faites.</p>
                    <p>Mohamed Mahgoub Hodeir.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Abou W a r d a N. 20.—</p>
                    <p>Conc. 30 °/II e n 7 termes, le le t six mois après l'hom. d u conc. e t le
                        six autres d e 3 mois e n 3 mois à partir d e l'homol. le tout avec la gar.
                        solid, d e Aly Eff. Chehata, Mah.</p>
                    <p>Moh. Khodeir, tout d e u x nég. locaux, dom.</p>
                    <p>à Alex., L e faill. s'engage à const, e n sec.</p>
                    <p>hvpoth. u n e maison lui appart. sise à Alex., r u e Abou W a r d a . L a
                        dite mais, affec. d'une l r e hypoth. a u profit d u sieurs Michel A b r a m
                        e t d'une inscript, d'hypoth. prise en fav. d e s sieur Goubran Khouri H a d
                        d a d e t cons.</p>
                    <p>inscript, fais. obj. d'un proc. pend, p a r dev.</p>
                    <p>le Trib. mixte d'Alex., a u profit de la masse.</p>
                    <p>Conc. voté le 20 déc. 1910.</p>
                    <p>Raison sociale Mohamed El Roudani et son fils Mahmoud.</p>
                    <p>Locale, avant siège à Tantah. — Rapp.</p>
                    <p>svnd. prov. "20 déc. 1910,.réserv. avis s u r les c a u s d e la faill. ainsi
                        q u e s u r s o n caract. app.</p>
                    <p>p. u n proch. rapp. Yérif. d e s cr. a u 31 janv, 1911 9 h. 1,2.</p>
                    <p>Io Mohamed Ahmed Haggag, 2° Hafez</p>
                    <p>Bayoumi Chalabi.</p>
                    <p>Locaux à Alex., r u e Souk El Barsim. —</p>
                    <p>R a p p synd. prov. 20 déc. 1910, concl. mauv.</p>
                    <p>fois banq. simp, vérif. des créanc a u 31</p>
                    <p>janv. 1911 9 h. 1,2.</p>
                    <p>Ismail Maatouk.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Chareh El Guenenah.</p>
                    <p>Ord. 5 Déc. autor, exploit fonds d e C o m m .</p>
                    <p>- Rapp. synd. prov. 20 déc. 1910. concl.</p>
                    <p>banq. simp, vérif. des créanc. au 31 janv. 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Dame M. Voulgaris.</p>
                    <p>Hell, à Alex., r u e Mosque Attarine N. 9.</p>
                    <p>Ord. 5 Déc. autor, exploit, fonds de comm.</p>
                    <p>— R a p p synd. prov. 20 déc. 1910, concl. b.</p>
                    <p>simp, vérif. d e s cr. a u 31 janv. 1910 9 h. 1/2,</p>
                    <p>Dimitri Bascalaki.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Lombard.—Rapp. syud-</p>
                    <p>prov. 20 déc. 1910, repr. a u faill. son imprud. pour être livré au comm.
                        sans un cap. suff. Vér. des cr. a u 31 janv. 1910 9 h- 1,2.</p>
                    <p>Jean Tsoulakidis.</p>
                    <p>Ottoman à Alex., r u e Mosquée C h a b a g h .</p>
                    <p>— Rapp. synd. prov. 20 déc. 1910. concl. b.</p>
                    <p>simp, vérif. d e s cr. a u 31 janv, 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Aly Bey Rahmy.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e Moulai Mohamed N. 16.</p>
                    <p>— Rapp. synd. prov. 20 déc.' 1910, conc. b.</p>
                    <p>simp. \réri"f. d e s cr. au 31 janv. 1911 9 h. 1,2.</p>
                    <p>Abdel Fattah Farca.</p>
                    <p>Local à Damanh.—Rapp. synd. pr. 20 déc. 1910, concl. banq. s. Vérif. des cr.
                        au 31 janv. 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Francesco Erriquez.</p>
                    <p>Ital. à Alex., e n t r e la r u e Saleh El Din et Abou Dardar. — Vérif. e t
                        conc. 10 janv. 1911 9 h. 1 2.</p>
                    <p>Aly Hassan El Borai.</p>
                    <p>. Local à Alex., r u e Ras-El-Tin N. 107. —</p>
                    <p>É t a t d'union proel, le 27 déc. 1910.</p>
                    <p>M. Kahit, A. Michel et Cie.</p>
                    <p>Nat. mixte ayant siège à H a d r a — Conc.</p>
                    <p>aband. d'actif consist, e n march, e t créanc.</p>
                    <p>e t mach. L e d i t actü à liq. p a r le synd. L.</p>
                    <p>Méguerditchian, conc. voté le 27 déc. 1910.</p>
                    <p>Arthur Vassallo.</p>
                    <p>Britann. .à Alex., ruelle d e r r . le coll. des Jesuites.—État d'union
                        proel, le 27 déc. 1910.</p>
                    <p>Ibrahim Naggar.</p>
                    <p>Local à Tantah. - V é r i f . e t conc. le 17 janv. 1910 9 1/4.</p>
                    <p>Raison sociale Isidore Livanos et Cie.</p>
                    <p>Hell.à Alex.—Séance dissol. état d'union le 7 fév. 1910 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Abdel Kader El Garhi.</p>
                    <p>Local à Kobour El Omara, distr. d e De-</p>
                    <p>lingat (Béhéra.) — Yérif. et conc. le 17janv.</p>
                    <p>1911 9 1-2.</p>
                    <p>Aly Amin.</p>
                    <p>Local à Alex., r u e B a b El A h d a r o u Bab</p>
                    <p>El Karasta N. 65.—Yéril. et conc. le 24 janv. 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Elie M. Misan.</p>
                    <p>March, tai 11. hell, à Alex., r . Tewfick N. 12.</p>
                    <p>— Yérif. e t conc. "le 7 fév. 1911 9 h. 3 4.</p>
                    <p>Aly Effendi Rayeg.</p>
                    <p>Local à Alex., Gabbari, propr. Petraki, r u e d u Mex N. 1. — Vérif. e t
                        conc. le 7 fév. 1911 9 h. 1/2.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Nicolas Nicolaou.</p>
                    <p>Local à Tantah.—Conc. 20 o/o en 3 termes ég. à 9, 18 et 27 mois de date à
                        partir d e l'hom. d u conc. avec la gar. solid, d e M.</p>
                    <p>Nassif Nicolaous, propr. ù~Tantah. — Conc.</p>
                    <p>voté le 27 déc. 1910.</p>
                    <p>Youssef Mayer Hellasvani.</p>
                    <p>Synd. Anastassiades. Ord. 31 déc. 1910, autor, exploit, fonds de comm.</p>
                    <p>Artin Haninian.</p>
                    <p>Synd. L. Meguerditchian. Cah des chara;, dép. p. vente deux parcelles d e
                        terre à Ramleh (Zahrieh), à P.T. 8 le pic.</p>
                    <p>Fathy et Cy.</p>
                    <p>Synd L. ¡Meguerditchian. Cah. des charg.</p>
                    <p>dép. p. vente 12 Kir. p. indiv. sur 24 Kir.</p>
                    <p>d e six parcelles à Dubour il Ducara e t</p>
                    <p>Derchav (Béhéra), contre la dame Ring</p>
                    <p>Gould Hanem Fathy.</p>
                    <p>North Egypt Land Cy Ltd.</p>
                    <p>Synd. M. Berninzone. Le 31 janvier 1911</p>
                    <p>vente imm. d e 11.160 fedd. env. au Mariout</p>
                    <p>(domaine du Hammam.)</p>
                    <p>Adib Gibara.</p>
                    <p>Syndic Anis Dos. L e 31 janv. 1911 vente imm. d e 15.124 p a r ind. sur u n
                        terr. et une mais, à Tantah.</p>
                    <p>C. et L. Giorgiafendis.</p>
                    <p>Cah. des charg. dép. p. vente cinq lots d e t e r r . a u Mex e t à Abou
                        Navatir.</p>
                    <p>Aly Youssef El Gammal.</p>
                    <p>Réun. dis.3. union. 3 janv. 1911: 9 h.</p>
                    <p>Mob. Cherif Mobarak et Moh. Mahdi</p>
                    <p>Mobarak.</p>
                    <p>Réun. diss, union. 3 janv. 1911: 9 h.</p>
                    <p>Mohamed Arabi El Mistiri.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. 1911 9 h, 1/2 p. transact, div.</p>
                    <p>R. M. Farhi.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. 1910 9 h 1/4 pr. délib. sur l'opport. d'une vente en bloc des
                        créanc.</p>
                    <p>d e la faill. a u sieur Youssef el Misrahi a u prix d e L. E. 40.</p>
                    <p>Constantin Pappadopoulo et Cie.</p>
                    <p>Réun. 24 janv. 9 h. diss, union.</p>
                    <p>Isidore Livanos et Cie.</p>
                    <p>Réun. 7 fév. 1911 diss, union.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>Hag Ibr. Abdel Wahed El Habbaz.</p>
                    <p>Local à Alex., à Kom El Chogafa El Ba-</p>
                    <p>rani, Chareh El Tewflkieh N. 30. — Séance conc. 3 janv. 10 h.</p>
                    <p>Abdel Razeh Mohamed et Cie.</p>
                    <p>Locale à Alex, à Karmous, r u e El Nil, v.-à-v. le Caracol.—Séance conc. 3
                        janv. 10 h.</p>
                    <p>Raison sociale BehorJ. Haifon et Cie.</p>
                    <p>Nat. mixte ayant siège à Tantah.—Séance conc. pour 10 janv. 9 h.</p>
                    <p>Rais. soc. Io F. Rahbe et fils, 2° Rais, soc. Rahbe Habib et Cie.</p>
                    <p>Nat. loe, ayant siège ü Alex., r. Warcha.</p>
                    <p>— Renv. séance conc. a u m a r d i ? fév. 1911.</p>
                    <p>9 h. Inst. en faill. pend, le 9 janv. 1911</p>
                    <p>Saved Hassan El Cherif.</p>
                    <p>Local à Alex., Souk El Attarine.—Conc.</p>
                    <p>"0 o,o payab. en 3, 6, 9, 12, 15 et 18 mois de date à partir d e l'hom. d u
                        conc avec la g a r . sol. d u sieur Moh. Mah. Zed, nég.</p>
                    <p>local, le tout moyenn. d e nouv. accept, aval, p a r le dit gar. Conc. voté
                        le 20 déc. 1910.</p>
                    <p>Rahmin Cohen.</p>
                    <p>Nég. e n manufact. local à Alex., r . Pirona.</p>
                    <p>L e 27 déc. 1910 vote d'un conc. d e 25 o/o e n</p>
                    <p>5 trimest. ég. soit à 3,6, 9. 12 e t 15 mois à p.</p>
                    <p>d e l'homol. du conc. avec la gar. solid, du sieur Azar Cohen, nég. à Ramleh,
                        leg. est gar. à son tour p a r M. Yehia Lehiani nég.</p>
                    <p>franç. à Alex., (à homol.)</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>{Juge-Commissaire : N A G G A R Y B E Y )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Agaïli Yacoub Saad, c o m m, suj. local"</p>
                    <p>dem. à Esneh (Haute-Egypte). Jug. décl.</p>
                    <p>3 déc. 1910, cess. paiem. 27 juil. 1910, synd.</p>
                    <p>prov. Anis Doss, réun. pour vérif. créan.</p>
                    <p>16 janv. 1910.</p>
                    <p>Wahba Ghaleb, comm, sujet portugais, dem. a u Fayoum. Jug. décl. 3 déc.
                        1910.</p>
                    <p>cess. paiem. 20 mars 1910, synd. prov. G,</p>
                    <p>Sampaolo, réun. p. vérif. créan. 16 janv. 1911.</p>
                    <p>Youakim Se Hanna Wassef, rais. soc.</p>
                    <p>ad m. locale ayant siège a Minieh. Jug. décl.</p>
                    <p>du 3 déc 1910, cess. paiem. 19juil. 1910, synd.</p>
                    <p>prov. Fréville, réunion p e u r vérif. créan.</p>
                    <p>16 janv. 1911.</p>
                    <p>Mohamed Galali el Moghrabi, comm. e n farines, suj. local, dem. au Caire. J u
                        g . décl.</p>
                    <p>3 déc. 1910, cess. paiem. 8 août 1910, synd.</p>
                    <p>prov. M. Demanget, réun. p. vérif. créanc.</p>
                    <p>16 janv. 1911.</p>
                    <p>Ahmad Onsi &amp; Mohamed Hosni, comm.</p>
                    <p>sujets locaux, dem. au Caire. Jug. déclar.</p>
                    <p>3 déc. 1910, cess. paiem. 30 juil. 1910, synd.</p>
                    <p>P. Schwab,réun. p. vérif. créan. 16 janv. 1911.</p>
                    <p>Jean Stratoudaki, cafetier, suj. hellène, demeurant au Caire. Jug. décl. 3
                        déc. 1910, synd. B. Carter, cess. paiem. 13 sept. 1910, rëun. p. vérif. cr.
                        le 16 janv. 1911.</p>
                    <p>O. Perdikidis &amp; Fils, raison soc. adm.</p>
                    <p>hellène ayant siège au Caire (Jardin Ros-</p>
                    <p>setti). Jug. décl. 3 déc. 1910 cess. paiem.</p>
                    <p>1 oct. 1910, synd. E. Papasian, réun. p. vérif.</p>
                    <p>cr. le 16 janv. 1911.</p>
                    <p>M. Wollnitzer, pharmacien, suj. austro-</p>
                    <p>hongrois dem. au Caire (Mousky) jug. décl.</p>
                    <p>3 déc. 1910, cess. paiem. 21 nov. 191Ó, synd.</p>
                    <p>E. Barocas, réun. p.vérif. cr. le 16 janv. 1911.</p>
                    <p>Annibale Parra, comm. suj. italien, dem.</p>
                    <p>au Caire (Kantaret el Dikka), jug. déclar.</p>
                    <p>10 déc. 1910, cess. paiem. 9 nov. 1910, synd.</p>
                    <p>P. Schwab, réun. 2 janv. p. nom. synd.</p>
                    <p>déf., e t 23 janv. p. vérif. cr.</p>
                    <p>Qheik Aboul Hassem Qheragi, nég. suj.</p>
                    <p>local, dem. au Caire, jug. décl. 10 déc. 1910</p>
                    <p>cess. paiem. 22 août 1910, synd. E. Barocas, réun. p. nom. synd. déf. 2 janv.
                        1911, et 23</p>
                    <p>janv. p. vérif. cr.</p>
                    <p>Gourgui Ghali Abboud, nég. suj. local, dem. au Caire. Jug. décl. 10 déc.
                        1910, cess.</p>
                    <p>paiem. 31 juil. 19107 Synd. E. Fréville, réun.</p>
                    <p>23 janv. p . vérif. créanc.</p>
                    <p>Osman effendi Fahmy, nég. sujet local, dem. près Bibl. Khédiv., au Caire
                        (Mohamed Aly) jug. décl. 10 déc. 1910, cess.</p>
                    <p>paiem. 25 mai 1910, synd. G. Sampaolo. Faill.</p>
                    <p>rétractée par jug. du 24 déc. 1910.</p>
                    <p>Moussa Roditi &amp; Co., rais, soc., mixte ayant siège au Caire (Rue
                        Zervoudaki)</p>
                    <p>júg. décl. 10 déc. 1910, cess. paiem 7 juill. 1910, svnd. A. Doss. Réun. p.
                        vérif. créan.</p>
                    <p>23 janv. 1911.</p>
                    <p>Romani Kaddis &amp; Stefanos Yacoub, sujets locaux, demeur. à Baghourah (Nag-
                        Hamadi) jug. décl. 10 déc. 1910, cess. paiem.</p>
                    <p>6 lev. 1910,"svnd. M. Demanget. Réun. pr.</p>
                    <p>vérif. cr. 23 janv. 1911. *</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El Nesra, comm.</p>
                    <p>local demeur. à Nesra (Assiout). Jug. décl.</p>
                    <p>10 déc. 1910. Faillite rétractée p a r jugement</p>
                    <p>3t déc 1910.</p>
                    <cb/>
                    <p>Said Khalil e l Borli, nég. sujet local, demeur. à Assiout, jug. décl. 10
                        déc. 1910, cess. paiem. 8 août 1910. Synd. E. Papasian réun. p. vérif. cr.
                        23 janv. 1911.j</p>
                    <p>Société Anonyme S u i s s e d e s Ateliers de Serrureries et de Ferronneries,
                        ayant son siège d'explotation au Caire (Saptieh)</p>
                    <p>jug. du 10 décembre 1910, cess. paiem.</p>
                    <p>23" août 1910, synd. P. Caloyanni. Réun.</p>
                    <p>18 janv. 1911, p. nom. synd. définitif.</p>
                    <p>E. Almasy &amp; &lt;2o., rais. soc. administ.</p>
                    <p>hongroise ayant siège au Caire (Ismaïlieh)</p>
                    <p>jug. du 17 déc. 1910, cess. paiem. '2 fév. 1910, synd. P. Caloyanni, réun.
                        pour nom. synd.</p>
                    <p>déf. le 2 j a n v 1911.</p>
                    <p>I s s a Semeda &amp;» Co., rais. soc. adm.</p>
                    <p>locale ayant siège à Kafr A m m a r (Mit</p>
                    <p>Caïd Guizeh) jug. 17 déc. 1910, cess. paiem.</p>
                    <p>3 août 1910. Synd. A. Doss, réun. p. nom.</p>
                    <p>synd. déf. le 2'janv. 1911.</p>
                    <p>Mahmoud Mahmoud Farès, nég. local dem. a u Fayoum, jug. du 17 déc. 1910,
                        cess.</p>
                    <p>paiem. 21 mai 1910, synd. Barocas, réun. p.</p>
                    <p>nom. synd. déf. le 2 janv. 1911.</p>
                    <p>Ahmed eff Tewfick Hachem, comm.</p>
                    <p>suj. local dem. au Caire (Faggallah). jug.</p>
                    <p>décl. 17 déc. 1910, cess. paiem. f5 nov. 1910, synd. M. Demanget. Réun. 2
                        janv. 1911 p.</p>
                    <p>nom. synd. défin.</p>
                    <p>Habib Ohanian, comm, suj. local, dem.</p>
                    <p>à Esneh (Haute-Egypte), jug. décl. 17 déc. 1910, cess. paiem. 22 août 1910,
                        synd. E.</p>
                    <p>Papasian. Réun. 2 janv. 1911, pour'nomin.</p>
                    <p>synd. définitif,</p>
                    <p>Matta Abdel Malak, comm. indig, dem.</p>
                    <p>à T e m a (Assiout), jug. décl. 17 déc. 1910, cess. paiem. 2 nov. 1910, synd.
                        P. Caloyanni.</p>
                    <p>Réun. 2 janv. 1911 p. nom. synd. déf.</p>
                    <p>Ahmed Abdel Aziz Hetta, comm. sujet local dem. à Aba el Wakfs (Minieh),
                        jug.</p>
                    <p>décl. 17 déc. 1910, cess. paiem. 23 avril 1910</p>
                    <p>synd. B. Carter. Réun. 2 janvier 1911 pour nom. synd. déf. ou rétractat.</p>
                    <p>Hanna Messiha Tadros, nég. ind. dem.</p>
                    <p>à Hesset Mélig (Menoufieh) jug. décl. le 17 déc. 1910, cess. paiem. 28 nov. 1910, sj-nd.</p>
                    <p>Em. Fréville, réun. 2 janv. 1911, nomin. synd.</p>
                    <p>définitif.</p>
                    <p>Umberto Giuntoli, nég. italien au Caire .</p>
                    <p>jug. décl. 17 déc. 1910, synd. Sampaolo. (voir faillites clôturées).</p>
                    <p>Georges Stefanidis, comm. suj. hellène dem. à Bahgour (Menoufieh),jug.décl.
                        17 déc. 1910, cess. paiem. 8 nov. 1910, synd. P. Schwab réun. 2 janv. 1911
                        p. nom. synd. définitif.</p>
                    <p>Youssef Fahmy Kamel, nég. indigène, demeurant au Caire (Rue Mansour
                        Pacha)</p>
                    <p>jug. décl. 24 déc. 1910, cess. paiem. I juin 1910, synd. Caloyanni, réun. 16
                        janv. 1911 vérif, créances.</p>
                    <p>Mordok Announou dit Mourad Baa»</p>
                    <p>nounou, nég. dem. au Caire, jadis à El Se-</p>
                    <p>roughia, jug. décl. 24 déc. 1910, cess. paiem.</p>
                    <p>S sept. 1910,"synd. A. Doss, réunion 9 janv. 1911 p. nom. synd.
                        définitif.</p>
                    <p>F e u Aly Ismail, nég. suj. local, demeur.</p>
                    <p>au Caire (Mohamed Àli) jug. décl. 24 déc. 1910, cess. paiem. 13 avril 191*0,
                        sjr nd. E. Fre-</p>
                    <p>ville. Réun. p. nom. synd. dét. le 9 janv. 1911.</p>
                    <p>Abramino Hazzak, nég. suj. français, dem. au Caire, jug. décl. 24 déc. 1910,
                        cess.</p>
                    <p>paiem. 5 nov. 1908, synd, Barocas, réun. p.</p>
                    <p>nom. synd. déf. 9 janvier 1911.</p>
                    <p>Farghali Ismail el Sokari, nég. sujet local demeur. à Abou Tig (Assiout)
                        jug.</p>
                    <p>décl. 24 déc. 1910, cess. paiem. 30 juillet 1910</p>
                    <p>synd. P. Caloyanni. Réun. 9 janv. 1911, pour nom. syndic ¡définitif.</p>
                    <p>Hassan e l Bambi, nég. suj. local, dem.</p>
                    <p>au Caire (Darb Saada), jug. décl. 24 déc. 1910, cess. paiem. 25 juin 1910,
                        synd. Carter. Réun.</p>
                    <p>9 janv. 1911, p. nom. synd. définitif.</p>
                    <p>42, Felix (äuriel, nég. suj. local, dem. a u</p>
                    <p>Caire (Tewfiki'eh), j u g décl. 24 déc. 1910, cess. paiem. 19 juin 1907,
                        synd. P. Caloyanni, réun. 16 janv 1911 p. vérif. créances.</p>
                    <p>, Hbdel Pattah Ismail el Sokari, nég.</p>
                    <p>suj. local dem. à Abou T i g (Assiout), jug.</p>
                    <p>24 déc. 1910, cess. paiem. 19 now 1910, synd.</p>
                    <p>P. Caloyanni, réun. 9 janv. 1911, nom. synd.</p>
                    <p>définitif.</p>
                    <p>H.inrich Rosenthal, comm. suj. autrich.</p>
                    <p>dem. au Caire, jug. décl. 24 déc. 1910, cess.</p>
                    <p>paiem. 19 avril 1910, synd. G. Sampaolo, réun. 16 janv. 1911 vérif.
                        créances.</p>
                    <p>Hussein Hassan &amp; Mohamed Hassan, épiciers, indigènes au Caire, jug.
                        déclar.</p>
                    <p>31 déc. 1910, cess. paiem. 2 oct. 1910, synd.</p>
                    <p>E. Barocas, réun. 16 janv. 1911, pour nomin.</p>
                    <p>synd. définitif.</p>
                    <p>J u l J o l t ! &amp; &lt;2ie., comm. admin, mixtes, demeurant au Caire, jug.
                        décl 31 déc. 1910, cess. paiem. 7 juil. 1910, synd. E d . Papasian, réun. 16
                        janv. 1911, p. nom. synd. définitif.</p>
                    <p>Constantinidis &amp; Hndreanos, n é g suj.</p>
                    <p>hellènes,propriétaires du journal «Chronos»</p>
                    <p>dem. au Caire, jug. décl. 31 déc. 1910, cess.</p>
                    <p>paiem. 6 nov. 1910, syndic Carter, réunion</p>
                    <p>16 janv. 1911 p. nom, synd. définitif.</p>
                    <p>Chahrozlan frères, rais. soc. administ.</p>
                    <p>locale ayant siège au Caire (Bazar Mansour)</p>
                    <p>jug. décl. 31 déc. 1910,cess. paiem. 15 nov. 1910</p>
                    <p>synd. P. Schwab, réun. 16 janv. 1911, p. nom.</p>
                    <p>synd. définitii.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Rahman e l Sayed, comm. indigènes dem. à Mataana (Esneh)</p>
                    <p>H a u t e Egypte, jug. décl. 31 déc. 1910, cess.</p>
                    <p>paiem. 8 oct. 1910, synd. P. Caloyanni, réun.</p>
                    <p>16 janv. 1911, p. nom", synd. définitif.</p>
                    <p>T. H. Triandafillidis. commer. hellène, dem. à Birket el S a b (Menoufieh)
                        jug. décl.</p>
                    <p>31 déc. 1910, cess. paiem. 18 oct. 1910, synd.</p>
                    <p>G. Sampaolo, réun. 16 janv. 1911, pour nom.</p>
                    <p>synd. définitif.</p>
                    <p>DÉPOTS D E B I L A N S</p>
                    <p>Luigi Pernice e tiglio.</p>
                    <p>Rais. soc. admin. ital. comp, d e Luigi et</p>
                    <p>Agesilao Pernice, taill. au Caire. — Dép.</p>
                    <p>bil. 30 nov. 910, pass. app. P. T. 17.745, cess.</p>
                    <p>paiem. 16 nov. 1910, M.Tedeschi délég. d e s créanc. Convoc. p. le 3 janv.
                        911 p. le rapp.</p>
                    <p>Cosma P. Paleologou.</p>
                    <p>Laitier, suj. hell. dem. à Zeitoun. Dép. bil.</p>
                    <p>30 nov. 910. pass. app. P. T. 52967, cess. p. 16 nov. 910, M. Ch.
                        Alexandropoulo délég.</p>
                    <p>d e s créanc. convoc. p. le 3 janv. 911.</p>
                    <p>G. Loukaïtis et G. Barovilas.</p>
                    <p>Soc. hell, ayant p. obj. l'exploit, d'un café au Caire (l'Ezbekieh).— Dép.
                        bil.le 10 déc. 1910, pass. app. P. T. 3933S 5/4, cess. paiem.</p>
                    <p>le 3 déc. 910, convoc. p. le 3 janv. 911 p.</p>
                    <p>nom. délég. creanc.</p>
                    <p>Christo Rousso.</p>
                    <p>Epicier loc. au Caire r u e Boulaq. — Dép.</p>
                    <p>bil. 19 déc. 910, pass. app. P. T. 7/965. cess.</p>
                    <p>p. 9 déc. 910, convoc. p. le 3 janv. 911 p. nom.</p>
                    <p>délég. créanc.</p>
                    <p>Menikidis frères.</p>
                    <p>Rais. soc. administ. ottom. ayant siège a u</p>
                    <p>Caire. Dép. bil, 22 déc. 1910, pass. app. P. T. 172867, cess. p. 8 déc. 1910,
                        convoc. p. le 3 janv. 911 p. nom. délég. créanc.</p>
                    <p>Stelios Likos.</p>
                    <p>Épicier, suj. hell. dem. au Caire (Mouskv)</p>
                    <p>— Dép. bil. 28 déc. 910. pass. app. P.T. 39723"0, cess. p. 26 déc. 910,
                        convoc. p. le 10 janv.</p>
                    <p>911 p. nom. délég. créanc.</p>
                    <p>Elie Choucka.</p>
                    <p>Comm. e n mere. suj. local au Caire rue H a m m a n el Zalaal.— Dép. bil. 31
                        déc. 910,</p>
                    <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX. MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>pass. app. P. T. 170851, cess. p. 29 déc. 910</p>
                    <p>convoc. p. le 17 janv. 911, p. nom. délég.</p>
                    <p>créanc.</p>
                    <p>Isaac Silvera.</p>
                    <p>Comm. e n drap. suj. ital. dem. au Caire</p>
                    <p>(Hoche Issa). — Dép. bil. 30 déc. 910, pass, app. P.L. 1038099, cess. p. 15
                        déc. 910, convoc.</p>
                    <p>p. le 17 janv. 911 p. nom. délég. créanc.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Imán el Etre.</p>
                    <p>Fail!, r é t r . p. j u g 3 déc. 910.</p>
                    <p>Mohamed Effendi Cbawkat.</p>
                    <p>Faill. r é t r . p. jug. 3 déc. 910.</p>
                    <p>Soliman Saleh.</p>
                    <p>Faill. clôt. p.insuff. d'actif p. jug. 3déc.910.</p>
                    <p>Mohamed Ahmed.</p>
                    <p> Homol. conc. jud. p . jug. 3 déc. 910, 20 o o sans frais e n 3 vers,
                        semest.</p>
                    <p>Ibrahim Khalil.</p>
                    <p>Faill. r é t r . p. jug. 10 déc. 910.</p>
                    <p>Luigi Cipolla.</p>
                    <p>Faill. clôt. p. insuif.actif p jug. 10 déc. 910.</p>
                    <p>Mohamed Bey Affifi.</p>
                    <p>Faill. rétr. p. jug. 17 déc. 910.</p>
                    <p>Osman Effendi Fahmy.</p>
                    <p>Faill. r é t r . p. jug. 24 déc. 910.</p>
                    <p>Christou Joannou.</p>
                    <p>Faill. clôt. p. insuff. d'act. p. jug. 24 déc. 910.</p>
                    <p>P. Natalicchio.</p>
                    <p>Faill. clôt.p.insuff. d'act. p.jug. 24 déc. 910.</p>
                    <p>Jean Michalitsis.</p>
                    <p>Faill. clôt. p.insuff. d'act. p. jug. 24 déc.910.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El Mesre.</p>
                    <p>Faill.rétr. p. jug. du 31 déc. 910.</p>
                    <p>Umberto Giucatoli.</p>
                    <p>Faill. r é t r . p. jug. du 31 déc. 910.</p>
                    <p>Morkos Boutros.</p>
                    <p>Homol. conc. jud. p. jug. du 31 déc. 910,</p>
                    <p>25 o/o a u compt. pay. le 8 janv. 1911 avec g a r . d e Bassali Gress.</p>
                    <p>Said Henein El Sanadi.</p>
                    <p>Nég. loc. dem. au Caire, décl. e n faill. en 1903,1e 5 déc. ayant désint.
                        actuell. tous s e créanc. req. sa réhabilit. u n e ordonn. du 10</p>
                    <p>nov. a prescr. l'affichage de la requête.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU R A Y É S</p>
                    <p>David Goldstein.</p>
                    <p>Nég. autrich. au Caire, jug. d'homol. l e</p>
                    <p>3 déc. 910, 30 o o a u compt. pay. le 3janv.911.</p>
                    <p>Vayanos et Basile Petzaros.</p>
                    <p>Comm. ottomans dem. à Fachne (Haute Egypte), jug. d'homol. 3 déc. 910, 25 o/o
                        sans intér. e n 3 vers, semest. avec la g a r .</p>
                    <p>d'Apostolos Marinous.</p>
                    <p>Panajotti Cantacousinos.</p>
                    <p>Épicier hell. dem. au Caire, j u g d'homol.</p>
                    <p>3 déc. 910, 15 o/o en 10 vers, semest. à partir du 1 " mars 910 avec g a r .
                        d e A n g e Gantáfe.</p>
                    <p>Bichara El Masri. •</p>
                    <p>Comm. loc. au Caire, jug. d'homol. 3 déc.</p>
                    <p>910, aband, d'actif a u sieur Antoun R a g u i qui s'eng. à payer aux créanc.
                        le 20 o/o a u comptant.</p>
                    <p>Gourgui Ghali Abboud.</p>
                    <p>Voir faillites déclarées.</p>
                    <p>E. Almasy et Cie.</p>
                    <p>Voir faillites déclarées.</p>
                    <p>Habib Ohanian.</p>
                    <p>V o i r faillites déclarées.</p>
                    <p>Sid Ahmed Mohamed Khodeir.</p>
                    <p>R a y é le 19 déc. 910.</p>
                    <p>Hassan El Bambi.</p>
                    <p>Voir faillites déclarées.</p>
                    <p>Avra et Lioufi.</p>
                    <p>Rais. soc. loc. comp, d e Alex. A v r a e t</p>
                    <p>Marcus Lioufi au Caire, jug. d'homol, 24</p>
                    <p>9i0, 100 o o en 4 vers, annuels à partir du 5</p>
                    <p>juill. 911 avec gar. d e Georges Christou.</p>
                    <p>Heinrich Rosental.</p>
                    <p>Voir faillites déclarées.</p>
                    <p>Mahmoud ben Chaaban.</p>
                    <p>Comm. on matér. d e const, protégé franç.</p>
                    <p>au Caire, jug. d'homol. 24 déc 910, 1000/0</p>
                    <p>e n 9 vers, bi-mens. avec la g a r . d e la d a m e</p>
                    <p>Amin a bent Mohamed Achem.</p>
                    <p>Aly Ibrahim Issa.</p>
                    <p>Comm. e n manufact. loc. d e m au Caire, jug. d'homol. 31 déc. 25 0/0 a u
                        compt. payab.</p>
                    <p>le 31 mars 911 avec g a r . Ahmed Ibrahim.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdel Hai Mahmoud El Saban.</p>
                    <p>A la réun. du 5 déc. r e d d, compt. d u synd. Caloyanni qui concl. à la
                        diss, union, actif ayant é t é absorbé p. frais gardienn.</p>
                    <p>e t régi, dossier.</p>
                    <p>Ibrahim Fehim El Béteini.</p>
                    <p>Synd. Demanget, redd, d e compt. renv.</p>
                    <p>sine die.</p>
                    <p>Ibrahim Armanious.</p>
                    <p>Synd. Barocas; r e d d, d e compt. renv. sine die.</p>
                    <p>Daoud Khalifa et Cie.</p>
                    <p>Synd. Barocas; à la réun. du 19 déc. redd-</p>
                    <p>compt. la vente des march, avait prod:</p>
                    <p>L..E. 434, dont L. E. 154 absorb, p a r créanc.</p>
                    <p>privilég. honor, synd. frais, loyers Daira</p>
                    <p>Ratib Pacha, le reste soiï L. Ë . 280 env.</p>
                    <p>versées au créanc. chirogr. soit 13 1/2 0/0.</p>
                    <p>C. Vassilakis et Cie.</p>
                    <p>Synd. Maksud; à la réun. du 20 déc. redd, compt. 54 créanc. admis, pour u n
                        total d e</p>
                    <p>P. T. 791,829, tous les créanc. gagist. ont vendu les march, qu'ils déten. e
                        t le prix d e c e s ventes n'a pas couv. le montant d e leurs créanc. la
                        vente des march, prod.</p>
                    <p>P, T. 929 mont, d'une créanc. encaiss. toutes les autres créanc. irréalis.
                        l'actif réal. insuff.</p>
                    <p>p. régi, doss et taxe d'hon. synd.; le failli a été cond. p. jug. du 24 févr.
                        910 à 3 mois de prison p. banq. simp.; il est en fuite.</p>
                    <p>Basili Coucouzzi.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, réun. 10 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc." e t conc. ou état d'union.</p>
                    <p>Abdel Rahman Bey Fauzi.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun- 10 janv. 911, cont.</p>
                    <p>v é n f . créanc.</p>
                    <p>Moh. Moh. Moustafa et fils Hassan.</p>
                    <p>Synd. Fréville, réun. 10 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc.</p>
                    <p>Abdel Nour Mikhail El Soudani.</p>
                    <p>Synd. S c h w a b, réun. 23 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc.</p>
                    <p>Jean Matandos.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun. 23 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.,</p>
                    <pb n="43" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> Spiro Geroucas.</p>
                    <p>Synd. Fréville, réun. '23 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>G. Gregorakis et Caracostidis.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. 17 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union,</p>
                    <p>Moh. Eft. Neguib, fils de AlyYoussef.</p>
                    <p>Synd. Demanget, réun. du 10 janv. 911, cont. vérif. créanc. •</p>
                    <p>Aly Effendi Mabrouk.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun. 10 janv. 911, conc vérif. créanç.</p>
                    <p>Nicolas Vranas.</p>
                    <p>Synd. Carter, réun. 10janv. 911, cont. vérif.</p>
                    <p>Mohamed Bahig et consorts.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. 10 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérîf. et rétract.</p>
                    <p>Albert Arditi.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun. 10 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>Ahmed Effendi Moufti.</p>
                    <p>Réun. du 10 janv. 911, p . consult, les cr.</p>
                    <p>au suj. d e l'appel.</p>
                    <p>Laval et Cie.</p>
                    <p>Synd. Demanofet, réun. du 16 janv. 911, cont. vérif. créanc.</p>
                    <p>A wad Battah.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 16 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc.</p>
                    <p>Eustratio Leontzinis.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. du 16 j a n w 911, cont. vérit. créanc. et conc.</p>
                    <p>Khalifa Mohamed El Banan.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. du 16 janv. 911, cont. vérif. créanc. e t clôt.</p>
                    <p>Mohamed Ahmed Saleh El Kelani.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun, du 16 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>André Tissié.</p>
                    <p>Synd, Barocas, réun. 16 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. .ou union.</p>
                    <p>Ibrahim Rabih Abdalla El Saghir.</p>
                    <p>Synd. Anis, réun. 16 janv. 911, cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou union.</p>
                    <p>Mohamed Hassanein Mamiche.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. 16 janv. 911, vérif.</p>
                    <p>Mohamed Moustafa El Rachidi.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 16 janv. 911, vérif.</p>
                    <p>Ahmed Moustafa El Kawa.</p>
                    <p>Synd. Schwab, réun. 16 janv. 911, vérif.</p>
                    <p>Saved El Zeini.</p>
                    <p>Synd. Carter, réun. 16 janv. 911, vérif. cr.</p>
                    <p>Antoun Salhani.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, réun. 16 janv. 911, vérif.</p>
                    <p>Youssef Moussa.</p>
                    <p>Synd. A. Doss, cont. vérif. créanc. à la réun. 17 janv. 911.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Wahed.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun. 17 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérîf. créanc. e t conc. ou union.</p>
                    <p>Sarkis Tarpissian.</p>
                    <p>Réun. 17 janv. 911, cont. vérif. e t cont.</p>
                    <p>créanc. e t conc. ou état d'union.</p>
                    <p>Moh. Abdel Aziz Naga et Moustafa</p>
                    <p>A wad.</p>
                    <p>Synd. Schwab, réun. 17 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc, e t conc. ou état d'union.</p>
                    <p>Georges Chabazian.</p>
                    <p>Synd. Demanget, réun. 17 janv. 911, pour restituí, march, e n dépôt.</p>
                    <p>Egyptian Swiss Iron Works.</p>
                    <p>Synd. Fréville, réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>Dame E. di Benedetto.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>Alfred Sabbagh.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 2c janv. 911, conc.</p>
                    <p>ou état d'union.</p>
                    <p>Issa Saleh El Saidi.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. o u union.</p>
                    <p>Kawerk Hadjikadjian.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, réun. 24 janv. 911, redd, compt.</p>
                    <p>Neguib Sarrouf.</p>
                    <p>Synd. Schwab, réun, 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. form. conc. ou union.</p>
                    <p>Constantin Coutzodimitri.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif créanc. e t conc. o u union.</p>
                    <p>B. Ibrahim Ewès.</p>
                    <p>Synd. Carter, réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. ou union.</p>
                    <p>Théopanides et Malek.</p>
                    <p>Synd. A. Dess, réun. 24 janv. 911, r e d d, compt.</p>
                    <p>Abdel Hafez Moëns.</p>
                    <p>Synd. A. Doss, ré^n. 24 janv. 911, r e d d, compt.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed Ragheb.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>Mohamed Sayed Rickh.</p>
                    <p>Synd. Carter, cont. vérif. créanc. et conc.</p>
                    <p>ou union, réun. 24 janv.</p>
                    <p>Mohamed Farag et Osman Mohamed.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo. réun. 24 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. crénc. conc. ou union.</p>
                    <p>Démétrius Léonidas.</p>
                    <p>Synd. réun. 24 janv. 911, cont. vérif. cr.</p>
                    <p>Eskaros Dos.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 17 janv. 911, cont.</p>
                    <p>vérif. crcanc. e t concordat.</p>
                    <p>Morcos Farag et Azer Bichara.</p>
                    <p>Synd. Samraolo, réun. 17 janv. 911, conc.</p>
                    <p>vérif. créanc. et concordat.</p>
                    <p>N. A. Orsini.</p>
                    <p>Synd. Barocas. réun. 17 janv. 911, red.</p>
                    <p>comptes et dissol. d'union.</p>
                    <p>Choukri Kahour.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. 17 janv. 911. Red.</p>
                    <p>comptes et dissol. d'union.</p>
                    <p>Hanna Greiss &amp; Co.</p>
                    <p>Synd. A. Dos. r é u n 17 janv. 911, contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. o u état d'union.</p>
                    <p>Tobia et Dimitri Khalil.</p>
                    <p>Synd. Demanget, réun. 17 janv. 911. cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t concordat.</p>
                    <p>Guirguis Ibrahim et Choukri Kyrillos.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, réun. 17 janv. 911, contin.</p>
                    <p>vérif. créances.</p>
                    <p>Varitimos frères.</p>
                    <p>A l a réun. du 20 déc. redd, compt. synd.</p>
                    <p>Fréville. S u r L.E. 63 déposées à la Caisse:</p>
                    <p>L.E. 3/ rev. a u propr. d u magasin, r u e</p>
                    <cb/>
                    <p>El Borsa. L.E. 14,15/00 p. ?régl. dossier e t</p>
                    <p>L. E. 12 p. honor, aucun divid. aux créanc.</p>
                    <p>p a s d'autre actif.</p>
                    <p>Abdallah Saleh.</p>
                    <p>A la réun. du 20 déc. redd, compt. synd.</p>
                    <p>Papasian, le seul actif exist, après p . ' d e s loyers aux Wakfs . est L. E
                        . 6 qui viendr.</p>
                    <p>eri acompte des frais.</p>
                    <p>Abdel Hafez El Ensari.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, à la réun. 20 déc. résil.</p>
                    <p>accords, état d'union et nomin. Se*lim Bigio co-synd.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>L. Leibovich et Cie.</p>
                    <p>Réun. 9 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Dimitri Zarifis.</p>
                    <p>Réun. 9 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Panayotti J. Burbalia.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. 91!, dép. du rapport.</p>
                    <p>Fratelli Paterakis.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. 911, dép. d u rapp.</p>
                    <p>Héritiers et feu Partik Nahabedian.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. 911, form. conc.</p>
                    <p>Ohan A. Dervishian.</p>
                    <p>Réun 10 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Kamel Abdel Razek El Chabani.</p>
                    <p>Réun. 10 juill. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Stelios Pikos.</p>
                    <p>Réun. 16 janv. 911, nomin. d e s cr. délég.</p>
                    <p>Dame E. Kaloutsi.</p>
                    <p>Réun. 17 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Gayed Si lui.</p>
                    <p>Réun. 17 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Isaac Silvera.</p>
                    <p>Réun. 17 janv. 911, nomin. d e s cr. délég.</p>
                    <p>Elie Choucha.</p>
                    <p>Réun. 17 janv. 911, nom.des créanc. d é l é g</p>
                    <p>Denis Avierinos.</p>
                    <p>Réun. 23 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>Grillis frères.</p>
                    <p>Réun. 23 janv. 911, p. form. conc.</p>
                    <p>M. Bajocchi.</p>
                    <p>Réun. 23 janv. 911 p. form. conc.</p>
                    <p>A. Arbib et figli.</p>
                    <p>Réun. 24 janv. prop. conc. par abandon d'actif.</p>
                    <p>Hassan El Hariri.</p>
                    <p>Réun. 30 janv. p. form. conc.</p>
                    <p>Georges Eliopoulo.</p>
                    <p>A la réun. 19 déc. nomin. d u délég. d e s cr.</p>
                    <p>M. Zocchi Nouma. Rapp. p. le 10 janv. 911.</p>
                    <p>l e jug. com. a ord. appos. scellés.</p>
                    <p>Luigi Bernice e figlio.</p>
                    <p>Réun. du 20 dec. 910, nomin. du délég des créanc. M. Tedeschi. Rapp. p. le 3
                        janv.</p>
                    <p>Cosma Paléologou.</p>
                    <p>Réun 3 janv. 911 fixée p. rapp. d u délég.</p>
                    <p>d e s créanc.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El Guindi.</p>
                    <p>A l'aud. du 27 déc. dépôt rapp. syndic</p>
                    <p>B. Carter, concl.: livres tenus avec soin et régularité, quoique les comptes:
                        cap. revenus.</p>
                    <p>e t dépenses pas bien distincts.—Les livres accusent un cap. d e L. E. 3098 a
                        u</p>
                    <p>1 er janvier 1910. des opérât, malh. l'ont réduit.</p>
                    <p>Guindi, d a n s l'espoir de se rattraper,, fit le commerce s u r u n e plus
                        vaste échelle,</p>
                    <p>44 il c o n t r a c t a e m p r u n t s . E n 1903 il y a e u p e r t e d e L
                        . E. 2850 dont L.E. 1900 à c a u s e m a u v . aff. e t L. E. 950 p. f r a i
                        s p e r s o n n . —</p>
                    <p>Il subit partie d e s p e r t e s d a n s d e s opér.</p>
                    <p>d'a c h a t t e r r a i n s; partie, comme bailleur d e f o n d s d u Café d
                        e l a P a i x; partie, d a n s l e comm. d e s m a r c h . — L e seul r e p
                        r o c h e c'est le prélèv. durant l e s 9 mois d e 1910, d e L. E. 1746 p. f
                        r a i s personn. q u i sont exagérés.—En sept. 1910, l e v a l e u r d e
                        l'actif d e s i m m . ressortait à L. E. 971.</p>
                    <p>Abdel Hamid Ibrahim Saffour.</p>
                    <p>A l'aud. du 27 déc. S a m p a o l o nommé pour rapp. s u r situât, débiteur.
                        Dép. rapp. pour</p>
                    <p>2 janv.</p>
                    <p>Athanase Billis.</p>
                    <p>A la r é u n du 26 déc. l e débit, demander e n v o i d e l'aff. d e v a n t
                        l e Trib. d e s faill.</p>
                    <p>pour sa déclar. en faill. Réun. le 31 déc. 1910.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE M A N S O U R A H</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : B E Y R A M B E Y ^</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Ibrahim M e a w a d, nég. ind., Miniet E l</p>
                    <p>K a m h . Jug. faill. 1 déc. 1910, cess. paiem.</p>
                    <p>5 nov. 1910, synd. déf. Elie S i d a w y . Act.</p>
                    <p>a p p . L.E. 690. Pass. app. L.E. 900. Rapp.</p>
                    <p>s y n d . concl. b o n n e foi. Réun. vérif. l e</p>
                    <p>30 janv. 1911.</p>
                    <p>Moussa Y a a c o u b Zaafarani, nég. ind.</p>
                    <p>Z a g a z i g . Jug. faill. S d é c 1910, cess. paiem.</p>
                    <p>12 janv. 1910, synd. A. K y n d y n e k o .</p>
                    <p>Ibrahim Aboul Zahab, nég. ind. Man-</p>
                    <p>sourah. Jug. faill. 22 déc. 1910, c e s s paiem e n t 8 sept. 1910, synd.
                        Aly Izzat. Réun.</p>
                    <p>synd. déf. 4 janv. 1911.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El D a r a w i, nég.</p>
                    <p>ind., j a d i s à F a c o u s e t actuel, à Zagazig, cess. paiem. 30 mai
                        1910, synd. ). Caracat-</p>
                    <p>sani. Réun. synd. déf. 4 janv. 1911.</p>
                    <p>Abdel B a k i El Sayed E w e d a, nég. ind.</p>
                    <p>B a t r a h . (Gh.) cess. paiem. 30 juin 1910. Synd.</p>
                    <p>Aly Izzat. Réun. s y n d . déf. 11 janv. 1911.</p>
                    <p>DÉPOTS D E B I L A N</p>
                    <p>Abdel Salam El Adl.</p>
                    <p>Négociant indig., Mansourah. Actif app.</p>
                    <p>P.T. 208.073. Pass. app. P T. 97201, 3t>|40.</p>
                    <p>Réun. 11 janv. 1911 pour désign. dél. cr.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Costi Pappa.</p>
                    <p>N é g . hellène. M i t G h a m r . Conc. h o m .</p>
                    <p>p a r j ü g . 1 déc. 1910, 20 0,0 e n d e u x t e r m e s é g a u x e n d e u
                        x a n s .</p>
                    <p>Gerassimo Panagatos.</p>
                    <p>E*-épicier hellène. Zagazig. Conc. h o m .</p>
                    <p>p a r jug. 8 déc. 1910. 20 o/o e n d e u x t e r m e s semest. égaux.</p>
                    <p>Moussaûd Al}7 Leheta.</p>
                    <p>N é g . ind., Port-Said. Conc. h o m . p a r jug.</p>
                    <p>1 déc. 1910. 25 o/o e n u n seul t e r m e, / m o i s après l'homol. d u c o
                        n c, avec la g a r . d e</p>
                    <p>Hassan Aly L e h e t a d e Port Said.</p>
                    <p>Mohamed Aly El Ghourouri.</p>
                    <p>Nég. indigène, Mansourah. C o n c. homol.</p>
                    <p>p a r jug. 8 déc. 1910. 40 o/o e n h u i t t e r m e s trimestr., a p r è s
                        l'homol. d u conc. avec la g a r . d e Aly Ibrahim El G h o u r o u r i d
                        e</p>
                    <p>Mansourah . '</p>
                    <p>Anastassi Polytopoulo.</p>
                    <p>Nég. hellène, Z a g a z i g . Conc. homol. p a r jug. 22 déc. 1910. 40 o/o e
                        n h u i t t e r m e s bim e n s u e l s après l'homol. d u conc. a v e c l a
                        g a r . d u Sr.Timoliou C o n d o n i k a s d e Z a g a z i g .</p>
                    <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES Ü'ÉGYPTE"/>
                    <p>Nicolas Siernas.</p>
                    <p>Pâtissier ottoman, Mansourah . Jug. clôt, p r . insuf. d'actif le 8 déc.
                        1910.</p>
                    <p>Halim Bichaï.</p>
                    <p>N é g . ind., Mansourah . Conc. h o m . p a r jug. 22 déc. 1910, 25 o/o e n 4
                        t e r m e s trimest.</p>
                    <p>après l'homol. d u conc.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>(Néant.)</p>
                    <p>FAILLITES EM COUR S</p>
                    <p>Youssef Charaf.</p>
                    <p>N é g . ind., Mansourah . R é u n, conc. susp.</p>
                    <p>en raison de l'appel i n t e r j . contre jug. 10</p>
                    <p>nov. 1910 r e p o r t, cess. paiem. a u 2 janv. 1908.</p>
                    <p>Issaoui Sid Ahmed.</p>
                    <p>Nég. ind. Zagazig. Réun. conc. susp. p a r inst. pén. e n cours.</p>
                    <p>Aly Aly El Cheickh.</p>
                    <p>Nég. ind. Mit G h a m r . Réun. conc. 31 janv. 1911. Rapp. 75 o o e n 3 t e r
                        m e s a n n u e l s égaux.</p>
                    <p>Hassanein Moussa El Kadi.</p>
                    <p>N é g . ind. Zagazig. Jug. 22 déc. 1910 n o m .</p>
                    <p>Mr. E. Sidaoui synd". déf. Pass. P.T. 2052141,5</p>
                    <p>Réun. vérif. 6 fév. 1911.</p>
                    <p>H. L. Ilhamy &amp; Cie.</p>
                    <p>N é g . mixtes, Suez. Réun. v é r . 10 janv. 1911</p>
                    <p>R a p p o r t synd. concl. m a u v . foi. Passif app.</p>
                    <p>P.T. 113167,50 actif r é a l i s é P.T. 25.214.</p>
                    <p>Fapantoniou Frères.</p>
                    <p>Nég. hellènes, Z a g a z i g . Vérif. créance s</p>
                    <p>2 janv. 1911. R a p p . Synd. concl. m a u v . loi.</p>
                    <p>Jug. 22 déc. 1910 o r d o n n e l'emprisonnement d u S r . Z é v é d é a
                        Papantoniou, m e m b r e d e la d i t e Raison Sie., actif app. P.T.
                        377949.</p>
                    <p>Passif app. P.T. 33000.</p>
                    <p>Fostinis et Zambokis.</p>
                    <p>N é g . hellène, Port - Said, état d'union d é c l a r é le 22 déc. 1910.</p>
                    <p>H a g Ibrahim Ahmed El Bahtiti.</p>
                    <p>Nég. ind. Abou Kébir, r a p . synd. concl.</p>
                    <p>b o n n e foi, actif app. P.T. 127311. Passif a p p .</p>
                    <p>P.T. 124.443,20. Vérif. 30 janv. 1911.</p>
                    <p>Soliman Youssef Badaoui.</p>
                    <p>Négociant ind. B a r h a m t o u c h, actif réalisé</p>
                    <p>P. T 9317.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>F.X COURS</p>
                    <p>Dimitri Houliouras.</p>
                    <p>N é g . hellène, F a c o u s . Réun. form. conc.</p>
                    <p>7 fév. 1911. Déiég. créanc. L. Kohn.</p>
                    <p>Héchémé &amp; Rizk.</p>
                    <p>N é g . ind. Mansourah, séance pour réun.</p>
                    <p>conc. 4 janv. 1911. Délég. créanc. L. Kohn.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, transformées ou dissoutes.</p>
                <p>Publications effectuées pendant l e m. de décembre 1910</p>
                <p>L a G a z e t t e des Tribunaux Mixtes d'Egypte e s t e n vente a u n u m é r o
                    :</p>
                <p>A Alexandrie : Librairies Schuler, Naca-</p>
                <p>muli e t C a u r o .</p>
                <p>A u Caire : Librairies D i e m e r e t Del-</p>
                <p>b o u r g o (ex-Barbier).</p>
                <p>P o u r les abonnements, s'a d r e s s e r égalem e n t à l'Administration. (La
                    publicité n e c o m p r e n d p a s l'abonnement).</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>Moleo, Petrini &amp; Cie. — Const, d'une soc. e n n o m . coll. e n t r e C a
                        r l o Molco e t</p>
                    <p>A r i s t o d e m o Petrini e t e n comm. avec d e u x autres . —
                        Exploit. I m p r i m e r i e Nouvelle. —</p>
                    <p>A d m . e t sign, c o m m u n e . — 5 a n s à partir du 1 sept. 1910, a v e c
                        tac. r e c. — Alexandrie</p>
                    <p>— L.E. 1359 dont 270 p a r les comm. (contr.</p>
                    <p>1 sept. 1910.)</p>
                    <p>Tsaoussi &amp; Cie. — Soc. nouv. e n t r e</p>
                    <p>Georges Tsaoussi, Henri Tufferi e t Constantin Tsaoussi, l e p r e m . r e m
                        p l a ç a n t l'a n c.</p>
                    <p>c o m m a n d . D. G. Pappa, qui SJ r e t i r e —</p>
                    <p>3 a n s (affiché le 22 nov. 1910).</p>
                    <p>Jacob Sœurs, — Const, d'une soc. en n o m coll. e n t r e Claudine e t M a r
                        i e J a c o b pour exploit, m a g . d e modes, Alexandrie — G e s t .</p>
                    <p>comm. — 10 a n s du 1 nov. 1910 a u 1 nov. 1920</p>
                    <p>(contr. 31 o c t . 1910).</p>
                    <p>Joseph Khouri &amp; Co. — Const, d'une Soc. e n comm. simple e n t r e
                        Joseph Khouri e t u n comm. p r . exploit. P h a r m a c i e Khalil</p>
                    <p>Khouri à A U x . — 5 a n s du 1 nov. 1910 a u</p>
                    <p>31 nov. 1915 avec tac. r e c. — capital v e r s é p a r le comm. L.E.
                        2000 (contr. 31 août 1910)</p>
                    <p>M. J,. de Lagarenne. — Const, d'une soc.</p>
                    <p>e n nom. coll. e n t r e Maurice L a u s s a c d e</p>
                    <p>L a g a r e n n e e t Frédéric L u p i s pour l'expl.</p>
                    <p>d e s c i n é m a s e n Egypte . — Siège à Alex.</p>
                    <p>— Gest. e t sign. cónj. — 5 a n s à partir du 1 juil. 1910 — (contr. 1 juil.
                        1910).</p>
                    <p>D. Papaconstantinou et G. Theodorides.</p>
                    <p>—Diss, d e l a dite soc. (expl. brasserie, 7 rue Champollion), contin. d e s
                        aff. p a r D. Papaconstantinou seul (contrat 8 déc. 1910).</p>
                    <p>Hpaminondas P. Charilaou et Spiri-</p>
                    <p>dion Trucadas. — Const, d'une soc. en n o m coll. — Gest. e t sign. comm.
                        — cap. L. E 500</p>
                    <p>— 5 a n s du 28 nov. 1910 a u 2 / nov. 1915</p>
                    <p>avec droit pr. E p . P. Charilou de diss, antic,</p>
                    <p>(contr. 28 nov. 1910.)</p>
                    <p>C. Styllianides &amp; Co. — Const, soc. e n n o m . coll. e n t r e Const.
                        Styllianides e t Const.</p>
                    <p>T r a c a d a s, p r . comm. art. coton. Alexandrie</p>
                    <p>— 5 a n s du 1 oct. 1910 a u 30 sept. 1915 avec tac. rec. Gest. e t sign. c o
                        m m . C a p ent. v e r s é</p>
                    <p>P. C. 224819,59 (contr. 20 nov. 1910).</p>
                    <p>Coen frères &amp; Co. — Const, soc. e n comm. s. e n t r e Maurice e t V
                        i t a Coen e t u n comm., pour comm. i m p . e t exp. à Alex. —</p>
                    <p>Gest. e t sign. comm. — Cap. L. È . 12.500 dont</p>
                    <p>L.E. 2000 p a r l e s comm. — 15 a n s avec r e c. d e 3 a n s — R e t r
                        a i t du sieur L é o n</p>
                    <p>Cohen (contr. 1 déc. 1910).</p>
                    <p>Vita et héon Cohen. — Diss, d e la soc.</p>
                    <p>e n n o m coll. e t suite des aff. p a r L é o n</p>
                    <p>Cohen (contr. 6 déc. 1910).</p>
                    <p>Them. G I,esto &amp; Cie. — Const, soc. e n comm. e n t r e T h é m i s t
                        o c l e G. L e s t o e t d e u x comm. p r . commission e t r e p r . à
                        Alex. —</p>
                    <p>Capital L.E. 200 v e r s . — 5 a n s à partir du 1 déc. 1910 (contr. 25 déc.
                        1910).</p>
                    <p>AlCred Carasso &amp; Neghib Pahmy. —</p>
                    <p>Diss. soc. en n o m coll. à partir du 5 déc. 910.</p>
                    <p>suite des affaires p a r Neghib F a h m v seul,</p>
                    <p>(contr. 5 déc. 19101</p>
                    <p>Georges Crassas &amp; Cie. — Const, soc.</p>
                    <p>e n comm. simple p r . c o u r t a g e à Alex, du 9 déc. 1910 a u 31 août
                        1914 — Cap. L:E. 5000</p>
                    <p>(Contr. 21 déc. 1910).</p>
                    <p>D. Zombos tfr Co. — R e t r . d u S r . P a u l</p>
                    <p>Z o m b o s e t contin. d e l a soc. D. Zombos</p>
                    <p>&amp; Co.. e n t r e D. Z o m b o s e t u n comm. —</p>
                    <p>sign, e t g e s t . à D. Zombos. .— Dix a n s</p>
                    <p>(contr. 15 déc. 1910).</p>
                    <pb n="45" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> </p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU C A I R E</head>
                    <p>Farki Frères et Cie. — L a société F a r k i</p>
                    <p>Frères e t C i e c o n s t, p a r c o n t . du 31 mars 1910 a été diss, d e c
                        o m m . a c c. d e s p a r t, e t le sieur M i c h e l D e b b a s, nég. d o
                        m . à Alex., e n a a s s u m é l ' a c t . e t l e p a s s . soc. avec toute
                        s l e s conséquences e t responsabilité . P u b l i é a u Caire le 1er
                        décembre 1910.</p>
                    <p>Sender, Horn et Cie. — D i s s, d e l a s o c.</p>
                    <p>constit. le 10 août 1909, e n t . C l a r e n c e S e n d e r e t A l b e r t
                        Frédéric H o r n, dem. au Caire,</p>
                    <p>Sharia M a d a b e g h, 18. Acte diss, le 31 août 1910, t r a n s c r . s u b
                        N. 9, x x x v i e a . j., p u b l .</p>
                    <p>le 2 déc. 1910.</p>
                    <p>G. Garozzo Figli. — C o n s t, d'une soc. e n n o m coll. e n t r e F i l i p
                        p o, France s c o, ' S a l v a -</p>
                    <p>t o r e, A r t u r o, U m b e r t o, e n t r e p r . i t a l . dem.</p>
                    <p>au Caire, à partir du 1er janv. 1809 jusqu'a u</p>
                    <p>31 déc. 1914 . - O b j e t : e n t r e p r . de travaux d e c o n s t r u c t
                        . . — S i g n, e t administré à F i l i p p o,</p>
                    <p>France s c o e t Salvatore G a r o z z o, c e p e n d, d e u x d e s s i g n,
                        suffisent. - C a p . L.E. 20,000.</p>
                    <p>C o n t r . t r a n s e, s u b N. 147 d e l a x x x i v e a . j . .</p>
                    <p>p u b l . le 2 déc. 1910.</p>
                    <p>ägyptische Priicht-und Waidfarmen</p>
                    <p>Gesellschaft Arno Werther 11 Cie. — C o n s t i t . d'une soc. e n comm.
                        par action s e n t r e</p>
                    <p>A r n o W e r t h e r e t s i x autres p e r s . à partir du 6 nov.. 1910 p .
                        u n e d u r é e i n d é t . siège a u Caire . — O b j e t : expl. i r r i g
                        a t . e t r e vente d e t e r r e s a g r i e, e n Egypte . — S i g n, a u s
                        e u l</p>
                    <p>A r n o W e r t h e r . — C a p . L.E. 500,000, d i v i s é e n 1000 a c t .
                        d e L. E. 500 c h a c. C o n t r . 5 nov.. 1910, t r a n s e, s u b N. 23, x
                        x x v i e a . j., p u b l . l e</p>
                    <p>5 déc. 1910.</p>
                    <p>A'sad et Daoud Saflî. — D i s s, d e l a s o c.</p>
                    <p>d e l a i t e n n o m coll. f o r m é e e n 1893 e n t r e</p>
                    <p>A s s a d e t D a o u d Saffi ayant p . obj. l e comm.</p>
                    <p>e t l a m a n u f . d e s t a b a c s, r u e Abdel A z l z,</p>
                    <p>D a o u d Saffi p r e n d à s a c h a r g e a c t . e t p a s s, e t c o n t
                        i n . d e l'exploit. - Acte d i s s . 30 nov.. 1910, t r a n s e, s u b N.
                        28 x x x v i e a . j., p u b l . l e</p>
                    <p>13 déc. 1910,</p>
                    <p>Adolphe Cattani et Cie. — C o n s t i t . d'une s o c. e n c o m m a n d , s
                        i m p, à partir du 1er nov..</p>
                    <p>1910 jusqu'a u 31 déc. 1913 e u t r e A d o l p h e</p>
                    <p>C a t t a u i e t u n c o m m a n d i t a i r e . O b j . l'exploit, d e la m
                        a i s, d e c o u r t . A d o l p h e C a t t a u i e t C i e ayant siège au
                        Caire e t dont A d o l p h e</p>
                    <p>C a t t a u i e s t s e u l propr. — S i g n, e t g e s t . a u s e u l
                        C a t t a u i . — C a p . L.E. 30,000, dont L.E. 20,0o0 f o r m . a p p . d
                        e C a t t a u i — L e d é c è s d e l'un d e s a s s o c. m e t t r a fin l
                        a soc.— C o n t r .</p>
                    <p>du 12 nov.. 1910, t r a n s e, s u b N. 27, x x x v i e a.j., p u b l . le 14
                        déc. 1910.</p>
                    <p>A. G. Bizzarini et Cie. — C o n s t d'une s o c. e n comm. s i m p, e n t
                        r e A. G. Bizzarini,</p>
                    <p>V i c t o r G a r o z z o e t u n c o m m a n d i t . à partir du 8 déc. 1910
                        p . c i n q a n s . G e s t . e t s i g n, a u x d e u x p r é n o m, c o n
                        j . - Obj. import." e t vente d e m a t é r . d e c o n s t r . e t a c c e
                        s s . — C a p .</p>
                    <p>L.E. 1000, dont 700 v e r s . p . l e comm. e t</p>
                    <p>300 p . V. G a r o z z o . R é p a r t i t, d a n s l e p r o p o r t, d e 30
                        o / o p . c h a c. d e s a s s . e n n o m e t 40 o / o p . l e c o m m a n
                        d i t . C o n t r . 10 déc. 1910, p u b l .</p>
                    <p>le 19 déc. 1910.</p>
                    <p>The Upper Hgypt Irrigation Cy. — P a r d é c i s . d u c o n s . d'a d m i n
                        . d u 22 août 1910, a u g m . d u c a p . q u i d e L.E. 250,000 e s t p o r
                        t é</p>
                    <p>L:"E. 500,000, P. l e s c o n d i t d'é m i s s . s'a d r e s a u siège soc.,
                        3 r u e M a d a b e g h, l e Caire .</p>
                    <p>Braunstein et Zaccaï. — C o n s t, d'une s o c.</p>
                    <p>e n n o m coll. e n t r e Joseph N. Z a c c a ï, nég.</p>
                    <p>i t a l . d e m e u r . au Caire et la R. S. R u b e n</p>
                    <p>B r a u n s t e i n e t fill, à partir du 20 août 1910</p>
                    <p>jusqu'a u 20 août 1912, r e n o u v . p . tac. r e .</p>
                    <p>O b j e t : s u i t e d e s aff. d e l'anc. s o c. s avoir e o m m . e t v e
                        n t e d e nouveau t é s . Siège C h .</p>
                    <p>El M a n a c k, N. 7.—Gest. &lt;à Z a c c a ï s e u L S i g n, à L i t m a n
                        B r a u n s t e i n e t Z a c c a ï, c o n j . o u r é p a r . c e p e n d .
                        s i g n . c o n j . n é c e s s . p . c o n t r .</p>
                    <p>d e vente, cess. a c h a t s, c o m m a n d e s, m a i n l e v .</p>
                    <p>d e sais, p r i v i l . e t h v p .— L e d é c è s d'un a s s o c, n'e n t r
                        . p . diss. C o ñ t r . 24 août 1910, t r a n s c r .</p>
                    <p>s u b N. 151, x x x v e a . j ., . p u b l . le 16 déc. 1910.</p>
                    <p>Carezzi et Colonello. — C o n s t, d'une s o c e n n o m coll. e n t r e l e
                        s f r è r e s Georges e t</p>
                    <p>C h r i s t o d o u l o C a r e z z i, suj. loc. dem. à Alex., e t G.
                        Colonello, hell. dem. au Caire, p . c i n q a n s à p a r t i r le 20 n o v
                        . 1910 avec r e n o u v e l l .</p>
                    <p>p . même p é r i o d e f a u t e d e p r é a v i s d e q u a t r e m o i s .
                        — O b j . comm. d e s h u i l e s m i n é r a l e s e t g r a i s s e s
                        p . m a c h, siège au Caire . G. C a r e z z i e s t d i r . a v e c p . d e
                        v e n d r e e t encaiss-</p>
                    <p>G. C o l o n r l l o e s t g é r a n t .— T o u s e m p r . a c h a t d e m a
                        r c h, o b l i g . s e r o n t f a i t s c o n j o i n t . C o n t r .</p>
                    <p>le 20 nov. 1910. t r a n s c r . s u b N. 26, x x x v i c a.j., p u b l . le
                        16 déc. 1910.</p>
                    <p>A. Cucnin et D. Fasfolis. — C o n s . d'une s o c. e n n o m . coll. e n t .
                        A r i s t i d e Em. C a c n i s, comm. l o c a l e t Dimitri M i c h e l
                        F a s s o l i s, comm. hell, t o u s d e u x dem. a u V i e u x Caire, p . c
                        i n q a n s, à partir du 15 août 1910, r e n o u v .</p>
                    <p>p . même p é r i o d e s a u f p r é a v i s d e six m o i s .</p>
                    <p>O b j . comm. d e s a r t i c. r e l a t . à la c o n s t r u c t, n a v
                        . siège au Caire . — T o u s d e u x g é r . i l s d o i v . a g i r c o n j
                        . p . e m p r . i l s a p p o r t, c h a c u n l e u r s f o n d s d e c o m
                        m . C o n t r . le 15 août 1910, t r a n s c r . s u b N. 25, x x x v i e a
                        . j ., p u b l . le 16 déc. 1910.</p>
                    <p>Ben I,assin, Adès et Cie. —Modifie, d e l a s o c. e n comm. s i m p l e
                        : « B e n L a s s i n, A d è s,</p>
                    <p>J a b è s et Cie. » f o r m é e le 17 f é v r . 1907, p a r l e r e t r . d'U
                        m b e r t e t I s a a c J a b è s à p a r t, du 1er déc. 1910. L a n o u v .
                        s o c. s u c c. a u x droit s e t o b l i g . d e l'anc. D u r é e é t e n d
                        u e jusqu'a u</p>
                    <p>28 f é v r . 1916. avec fac. p . l e s a s s o c. e n n o m d e dem. d i s s,
                        à p a r t i r 1er mars 1913 avec d é n o n c. p . é c r i t a v . le 28 f é
                        v r . 1913. G é r .</p>
                    <p>a d m i n . e t s i g n . s é p . à S e l i m B e n L a s s i n e t M a u r i
                        c e À b d o u A d è s . — L'a v i s c o n f .</p>
                    <p>d u c o m . d e s u r v e i l l . n é c e s s . p . a c h a t, vente, h y p .
                        d'i m m . e t p a r t i c i p . d a n s toute a p p . fin.</p>
                    <p>o u immob.— T o u t e o p é r . e x e é d . L.E. 20,000</p>
                    <p>d e v r a être a p p r . p a r a s s . g é n é r . C o n t r .</p>
                    <p>m o d i f . 2 1 nov.. 1910, p u b l . 2 7 déc. 1910.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>R È G L E M E N T S D E SERVICE</head>
                <p>d e s J a r i d i e t i o n s mixtes</p>
                <p>POUR LA</p>
                <p>XXXVI e ANNÉE J U D I C I A I R E (1910-1911)</p>
                <p>Cour d'appel Mixte</p>
                <p>President : M r . J. MORIONDO</p>
                <p>Vice-Président : M r . C. G E S C H E R</p>
                <p>Chambre du Conseil en matière pénale.</p>
                <p>— M.M. l e s M a g i s t r a t s d e l a première</p>
                <p>Chambre .</p>
                <p>Cour d'Assises. -- M.M. D ' A b a z a, Mor-</p>
                <p>t a d a Bey, P r u n i è r e s .</p>
                <p>Examens de Greffiers. — M.M. Moriondo, p r é s i d e n t, R e i z i a n Bey, T u
                    c k .</p>
                <p>Examens d'Huissiers — M.M. Moriondo p r é s i d e n t, V e r c a m e r, H a m d o
                    u l l a l i Pacha,</p>
                <p>P r u n i è r e s, l e Procureur Général, u n D é l é g u é d u Conseil d e l'O r
                    d r e .</p>
                <p>Examens d'Interprètes. — M.M. Wahba</p>
                <p>Bey, H a m d o u l l a h Pacha . M o r t a d a Bey .</p>
                <p>Commission des Emploi/es. — M.M. Moriondo, p r é s i d e n t, G e s c h e r ,
                    vice - p r é s i d e n t,</p>
                <p>I s m a ï l Bey S i r r y, Larcher, S a n d a r s, le Procureur Général.</p>
                <p>Commission de Législation. — M.M. Moriondo, p r é s i d e n t, G e s c h e r ,
                    vice-président,</p>
                <p>V e r c a m e r . Wahba Bey, H a m d o u l l a h Pacha,</p>
                <p>S a n d a r s . l e Procureur Général .</p>
                <cb/>
                <p>Assistance Judiciaire. — M.M. K e b e d g y, l e Procureur G é n é r a l, l e B â
                    t o n n i e r d e l'O r d r e d e s Avocats.</p>
                <p>Tableau des Avocats. — M.M. Moriondo, p r é s i d e n t . G e s c h e r, v i c e
                    - p r é s i d e n t, l e Procureur Général, l e B â t o n n i e r, u n D é l é g
                    u é d u Conseil d e l'O r d r e .</p>
                <p>Conseil de Discipline. — M.M. l e s Mag i s t r a t s d e l a d e u x i è m e C h
                    a m b r e .</p>
                <p>Ä u d i e n c e s d u M e r c r e d i :</p>
                <p>Président : M r . C. G E S C H E R</p>
                <p>Conseillers : M.M. D e Korizmics, D ' A b a z a,</p>
                <p>H a m d o u l l a h Pacha, Larcher, R e i z i a n Bey,</p>
                <p>S a n d a r s, M o r t a d a Bey .</p>
                <p>A u d i e n c e s d u J e u d i :</p>
                <p>Président : M r . J. MORIONDO</p>
                <p>Conseillers Bey, I s m a ï l Bey P r u n i è r e s, K e b e d g y, : M. M. V e r
                    c a m e r, Wahba</p>
                <p>S i r r y, T c h e r a k i a n Bey,</p>
                <p>T u c k .</p>
                <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie</p>
                <p>Président: M r . B. D E ZOLTAN</p>
                <p>Vice-Président : M r . C. O. MONTAN</p>
                <p>Tribunal Civil : Première Chambre. —</p>
                <p>MM. d e Zoltan, présid., R a g h e b bey Ghali,</p>
                <p>Paulucci, B o g h o s bey A g o p i a n . R. A. Vaux.</p>
                <p>A u d i e n c e s l e s a m e d i à 9 h e u r e s d u m a t i n pour t o u t e s
                    l e s c i t a t i o n s nouvelle s autres q u e celles q u i d o i v e n t être
                    p o r t é e s d i r e c t e m e n t d e v a n t la 2e o u l a 3e Chambre
                    Civile et pour l e s a p p e l s f o r m é s en vertu d u n o u v e l a r t . 32
                    du Code de Proc. Civile t C o m m .</p>
                <p>à l'exception d e s a p p e l s e n matière Commerciale .</p>
                <p>Deuxième Chambre et Chambre des Ci ñées. — MM. H e g g e n . présid., Aly Bey</p>
                <p>M a z l o u m, S i m a ï c a b e y, S u z a n n e, D é m é t r i a d e s .</p>
                <p>A u d i e n c e s l e m a r d i à 9 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                <p>S e r o n t p o r t é e s, p a r c i t a t i o n d i r e c t e, dev a n t l a 2e
                    Chambre Civile :</p>
                <p>I° T o u t e s l e s affaires r e l a t i v e s a u x exp r o p r i a t i o n s
                    immobilière s depuis e t y c o m p r i s l'o p r o s i t i o n à c o m m a n d e
                    m e n t, j u s q u e s e t y c o m p r i s l a d i s t r i b u t i o n d u p r i
                    x d'adjudication .</p>
                <p>2 J T o u t e s l e s r e v e n d i c a t i o n s e n matière i m m o b i l i è r
                    e .</p>
                <p>A u d i e n c e s d e s adjudication s l e m a r d i à 4 h e u r e s d e r e l e
                    v é e .</p>
                <p>Tribunal de. Commerce et troisième</p>
                <p>Chambre Civile, pour les appels en matière commerciale qui seront portés
                    directement devant elle. — ( A r t . 3 2 Code de Procédure . )</p>
                <p>MM. M o n t a n, présid.. D e B u l o w, S o u b h i bey Ghali, C u n h a , M o h
                    a m e d bey Moustapha .</p>
                <p>A u d i e n c e s l e l u n d i à 9 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                <p>Tribunal des Référés, — M. d e Zoltan, p r é s i d .</p>
                <p>A u d i e n c e s l e l u n d i à 11 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                <p>Jnge de Service. — M. d e Zoltan .</p>
                <p>Justice Sommaire : Chambre du Jeudi.—</p>
                <p>J u g e D é l é g u é M. V a n H o r n e .</p>
                <p>T o u t e s l e s affaires commerciale s e n d e l à d e 10 L.E. v i s é e s p a
                    r l'art. 28 p a r a g . 1er</p>
                <p>Code Proc. s a u f l e s affaires m a r i t i m e s .</p>
                <p>A u d i e n c e s à 4 h e u r e s d e r e l e v é e .</p>
                <p>Justice Sommaire : Chambre du Samedi.</p>
                <p>— J u g e D é l é g u é : M. d'A l p o ï m .</p>
                <pb n="46" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Toutes les affaires en matière civile visées par l'art. 28 Code Proc. parag. 1er
                    et 4e</p>
                <p>(sauf les billets souscrits par des filles, des femmes non commerçantes et de
                    simples cultivateurs, art. 114 Code de Com.).</p>
                <p>Audiences à 4 heures de relevée.</p>
                <p>Justice Sommaire: Chambre du Mercredi.</p>
                <p>— Juge Délégué : M. Sorokinn.</p>
                <p>Toutes les affaires sommaires non déférées aux deux autres chambres, à
                    savoir:</p>
                <p>a) Toutes les affaires visées par les parag.</p>
                <p>2 et 3 de l'art. 28 du Code de Proc.</p>
                <p>b ) Les affaires commerciales jusqu'à</p>
                <p>10 L.E.</p>
                <p>c) Les affaires maritimes visées par l'art, 3 du Code de Comm. pour autant
                    qu'elles rentrent dans la compétence sommaire.</p>
                <p>d) Les billets souscrits par des filles, desfemmesnon commerçantes et desimpies
                    cultivateurs (art. 114 du Code de Comm)</p>
                <p>qui rentrent dans la compétence sommaire.</p>
                <p>Audience à 4 heures de rélevée.</p>
                <p>Chambre Correctionnelle. — JIM. Pau-</p>
                <p>lucci, président, Mohamed bey Moustapha,</p>
                <p>Suzanne.</p>
                <p>Audiences le lundi à 3 heures de relevée.</p>
                <p>Chambre du Conseil. MM. Sorokinn, président, Mazloum bey. Démétriades.</p>
                <p>Audiences le lundi à 4 heures de relevée_</p>
                <p>Chambre de Discipline. -MM. de Zoltan, présid. Montan. Mazloum bey, Ragheb
                    bey</p>
                <p>Ghali, Paulucci.</p>
                <p>Audiences le mardi à 9 heures du matin></p>
                <p>Tribunal des Contraventions.—M. Cunha.</p>
                <p>Ordres et Contributions. — M. Mohamed bey Moustapha.</p>
                <p>Juge d'Instruction pour les Etrangers.—</p>
                <p>M. d'Alpoïm.</p>
                <p>Juge d'Instruction pour les Indigènes.</p>
                <p>— M. Simaïca bey.</p>
                <p>Juge d'Instruction pour les Banqueroutes à ! encontre des Indigèies. — M. Ragheb
                    bey Ghali.</p>
                <p>Greffe des Hypothèques. — Boghos bey</p>
                <p>Agopitin.</p>
                <p>Bureau de t'Assistance Judiciaire. —</p>
                <p>MM. Sorokinn, président, le Procureur général.</p>
                <p>le Bâtonnier des avocats.</p>
                <p>Commission d'Examen pour les Commis-</p>
                <p>Greffiers.—MM. de Zoltan, présid. Montan,</p>
                <p>Ragheb bey Ghali, le Procureur général.</p>
                <p>Commission d'Examen pour lesHuissiers</p>
                <p>— MM. de Zoltan présid. Montan, Soubhi bey Ghali, Paulucci, Bâtonnier des
                    avocats.</p>
                <p>Commission d'Examen pour les Interprêtes.</p>
                <p>— MM. Montau, Mazloum bey, Simaïca bey</p>
                <p>Commission pour les Expéditionnaires.</p>
                <p>— MM. de Zoltan présid., Montan. Mazloum bey, Soubhi bey Ghali, Paulucci. le
                    Procureur général.</p>
                <p>Commission pour les Experts et Syndics.</p>
                <p>— MM. de Zoltan, présid. Montan, t-oubhi bey Ghali.</p>
                <p>6 e numéro contient 18 pages de texte.</p>
                <p>Päute de place, nous sommes con»</p>
                <p>traints de reporter a u N° 4 le Règlement de Service du Tribunal de
                    Mansourah.</p>
                <p>Tribunal Mixte du Çaire</p>
                <p>Président: M r . HERZBRUCH</p>
                <p>Vice-Président : M r . KRAFT</p>
                <p>Première Chambre Civile. — MM. Herz-</p>
                <p>bruch, président, Mohamed bey Rassim,</p>
                <p>Wierdels, Fuad bey Gress, Laloë.</p>
                <p>Deuxième Chambre Civile. — MM. Kraft, président. Joseph Aziz, Heyligers,
                    Youssef</p>
                <p>Soliman bey, Houriet.</p>
                <p>Troisième Chamb. Civile.—MM. Nyholm, président, Mohamed Naggari bey, Ragheb bey
                    Badr, Comulada, Molostvoff.</p>
                <p>.Les incidents s u r la saisie-immobilière, à partir d u dépôt d u cahier des
                    charges, devront être portes, par citation directe, à cette audience.</p>
                <p>Chambre Auxiliaire. — MM. A. Eeman, président, Mohamed bey Rassim, Fuad bey</p>
                <p>Gress, Piola Caselli, Halton, Junkar.</p>
                <p>MM. Piola Caselli, Halton, Junkar, siégeront alternativement chaque mois.</p>
                <p>Chambre Commerciale. — MM. Nyholm, président, Mohamed Naggari bey, Ragheb bey
                    Badr, Comulada, Molostvoff.</p>
                <p>Justice Sommaire. — MM. Piola Caselli,</p>
                <p>Halton, Junkar.</p>
                <p>Référés. — M. A. Eeman.</p>
                <p>Chambre de Conseil en matière pénale. —</p>
                <p>MM. Wierdels, président, Youssef Soliman bey, Houriet.</p>
                <p>Chambre Correctionelle. — MM. Laloë, président, Joseph Aziz, Junkar.</p>
                <p>Contraventions. — M. Molostvoff.</p>
                <p>Juge de Service. — M. Piola Caselli.</p>
                <p>Juge d'instruction pour les Etrangers.</p>
                <p>—M. Comulada.</p>
                <p>Juge d'instruction pour les Indigènes.—</p>
                <p>MM. Fuad bey Gress, Ragheb bey Badr.</p>
                <p>Ordres et Contributions. —M. Wierdels.</p>
                <p>Contrôle des Hypothèques. —M. Youssef</p>
                <p>Soliman bey.</p>
                <p>Assislance Judiciaire. — MM. Laloë, président, un Substitut du Procureur général,
                    le Délégué du Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>Conseil de Discipline. —MM. Herzbruch, président, Kraft, Mohamed bey Rassim,</p>
                <p>A. Eeman, Fuad bey Gress.</p>
                <p>Commission des Experts et Syndics.—</p>
                <p>MM. Herzbruch, président, Kraft, Fuad bey</p>
                <p>Gress, le Substitut du Procureur général.</p>
                <p>Commission des Expéditionnaires. —</p>
                <p>MM. Herzbruch, président, Mohamed bey</p>
                <p>Rassim, Wierdels, Fuad bey Gress, Laloë.</p>
                <p>Examens de Commis-Greffier. — MM.</p>
                <p>Herzbruch, président, Nyholm, Fuad bey</p>
                <p>Gress, le Substitut du Procureur général.</p>
                <p>Examens d'Interprète. — MM. Kraft, président, Mohamed Naggari bey, Ragheb bey
                    Badr.</p>
                <p>Examens (tHuissier.— MM. Herzbruch, président, Heyligers, Comulada, Youssef</p>
                <p>Soliman bey.</p>
                <p>Les Audiences auront lieu :</p>
                <p>Io Pour la première Chambre Civile, les</p>
                <p>Lundis.</p>
                <p>A cette audience devront être portées les Causes Nouvelles et les Appels des
                    Affaires de la Justice Sommaire.</p>
                <p>2° Pour la deuxième Chambre Civile, les</p>
                <p>Mardis.</p>
                <p>3° Pour la troisième Chambre Civile, les premier et troisième Mercredis de chaque
                    mois.</p>
                <p>4° Pour la Chambre Auxiliaire, les Mardis.</p>
                <p>5° Pour la Chambre Commerciale, les</p>
                <p>Samedis.</p>
                <p>6° Pour les Référés, les Mercredis.</p>
                <p>7° Pour la Justice Sommaire, les Mercredis,</p>
                <p>Jeudis et Samedis.</p>
                <p>8° Pour la Chambre de Conseil en matière pénale : les premier et troisième Jeudis
                    de chaque mois.</p>
                <p>9° Pour la Chambre Correctionnelle, les deuxième et quatrième Jeudis de chaque
                    mois.</p>
                <p>10° Pour les Contraventions, les Lundis.</p>
                <p>Avis. — A partir du 1er janvier 1911, les citations par devant le Tribunal Civil
                    du Caire, seront données pour les audiences de l'une ou de l'autre Chambre,
                    suivant la nature des affaires.</p>
                <p>Seront portées devant la 2° Chambre Civile, les oppositions à commandement
                    immobilier, revendications mobilères, les affaires immobilières, excepté celles
                    portées devant la Chambre des Criées et les actions en dommages-intérêts, sauf
                    celles pour diffamation et accidents.</p>
                <p>Toutes les autres affaires, y compris les appels sommaires, seront portées
                    directement devant la Ie Chambre Civile.</p>
                <p>Il sera toutefois loisible à chaque Chambre de renvoyer, pour des raisons
                    spéciales, les parties devant l'autre Chambre.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Modifications a u Tableau d e l'Ordre des Avocats</head>
                <p>MM. Briscoè William, Campos Guido et</p>
                <p>Salone Arrigo. avocats, domiciliés à Alexandrie;</p>
                <p>Zahos Agamennon, avocat, domicilié au Caire, ont été admis à représenter les
                    parties par devant la Cour d'Appel Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>MM. Kayarian Kévork, avocat, domicilié à, Alexandrie, Abdou David, Adli
                    Scandar,</p>
                <p>Gounas Panayotti, Moustakas Nicolas, Para-</p>
                <p>chymona Hercule, Theotokas Constantin et</p>
                <p>Zalzal Emile, avocats, domiciliés au Caire;</p>
                <p>Cassis Selim et Goharghi Alfred, avocats, domiciliés à Mansourah, ont été admis à
                    représenter les parties par devant les Tribunaux Mixtes de Première
                    Instance.</p>
                <p>MM. Malatesta Edouard, Nicolaou Cléo-</p>
                <p>mène. Salib Antoine, Schaar Maurice, Sken-</p>
                <p>deranis Alexandre et Thuile André Georges, avocats, domiciliés à Alexandrie;
                    Abdel</p>
                <p>Aziz Fahmy, Abdel Malek Antoine, Aradian</p>
                <p>Haïg, Arié Salvator. Biagiotti Ferdinand,</p>
                <p>Camel Toueg Alfred,Cardahi Checri, Chalom</p>
                <p>Edwin, Drosso Antoine, Ebed Georges,</p>
                <p>Fahim Soliman, Ghali Charles, Haddad</p>
                <p>Gabriel, Harari Clément, Harari Ernest,</p>
                <p>Kachami Selim, Matta Aziz, Mohamed</p>
                <p>Khairy. Mourad Mohsen, Naghib Wasfi,</p>
                <p>Phronimos Apostolo, avocats, domiciliés au Caire; Aghelopoulos Aghelos, Khalil
                    Fadel</p>
                <p>Albert,avocats, domiciliés à Mansourah, ont été admis à faire leur stage et
                    inscrits à la suite du Tableau.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
