<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0009-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1919-08-10">August 10, 1919</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 106</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>9 m e A n n é e (44m° Année Judiciaire) N° 10610 Août 1919.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S.</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS À LA
                    COUR</p>
                <p>ET SOUS LE PATRONAGE</p>
                <p>D U</p>
                <p>CONSEIL D E L!ORDRE D E S AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE D E LA RÉDACTION : M » A Z I Z A N T O I N E, A V O C A T À L A C O U
                    R</p>
                <p>SECRÉTAIRE À ' M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T À LA C O U
                    R</p>
                <p>Cl o</p>
                <p>SOMMAIRE.</p>
                <p>Etudes e t Communications. — Des clauses d'exonération dans les contrats de
                    transport des marchandises. — F. P. W A L T O N, Directeur de l'Ecole Sultanieh
                    de Droit.</p>
                <p>Notes Judiciaires. — A Propos des Réformes Législatives et Judiciaires en
                    Egypte.— De la Compétence des Juridictions Mixtes à l'égard,des</p>
                <p>Établissements Religieux d'Égypte. — M. P.</p>
                <p>Jurisprudence. — Principales décisions des Juridictions Mixtes et notes
                    critiques. *</p>
                <p>Jurisprudence Etrangère. — Allemagne. — France. — Suisse.</p>
                <p>Echos Judiciaires.</p>
                <p>Décrets, Règlements e t Proclamations. — Arrêté établissant le terme de la
                    suspension des délais prorogés par la Proclamation du 17 Mai 1919.</p>
                <p>Faillites e t Concordats pendant le mois de Juillet 1919.</p>
                <p>Sociétés Commerciales. — Publications effectuées pendant les mois de Juillet 1919
                    (Alexandrie), et Juin 1919 (Le Caire).</p>
                <p>cf 1</p>
                <p>u</p>
                <p>La Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte paraît le 10 de</p>
                <p>«chaque mois et se trouve en vente dans les principales librairies.</p>
                <p>Abonnement annuel: ÉGYPTE: P.T. 120; ÉTRANGER: Frs. 2 8</p>
                <p>Prix du numéro : P.T. 10</p>
                <p>DIRECTION, RÉDACTION, ADMINISTRATION à A L E X A N D R I E, 9, rue Mahmoud Pacha
                    El Falaky. — Tél. 12-44.</p>
                <p>BUREAUX au CAIRE, 5, rue Elfi bey.-Tél. 86.</p>
                <p>T O U R LA. PUBLICITÉ: s'adresser à l a Société Orientale de publicité, 3 0 rue
                    Chérif Pacha, Tél. N. 2117, B.P. 6 2 4t</p>
                <p>Aucune réclamation pour défaut de réception-ne peut être prise en considération
                    passée la quinzaine de la publication,</p>
                <p>Toutes les quittances, pour être valables, doivent porter la signature de l'un
                    des directeurs ou du secrétaire,</p>
                <p>Imprimerie Nouvelle MOLCO, PETR1NI &amp; Co. - Alexandrie, r u e
                    Cl&amp;op&amp;tre.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> '</p>
                <p>MONTRES DE PRÉCISION "OMEGA"</p>
                <p>Joaillerie-Bijouterie-Horlogerie</p>
                <p>Maison fondée</p>
                <p>1 £63</p>
                <p>PARIS-ALEXANDRIE</p>
                <p>10, Rue Chérif Pacha.</p>
                <p>Ä U T 0 M 0 B I L E S</p>
                <p>ORIENT TYPEWRITER SUPPLY Go.</p>
                <p>ALEXANDRIE, 5, ruefAdib. Tél. : 24-98.</p>
                <p>LE CAIRE, 35, Ch. Madabegh et 27,|[Ch. Maghraby. Tél. : 42-12</p>
                <p>AGENCE &amp; REPRÉSENTATIONS</p>
                <p>d e s meilleures marques de MACHINES à ÉCRIRE.</p>
                <p>Fournitures e t Accessoires.</p>
                <p>BUREAU SPÉCIAL d'Ecriture à la Machine.</p>
                <p>Traduction en toutes langues.</p>
                <p>TEiLhPHONE 44-47 The AUTOMOBILE EMPORIUM</p>
                <p>Rue Hntoine (HLEXHNDRIE)</p>
                <p>9 ° " A N N É E (44me Année Judiciaire). N ' 106. 1 0 A O Û T 1919</p>
                <p>- DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie, .</p>
                <p>% R u e Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>35, R u e Elfi b e y .</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>===== REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE =====</p>
                <p>P U B L I É E S O U S LA DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A
                    L O, AVOCATS A L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE D E ; L A RÉDACTION : ME A Z I Z A N T O I N E. A V O C A T &amp; L A
                    COUR</p>
                <p>SECRÉTAIRE A M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T A L A COUR
                    .</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉGYPTE. . . . . P. T. 1 2 Q</p>
                <p>ETRANGER F r s . 3Çi</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR L A P U B L I C I T É :</p>
                <p>S'adresser à la Société Orientale de Publicité</p>
                <p>30, R u e Chérlf Pacha.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>Des clauses d'exonération dans les contrats de transport des marchandises</p>
                <p>.Deux récents arrêts, publiés dans le dernier numéro de la Gazette, attirent à
                    nouveau l'attention sur la situation assez curieuse de la législation en matière
                    de</p>
                <p>-clauses d'éxonération.</p>
                <p>Par son arrêt du 5 Janvier 1919 (Gaz.,</p>
                <p>IX, 134-234) la première Chambre de la Cour d'Appel Mixte a décidé qu'une telle
                    clause, dans un contrat de transport de marchandises par terre, « a pour
                    effet</p>
                <p>&lt; de renverser la charge de la preuve, le</p>
                <p>« voiturier restant responsable de la faute</p>
                <p>« commise par lui ou son préposé, lorsque</p>
                <p>« cette faute est dûment prouvée. »</p>
                <p>, P a r son arrêt du 9 Avril 1915 (Gaz., IX,</p>
                <p>134-233), elle a décidé, en ce qui concerne le contrat de transport de
                    marchandises</p>
                <p>4)ar mer, que « la clause d'exonération des</p>
                <p>« fautes du Capitaine est valable et qu'elle</p>
                <p>* couvre les conséquences d'un arrimage</p>
                <p>« défectueux, puisque cet arrimage est dû</p>
                <p>« à une faute du Capitaine qui échappe à la surveillance de l'armateur. »</p>
                <p>Ces deux décisions sont en harmonie avec la jurisprudence antérieure aussi
                    bien</p>
                <p>«n France qu'en Egypte, mais, à mon sens, la législation sur cette matière ne</p>
                <p>-donne pas grande satisfaction.</p>
                <p>Les Tribunaux égyptiens se trouvent</p>
                <p>-dans la situation privilégiée de pouvoir faire la plus large application de la
                    jurisprudence française sans toutefois se trouv e r d'aucune façon liés par
                    elle. La jurisprudence française sur la matière est arbitraire et illogique, et
                    peut-être n'est-il point trop tard pour indiquer que la loi égyptienne pourrait
                    se refuser à faire siennes des solutions prêtant si fortement à la critique.</p>
                <p>Les connaissements des transporteurs</p>
                <p>-ordinaires, et plus spécialement ceux des</p>
                <p>Compagnies de Chemins de Fer, contiennent fréquemment une clause stipulant
                    l'exonération du transporteur de toute responsabilité pour perte ou dommage des
                    marchandises, ou tout au moins la limitation de sa responsabilité jusqu'à un
                    montant déterminé. En France, aux termes de la loi du 19 Mars 1905 (loi Ra-</p>
                <p>bier), les clauses d'exonération totale sont nulles. Mais la question de savoir
                    si la nullité édictée par cette loi vise les clauses limitant la responsabilité
                    du transporteur à une somme déterminée est controversée.</p>
                <p>M. Josserand est pour la négative</p>
                <p>(Josserand, les Transports N. 643;</p>
                <p>Contra Thaller, Traité Elémentaire d e</p>
                <p>Droit Commercial, 4m6 éd. N. 1205).</p>
                <p>Il n'y a pas de pareille législation en</p>
                <p>Egypte, et la question doit être examinée sur la base des principes généraux.</p>
                <p>La controverse sur la matière-en France, avant la Loi Rabier, est bien connue
                    (*).</p>
                <p>En ce qui concerne les contrats de transport de marchandises par voie de terre,
                    la jurisprudence, jusqu'à 1874, considérait toutes les clauses exonérant le
                    transporteur de la responsabilité de sa faute ou de celle de ses préposés comme
                    radicalement nulles.</p>
                <p>Entre 1874 et 1905, la jurisprudence française s'orienta dans le sens que d e
                    telles clauses n'étaient point nullles, mais avaient pour effet restreint de
                    renverser la charge de la preuve (Cass. 4 Février 1874; D. 74, I. 305. Cass. 19
                    Décembre 1893; D. 94,1. 274; Lyon-Caen, et Renault,</p>
                <p>Traité de Droit Commercial, 4e éd. 3,</p>
                <p>N. 626 bis, Thaller, Droit Commercial,</p>
                <p>4e éd. N. 1202).</p>
                <p>Cette solution apparaît comme entièrement illogique, et l'on ne voit point la
                    raison pour laquelle les Tribunaux é -</p>
                <p>gyptiens devraient suivre une jurisprudence contre laquelles'élève la plus grande
                    partie de la doctrine française. Il est en harmonie avec les règles
                    traditionnelles de maintenir que le transporteur ne peut pas stipuler son
                    immunité contre le dol ou la faute lourde, de lui-même ou de ses préposés. Des
                    clauses de cette nature sont purement et simplement nulles, et dans
                    l'appréciation de la responsabilité du transporteur elles ne sauraient, à aucun
                    égard, être prises en considération. Mais qu'y a-t-il de contraire à l'ordre
                    public quand le transporteur dit à l'expéditeur:</p>
                <p>« J e vous laisse une alternative: vous</p>
                <p>« pouvez expédier la marchandise à vos</p>
                <p>« propres risques, et en pareil cas je vous</p>
                <p>« appliquerai un tarif réduit, ou bien j'as-</p>
                <p>« sumerai la responsabilité des marchan-</p>
                <p>(*) V. à ce sujet l'étude d e M* Al. Sacazan s u r «Les</p>
                <p>« Clauses d'Exonération dans les connaissements, Gaz.,</p>
                <p>VIII, p . 57.</p>
                <p>N. d . 1. R.</p>
                <p>« dises et vous appliquerai un tarif plus</p>
                <p>« élevé ? »</p>
                <p>Si l'expéditeur des marchandises choisit le transport à ses propres risques,
                    pourquoi serait-il recevable à rechercher la responsabilité du transporteur en
                    prouvant la négligence de la part de ce dernier ou de ses préposés? Ou bien la
                    clause est contraire à l'ordre public, et, s'il en est ainsi, elle ne doit
                    recevoir aucun effet, ou bien elle ne l'est point, auquel cas elle devrait
                    recevoir plein et entier effet. Aucune solution intermédiaire n'est
                    admissible.</p>
                <p>Dire avec la jurisprudence française que la clause a pour effet de renverser la
                    charge de la preuve n'est point interpréter le contrat entre parties, mais en
                    créer pour elles un nouveau. En recherchant si une telle clause est ou non
                    contraire à l'ordre public, il est intéressant de relever q u e selon la loi
                    Anglaise, si l'expéditeur des marchandises jouit d'une option entre l'expédition
                    dans les conditions ordinaires et l'expédition à un tarif réduit à ses propres
                    risques, le contrat est considéré comm e parfaitement raisonnable (Man.
                    Sheff.</p>
                <p>&amp; Line. Ry Co v. Brown, 1883, 8 App.</p>
                <p>Cass. 703; 53 L. J. K. B. (H. L.) 124;</p>
                <p>Macnamara's Law of Carriers by Land,</p>
                <p>2nd ed. p . 156).</p>
                <p>En Egypte il y a, sur ce point, une jurisprudence assez abondante. Dans plusieurs
                    des espèces les Tribunaux ont trouvé suffisamment d'éléments pour retenir la
                    faute lourde, et il n'y avait pas de difficulté, car la clause est nulle d'après
                    le droit commun. (C. A. Alex. 31 Janvier 1917, Gaz., VII, p. 7 3 ; Trib. Com.
                    Alex.</p>
                <p>8 Mai 1911, Gaz., I, p. 133: Trib. Somm.</p>
                <p>Alex. 4 Janvier 1919, Gaz., IX, p. 48).</p>
                <p>Mais -dans trois cas, au moins, la Cour d'Appel Mixte a suivi la jurisprudence
                    française en retenant que la clause de non-</p>
                <p>responsabilité ou de limitation de responsabilité pour simple négligence avait
                    pour effet le renversement du fardeau de la preuve (C. A. Alex. 18 Janvier
                    1900,</p>
                <p>B. L. J. XII, 90; C. A. Alex. 16 Mai 1900,</p>
                <p>B. L. J. XII, 251; C. A. Alex. 5Février 1919,</p>
                <p>Gaz., IX, 134-234). Dans les deux premières espèces il n' a pas été fait de
                    distinction entre la faute lourde et la négligence simple, la Cour d'Appel
                    s'étant contenté de retenir que la clause de non-</p>
                <p>garantie était licite.</p>
                <cb n="140"/>
                <p>i</p>
                <p>Mais s i cette c l a u s e e s t licite, pour q u o i n e devrait-elle point
                    recevoir son effet</p>
                <p>-complet et n o r m a l ? L'on comprendrait</p>
                <p>•qu'il soit dit qu'une Compagnie d e C h e m i n s d e F e r, e n insérant u n e
                    telle clause d a n s s e s connaissements, fait u n u s a g e inadmissible d e s
                    o n m o n o p o l e et exploite une situation économique prépondérante.</p>
                <p>Mais si l e s Tribunaux retiennent q u e la c l a u s e présente un caractère
                    normal et a été librement consentie p a r l'expéditeur, pour q u o i c e dernier
                    serait-il recevable e n s a réclamation d e d o m m a g e s d a n s le c a s où
                    il rapporté la preuve de la négligence d e l a p a r t d e s p r é p o s
                    é s d e la Compagnie ?</p>
                <p>P o u r soutenir q u e d e telles clauses doiv e n t recevoir leur plein effet,
                    l'on p e u t s'a p p u y e r s u r les règles suivies d a n s l e s contrats d e
                    transport maritime.</p>
                <p>Il e s t d e législation suivie e n France q u e l'armateur p e u t valablement
                    s'e x o n é r e r d e la responsabilité d e l à f a u t e d u</p>
                <p>Capitaine o u d e l'équipage. La raison q u e la C o u r d e Cassation e n d o n
                    n e e s t q u e le Capitaine, bien qu'il soit le p r é p o s é d e l'armateur,
                    est un préposé q u i, lorsque l e n a v i r e e s t e n mer, n e s e t r o u v e
                    p o i n t s o u s la surveillance d e l'armateur (Cass. 14</p>
                <p>Mars 1877, D. 771.499; Cassation 5 Décembre 1910, S. 1911, 1. 129).</p>
                <p>Cette jurisprudence a été suivie e n E -</p>
                <p>g y p t e (C. A. Alex. 31 Janvier 1917, B.</p>
                <p>L. J. XXIX, 188; C. A. Alex. 9 Avril 1919, précité.</p>
                <p>L a loi Anglaise est identique et les connaissements anglais contiennent c o m m
                    u n é m e n t u n e c l a u s e d e cette n a t u r e ( W e s -</p>
                <p>t p o t t Coal C o, v . M e P h a i l, 1898, 2 Q</p>
                <p>B. 130, 6 7 L. J. Q. B. 6 8 4 ; Carver, C a r r i a g e a t S e a, 5th e d S
                    . 101).</p>
                <p>L a question d'o r d r e public en cette m a tière est particulièrement délicate.
                    E n France m a i n t s h o m m e s d'affaires estiment qu'il n'est point
                    raisonnable de permettre a u x a r m a t e u r d e stipuler de telles clauses,
                    et le 10 Novembre 1910 u n e proposition de loi a été présentée p a r M. M a u
                    r i c e Colin pour attribuer à s e s clauses un caractère illicite, tout en
                    faisant les distinctions é-</p>
                <p>tablies p a r la loi américaine d o n t n o u s a l l o n s parler.</p>
                <p>Jusqu'ici cependant l e s a r m a t e u r s o n t r é u s s i à prévenir toute
                    modification de la législation existante (voir Revue Oilique</p>
                <p>1912, p . 124 et Lyon-Caen et Renault,</p>
                <p>Traité de Droit Comm. 4th ed. 8,N. 747, bis).</p>
                <p>A u x E t a t s - U n i s d'A m é r i q u e u n e d i s tinction a été faite p a
                    r la législation entre l e s erreurs de navigation dans la direction d u n a v i
                    r e e t la négligence dans le c h a r g e m e n t o u la surveillance d e la
                    cargaison.</p>
                <p>A u x t e r m e s d e l'Act d e 1893, c o m m u n é m e n t connu s o u s le n o
                    m d e « T h e Harter</p>
                <p>Act, » la loi e x o n è r e l'armateur de toute responsabilité pour les e r r e u
                    r s d e n a v i gation dans la direction d u navire s'il a m o n t r é la
                    diligence voulue pour mettre le n a v i r e en état de navigabilité et l'a n o r
                    malement équipé. P a r contre il ne peut pas s'e x o n é r e r contractuellement
                    pour n é gligence de chargement o u d e surveillance tie la cargaison.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                <p>E n Australie et e n Nouvelle Zelande la législation e s t tout-à-fait a n a l o
                    g u e (voir</p>
                <p>C a r v e r Carriage of Goods by Sea, 5 t h e d .</p>
                <p>p . 998), et, comme n o u s l'a v o n s v u, il a été p r o p o s é d e modifier
                    l a loi française dans le même s e n s .</p>
                <p>L e point d e v u e américain, — e t il y a beaucoup à dire e n s a
                    faveur, — e s t q u e le principe essentiel s u r lequel doit être b a s é e la
                    législation pour le transporteur ordinaire e s t d'a s s u r e r le p l u s g r
                    a n d soin et la p l u s g r a n d e diligence de la p a r t d e s
                    transporteurs.</p>
                <p>C'est pour d e s r a i s o n s d'o r d r e public qu'il est constitué a s s u r e
                    u r d e s marchandises qu'il transporte et p a r suite il n'est point libre d e
                    s e relever lui-même de cette obligation p a r u n e stipulation contraire.</p>
                <p>Mais quel q u e soit le point d e v u e q u e l'on a d o p t e s u r cette
                    question délicate d'o r d r e public, comme n t peut-il être logiq u e
                    d'appliquer u n e règle a u contrat de transport par mer e t u n e règle
                    différente a u contrat d e t r a n s p o r t par terre ? P o u r q u o i les
                    clauses d'exonération stipulées p a r u n armateur devraient-elles être valables
                    e t sortir leur plein effet, alors q u e les c l a u s e s stipulées p a r u n e
                    Compagnie d e C h e m i n s d e F e r s o n t déclarées valables en principe, m
                    a i s pour ne produire, après tout, q u e le seul effet d u renversement d u
                    f a r d e a u d e la preuve ?</p>
                <p>F. P. W A L T O N</p>
                <p>Directeur de l'Ecole Sultanieh de Droit</p>
                <p>Notes Judiciaires</p>
                <p>A Propos des Réformes Législatives et Judiciaires en Egypte</p>
                <p>La Commission d e s Capitulations a cessé d e s e réunir depuis plusieurs mois,
                    et ses délibérations semblent fort être demeurées en l'état de simples
                    projets.</p>
                <p>U n e nouvelle commission, présidée par</p>
                <p>Lord Milner, mais qui ne viendra en Egypte que lorsqu'elle aura pu être composée,
                    vient d'autre part de recevoir « les pouvoirs né-</p>
                <p>« cessairés pour s'occuper de la réforme d e</p>
                <p>« la loi et de la procédure légale en Egypte ».</p>
                <p>S'il y a d o n c eu, jusqu'ici, p a s mal de matériaux accumulés et beaucoup
                    d'ouvriers occupés pour ce grand travail que tant d e</p>
                <p>Commissions ont entrepris, mais q u e nulle n'a jamais mené à son terme, il ne
                    semble guère que la question ait beaucoup avancé, depuis qu'elle inquiète les
                    esprits.</p>
                <p>II nous a paru curieux de noter l'état toujours embryonnaire d'une réforme qui,
                    nouvelle épée d e Damoclès sur la tête des justiciables égyptiens, menace
                    toujours, et ne tombe jamais.</p>
                <p>De l a Compétence des Juridictions Mixtes à l'égard des Établissements Religieux
                    d'Egypte</p>
                <p>Le Journal Officiel d u 16 Juin dernier publie une correspondance échangée
                    entre</p>
                <p>S. E. . le Haut Commissaire Extraordinaire pour l'Egypte et le Soudan et
                    l'Agence et</p>
                <p>Consulat Général d'Italie, a u x termes de laquelle le régime d e s Juridictions
                    institué par le Décret du 1er Mars 1901 à l'égard des fonctionnaires
                    diplomatiques ou consulaires envoyés d e l'étranger en Egypte sera désormais
                    applicable aux établissements catholiques, religieux ou d'enseignement, placés
                    sous le protectorat d e l'Italie en Egypte.,</p>
                <p>Le décret d u 1er Mars 1901 en son article premier, paragraphes 1 et 2,
                    disposait:</p>
                <p>« T o u s les fonctionnaires diplomatiques et consulaires envoyés d e l'Etranger
                    en Egypte •</p>
                <p>(missi) et leurs familles auront la faculté d'actionner les tiers devant les
                    tribunaux mixtes égyptiens, s a n s cependant être justiciables d e c e s
                    tribunaux comme défendeurs sauf dans le cas de demandes reconventionnelles,
                    jusqu'à concurrence de la demande principale.</p>
                <p>f S'ils s'occupent de commerce ou d'i n -.</p>
                <p>dustrie, s'ils possèdent ou exploitent des.</p>
                <p>immeubles en Egypte, ils seront soumis à la juridiction d e s Tribunaux Mixtes
                    égyptiens pour toutes les affaires commerciales ou industrielles et pour toutes
                    les actions réelles immobilières où leur qualité officielle n e 1</p>
                <p>sera pas en cause. » j</p>
                <p>P a r lettre d u 25 Mars 1919, le Marquis</p>
                <p>Negrotto Cambiaso, Ministre Plénipotentiaire d'Italie, a notifié au Haut
                    Commissariat</p>
                <p>Britannique en Egypte l'adhésion du Gouvernement</p>
                <p>Royal Italien aux dispositions du décret d e 1901. Les Ordres religieux protèges
                    par l'Italie auront donc désormais la faculté, au moyen de leurs supérieurs, d '
                    a c tionner les tiers devant les Tribunaux Mixtes-</p>
                <p>d'Egypte.</p>
                <p>P a r lettre du 2 Juin 1919, le Général Allenby a notifié au Marquis Negrotto
                    Cambiaso l'adhésion du Gouvernement Egyptien à cette modification aux accords
                    formant la convention</p>
                <p>Italo-Egyptienne du 2 3 Janvier 1875.</p>
                <p>L'accord diplomatique qui vient d'intervenir ne constitue point une situation
                    pri- i vilégiée aux établissements religieux jouissant de la protection
                    italienne. II n e fait qu'étendre au profit de ces derniers le bénéfice d e s
                    dispositions dont jouissaient déjà, depuis 1903, les établissements religieux
                    protégés par la France.</p>
                <p>L'arrangement intervenu à cette époque entre le Ministre de la République
                    Française a u Caire et le Gouvernement Khédivial, avait modifié le paragraphe 2
                    d e l'art. 7</p>
                <p>d e la convention franco-égyptienne d u 10</p>
                <p>Novembre 1874, en étendant a u x, établissements catholiques français o u
                    protégés français le régime applicable depuis le 1e r</p>
                <p>Mars 1901 aux fonctionnaires diplomatiques et consulaires. Cet accord était
                    intervenu à la suite d'une démarche qui avait été faite d è s le mois d e
                    Juillet 1902 auprès d e</p>
                <p>Monsieur Cogordan, Ministre d e France en</p>
                <p>Egypte, par M e J. Verità, en sa qualité d e</p>
                <p>Procureur et d'Administrateur des biens d e</p>
                <p>Terre Sainte à Alexandrie.</p>
                <p>La France ayant, au cours des dernières années, cessé d'avoir en fait la
                    protection exclusive des établissements religieux en</p>
                <p>Egypte, et les Ordres Italiens ayant obtenu la protection de leur Gouvernement, c
                    e dernier devait nécessairement se trouver amené à réclamer le bénéfice du
                    décret d e 1901, dont les établissements protégés par la</p>
                <p>France jouissaient déjà depuis seize années.</p>
                <p>P a r le dernier accord diplomatique, l'extension des dispositions du décret du
                    Ie*</p>
                <p>Mars 1901 se trouve ainsi réalisée au profit de tous les établissements religueux
                    en E-</p>
                <p>gypte. 11 eût été souhaitable q u e ce qui a été fait par décret pour les
                    fonctionnaires diplomatiques et consulaires ait été p r o mulgué sous la même
                    forme pour les é t a ^</p>
                <p>blissements religieux.</p>
                <p>M. P.</p>
                <p>\ • V.</p>
                <pb n="141" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>237. - A c t i o n civile. — Exercice après ia prescription de l'action
                        pénale. — Occupation de la voie publique.</p>
                    <p>La prescription de l'action pénale ne fait pas obstacle à l'exercice d e
                        l'action civile en dommages-intérêts, par la partie lésée, devant la
                        juridiction ordinaire.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>17-Avril 1919. — Confirm, d'un j u g . Alex. I r e C h . Civ.</p>
                    <p>I*rés. C o m m . G. Paulucci d e ' Calboli. — G. Stagtii e figli c,
                        Municipalité d'Alexandrie).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt relève:</p>
                    <p>Que l e s motifs d u jugement d o n t a p p e l, q u e là C o u r a d o p t e
                        e t f a i t siens, r é p o n d e n t victor i e u s e m e n t à t o u s l e
                        s griefs s o u l e v é s t a n t p a r</p>
                    <p>G. Stagni e Figli q u e p a r la M u n i c i p a l i t é ;</p>
                    <p>Qu'il y a d o n c lieu de confirmer le d i t jugem e n t ;</p>
                    <p>Le jugement expose:</p>
                    <p>Ritenuto c h e Stagni ès-q. v e n n e, a d ¡stanza d é l P u b b l i c o
                        Ministero, con s e n t e n z a p e n a l e r e s a</p>
                    <p>&lt;lal Giudice d e l l e Contravenzioni, il 2 6 F e b b r a i o</p>
                    <p>1906, definitivamente condannato a P. T. 4 5 d i a m m e n d a, p e r non a
                        v è r e chiesta la concessione d i o c c u p a r e u n a p a r t e délia v i
                        a pubblica e d o t -</p>
                    <p>t e n u t o u n a r o k s a, cioè p e r u n a o m i s s i o n e c o l p o s a
                        p r e v i s t a e punita d a l regolamento di polizia</p>
                    <p>-stradale e dal Codice P e n a l e M i s t o ;</p>
                    <p>Ritenuto c h e la Municipalità d i Alessandria,</p>
                    <p>-con l a citazione del 2 5 Luglio 1914, a b b i a isti-</p>
                    <p>tuito il p r e s e n t e giudizio, esercitando 1' a z i o n e</p>
                    <p>•civile, n o n i n conseguenza e d in b a s e a l l a Con-</p>
                    <p>t r a v e n z i o n e p e n a l e, m a p e r il fatto materiale</p>
                    <p>-dannoso, d i a v e r e l o Stagni ès-q . ingombrato l a</p>
                    <p>Via, a z i o n e nascente d a un'obbligazione di fatto, a r t . 212 Codice
                        Civile Misto, a s s o l u t a m e n t e d e -</p>
                    <p>v o l u t a a l Municipio, in q u a n t o proprietario del s u o l o, e d
                        indipendente dalla infrazione a l r e g o l a m e n t o di polizia, p e r
                        cui s i punisce l'arbitrio</p>
                    <p>4 e l p r i v a t o a richiesta del Ministero Pubblico</p>
                    <p>&lt;art. 331, 340, Code P é n a l Mixte, a r t . 3 arrêt é d u Ministère d
                        e s T r a v a u x P u b l i c s 31 Mai 1885);</p>
                    <p>Ritenuto c h e d a l l'a v e r e c o n f u s a l'o m i s s i o n e c o l p o
                        s a p e n a l m e n t e punita, col fatto positivo p e l q u a l e l o
                        Stagni h a voluto, nell'interesse d e l s u o comme r c i o, u s u r p a r e
                        t e m p o r á n e a m e n t e u n o s p a z i o non s u o e c o n altrui d a
                        n n o, è s o r t a la d i s c u s s i o n e s u l l a presçrizione, d e l t
                        u t t o f u o r i p o s t o ;</p>
                    <p>A p a r t e l a considerazione c h e, s e p u r e l e d u e a z i o n i si f
                        o h d a s s e r o e d a v e s s e r o p e r b a s e Túnico</p>
                    <p>Teato contravenzionale, e s s e s a r e b b e r o a s s o l u t a m e n t e
                        inüipendenti nel loro esercizio. S e b b e n e c o m u n e la c a u s a
                        occasionale, différente è la</p>
                    <p>-causa giuridica, p e r c h é n a s c o n o dalla lesione d i diritti diversi
                        e d h a n n o distinto il fine. In effetti, la Corte d'Appello Mista, c o n
                        arresto del 21</p>
                    <p>M a r z o 1900, B. XII, 170), statuiva: « sous l'empire</p>
                    <p>« des Codes Mixtes, l'action civile est entièrement</p>
                    <p>« indépendante de l'action pénale et peut être in-</p>
                    <p>« tentée devant la Juridiction Civile, même après</p>
                    <p>« des poursuites pénales qui ont abouti à un ac-</p>
                    <p>«quittement»; •</p>
                    <p>. Quindi, p e r effetto a p p u n t o nell'indipendenza, l a presçrizione
                        deU'azione p e n a l e n o n t r a e s e c o q u e l l a deU'azione civile e
                        viceversa, la p r i m a e s s è n d o u n modo politico di estinguere l'a z
                        i o n e p e r la cessazione del danno sociale, la s e c o n d a r i g u a r
                        d a n d o il d a n n o patrimoniale, il q u a l e p e r s i s t e e d e v e
                        subiré le rególe speciali dei diritti v e r a m e n t e privati (*). L'a r g
                        o m e n t o in c o n t r a r i o</p>
                    <p>(*) Bergero, « E l e c t a j u r i s criminaUs,'» o b j . 71; J o u s s
                        e,</p>
                    <p>« D e l a Justice Criminelle e n France » ; Boitard, « Leçons s u r le
                        C. P. »; Mangin, « Action P u b l i q u e »; Vazeille, « D e l a
                        prescription »; Hoorebeke, « D e la prescription en matière p é n a l e • ;
                        Consturier, « D e l à prescription »; R a n t e r, « D r o i t</p>
                    <p>Criminel»; Labroguère, « Revue c r t t i q u e, » V o l . 19; T r é -</p>
                    <p>b u t i n, « Droit C r i m . »; Marcadé, « A r t . 2 280 • ; Hélie « D e
                        l'action publique, » Liv. 2; Nicolini, « Giurisprudenza P e nale,</p>
                    <p>. « Repertorio Generale délia Giurisprudenza Italiana, •</p>
                    <p>-anni 1900, 1911, 1912, 1913; Voir Dalloz, Alaino, L a b o r i,</p>
                    <p>S e i l l a r d e t Labié, e t c .</p>

                    <p>c h e s i v o r r e b b e tirare d a l l'a r t . 277 Code d'I n s t r
                        .</p>
                    <p>C r i m . Mixte, è fallace. N o n è p e r m e s s o d'igno-</p>
                    <p>r a r e c h e, p e r e c o n o m í a dei giudizi, il legislatore c o n c e d
                        a speciale c o m p e t e n z a civile a l magistrato penale, p e r c o n o s
                        c e r e l'azione d i d a n n i nascente dal r e a t o, a condizione che egli
                        n e s i a, congiun-</p>
                    <p>tamente investito dalla p a r t e lesa. È naturale c h e t a l e speciale
                        competenza v e n g a a c e s s a r e c o n la presçrizione deU'azione p u b
                        b l i c a ; m a, s e il m a g i s t r a t o p e n a l e n o n p u ô p i ù e
                        s s e r e adito, ciö</p>
                    <p>non e s c l u d e il diritto alla p a r t e lesa d i rivolgersi al magistrato
                        ordinario, a v e n d o e s s a facoltà d i esercitare l'a z i o n e civile
                        unitamente alla p e n a l e o posteriormente, e n o n vietandolo n e s s u n
                        a d i -</p>
                    <p>sposizione d i legge e p e r niente affatto l'art. 277</p>
                    <p>s u citato, il q u a l e si limita a p p u n t o a vietare d i p o r t a r e
                        « devant les tribunaux de répression »</p>
                    <p>l'a z i o n e di d a n n i, d o p o la presçrizione deU'azione p u b b l i c
                        a ;</p>
                    <p>Ritenuto, a d u n q u e, c h e l'arbitraria occupazione del s u o l o p u b b
                        l i c o, compiuta d a Stagni ès-q ., a b b i a d a t o luogo, d a una p a
                        r t e, alla c o n d a n n a p e n a l e délia a m m e n d a, inflitta p e r
                        infrazione alla legge d i polizia, e dall'altra, a l p a g a m e n t o di u
                        n a indennita, a ragione del d a n n o c a u s a t o a l l a Municipalità, p
                        a d r o n a e proprietaria d é l i a via pubblica. C h e perciö l a
                        Municipalità, sti-</p>
                    <p>m a n d o s i danneggiata d a l fatto del p r i v a t o, v e r i -</p>
                    <p>ficatôsi nel Novembre 1905, v i e n e in t e m p o utile, c o m e n e h a il
                        diritto e c o m e s a r e b b e consentito a q u a l u n q u e a l t r o
                        privato, innanzi a q u e s t o</p>
                    <p>Tribunal e Civile, a c h i e d e r e il risarcimento; d e l r e s t o, s u q
                        u e s t o p u n t o di diritto, l a s e n t e n z a</p>
                    <p>25 F e b b r a i o 1908 h a già statuito f r a le parti ;</p>
                    <p>Ritenuto c h e il quantum d e l l'i n d e n n i t à r e c l a -</p>
                    <p>m a t a d a l l'Amministrazione, è calcolata s u l l a b a s e dell'art. 13
                        del regolamento 31 M a g g i o l 8 9 5</p>
                    <p>e d u n a r r e s t o délia Corte, in c a s o analogo, l e d a r e b b e
                        ragione e s p r i m e n d o s i cosi : « Que si</p>
                    <p>« l'opposant avait occupé la voie publique sur l'au-</p>
                    <p>« torisation du Tanzim, il aurait dû payer le</p>
                    <p>• montant des taxes prévues par l'art. 13 du règle-</p>
                    <p>« ment; Qu'en se passant de cette autorisation, il</p>
                    <p>« a donc causé au Gouvernement un préjudice égal</p>
                    <p>« au montant de ces taxes ; Que /' indemnité ne</p>
                    <p>« saurait dès lors être réduite» (Arrêt 21 Février 1900, XII, 123). M a nella
                        specie la entità d e l d a n n o e la e s t e n s i o n e del s u o l o
                        pubblico indebi-</p>
                    <p>t a m e n l e occupato è contestata dallo Stagni. E</p>
                    <p>p o i c h è il Tribunal e n o n p u ô t r a r r e d a n n o d a l giudlcato 2
                        6 F e b b r a i o 1906 elementi sufficienti d i p r o v a, e s s e n d o s
                        i, a i fini délia c o n d a n n a c o n travenzionale, il Magistrato P e n a
                        l e b a s a t o sulla n o n i m p u g n a t a m a n c a n z a délia r o k s
                        a, s e n z a ricercare la esatta estensione d e l s u o l o occupato,
                        indifferente a i fini délia giustizia punitiva, p o i c h è l e
                        dichiarazioiïi degli agenti verbalizzatori f a n n o f e d e, s i n o a p r
                        o v a del contrario, délia e s i -</p>
                    <p>s t e n z a délia contravenzióne, m a n o n degli a p -</p>
                    <p>prezzamenti tecnici e di tnisure p r e s e, più o m e n o, a colpo d'o c c h
                        i o, n e a n c h e d i tali d o c u -</p>
                    <p>m e n t i il Tribunal e p u ô t e n e r e conto a i fini civili;</p>
                    <p>cosi, d o v e n d o il risarcimento c o r r i s p o n d e r e al d a n n o
                        effettivamente subito dalla Municipalità, in conformità del regolamento, s'i
                        m p o n e la p e -</p>
                    <p>rizia e l'i n c h i e s t a d a e s s a s u b o r d i n a t a m e n t e d o m
                        a n d a t a .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>238. - Action en garantie. — Prescription.</p>
                    <p>— Point de départ. — Revendication.</p>
                    <p>La1 prescription de l'action en garantie ne court pas contre l'acheteur à
                        partir de l'assignation en revendication lancée à son encontre, mais
                        seulement à partir d e la décision de justice qui a définitivement admis la
                        revendication.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 3 m e C h . Prés. M. P. B e m a r d i, 22 Avril 1919.
                        Ahmed eff. C h a n a n e t C t s c . Habib Sakakini Pacha e t a u t r e
                        s )</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Appel a été f o r m é p a r A h m e d B e y C h a n a n e t c o n s o r t s d
                        u jugement r e n d u en date du 19 Février 1918, p a r l e Tribunal
                        Civil d u Caire, l e s d é c l a r a n t t e n u s d e r é p o n d r e à l'é
                        v i c t i o n s u b i e p a r</p>
                    <p>H a b i b Pacha Sakakini p a r l'arrêt d e cette C o u r d u 31 Mai
                        1906;</p>
                    <p>Sur l'exception de prescription soulevée par les appelants.</p>
                    <p>Ceux-ci o n t p r é t e n d u q u e la p r é s e n t e action-</p>
                    <p>e n garantie est prescrite p a r le fait d e n'avoir é t é introduite qu' e n
                        1,913, t a n d i s q u e l'action en revendication terminée p a r le susdit
                        arrêt d e</p>
                    <p>1906, f u t introduite contre S a k a k i n i en 1889.</p>
                    <p>Ainsi, disent l e s a p p e l a n t s, p l u s d e 15 a n s s e s o n t
                        écoulés d e p u i s la d a t e à laquelle e s t - n é l e droit d e
                        Sakakini, e t l'introduction d e l'instance .</p>
                    <p>D e s o n c ô t é, c e dernier soutient q u e la p r e s cription ne comme n
                        c e à courir qu'à p a r t i r d e l'é p o q u e à laquelle l'éviction a
                        effectivement e u lieu, e n l'o c c u r r e n c e à p a r t i r d e la d a t
                        e d e l'arrêt q u i a définitivement a d m i s l a r e v e n d i c a t i o n
                        ;</p>
                    <p>L e s premier s j u g e s s e s o n t r a n g é s à cette dernière
                        opinion q u e la Cour a d o p t e, ce d'a u t a n t plus que d é j à , p a r
                        u n arrêt d u 24 Mars 1910, elle a statué dans le même s e n s . E n effet,
                        après avoir, d a n s cet arrêt, constaté q u e l'action e n r e v e n d
                        i cation n'a v a i t é t é v i d é e définitivement q u e p a r u n arrêt d
                        u 17 Avril 1900, l a Cour d é c l a r e « q u e</p>
                    <p>« c'est à partir de cette d a t e seulement qu'e n</p>
                    <p>« réalité l e droit a u r e c o u r s en garantie a p r i s</p>
                    <p>« naissance e t d e p u i s cette d a t e j u s qu'a u j o u r</p>
                    <p>« où le r e c o u r s a été f o r m u l é d e v a n t les premier s</p>
                    <p>« j u g e s, il n'y a p a s u n t e m p s suffisant pour l a</p>
                    <p>« p r e s c r i p t i o n » (Bult., XXII, 223);</p>
                    <p>L e s a p p e l a n t s n'o n t p u fournir d e s r a i s o n s suffisantes p
                        o u r qu'on d o i v e a u j o u r d'h u i r e v e n i r s u r l'avis a d o p
                        t é p a r l'arrêt qui v i e n t d'être cité.</p>
                    <p>Il e s t vrai qu'e n France l a question e s t c o n t r o v e r s é e, a u s
                        s i b i e n e n doctrine qu'e n jurisprudence . Mais il f a u t a d m e t t
                        r e avec l e s premier s j u g e s q u e l e t e x t e même d e l'a r t .
                        2257 d u C. C.</p>
                    <p>F r . s e m b l e exclure l e s i m p l e t r o u b l e comme p o i n t d e d
                        é p a r t d e la prescription, p u i s qu'i l d i s p o s e formellement q u
                        e « la prescription ne court</p>
                    <p>« point jusqu'à ce que l'éviction ait lieu*',</p>
                    <p>E t, comme il e s t dit d a n s Dalloz, S u p p l é m e n t,</p>
                    <p>Prescription Civile, N° 502, « cette solution e s t</p>
                    <p>« logique. L'acheteur ... q u i n'est troublé dans,</p>
                    <p>« s a p o s s e s s i o n, n'a encore p a s d e droit contre</p>
                    <p>« s o n g a r a n t ; il n'a q u e l'éventualité d'un droit</p>
                    <p>« q u i lui p e r m e t s a n s d o u t e d'agir conservatoi-</p>
                    <p>« r e m e n t contre celui-ci, mais qui ne l'oblige pas</p>
                    <p>« à agir. Il peut a t t e n d r e pour l e f a i r e qu'i l soit</p>
                    <p>« évincé et il serait excessif d e f a i r e courir l a</p>
                    <p>&lt; prescription contre lui a v a n t qu'u n droit défi-</p>
                    <p>« nitif soit n é à s o n profit»;</p>
                    <p>C e serait surtout excessif, semble-t-il, lorsque, comme en l'e s p è c e, la
                        revendication a été r e j e t é e p a r la décision des premier s juges, c a
                        r o n pour r a i t a l o r s soutenir à la rigueur q u e le t r o u b l e
                        avait c e s s é à p a r t i r du p r o n o n c é d u jugement, p o u r
                        recommencer seulement le j o u r où le r e v e n diquant interjeta a p p e
                        l .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>239. - A p p e l . — Effet suspensif de</p>
                    <p>1' exécution. — Commandement signifié avant l'appel. — Condition suspensive
                        ou résolutoire.</p>
                    <p>I. - Le commandement signifié en vertu d'un jugement, antérieurement à la
                        signification d e l'exploit d'appel, ne peut pas être annulé par le seul
                        fait de l'appel, et tant q u e le jugement n'a p a s été infirmé.</p>
                    <p>II. - Les droits déjà acquis par le pour-, suivant, du chef des actes
                        d'exécution auxquels il a procédé avant l'appel, et notamment ceux dérivant
                        à son profit de l'art. 608 C. Proc., doivent être considérés, jusqu'à
                        solution de 1'instánce d ' a p p e l, comme existant sous condition
                        suspensive</p>
                    <pb n="142" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>t)u résolutoire, suivant q u e l e jugement attaqué sera confirmé o u
                        infirmé.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Mansourah, 2me C h . Prés. M. Monteiro,</p>
                    <p>24 Avril 1919. — T a h a bey Hassanein c Georges et Elie Dib).</p>
                    <p>Note. Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes de l'art. 434 du Code</p>
                    <p>'de" Préc.,' l'éxecution est due à tous les jugements ou titres revêtus de la
                        formule exécutoire;</p>
                    <p>que l'art. 410 établit que l'appel sera suspensif de l'exécution; qu'il est
                        constant.en fait que l'appel interjeté par l'opposant à rencontre du
                        jugement en vertu duquel le commandement lui fut notifié, a été signifié par
                        Taha bey Hassanein postérieurement à la date du commandement en question;
                        •</p>
                    <p>Attendu que l'effet suspensif n'est attaché par la loi qu' à l'appel lui-même
                        ; que le délai d'appel n'est pas suspensif; qu'il est donc loisible et
                        légal, en vertu des dispositions de l'art. 434</p>
                    <p>plus haut cité, de poursuivre l'exécution d'un jugement attaquable tant que
                        ce jugement n'a</p>
                    <p>. pas été effectivement attaqué; qu'il résulte de ce principe incontestable
                        consacré à maintes reprises par la jurisprudence, que les poursuites
                        d'exécution d'un jugement susceptible d'appel ne sont pas nulles de plein
                        droit et que leur nullité est subordonnée à Pinfirmation du jugement dont
                        appel; qu'ainsi, c'est à tort que l'opposant croit pouvoir, en l'état de la
                        cause pendante devant la Cour, demander aujourd hui l'annulation du
                        commandement qui lui fut signifié le 13 Février 1919;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, que l'appel, par son effet suspensif, a pour résultat
                        d'arrêter à partir de sa notification et tant qu'il n'a pas été statué sbr
                        ce recours, la force exécutoire du jugement qu'il attaque; que les droits
                        déjà acquis par le poursuivant, du chef des actes d'exécution auxquels il a
                        procédé avant l'appel, notamment en l'espèce ceux dérivant à son profit de
                        l'art. 608</p>
                    <p>Su. Code de Proc., doivent être considérés, jus-</p>
                    <p>u'à solution de l'instance d'appel, comme existant sous condition suspensive
                        ou résolutoire, suivant que le jugement attaqué sera confirmé ou infirmé;
                        qu'ainsi le Tribunal, tout en déclarant recevable en la forme l'opposition à
                        commandement du 26 Février 1919, ne saurait s e prononcer en l'état sur la
                        demande en nullité de commandement qui lui est soumise, mais doit surseoir à
                        statuer jusqu'au vidé de l'appel interjeté par Taha bey Hassanein le 20
                        Février dernier;</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradictoirement;</p>
                    <p>Toutes autres conclusions plus amples ou contraires étant écartées ;</p>
                    <p>Le Ministère Public entendu ;</p>
                    <p>Déclare recevable l'opposition à commandement notifiée le 26 Février
                        1919;</p>
                    <p>Surseoit à statuer au fond jusqu'au vidé de l'appel interjeté le même jour à
                        rencontre du jugement du 9 Juin 1914.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>240. - Chemins d e Fer. — Perte de marchandises. — Responsabilité.</p>
                    <p>La convention faisant la loi des parties, e s t valable la clause tendant à
                        faire voyager une marchandise, moyennant un prix réduit, a u x risques et
                        périls d e l'expéditeur.</p>
                    <p>Cette clause n'exonère cependant pas le voiturier de toute responsabilité,
                        s'il peut lui être imputé, e n c a s d e perte de marchandises, un manque d
                        e surveillance o u d e soin d a n s l'expédition.</p>
                    <p>. ( Trib. d e s Appels S o m m . Civ. Prés. M. Kraft. 1 Avril 1919. — J. P
                        l i n t a et Cie c . Chemins de Fer).</p>
                    <p>Note. — V. p. 139 ci-dessus, l'étude d e</p>
                    <p>M. F. P. Walton.</p>
                    <p>L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que les conventions font la loi des parties ;</p>
                    <p>Que dans le droit mixte il n'y a aucune disposition qui pourrait empêcher
                        d'appliquer ce principe sur la responsabilité du voiturier ;</p>
                    <p>Qu'il est constant que l'appelante, en faisant expédier les marchandises dont
                        s'agit au prix réduit, a accepté que l'expédition se fit à ses propres
                        risques et périls (owners risk) en acceptant d'être son propre assureur;</p>
                    <p>Qu'il est évident que l'appelante, tout en bénéficiant du tarif réduit, ne
                        saurait prétendre avoir droit de se prévaloir de la responsabilité ordinaire
                        du voiturier contrairement aux stipulations formelles de la convention
                        intervenue entre parties ;</p>
                    <p>Que si elle a néanmoins toujours le droit de tenir l'Administration des
                        Chemins de fer, comme voiturier, responsable des fautes de ses propres
                        agents, c'est cependant sous la condition d'établir ces fautes ou tout au
                        moins de fournir des éléments qui. pourraient permettre aux Tribunaux de les
                        retenir comme ayánt été commises;</p>
                    <p>Qu'en effet, la seule question qui, dans la matière du tarif réduit, est
                        intéressante, est précisément celle de savoir à quelles exigences de preuve
                        il incombe à l'expéditeur de satisfaire;</p>
                    <p>Qu'il est évident que l'expédition au tarif réduit ne dispensant pas
                        l'Administration des Chemins de Fer de porter tous les soins voulus à
                        l'accomplissement de l'obligation qu'elle a assumée, elle sera responsable
                        des peites provenant du manque de surveillance ou de soin dans l'expédition
                        qui lui a été confiée et qu'en présence de la disparition des colis ou des
                        sacs elle ne saurait se prévaloir de la clause de « owners risk » si les
                        circonstances dans lesquelles les pertes des marchandises manquantes ont eu
                        lieu laissent présumer manque de surveillance ou de soin dans l'expédition
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce, la perte en route d'un seul sac sur 249 sacs de coton
                        en graines et de trois sacs également de coton en graines sur</p>
                    <p>142 sacs que, suivant la convention intervenue entre parties,
                        l'Administration des Chemins de</p>
                    <p>Fer avait le droit d'expédier sans les recouvrir des bâches, ne constitue à
                        elle seule des éléments de présomption de manquement dans les soins dûs,
                        soit au chargement soit à la surveillance, d'autant moins que la convention
                        intervenue entre parties prévoit des pertes partielles provenant de
                        n'importe quelle cause;</p>
                    <p>Que pour établir le manque de soin ou de surveillance des agents de
                        l'Administration, il aurait incombé à l'appelante de fournir en tout cas
                        quelques autres éléments à l'appui de sa prétention</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que si la circonstance que dans une dépêche de l'Administration concernant la
                        perte des trois sacs il a été dit que le conducteur suppose un vol commis
                        entre Etsa et El Tewfikieh, constitue un élément de présomption pour manque
                        de surveillance, cet élément en lui seul est cependant trop faible pour que
                        le Tribunal puisse retenir la responsabilité del'AdministrationdesChemins de
                        Fer pour défaut de surveillance.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>241. - Chemins d e Fer. — Vol de marchandises. — Responsabilité.</p>
                    <p>Il e s t d e jurisprudence désormais c o n s tante q u e l'Administration d e
                        s Chemins d e Fer répond au delà d u Tarif ordinaire prévu par s e s
                        règlements, d e s marchand i s e s qui auraient péri o u disparu par la
                        faute lourde d e l'Administration provenant notamment d u défaut
                        d'organisation o u d e surveillance.</p>
                    <p>U n vol commis d a n s l e s magasins d e l'Administration doit être
                        considéré c o m me, la conséquence d'une surveillance d é fectueuse dont
                        PAdministrátion doit répondre, surtout lorsque c e vol, loin d'être isolé,
                        vient s'ajouter à une série d e v o l s similaires.</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels Somm. C o m m . Caire, Prés. M. Nyholm,</p>
                    <p>23 Février 1919. — T o r o s Oondsonjian c . Administration d e s Chemins de
                        Fer).</p>
                    <p>Note. — Le jugement, expose :</p>
                    <p>Attendu en ce qui concerne lesXhemins de-</p>
                    <p>Fer, qu'il est de jurisprudence .désormais constante que celte Administration
                        répond au delà du</p>
                    <p>Tarif ordinaire pour des marchandises non a s surées, dans les cas où les
                        marchandises ont péri ou disparu par la faute lourde de PAdminiSi tration se
                        manifestant èntre autres par des d é fauts d'organisation ou de
                        surveillance, tandis que l'Administration est libérée d'une responsabilité
                        générale au cas où la perte des marchandises est due à des cas fortuits ou
                        inévitables, de temps à temps dans une grande Administration de
                        transport;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce il est avéré que l e colis arrivé à destination au
                        Caire et entré anx.</p>
                    <p>Magasins de la gare a disparu dans ce magasin;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des pièces produites que la disparition est due à un
                        vol commis dans les, magasins;</p>
                    <p>Attendu qu'un pareil fait doit être considéré-</p>
                    <p>comme la conséquence d'une surveillance d é fectueuse et être à la charge de
                        l'Administration, surtout puisque le vol en l'espèce vient s'ajouter-</p>
                    <p>à une série de vols continus effectués depuis-</p>
                    <p>quelque temps et dont une partie a [été déjà soumise à la décision du
                        Tribunal dans différentes affaires,</p>
                    <p>Qu'on ne saurait admettre que la perte du colis-</p>
                    <p>en pareil cas serait à la charge des expéditeurs, ou receveurs des
                        marchandises même au cas où:</p>
                    <p>celles-ci n'étaient pas couvertes par l'assurance-</p>
                    <p>ordinaire recommandable à tout expéditeur;</p>
                    <p>Attendu que par conséquent les Chemins de</p>
                    <p>Fer doivent être responsables vis-à-vis de l'a p pelant;</p>
                    <p>et cela solidairement avec le sieur Zalikl,</p>
                    <p>1' obligation commune prenant également sa.</p>
                    <p>source dans la disparition du colis;</p>
                    <p>Attendu que la somme fixée par le premier juge doit être admise, et que d'a u
                        t r e part les.</p>
                    <p>Chemins de Fer ne deviennent pas responsables, du bénéfice manqué réclamé par
                        l'appelant, e t cela en premier lieu pour le motif qu'aucun, dommage n'a été
                        justifié du dit chef.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>242. - Diffamation. — Publicité. —</p>
                    <p>Lettre injurieuse. — Dommages-intérêts..</p>
                    <p>Faute de publicité, base essentielle de toute action en diffamation, une
                        lettre de.</p>
                    <p>licenciement d'une m p l o y é contenant des-</p>
                    <p>imputations calomnieuses ne peut pas donner lieu à l'allocation d e d o m m a
                        g e s -</p>
                    <p>intérêts.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. Laloë, 7 Mai 1919«</p>
                    <p>— U p t o n Ltd c . Esther Neer)</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>243. - Distribution. — Contredit. —</p>
                    <p>Modification en dégré d'appel de la base de la réclamation du
                        contredisant.</p>
                    <p>Le créancier contredisant qui a basér son recours sur l e point de départ d e
                        s intérêts à lui alloués n'est pas recevable à modifier, même en la
                        réduisant, s a d e mande en degré d'appel, .en basant sa réclamation sur une
                        question d'imputation..</p>
                    <p>CCour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 5 Alai 1919,.</p>
                    <p>— Crédit Foncier Egyptien c . Moïse Naggiar et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le Crédit Foncier Egyptien, dans son c o n tredit, a critiqué le règlement
                        provisoire pour l'avoir colloqué seulement pour deux années d'intérêts
                        antérieures à l'adjudication du premier lot, qui eût lieu le 20 Février
                        1918, alors qu'il aurait dû le colloquer pour deux années avant
                        l'adjudication du second lot, intervenue le 15 Novembre 1913;</p>
                    <p>Les débats en premier degré ont roulé sur ce-</p>
                    <p>point, qui, seul, a été examiné par le jugement déféré, et P a c t e d'appel
                        du Crédit Foncier</p>
                    <p>Egyptien a uniquement envisagé la critique.</p>
                    <p>formulée dans le contredit;</p>
                    <pb n="143" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>A l'audience devant la Cour, le Crédit Foncier</p>
                    <p>'Egyptien a cru pouvoir porter la discussion sur un autre terrain. Il a admis
                        n'avoir droit à titre hypothécaire qu'à deux années d'intérêts sur le solde
                        du capital avant la date de la seconde adjudication, mais il a soutenu que
                        pour déterminer ce solde il faut imputer :</p>
                    <p>à) le prix d'adjudication par lui dû en premier lieu sur les frais et les
                        intérêts courus du 5 Novembre 1911 au 14 Avril 1915 (jour d e l'adjudication
                        sur folle enchère);</p>
                    <p>b) le dixième déposé par le fol enchérisseur à lui attribué par le règlement,
                        sur les intérêts courus sur le s o l d e ;</p>
                    <p>Mais la Cour ne croit pas pouvoir suivre le</p>
                    <p>•Crédit Foncier Egyptien sur ce nouveau terrain, parce qu'il ne s'agit pas
                        seulement d'un nouveau moyen de défense, mais d'une demande autre que</p>
                    <p>•celle contenue dans le contredit, laquelle ne peut p a s être soustraite à
                        la loi du double degré ;</p>
                    <p>En soulevant la question de l'imputation du prix par lui dû et du dixième
                        déposé par le fol</p>
                    <p>•enchérisseur, le Crédit Foncier Egyptien v a directement à rencontre d e s
                        termes de sa requête de collocation. En effet le Crédit Foncier Egyptien,
                        dans s a requête, déduit le prix d'adjudication par lui dû du montant d e s
                        a créance en capital et intérêts en bloc, et non pas uniquement ou en
                        premier lieu des intérêts ;</p>
                    <p>Admettre le changement de demande préconisé p a r le Crédit Foncier Egyptien,
                        ce serait exposer les créanciers ayant droit de contredire, à une véritable
                        surprise, parce que la question de</p>
                    <p>Vimputation est foute autre que la question du point de départ des deux
                        années d'intérêts ;</p>
                    <p>Peu importe que, en définitive, la réclamation</p>
                    <p>-du Crédit Foncier Egyptien, contenue dans le contredit, aboutissait à une
                        somme plus forte'</p>
                    <p>que la nouvelle demande, du moment q u e la base de la réclamation est
                        radicalement changée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>244. - Distribution. — Ordre. —</p>
                    <p>Créanciers chirographaires. — Créancier ayant réalisé les biens dont lé prix
                        est en</p>
                    <p>. distribution.— Absence de privilège spécial.</p>
                    <p>Il n'existe pas de privilège permettant d'attribuer au créancier poursuivant
                        qui a réalisé des biens immeubles, le reliquat</p>
                    <p>-qui demeure après le désintéressement des créanciers inscrits. Ce reliquat
                        doit être réparti au marc lé" franc entre les créanciers
                        chirographaires.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, 3 m e C h . Prés. M. Molostvoff, 2 3 J a n v i e r 1919.
                        — B a d a o u i a b e n t B a d a o u i c . M a h m o u d M o h a m e d</p>
                    <p>-El Abit).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que c'est à tort que le règlement provisoire, tout en reconnaissant
                        que la créance de la dame Badaouia bent Badaoui est purement chirographaire,
                        lui a néanmoins attribué le reliquat restant de la somme en distribution et
                        ce au détriment de tous les autres créanciers chirographaires sous prétexte
                        q u e c'est par ses soins que les biens dont le prix est en distribution
                        furent réalisés créant ainsi en sa faveur un privilège là où la loi ne le
                        prévoit pas ;</p>
                    <p>Attendu que le privilège est un droit inhérent à la qualité de la créance,
                        que c'est donc à la qualité de la créance, c' est-à-dire à la faveur
                        qu'elle mérite, q u e la loi accorde le privilège; et comme une question de
                        faveur ne peut être résolue q u e par la loi, il en résulte q u e la loi
                        seule peut créer des privilèges: le juge ne peut y suppléer;</p>
                    <p>Que dans une maiière de droit strict, l'on ne peut admettre l'analogie et
                        étendre le privilège sur le produit des biens immeubles comme cela s e
                        pratique pour le produit des biens meubles pour lesquels il existe un texte
                        formel;</p>
                    <p>Que la créance de la dame Badaouia bent Badaouia, à supposer même qu'elle
                        représente des loyers dûs, n'en reste pas moins chirographaire, son
                        privilège d e bailleur ne s'étend pas sur le produit des biens immeubles et
                        elle ne peut venir qu'au marc le franc avec, tous autres créanciers</p>
                    <p>•chirographaires produisants.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>245. - F a i l l i t e . — Nullités et déchéan- -</p>
                    <p>ces découlant de l'état de cessation des paiements. — Irrecevabilité du
                        syndic et des créanciers à attaquer une hypothèque après la distribution du
                        prix des biens grevés. — Intervention des créanciers dans la procédure
                        d'ordre. — Action en remboursement d'une somme payée en vertu d'un acte
                        juridique nul. — Répétition de l'indu.</p>
                    <p>I. - Le fait par le créancier d'avoir déjà exercé son droit d'hypothèque ne
                        met-</p>
                    <p>p a s obstacle à l'examen de la validité de ce droit, et à la. remise des
                        choses en l'état au cas où la nullité du droit viendrait à être établie.</p>
                    <p>II. - La demande en remboursement d'une somme payée en vertu d'un acte
                        juridique déclaré nul ne se confond pas avec l'action en répétition de
                        l'indû et peut être exercée en l'absence des conditions prévues par la loi
                        pour l'admissibilité de celle-ci.</p>
                    <p>III. - L'action en nullité créée par la loi</p>
                    <p>(art. 236 C. Com.) au profit de la masse en cas de faillite ne peut plus être
                        exercée lorsque le règlement définitif est passé en force de chose jugée et
                        que les bordereaux de collocation ont été délivrés aux créanciers admis; et
                        la faillite n'affranchit pas les créanciers d'un débiteur commerçant,
                        désormais représentés par le syndic, des forclusions de droit commun
                        définitivement encourues par eux au moment de la déclaration de
                        faillite.</p>
                    <p>IV. - Les créanciers pouvant, dès avant la déclaration de la faillite, se
                        prévaloir des nullités et déchéances qui découlent de l'état de cessation
                        des paiements, peuvent intervenir dans la procédure d'ordre, pour contester
                        la validité des hypothèques des biens de leur débiteur, dont le prix est en
                        distribution.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . Alex. Prés. M. P r e r e i r a e C u n h a, 5 M a i</p>
                    <p>1919. — Faillite A d a o u i Youssef B a r g h o u t c . A b r a m A d d a )
                        .</p>
                    <p>Note. — Cet intéressant jugement expose:</p>
                    <p>Attendu que la faillite d e Adaoui Youssef Barghout a été déclarée par
                        jugement de ce Tribunal du 13 Mai 1918, avec fixation provisoire du jour de
                        la cessation des paiements au 22 Février 1918;</p>
                    <p>Que par jugement du 17 Juillet 1918, la date de cette cessation a été
                        reportée au 31 Décembre 1914 ;</p>
                    <p>Que par acte authentique du 9 Janvier 1915 le défendeur s'était fait
                        consentir p a r Barghout une hypothèque sur divers immeubles, en garantie du
                        paiement: Io) d ' u n e somme de L.E. 1500, montant de 3 billets à ordre
                        dont l'un était échu le 21 Novembre 1914, et les 2 autres le 31 Décembre de
                        la même a n n é e ; 2°) d'une somme d e</p>
                    <p>L.E. 200 avancée au débiteur à la signature du dit acte;</p>
                    <p>Qu'à la suite de la vente aux enchères publiques sur saisie immobilière des
                        biens grevés d e l'hypothèque, le défendeur a été colloqué sur le prix
                        d'adjudication des dits immeubles, pour la somme de L.E. 1.806,672, suivant
                        règlement provisoire du 22 Février 1918, et règlement définitif du 10 Juin
                        1918, intervenus dans la distribution par voie d'ordre du dit prix;</p>
                    <p>Que la demande tend à faire déclarer nulle pour partie l'hypothèque dont
                        s'agit, par application d e l'art. 236 du Code d e Com. Mixte, et à faire
                        verser à la masse par le défendeur la somme pour laquelle il a été colloqué,
                        sous déduction de la somme d e L.E. 200,, montant d e l'avance nouvelle
                        consentie au failli lors de la constitution d e l'hypothèque;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur soutient tout d'abord qu'il ne saurait être question
                        d'annuler une h y pothèque qui a aujourd'hui disparu p a r l'effet du
                        jugement d'adjudication, e t dont l'inscription, a été rayée ;</p>
                    <p>Qu'il prétend d'autre part qu'en l'absence des.</p>
                    <p>conditions prévues par la loi pour l'admissibilité de l'action en répétition
                        de l'indû, le syndic ne saurait exiger le remboursement de la somme dont s'a
                        g i t ;</p>
                    <p>Qu'il soutient en outre que l'action est égale-, ment irrecevable vu qu'elle
                        s e heurte à l'autorité de la chose jugée qui s'attache au règlement d é
                        finitif;</p>
                    <p>Qu'il nie enfin, au fond, avoir eu connaissance, lors de la constitution de
                        l'hypothèque, du d é rangement des affaires de son débiteur;</p>
                    <p>Attendu, sur le premier moyen d'irrecevabilité, que s'il est vrai que
                        l'hypothèque a aujourd'hui disparu, i l'n'e n est pas moins vrai que le d é
                        fendeur a été colloqué, grâce à elle, d a n s le prix des immeubles grevés,
                        et a touché l e montant de sa collocation ;</p>
                    <p>Que le fait par le dit défendeur d'avoir d é j à exercé son droit
                        d'hypothèque, ne met évidemment p a s d'obstacle à l'examen de la validité
                        de ce droit, e t à la remise des choses en l'état au cas où la nullité d u
                        dit droit viendrait à être établie ;</p>
                    <p>Qu'il n'y a donc pas lieu d e s'arrêter au moyen tiré de la disparition d e
                        l'hypothèque, la demand e tendant en somme à la réparation du d o m mage qui
                        e s t résulté pour la masse de son existence ;</p>
                    <p>Attendu que le second moyen ne saurait être non plus pris en considération,
                        car l a demande en remboursement d'une somme payée en vertu d'un acte
                        juridique déclaré nul, ne s e confond évidemment pas avec l'action en
                        répétition d e l ' i n d û ;</p>
                    <p>Attendu, sur le troisième moyen, q u e la question qui s e pose est celle de
                        savoir si les principes admis en matière d'o r d r e constituent o u non un
                        obstacle à l'exercice d e l'action en nullité créée par la loi a u profit de
                        la m a s s e ;</p>
                    <p>O r attendu qu'il est certain que les créanciers chirographaires ont le droit
                        d e produire dans un ordre, et d'y intervenir pour contester les col-</p>
                    <p>locations hypothécaires;</p>
                    <p>Que sans doute la jurisprudence mixte admet q u e les créanciers non sommés d
                        e produire peuvent faire valoir leurs droits même après'</p>
                    <p>la confection du règlement provisoire (arrêt 29</p>
                    <p>Juin 1918 B. L. j . XXX, p. 511);</p>
                    <p>Mais qu'en tout c a s ces créanciers sont néces-.</p>
                    <p>sairement forclos, lorsque l e règlement définitif est passé en force de
                        chose jugée, et que les bordereaux de collocation ont été délivrés aux
                        créanciers admis ;</p>
                    <p>Qu'il ne faut pas perdre de vue en effet q u e l'instance de distribution par
                        ordre ou même p a r contribution, à la différence d'un procès ordinaire et à
                        raisonVJe la publicité qui entoure la vente des biens du débiteur, produit
                        effet non seulement à l'égard des parties en cause, mais, même à l'égard des
                        créanciers qui n'y ont pas été appelés, de telle sorte que ceux-ci s o n t
                        forclos s'ils ont négligé de produire en temps voulu;</p>
                    <p>Que les créanciers chirographaires seraient même irrecevables, après la
                        clôture de l'ordre, à attaquer une hypothèque pour cause de fraude, en vertu
                        d e l'action paulienne ;</p>
                    <p>Qu'en effet, s'i l est vrai que les créanciers chirographaires sont toujours
                        fondés à former tierce opposition contre un jugement rendu au détriment de
                        leur débiteur, en alléguant la f r a u d e d e ce dernier, la tierce
                        opposition ne serait cependant pas admissible dans le c a s qui nous occupe,
                        car il s'agirait d'une fraude dans la constitution d e l'hypothèque,
                        c'est-à-dire antérieure à l'instance d'o r d r e ;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu d'ailleurs de remarquer q u e si les créanciers sont forclos,
                        ce n'est pas parce qu'ils ont été représentés à l'ordre par leur débiteur,
                        mais parce qu'i l s auraient dû agir eux mêmes personnellement ;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'agit d è s lors uniquement de savoir si.la faillite
                        affranchit les créanciers d'un débiteur commerçant des forclusions de
                        droit</p>
                    <pb n="144" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T P E"/>
                    <p>commun définitivement encourues par. eux au moment de la déclaration de
                        faillite;</p>
                    <p>Or attendu qu'il paraît difficile d'admettre que la déclaration en faillite
                        du débiteur puisse avoir pour effet de faire revivre au profit de la
                        masse</p>
                    <p>'deç droits que les créanciers qui la composent avaient perdus par suite de
                        leur négligence, cette déclaration ne faisant en somme que centraliser entre
                        les mains du syndic l'exercice des droits qui préexistaient à l'état de
                        droits individuels;</p>
                    <p>Qu'il est en effet essentiel de ne pas oublier que, d'après une
                        jurisprudence constante et aujourd'hui définitivement établie, les
                        créanciers peuvent d è s avant la déclaration de la faillite, s e prévaloir
                        des nullités et déchéances qui découlent d e l'état de cessation des
                        paiements</p>
                    <p>(v. Dalloz Répert. pratique Vo faillite N° 83).</p>
                    <p>Qu'en conséquence les créanciers n'o n t qu'à s'e n prendre à eux mêmes d e
                        n'être pas intervenus dans la procédure d'ordre, pour contester la validité
                        d e s hypothèques grevant les biens dont il s'agissait de distribuer le
                        prix;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs qu'on pourrait très bien supposer qu'e n l'absence de
                        toute hypothèque un créancier simplement chirographaire ait, en vertu d'un
                        titre exécutoire, et après la cessation des paiements de son débiteur, fait
                        saisir et vendre un immeuble de ce dernier et ait été, faute d'autres
                        productions, colloqué dans le prix entier de l'immeuble vendu ;</p>
                    <p>Qu'il paraît évident qu'en pareille hypothèse, si la faillite venait ensuite
                        à être déclarée, le syndic n'aurait pas le moyen de critiquer cette
                        collocation;</p>
                    <p>Qu'on ne voit p a s dès lors pour quelles raisons là seule existence d e
                        créanciers hypothécaires parmi les créanciers colloqués, pourrait autoriser
                        le syndic à faire modifier une distribution définitivement clôturée;</p>
                    <p>Attendu enfin qu'il n'est pas inutile de rappeler q u e la loi accorde aux
                        créanciers d'un débiteur commerçant des avantages considérables puisqu'elle
                        annulle dans leur intérêt certains actes, indépendamment de toute fraude
                        positive démontrée/et qu'elle crée d'autre part des nullités soumises à d e
                        s conditions beaucoup moins rigoureuses que celles qui sont exigées dans
                        l'action paulienne;</p>
                    <p>Qu'il n'est donc que juste d'exiger en retour que ces créanciers s e montrent
                        vigilants, et qu'ils ne laissent p a s s e prolonger indéfiniment l'état
                        d'incertitude créé par l'existence même de ces causes de nullité ;</p>
                    <p>Attendu, au surplus, que même en admettant,~</p>
                    <p>contrairement aux principes ci-dessus exposés, que la masse, représentée par
                        le syndic, puisse être considérée comme un tiers, et prétendre que le
                        règlement définitif auquel elle n'est pas intervenue^</p>
                    <p>ne lui est pas opposable, elle ne pourrait en tout cas faire tomber ce
                        règlement par la seule voie d e l'action en nullité d e l'hypothèque;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que le règlement définitif, participant de la nature d e s
                        jugements, et ayant acquis l'autorité de la chose jugée, ne pourrait être
                        attaqué par la masse q u e par la voie de la tierce-opposition;</p>
                    <p>Que les rares décisions de la jurisprudence française, qui ont reconnu à la
                        niasse, contrairement à d'autres décisions, la qualité de tiers par rapport
                        au règlement définitif, ont toujours admis que c'est p a r la voie de la
                        tierce opposition que le syndic devait s e pourvoir contre le dit règlement
                        ;</p>
                    <p>Attendu donc qu'en foute hypothèse l'action du syndic doit en l'espèce être
                        déclarée irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>246. - Force majeure. — Circonstances modifiant les modalités d'exécution de
                        la convention. — Fait du prince entraînant le changement forcé du mode
                        d'emballage.</p>
                    <p>S'il e s t vrai q u e l e s circonstances i m prévues qui ont simplement pour
                        effet de rendre p l u s onéreuse l'exécution d'une obligation ne sauraient
                        constituer un c a s d e force majeure justifiant l'inexécution d'un contrat,
                        il en est autrement quant il s'agit de restrictions édictées par l'autorité
                        et affectant non seulement le prix de revient de la marchandise vendue, mais
                        encore les modalités même s s o u s lesquelles le contrat avait été conclu.
                        T e l e s t le c a s lorsque la marchandise ne peut p l u s être exportée s
                        o u s l e • m o d e d'emballage e x pressément prévu, et ayant déterminé
                        tant la fixation du prix que l'acceptation des risques d u transport par l e
                        vendeur.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Pereira eCunha, 7 Avril 1919.</p>
                    <p>— Egyptian Salt &lt;£ Soda C y Ltd c . Mosseri Curiel &lt;S Co).</p>
                    <p>Note. — Voici les circonstances de cet intéressant litige, telles que les
                        expose le jugement rapporté ;</p>
                    <p>Attendu que par lettre du 6 Avril 1918 les défendeurs vendaient à l'Egyptian
                        Salt &amp; Soda Co</p>
                    <p>Ld. demanderesse, 100 tonnes anglaises d'huile de coco blanche, en barriques,
                        au prix d e Lst. 82</p>
                    <p>la tonne, rendue franco usine de l'acheteur, poids constaté pour chargement à
                        Bombay Avril-</p>
                    <p>Mai 1918;</p>
                    <p>Que la demanderesse, qui a confirmé'la dite vente, par lettre du 9 Avril, en
                        sollicite la résiliation aux torts des vendeurs pour défaut de livraison d e
                        la marchandise, et réclame une somme d e L.E. 4776,777 à titre de
                        dommages-</p>
                    <p>intérêts ;</p>
                    <p>Que les défendeurs soutiennent que l'exécution du dit marché a été rendue
                        impossible pour raisons de force m a j e u r e ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant qu'a u moment où la vente dont s'agit a été
                        conclue, rien ne s'opposait à son exécution aux conditions prévues au
                        contrat;</p>
                    <p>Attendu sans doute que les correspondants des défendeurs à Bombay mentionnent
                        dans leur lettre du 27 Mars 1918, la nécessité d'une autorisation de la
                        Douane pour pouvoir embarquer l'huile de coco ; ^</p>
                    <p>Mais qu'il est évident qu'il n e s'agissait p a s là d'une entrave sérieuse à
                        1' exportation d e s</p>
                    <p>Indes de cette marchandise, car c'est seulement dans son bulletin du 8 Mai
                        que la maison Moran</p>
                    <p>&amp; Co signale qu'à raison des récentes restrictions apportées à
                        l'exportation d e l'huile de coco, aucune affaire n'a été traitée pour ce
                        produit;</p>
                    <p>Que c'est d'ailleurs par un télégramme du 3</p>
                    <p>Mai que les défendeurs ont été informés par leurs correspondants que
                        l'exportation du dit produit n'était possible que pour la Grande Bretagne et
                        ses dépendances, moyennant l'obtention d'un permis spécial;</p>
                    <p>Que bien que le texte même de cette décision des autorités compétentes ne
                        soit pas produit, on ne peut mettre en doute l'existence de la dite
                        décision, qui a été d'ailleurs signalée à la demanderesse elle-même par la
                        maison Dilaveri et Co dans sa lettre du 1er Juin;</p>
                    <p>Que d'autre part le bulletin commercial Moran</p>
                    <p>&lt;£ Co du 24 Avril n'y faisant aucune allusion, il est certain que la
                        décision dont s'agit est intervenue dans la période du 25 Avril au 3 Mai
                        1918;</p>
                    <p>Qu'il est du reste évident que la nécessité d'obtenir un permis spécial ne
                        constituait pas un obstacle invincible à l'exportation, et était simplement
                        de nature à entraîner un retard dans l'expédition ;</p>
                    <p>Que les correspondants des défendeurs déclarent d'ailleurs, dans leur
                        télégramme susmentionné du 3 Mai, qu'ils avaient déjà sollicité le permis
                        nécessaire à l'exécution de la commande;</p>
                    <p>Mais attendu qu'une nouvelle restriction est survenue ensuite, consistant
                        dans l'interdiction d'exporter t'huile de coco autrement qu'en bidons vieux,
                        interdiction signalée aux défendeurs p a r un télégramme de leurs
                        correspondants en date du 5 Mai ;</p>
                    <p>Qu'on ne peut non plus mettre en doute l'existence de cette prohibition car
                        on n e peut supposer q u e les maisons des Indes aillent à rencontre de
                        leurs propres intérêts et compromettent leurs affaires, en créant des
                        difficultés imaginaires à leurs acheteurs ;</p>
                    <p>Qu'au surplus cette prohibition résulte du fait même que la demanderesse r.'a
                        p u s e procurer sur place à partir du mois d e Juin que d e l'huile de coco
                        en bidons;</p>
                    <p>Attendu donc qu'on doit tenir pour constant qu'environ un mois avant
                        l'expiration du d é l a i prévu au contrat pour le chargement de la
                        marchandise vendue, il n'a plus été possible d'exécuter la vente aux
                        conditions c o n v e n u e s ; .</p>
                    <p>Attendu sans doute que les mesures adoptées par le Gouvernement d è s Indes n
                        e rendaient pas absolument impossible l'exportation de l'huile</p>
                    <p>• de coco, mais la rendaient en tout cas impossible avec le mode d'emballage
                        prévu au contrat, c'est-</p>
                    <p>à-dire en barriques;</p>
                    <p>Qu'il est incontestable que l'emballage en bidons enfermés dans des caisses
                        était beaucoup plus coûteux, et q u e d'a u t r e part l'emploi de vieux
                        bidons rendait beaucoup plus grands le&amp;</p>
                    <p>risques de coulage;</p>
                    <p>Qu'il est également incontestable que les d é fendeurs n'avaient pris à leur
                        charge les risques de coulage qu'à raison d u mode d'emballage convenu au
                        contrat;</p>
                    <p>Qu'il n'y a aucune raison pour mettre le s u p plément de frais d'e m b a l l
                        a g e et de risques résultant des décisions d e l'autorité à la charge d e s
                        vendeurs plutôt qu'à la charge des acheteurs;</p>
                    <p>Attendu sans doute qu'il est de principe q u e les circonstances imprévues
                        qui ont simplement pour effet de rendre plus onéreuse l'exécution d'une
                        obligation ne sauraient constituer un c a s d e force majeure ;</p>
                    <p>Mais attendu qu'en l'espèce les décisions d e l'autorité dont s'agit
                        affectaient non seulement le prix de revient de la marchandise vendue, mais
                        les modalités mêmes sous lesquelles l e contrat avait été conclu, puisque
                        les vendeurs s'étaient uniquement obligés à embarquer d e l'huile de coco en
                        barriques;</p>
                    <p>Qu'au surplus les mots: «marchandise rendue</p>
                    <p>« f r a n c o usine, poids constaté» n'imposaient nullement aux vendeurs,
                        comme le prétend la demanderesse, l'obligation de s e procurer surplace le
                        cas échéant les quantités vendues, car il s'agissait d'une marchandise
                        devant être embarquée à Bombay;</p>
                    <p>Que cette expression signifiait simplement q u e les vendeurs devaient
                        supporter tous les frais de transport jusqu'à l'usine, et aussi les risques
                        de coulage;</p>
                    <p>Attendu en conséquence et en résumé, q u e l'exécution du contrat tel qu'il
                        avait été conclu ayant été rendue impossible p a r les décisions
                        susrappelées du Gouvernement d e s Indes, il y a lieu de déclarer le dit
                        contrat résilié par c a s d e force majeure ;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer au surplus que les défendeurs, qui avaient proposé à la
                        demanderesse ou de suspendre l'exécution du contrat jusqu'après la
                        disparition d e s obstacles signalés, o u d'accepter de nouvelles modalités,
                        étaient en droit d e n e plus donner suite à la commande,, du moment que la
                        demanderesse e x i g e a i dans sa lettre du 16 Mai, ce qui n'était plus
                        possible,</p>
                    <p>« l'exécution intégrale d e l'affaire suivant les clau—</p>
                    <p>« ses et conditions du contrat » entre parties.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>247. - Jonction. — Faculté pour le juge de l'ordonner ou non. —
                        Connexité.</p>
                    <p>— Intervention d'un demandeur dans l'appel formé par un autre demandeur. —
                        Cotons,.</p>
                    <p>— Assurance. — Expertise.</p>
                    <p>I. - La mesure de la jonction des affaires est laissée à l'appréciation d u
                        juge; celui-</p>
                    <p>ci n'est pas obligé d e l'ordonner par cela seul qu' il existe une
                        corrélation entre deu-x c a u s e s différentes, s i cette corrélation
                        n'entraîne pas une complète c o n nexité o u si les circonstances
                        n'imposent:</p>
                    <p>p a s la jonction d a n s l'intérêt d e la bonne administration de la
                        justice.</p>
                    <p>II. - Il n e suffit pas, pour qu'il y ait connexité entre d e u x instances,
                        qu'elles aient la même cause et le même objet; il faut en outre qu'elles s e
                        poursuivent e n t r e les même s parties. '</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü ' ÉGYPTE III. - Lorsque d e u x parties s e s
                        o n t j o i n t e s pour former contre un défendeur u n e d e m a n d e e n
                        p a i e m e n t à l'une d'e l l e s a u crédit d e l'autre, cette dernière e
                        s t f o n d é e, même s i le jugement d é d é b o u t e -</p>
                    <p>m e n t lui a été s i g n i f i é e t n'a p a s é t é f r a p p é d'appel par
                        e l l e, à intervenir d a n s l'appel f o r m é par l'autre demandeur e t à
                        y reprendre s e s conclusions de première i n s tance.</p>
                    <p>IV. - E n l'état d e l'u s a g e c o n s t a n t e n matière d'a s s u r a n
                        c e s d e n o m m e r d e s e x p e r t s a m i a b l e s et d e d o n n e r
                        à leur décision un caractère définitif, l e fait p a r la b a n q u e
                        mandataire d e s e s c l i e n t s d e n e p a s e x e r c e r u n recours e
                        x c e p t i o n n e l contre pareille décision ne peut constituer u n e f a
                        u t e q u e d a n s le c a s où il serait établi qu'une erreur m a n i f e
                        s t e aurait é t é c o m m i s e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Çh. Prés. M. F. Laloë, 7 Mai 1919.</p>
                    <p>— Arripol et Scialabi c . Crédit Franco Egyptien et autre).</p>
                    <p>Note. — IV. - V. l'arrêt d u 16 Avril 1919,</p>
                    <p>Gaz., IX, 131-221.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>248. - M a n d a t . — Erreur commise par les tiers sur l'étendue du mandat,
                        par la faute du mandant. — Dénomination de fantaisie d'une société
                        fictive.</p>
                    <p>L e s tiers q u i traitent avec un mandataire n e s o n t n u l l e m e n t c
                        o u p a b l e s d e n'avoir pas vérifié les termes d u mandat, l o r s q u e
                        la nature d e s fonctions d u mandataire en traîne par e l l e même
                        certains pouvoirs, o u lorsque l e m a n d a n t a fourni aux tiers d e s r
                        a i s o n s d e croire à un m a n d a t p l u s é t e n d u q u e l e m a n
                        d a t véritable.</p>
                    <p>A i n s i lorsque un patron a p r é p o s é u n e personne à la g e s t i o n
                        d'un comme r c e c o n s i s t a n t d a n s l'achat e t l a vente d e
                        marchandises déterminé e s, l e s tiers q u i traitent avec c e p r é p o s
                        é d o i v e n t nécessairement croire q u e c e dernier a l e p o u voir
                        d'acheter et d e v e n d r e l e s d i t e s marchandises .</p>
                    <p>Il doit d'autant p l u s e n être ainsi a lorsque l e m a n d a n t a fait p
                        l a c e r à l a porte d e s bureau x d e s o n p r é p o s é u n e p l
                        a q u e portant u n e d é n o m i n a t i o n d e fantaisie f a i s a n t
                        croire à l'e x i s t e n c e d'une société, e t c e s a n s avoir porté à la
                        c o n naissance d e s tiers l e s restrictions a p p o r t é e s a u
                        x pouvoirs d e s o n p r é p o s é .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 28 Avril 1919. — Montgomery
                        Stobo et Cie c . D.. G. Zottos et F.</p>
                    <p>Kipiadis).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>249. - P r é e m p t i o n . — Revente avant la transcription de la
                        déclaration de préemption.</p>
                    <p>— Fictivité. — Exercice de l'action. —</p>
                    <p>Cas où une servitude n'est plus exercée au moment de la vente.</p>
                    <p>I. - O n n e saurait déclarer l e p r é e m p t e u r n o n r e c e v a b l
                        e e n s a d e m a n d e, pour n'avoir p a s o b s e r v é l'art. 9 d u
                        décret s u r l a préemption en dirigeant s o n a c t i o n contre le s e c o
                        n d acquéreur, lorsqu'il e s t établi q u e la r e vente,— c o n s e n t
                        i e a v a n t l a transcription de la déclaration de préemption,</p>
                    <p>— n'est p a s s i n c è r e .</p>
                    <p>II. - L'e x e r c i c e d e l a p r é e m p t i o n n'a p partient a u
                        propriétaire v o i s i n q u e s i u n e s e r v i t u d e e s t é t a b l i
                        e s u r l e terrain v e n d u au moment d e l a vente, et n o n l
                        o r s q u e l e p r é e m p t e u r n'exerçait p l u s aucune s e r v i t u
                        d e d e p u i s plusieurs a n n é e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 5 Mai 1919.</p>
                    <p>— Dame Dawiat Hanem c . Dessouki El Khadraoui et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>250. - Propriété ( D r o i t d e ) . — Abus.</p>
                    <p>— Voisinage. — Démolition d'un mur sé-</p>
                    <p>paratif surélevé par esprit de vexation.</p>
                    <p>E n d e h o r s même d'une l é s i o n à un droit acquis d u v o i s i
                        n, l'u s a g e d e l a p r o priété d o i t être considéré c o m m e abusif
                        e t comme c o n s t i t u a n t u n acte illicite, d o n n a n t ouverture à
                        réparation, s i l e propriétaire n e s'e s t s e r v i d e s o n droit q u e
                        pour nuire à s o n v o i s i n, s a n s qu'il p u i s s e justifier cet u s
                        a g e par d e s r a i s o n s d e n é c e s s i t é o u d e réelle utilité;
                        e n l'a b s e n c e d e pareilles r a i s o n s, l'u s a g e d u droit de
                        propriété n'est p l u s qu'une action i n s p i r é e p a r la m a l v e i l
                        l a n c e, q u e la j u s t i c e n e s a u rait s a n c t i o n n e r .</p>
                    <p>E n l'a b s e n c e d a n s la loi m i x t e d'une d i s p o s i t i o n a n
                        a l o g u e à c e l l e d e l'art. 6 6 3</p>
                    <p>C. N., la hauteur d e s m u r s d e s é p a r a t i o n ne peut être f i x
                        é e d'une manière uniforme, mais p e u t e t d o i t varier d'a p r è
                        s l e s, circ o n s t a n c e s .</p>
                    <p>Il appartient a u x Tribunaux d'ordonner l a d é m o l i t i o n partielle
                        d'un m u r séparatif d e d e u x propriétés qui n'a été s u r é l e v é q u
                        e p a r e s p r i t d e v e x a t i o n, e t d e déterm i n e r s e l o n l
                        e c a s à q u e l l e hauteur m a x i m a il doit être réduit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>17 Avril 1919. — T h . d'Aspréa c . Abdel Hamid bey El Dib).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que si la propriété est, d'après la définition légale (art. 27 C.
                        Civ.), l e droit de jouir et de disposer des choses de la manière la plus
                        absolue, c'est-à-dire, même d'en mésuser, en les détruisant ou en les
                        laissant dépérir, il n'en est pas moins vrai que ce droit est soumis à d e
                        nombreuses restrictions, commandées par des raisons d'utilité publique ou
                        d'intérêt général ou résultant d'un conflit de droits privés; qu'à ce
                        dernier point de vue et entre propriétaires voisins, le droit de l'un est
                        nécessairement limité par le droit de l'autre, tous deux également respectab
                        l e s ; qu'il s'en suit que, tout en usant de son droit, le propriétaire ne
                        peut cependant nuire à son voisin, en portant atteinte au droit de
                        celui-</p>
                    <p>ci; qu'il faut même aller plus loin et admetire avec la doctrine et là
                        jurisprudence, qu'en dehors même d'une lésion à un droit acquis du voisin,
                        l'u s a g e d e la propriété doit être considéré comme abusif et comme
                        constituant un acte illicite, donnant ouverture à réparation, si le
                        propriétaire ne s'e s t servi de son droit que pour nuire à son voisin, sans
                        qu'il puisse justifier cet usage p a r d e s raisons de nécessité ou de
                        réelle utilité; qu'en l'absence d e pareilles raisons, l'usage du droit de
                        propriété n'est plus q u ' u n e action inspirée par la malveillance, q u e
                        la justice ne saurait sanctionner : « malitiis hominum non</p>
                    <p>« est indulgendum ; •</p>
                    <p>E t attendu qu'e n faisant application de ces principes aux faits de la
                        cause, on ne saurait méconnaître que ce n'est pas par un usage légitime de
                        son droit de propriété, que l'intimé</p>
                    <p>Abdel Hamid bey el Dib a élevé le mur litigieux;</p>
                    <p>Attendu qu'i l est tout d'abord incontestable que ce mur, qui a une hauteur
                        de 5 m. 75 alors q u e l'ancien mur séparant les deux propriétés n'a v a i t
                        que 2 m . 40, est de nature à porter un préjudice sérieux à l'appelant, en
                        ce que, bâti à une faible distance (3 m . 35), du côté Nord-</p>
                    <p>Ouest de la villa de celui-ci, il dépasse de 40 cent, la hauteur des linteaux
                        d e s fenêtres de l'étage de cette villa et p a r là même diminue
                        notablement l'air et la lumière dont elle jouissait, et en ce q u e
                        s'étendant tout le long du jardin de cette</p>
                    <p>1 4 5</p>
                    <p>villa, il produit le plus déplorable effet et donne au jardin et à toute la
                        propriété un fâcheux a s pect</p>
                    <p>; que dans ces conditions la valeur d e l a</p>
                    <p>. villa, tant a u point de vue de la vente que de la location d'été, s e
                        trouve grandement dépréciée;</p>
                    <p>Attendu que si la construction du mur litigieux était justifiée p a r des
                        raisons d e nécessité ou de réelle utilité, 1' appelant ne pourrait q u e
                        subir les inconvénients résultant de. l'usage du droit de son voisin ; mais
                        qu'il n ' en est pas ainsi ;</p>
                    <p>.qu'en effet Abdel Hamid bey El Dib, qui a laissé passer sept à huit a n s
                        sans éprouver le besoin de surélever l e mur de séparation, n e l'a fait
                        qu'il y a un an environ et après l'échec d'une proposition d'achat de la
                        propriété d'A s p r é a ;</p>
                    <p>qu'en vain il conteste avoir fait pareille proposition;</p>
                    <p>que tout d'abord, cette dénégation s e heurte à la déposition sous serment du
                        témoin</p>
                    <p>Mina Constantinou, dont il n'existe p s s de raison sérieuse de suspecter la
                        sincérité; qu'a u surplus cette déposition est absolument vraisemblable par
                        le fait q u e l'intimé reconnaît avoir proposé au dit témoin d'acheter la
                        maison a p partenant à la femme de celui-ci; or on se de mande comment et
                        pourquoi l'intimé aurait, s a n s acquérir la propriété contigtie à la
                        sienne, s o n g é à acheter cetle maison qui donne du côté Nord sur l e
                        jardin d é d'Aspréa et pourrait être privée d'a i r et de lumière si
                        celui-ci construisait une villa dans la partie de sa propriété voisine de la
                        rue publique;</p>
                    <p>Attendu que le motif invoqué par Abdel Hamid bey El Dib, comme l'ayant
                        déterminé à construire le mur litigieux, ne peut pas être sérieusement
                        allégué; qu'il prétend que la famille o u les enfants de d'Aspréa auraient,
                        du haut d e l a terrasse, jeté des regards indiscrets s u r sa villa et q u
                        e c'est pour ne p a s exposer les dames de son harem à cet ennui, qu'il a
                        élevé un mur à cette hauteur inusitée; or, d'une part, M. d'A s préa
                        déclare, sans être aucunement conlredit, qu'il n'a qu'un fils qui est au
                        Caire depuis cinq ans et une petite fille de trois ans, et qu'on n'accède à
                        s a terrasse que difficilement, a u moyen d'une échelle portative et d'autre
                        part l'emplacement même du Salanilik construit p a r l'intimé au Sud de sa
                        propriété dans le voisinage immédiat d e la villa d'Aspréa, expose
                        nécessairement les dames d e s a maison aux regards d e s hommes qui
                        seraient reçus dans ce Salanilik;</p>
                    <p>enfin, et surtout, le rapport extrajudiciaire d e</p>
                    <p>¡ ' e x p e r t Nicolaou démontre, ce qui d'ailleurs paraît évident et n'est
                        pas contesté, que des fenêlres de l'étage de la villa d'Aspréa, seul endroit
                        d ' où l'o n pourrait normalement avoir 1</p>
                    <p>vue s u r la villa El Dib, il ne serait possible, s i le mur de séparation
                        avait seulement 2 m . 4 0</p>
                    <p>de hauteur comme l'ancien, d e voir au d e s s u s de c e mur qu'à une
                        distance d e huit mètres; e t il est certain que si c e mur avait une
                        hauteur de 3 m. à 3 m . 50, l'inconvénient dont s e plaint l'intimé ne
                        pourrait exister à raison du p e u d'élévation (3 m. 25) de l'é t a g e d e
                        la maison d'A s p r é a et de la distance (3 m . 35) entre cette maison et
                        le mur de séparation;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'abseuce dans la loi mixte d'une disposition analogue à celle
                        d e l'art. 6 6 3</p>
                    <p>C. N., .la hauteur des murs de séparation ne p e u t être fixée d'une manière
                        uniforme, mais peut et doit varier d'après les circonstances; qu'en l ' e s
                        pèce et à raison des considérations ci-dessus invoquées, la Cour croit
                        pouvoir décider que l e mur litigieux doit être réduit à une hauteur d e</p>
                    <p>3 m . 25, ce .qui est suffisant pour mettre l'intimé à l'abri des
                        inconvénients dont il s e plaint; que le fait d'avoir construit un mur
                        plus élevé ne peut être considéré q u e comme un usage illégitime du droit
                        de propriété et ne peut être maintenu;</p>
                    <p>que l'appelant ayant, dans le dernier état de s e s conclusions, renoncé à
                        toute indemnité pour s'e n tenir à une demande de démolition, il y a
                        lieu</p>
                    <p>' d e faire droit à cette demande dans la mesure ci-dessus indiquée ;</p>
                    <p>Par ces motifs :</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradictoirement,</p>
                    <p>Vidant son interlocutoire,</p>
                    <p>Déclare l'appel bien fondé et faisant ce q u e les premiers juges auraient d
                        û faire,</p>
                    <p>Dit q u e l e mur litigieux s e r a réduit à 3 m . 2 5</p>
                    <p>d e hauteur sur tout le parcours d e 45 m . 5 0</p>
                    <pb n="146" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>inoccupé par des constructions, et d u côte Ouest à la hauteur des annexes d
                        e la villa El Dib serv a n t d'écuries e t d e garage ;</p>
                    <p>Ordonne, en conséquence, d a n s cette mesure, l a démolition p a r l'intimé
                        d u mur litigieux d a n s l e délai d'un mois à partir d'aujourd'hui, faute
                        de quoi l'appelant sera autorisé à procéder à cette démolition aux frais d e
                        l'intimé.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>251. - R e q u ê t e c i v i l e . — Dol personnel.</p>
                    <p>Pour donner ouverture à requête civile, le dol doit, a u x termes de l'art.
                        424 Code</p>
                    <p>Proc., émaner de la partie même au profit de laquelle là décision a été
                        rendue, et avoir eu lieu dans le cours même de l'instance terminée par cette
                        décision.</p>
                    <p>( C o u r d M p p e l, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher
                        ,</p>
                    <p>1 Mai 1919. — Khalil ß e y Said c . L a w U n i o n &amp; Rock e t C t s )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>252. - R e t r a i t s u c c e s s o r a l . — Droit de préemption. —
                        Différences. — Demande reconventionnelle.</p>
                    <p>I. - L'exercice du retrait successoral ne doit p a s s e confondre avec celui
                        du droit de préemption. Les co-propriétaires originaires,</p>
                    <p>— a\ors même qu'ils se trouveraient dans un des cas de déchéance pour
                        l'exercice du droit de préemption — peuvent toujours et jusqu'au partage des
                        biens indivis avoir recours au retrait successoral.</p>
                    <p>Tant qu'un partage n'est pas consommé par l'attribution définitive des lots a
                        u x co-partageants, le retrait successoral peut être utilement exercé.</p>
                    <p>II. - Le retrayant étant considéré comme subrogé aux droits du retrayé, jouit
                        des termes accordés à ce dernier pour le paiement d u prix, et ce
                        contrairement au préempteur.</p>
                    <p>III. - Une demande reconventionnelle formulée à la barre pendant le règlement
                        du rôle et réitérée devant le Tribunal entier dans les conclusions écrites,
                        a u x quelles les parties se sont référées, est régulière en ja forme et
                        recevable.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, I r e C h . Prés. AL G i r a u d, 9 Décembre</p>
                    <p>1918. A l b e r t M a r o u n e t M o h a m e d O k a c h e H a s s a n E
                        l</p>
                    <p>D i b c . Dame s Lisa B a h a r i e t Amélie L i a g ) .</p>
                    <p>Note. - Le jugement expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit d u 4 Avril 1918 par lequel Albert</p>
                    <p>Maroun et Mohamed Okacha Hassan El Dib ont cité Lisa Bahari et Emilie Siag,
                        filles d'Antoun</p>
                    <p>Maroun, pour entendre j;iger qu'elles sont d é chues du droit de préempter ou
                        retrayer les 87</p>
                    <p>feddans par indivis dans 424 feddans sis à El</p>
                    <p>Beleida, vendus le 4 Mars 1918 par le premier demandeur au second d e m a n d
                        e u r ;</p>
                    <p>Attendu qn'il n'est pas contesté que c e s 87</p>
                    <p>feddans par indivis sont compris dans les 424</p>
                    <p>feddans, encore indivis, laissés à s a mort par</p>
                    <p>Antoun Maroun à s e s 8 enfants parmi lesquels</p>
                    <p>Albert Maroun e t s e s s œ u r s Lisa Bahari et lim i n e Siag;</p>
                    <p>Attendu que par acte a u t h e n t i q u e d u 4 Mars l 9 ! 8, transcrit le
                        lendemain, Albert Maroun a vendu</p>
                    <p>. à Mohamed Okacha s a p a r t héréditaire évaluée à 87 feddans p a r indivis
                        d a n s les 424 feddans, ci-dessus désignés, au prix d e L. E.
                        12.484,500</p>
                    <p>s u r lequel il déclare, d a n s l'acte, avoir reçu ></p>
                    <p>L.E. 1000 et dont le solde sera payé le 1er</p>
                    <p>Septembre 1918;</p>
                    <p>Attendu que d è s le 5 Mars 1918 l'acquéreur</p>
                    <p>Okacha mit par lettre recommandée, les cohéritiers de son vendeur en demeure
                        d'exercer l e s droits de préemption;</p>
                    <p>Attendu que p a r exploit d u 20 Mars 1918, l e s</p>
                    <p>2 défendeurs notifièrent à l'acquéreur leur intention de préempter et que p a
                        r exploit du 23</p>
                    <p>Mars 1918 les deux demandeurs les sommèrent de comparaître le 25 Mars 1918
                        devant le Greffier notaire pour payer le prix et dresser a c t e ;</p>
                    <p>Attendu que le 25 Mars 1918, devant le Greffier notaire, les 2 défendeurs, s
                        e prévalant du terme accordé à l'acquéreur, e t entendant en bénéficier,
                        offrirent d e rembourser les L.E. 1000 payées par l'a c q u é r e u r et
                        réfusèrent d e p a y e r le solde du prix avant le 1er Septembre 1918 et
                        refusèrent aussi, faute d e justificátion, d e payer L.E. 200</p>
                    <p>d e prétendus honoraires de rédaction d e l'acte de vente du 4 Mars 1918 e t
                        L.E.324 d é prétendu courtage ;</p>
                    <p>Attendu que les choses en restèrent là e t qu 'alors les demandeurs
                        assignèrent le 4 Avril 1918 les défendeurs en déchéance du droit de
                        préempter o u d e retrayer;</p>
                    <p>Attendu que les demandeurs soutiennent q u e les défenderesses sont déchues
                        du droit de préempter:</p>
                    <p>Io ) parce q u e par l'exploit d u 10 Mars 1918, elles n'ont signifié qu'à
                        l'acquéreur, et non au vendeur, leur volonté de préempter, et ce
                        contrairement à l'art. 14 d e la loi d u 26 Mars 1900;</p>
                    <p>2°) pareeque le 25 Mars 1918, devant le Greffier notaire, elles n'ont p a s
                        offert le paiement comptant de la totalité d u prix e t d e s accessoires
                        conformément a u même art. 14 ;</p>
                    <p>3°) parce q u e n'ayant pas assigné en préemption, dans les 30 jours qui
                        suivent la signification de la volonté de préempter, elles n e s e sont p a
                        s conformées à l'art. 15 d e la loi 1900, prescrivant à peine de déchéance,
                        d'assigner en préemption ;</p>
                    <p>Attendu que les demandeurs soutiennent encore q u e les défenderesses sont
                        déchues du droit d'exercer le retrait successoral parce que depuis la loi du
                        26 Mars 1900, qui a abrogé les art. 93 à</p>
                    <p>101 du Code Civ., c e droit s e confond avec le droit de préemption et parce
                        q u e même si c e droit de retrait successoral n e s e confond pas avec le
                        droit de préemption, elles en sont d é chues parce que le partage de la
                        succession d'A n t o u n Maroun a été ordonné p a r jugement du 27 Février
                        1917 et qu'après partage le retrait successoral ne peut p l u s être
                        exercé;</p>
                    <p>Attendu, en droit, q u e le droit de préemption et le retrait successoral qui
                        diffèrent p a r leur c a u s e et par leur origine ne sauraient être c o n f
                        o n d u s ;</p>
                    <p>Attendu en effet que le droit de préemption a été créé par la loi d u 26 Mars
                        1900, (abrogeant les art. 9 3 à 101 C. C. qui réglementaient la préemption
                        du voisin et du co-propriétaire indivis, à l'exception du co-propriétaire, a
                        u profit du co-propriétaire originaire indivis d'un immeuble et du
                        propriétaire voisin, tandis que le retrait successoral a été créé par l'art.
                        561 C. C. au profit du co-propriétaire originaire;</p>
                    <p>Attendu, en conséquence, q u e tandis q u e le droit de préemption a été
                        institué pour un droit indivis quelconque résultant d'une association o u
                        d'u n e indivision dont l'origine et la cause importent peu au profit de
                        tout co-propriétaire ou voisin, a u contraire le retrait successoral a
                        étélnstitué, par des considérations de bienséance et d'équité, p où r une
                        indivision spéciale, l'hoirie, et uniquement au profit du co-propriétaire
                        originaire d'u n e communauté basée sur les liens du sang et constituant une
                        universalité indivisible, d'où il suit que les défenderesses voulant
                        écarter de la succession de leur père l'étranger Mohamed</p>
                    <p>Okacha, auquel leur frère Albert Maroun avait cédé sa part héréditaire, sous
                        forme de vente d e 87 feddans, indivis dans les 424 feddans indivis
                        eux-mêmes dans la succession d'Antoun</p>
                    <p>Maroun, n'avaient pas besoin, pour l'écarter, d e suivre la procédure en
                        préemption réglée par la loi d u 26 Mars 1900, inapplicable à l'espèce, e t
                        devaient s e borner, conformément à l'art. 561 C.C.;</p>
                    <p>Io ) à lui manifester leur volonté d e l'écarter, ce qu'elles ont fait p a r
                        leur exploit du20 Mars 1918;</p>
                    <p>2°) à lui offrir de lui rembourser s e s débours, ce qu'elle s ont fait le
                        25 Mars 1918 devant le</p>
                    <p>Greffier notaire ; ^</p>
                    <p>3°) à saisir le Tribunal de leurs contestations avec lui sur son r e f u s
                        d'accepter leur offre, c e qu'elles ont fait par leur demande
                        reconventionnelle d a n s la présente instance;</p>
                    <p>Attendu que le droit des défendeurs n'étant pas soumis à la loi du 26 Mars
                        1900, il est s a n s intérêt qu'elles aient procédé ou non conformément à
                        cette loi, inapplicable à l'espèce, puisqu'elles ne peuvent pour cela avoir
                        encouru aucune déchéance quant à leur droit d'e x e r c e r le retrait
                        successoral, réglé uniquement par l'art. 561 C. C. ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est donc inutile d'examiner les moyens proposés par les
                        demandeurs pour démontrer la prétendue déchéance des défenderesses tirée d e
                        l'inobservation de la loi d e 1900;</p>
                    <p>Mais attendu q u e les demandeurs soutiennent en outre qu'elles sont déchues
                        même du droit d'exercer le retrait successoral parce qu'elles ont formulé
                        leur demande après jugement ordonnant le partage, et que d'ailleurs leur
                        demande reconventionnelle est nulle p a r e e qu'elle s l'o n t formulée
                        à la b a r r e au moment d e l'appel des causes, c'est-à-dire du règlement
                        du rôle devant le Présidentseul et non devant le Tribunal entier;</p>
                    <p>Attendu que d'après l'a r t . 561 C. C. les copropriétaires originaires
                        «peuvent jusqu'au par-</p>
                    <p>« tagè racheter la part indivise qui aurait été</p>
                    <p>« vendue p a r l'un d'e u x à un tiers, en lui rem-</p>
                    <p>« boursant le prix, les loyaux coûts, et les dé-</p>
                    <p>« penses nécessaires et utiles;</p>
                    <p>Attendu que les m o t s « j u s qu'a u partage»</p>
                    <p>doivent être entendu en ce sens « q u e le partage</p>
                    <p>« n e doit être considéré comme co'nsommé au</p>
                    <p>« point de vue d u retrait successoral que lorsque</p>
                    <p>« chacun des co-partageants s e trouve également</p>
                    <p>« approprié de son lot, soit par voie du tirage</p>
                    <p>« a u sort, soit p a r voie d'attribution, suivant</p>
                    <p>« qu'on emploie l'un ou l'autre mode » (voir sur ce point auteur et
                        jurisprudence cités page 18</p>
                    <p>d e s conclusions des défenderesses) ;</p>
                    <p>Attendu que le jugement du 27 Février 1917, loin d'ordonner purement et
                        simplement le partage en nature des immeubles de feu Antoun</p>
                    <p>Maroun entre s e s 8 enfants, s'e s t borné à nommer un expert pour dire si
                        les immeubles sont partageables en nature et dans ce cas former les lots, et
                        dans le c a s contraire évaluer les immeub l e s e n v u e d e leur vente s
                        u r ¡¡citation ;</p>
                    <p>Attendu que si l'expert a déposé son rapport, il n'a p a s encore été plaidé
                        s u r c e rapport, et q u e par suite aucun des co-partageants n'est encore
                        approprié de son l o t ;</p>
                    <p>D ' où il suit qu'il n'y a pas eu partage et que les défenderesses' ne sont
                        pas déchues d e c e fait du droit d'exercer le retrait successoral;</p>
                    <p>Attendu que si leur demande reconventionnelle en retrait successoral a été
                        formulée à la ]</p>
                    <p>barre le 15 Avril 1918, devant le Président seul, j au moment d e l'appel d e
                        leur cause pendant le j règlement du rôle, elle a été réitérée par elles
                        1</p>
                    <p>dans leurs conclusions écrites déposées devant i le Tribunal entier à
                        l'audience d u 25 Novembre 1918, auxquelles les avocats s e sont référés, et
                        que cela suffit pour q u e leur demande reconventionnelle, loin d'être
                        nulle, soit régulière en la forme et recevable ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l reste donc à examiner si leur offre faite à l'acquéreur
                        étranger d e la part de leur frère était satisfactoire ;</p>
                    <p>Attendu que d'après le procès-verbal dressé par le greffier notaire le 25
                        Mars 1918 « les dites</p>
                    <p>« d a m e s comparantes nous déclarent confirmer</p>
                    <p>« leur intention d'exercer le droit de préemption</p>
                    <p>« du propriétaire originaire, consacré par l'art.</p>
                    <p>« 561 C. C. s u r les biens vendus à Mohamed ¡</p>
                    <p>« Okacha par Albert Maroun suivant acte au- j</p>
                    <p>* thentique d u 4 Mars 1918; ;</p>
                    <p>« En conséquence les dites d a m e s déclarent</p>
                    <p>« être prêtes à payer à Mohamed Okacha la par-</p>
                    <p>« tie du prix de vente dont il aura justifié le</p>
                    <p>* paiement au comptant ensemble les intérêts, à</p>
                    <p>« partir de la vente à raison d s 5% l'an, et tous ¡</p>
                    <p>« frais réels et loyaux coûts dont il sera justifié; j</p>
                    <p>« Déclarant également les dites d a m e s accepter j</p>
                    <p>« d'être mises aux lieux et place d e l'acheteur</p>
                    <p>* e t vouloir être subrogées dans tous s e s droits -,</p>
                    <p>« et obligations des clauses et conditions de</p>
                    <p>« l'acte authentique d u 4 Mars 1918 ;</p>
                    <p>« En conséquence elles invitent les 2 premiers</p>
                    <p>« comparants, au cas où ils accepteraient, à in-</p>
                    <p>« diquer et produire les pièces établissant lu</p>
                    <p>« partie du prix de vente stipulée payable ait</p>
                    <p>« comptant et tous autres frais et loyaux coûts »;</p>
                    <pb n="147" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu qu'à cette offre, M" Chakour a répondu que son client Albert Maroun
                        refusait de faire bénéficier s e s s œ u r s d u délai qu'il avait accordé à
                        son acheteur O k a c h a ;</p>
                    <p>Attendu que Je mot «rembourser » employé p a r les rérïàtteurs déTl'art". 561
                        C. C7 démontre à lui seul q u e le retrayant n'est tenu d'offrir au tiers
                        que ce que celui-ci a déboursé, comme prix et accessoires, p a r conséquent
                        le retrayant profite du terme, quand il en a été accordé un à l'acquéreur
                        étranger, puisqu'il ne lui doit pas ce que celui-ci n'a p a s déboursé ;</p>
                    <p>Attendu que cette opjftion prévaut en doctrine et jurisprudence: Voir
                        Pandectes Vo Succession,</p>
                    <p>T. I..p. 352 où o n lit :</p>
                    <p>« Le retrayant jouit des termes accordés au-</p>
                    <p>« retrayé. Le retrait, en effet, étant une subrog a t i o n a u x droits du
                        cessionnaire, le retrayant</p>
                    <p>« doit avoir tous les avantages d u marché passé</p>
                    <p>« par le cessionnaire, et il ne saurait s e trouver</p>
                    <p>« obligé plus rigoureusement que ne l'aurait été</p>
                    <p>« ce dernier ;</p>
                    <p>« Il doit en conséquence jouir des bénéfices</p>
                    <p>« d e s termes accordés p a r le cédant iVoir auteurs</p>
                    <p>« et jurisprudence cités à l'appui), » d'où il résulte que l'offre d e
                        rembourser à Okacha ce qu'il avait déboursé alors comme prix et accessoires
                        était pleinement satisfactoire et a été à tort refusée ;</p>
                    <p>Attendu qu'aujourd'hui le prix intégral étant devenu exigible p a r
                        l'échéance du terme le 1 e r</p>
                    <p>Septembre 1918 les défenderesses en offrant dans leurs conclusions du 25
                        Novembre 1918 le r e m boursement de tous les débours et loyaux coûts de
                        l'acquéreur lui font l'offre de lui rembourser la totalité d u prix s'il l'a
                        intégralement payée;</p>
                    <p>Et qu'en conséquence leur offre est encore aujourd'hui pleinement
                        satisfactoire.</p>
                    <p>253.-Revendication en cours d'expropriation.</p>
                    <p>— Conditions de validité.</p>
                    <p>— Effets dans le cas de défaut dénonciation des titres justificatifs. —
                        Transcription.</p>
                    <p>~ Inopposabilité aux créanciers du vendeur originaire ayant pris des droits
                        réels sur l'immeuble, de la transcription effectuée par le sous acquéreur
                        contre le premier acquéreur qui n'a pas transcrit son achat.</p>
                    <p>I. - L a d e m a n d e e n r e v e n d i c a t i o n e n c o u r s d'e x p r
                        o p r i a t i o n q u i n'é n o n c e p a s l e s titres justificatifs e n c
                        o n f o r m i t é d e l'art. 6 8 2 C. Proc., n'est p a s n u l l e s i elle
                        r e m p l i t l e s conditions e x i g é e s p a r l'art. 3 6 C. P r o c .,
                        mais n e s u s p e n d p a s la vente .</p>
                    <p>I I. - P o u r q u e l a transcription d'un acte d e vente p u i s s
                        e être o p p o s a b l e a u x c r é a n ciers d u v e n d e u r o r i g i n
                        a i r e q u i o n t p r i s d e s droit s r é e l s s u r l'immeuble d u d i
                        t v e n d e u r, il f a u t q u e l'acte e n v e r t u d u q u e l l e s b i
                        e n s s o n t s o r t i s d e s o n patrimoine ait é t é a u s s i
                        transcrit.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Mixte Alex. 2me Ch. Prés. M. E. G. de</p>
                    <p>Herreros, 15 Avril 1919. — Mohamed Moustafa Zectar et</p>
                    <p>Cts c . Commercial Estates Cy oi Egypt).</p>
                    <p>Note. — II. - Le principe q u e vient de poser l e Tribunal Civil
                        d'Alexandrie, pour assurer l a sécurité des transactions i m m o bilières, s
                        e justifie certainement par lui-</p>
                    <p>même. Mais une telle c o n s é q u e n c e peut-</p>
                    <p>elle être déduite d e s s e u l e s dispositions existantes de la l o i ? La
                        question e s t certainement des plus délicates et pourrait être longuement
                        controversée.</p>
                    <p>N o u s n e p o u v o n s ici que nous référer à l'intéressante étude
                        qu'avait publiée sur l a tiatière M6 C a d é m é n o s d a n s l'Egypte
                        Contemporaine.</p>
                    <p>Il e s t e n t o u s c a s certain q u e la règle adoptée par l e jugement
                        rapporté devrait être insérée d a n s l e Code lui-même, d e façon q u e
                        l e s acquéreurs d'un vendeur qui i</p>
                    <p>' n'a p a s transcrit son propre titre soient ainsi nettement avertis d u
                        risque qu'ils a s sument, e t n e puissent p a s s e plaindre d'une éviction
                        contre laquelle, e n l'état actuel de la législation, ils pourraient a s s e
                        z légitimement prétendre n'avoir p a s e u à s e prémunir.</p>
                    <p>Dans le c a s q u e vient de trancher l e Tri-, bunal d'Alexandrie, la
                        solution dictée par l'argumentation en droit était également a p p u y é e
                        par d e s considérations de fait tirées</p>
                    <p>( d e la fictivité des actes, c e qui met l e ju-</p>
                    <p>' g e m e n t à l'abri de critique.</p>
                    <p>Mais d'autres c a s peuvent être r e l e v é s où le s o u s acquéreur s e
                        trouve être entièrement de bonne foi, e t c'est en de telles situations q u
                        e l e conflit, aujourd'hui, qu'il s o i t résolu dans un s e n s o u dans
                        l'autre, aboutit à une atteinte regrettable à d e s droits acquis.</p>
                    <p>I et.II. - L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la présente demande en revendication est simplement motivée comme
                        suit: « Que</p>
                    <p>« le dit immeuble est la propriété exclusive d e</p>
                    <p>« m e s requérants et qu'ils entendent l e reven-</p>
                    <p>« diquer par la présente»;</p>
                    <p>Que le défendeur soulève la nullité de cette assignation aux termes d e
                        l'art. 682 du C. Proc.</p>
                    <p>Civ. et Com. ;</p>
                    <p>Mais attendu que la prescription de cet article suivant laquelle la demande
                        en revendication doit contenir l'énonciation des titres justificatifs, qui
                        seront déposés au Greffe, n'a p a s été édictée sous peine de nullité ;</p>
                    <p>Cette prescription spéciale a pour but de permettre, dans certaines
                        conditions, d e suspendre la vente forcée des biens revendiqués, a u x term
                        e s d e l'art. 687 du même Code. Il s'ensuit donc qu'une demande en
                        revendication au cours d'expropriation qui ne remplit pas les énonciations
                        susdites, ne suspendra p a s la vente, mais elle ne saurait être annulée que
                        dans le cas où elle n e remplirait pas les conditions exigées p a r l'art.
                        36 du Code d e Proc. Civ. e t Com., pour toutes les assignations en
                        général;</p>
                    <p>Attendu au fond, que les faits de la cause tels qu'ils résultent des pièces
                        produites, peuvent s e résumer comme s u i t :</p>
                    <p>L e débiteur saisi MoustafârZeîtar a vendu la maison litigieuse p a r un acte
                        sous seing privé, non transcrit ni produit aux débâts, à un sieur</p>
                    <p>Moski, lequel a revendu quelques jours plus tard la même maison aux fils du
                        débiteur exproprié qui habite toujours la maison litigieuse, p a r acte
                        transcrit le 7 Mai 1913, c'est-à-dire après</p>
                    <p>-l'échéance des billets b a s e d e la présente expropriation;</p>
                    <p>Le simple e x p o s é d e ces faits fait ressortir l'évident accord entre
                        père e t fils pour mettre à l'abri des poutsuites la maison familiale, mais
                        il existe encore un point de droit auquel le T r i bunal croit de son d e v
                        o i r d e répondre afin qu'on ne puisse profiter d u système défectueux d e
                        s transcriptions pour frustrer les droits des créanciers de bonne foi ;</p>
                    <p>Les revendiquants, fils co-habitants du débiteur exproprié, opposent au
                        poursuivant la transcription de leur titre qui est antérieure à
                        l'affectation hypothécaire prise p a r le dit poursuivant, transcription qui
                        établit leur droit de propriété vis-à-vis des tiers conformément à l'art.
                        737 d u</p>
                    <p>Code d e Proc. Civ. e t Com.;</p>
                    <p>Mais l e poursuivantpeut de son côté s'appuyer s u r l'art. 742 d u même Code
                        p o u r invoquer le défaut de transcription d e l'acte d e vente consenti
                        p a r son débiteur au profit d u vendeur des revendiquants;</p>
                    <p>Et c e défaut de transcription a d e graves conséquences parce que dans le
                        système d e r é pertoires p a r n o m s de propriétaires et non pas par
                        immeubles suivi en Egypte, il arrive, comme d a n s l'espèce, q u e le
                        Bureau d e s Hypothèques délivre des certificats de liberté de charges, au
                        nom du débiteur exproprié considéré toujours commè propriétaire, e t cela
                        même après que les mêmes biens sont d é j à inscrits a u nom d'une autre
                        personne qui a transcrit son titre;</p>
                    <p>Les créanciers de bonne foi n'ont aucune défense contre l e s steHionats non
                        punis p a r !a Loi, qui peuvent s e commettre en vendant un immeuble à une
                        tierce personne qui ne transcrit pas son titre, mais laquelle revend à son
                        tour l'immeuble à une autre personne qui transcrit l e sien, parce q u e d a
                        n s c e cas le débiteur, devenu insolvable, continue toujours à figurer
                        comme propriétaire dans les registres des hypothèques et parce qu'aucun
                        certificat ni vision ne relèvera l'existence de la première vente ;</p>
                    <p>P o u r éviter c e s abus, qui s'ils s e répétaient é -</p>
                    <p>branleraien t le crédit hypothécaire du p a y s et d o n neraient lieu à d e
                        nombreuses injustices, le T r i bunal s e croit dans le cas de déclarer q u
                        e pour q u e la transcription d'un acte de vente puisse être opposable aux
                        créanciers du vendeur originaire qui ont pris des droits réels sur
                        l'immeuble d u dit vendeur il faut q u e l'acte en vertu duquel les biens
                        sont sortis de son patrimoine ait é t é aussi transcrit ;</p>
                    <p>Attendu finalement et pour le cas actuel qu'e n plus de cette question d e
                        droit d'intérêt général, la fictivité des ventes invoquées par les
                        revendiquants, est suffisamment établie p a r les circonstances susdites
                        pour q u e la revendication soit rejetée de piano.</p>
                    <p>25 4 . - Wakf. — Constitution. — Validité.</p>
                    <p>— Droit Musulman. — Donation.</p>
                    <p>— Forme.</p>
                    <p>P o u r a p p r é c i e r l a v a l i d i t é d'une c o n s titution e n w a
                        k f, l e s Tribunaux Mixte s n e d o i v e n t a p p l i q u e r d'autres p
                        r i n c i p e s q u e c e u x d u droit musulman .</p>
                    <p>P a r s u i t e, o n n e peut déclarer l e w a k f nul pour défaut d e
                        propriété d e s b i e n s p a r l e constituant, lorsque l'acte d e d o n a
                        t i o n e n v e r t u d u q u e l c e dernier a v a i t acquis la p r o
                        p r i é t é, q u o i q u e n o n p a s s é e n l a f o r m e a u t h e n t i
                        q u e, c o n f o r m é m e n t a u x dispositions d e s art. 7 0
                        C. C i v . Mixte e t 4 8 C. Civ. Indigène, e s t parfait en droit m
                        u s u l m a n, i n d é p e n d a m m e n t d e s a f o r m e, par l e s e u
                        l fait d u c o n s e n t e m e n t d u d o n a t e u r e t d e l'acceptation
                        d u d o n a taire, s u i v i s d e p r i s é d e p o s s e s s i o n, et c e
                        qu'il s ' a g i s s e d e m e u b l e s o u d'immeuble s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. île Souza I.ircher»</p>
                    <p>1 Mai 1919. — Mohamed bey Korachi Chaouiclie et C t s c . Louis Causse e t
                        Cie).</p>
                    <p>Jurisprudence Étrangère</p>
                    <p>Allemagne. /</p>
                    <p>8. - Décès. — Militaire disparu. —</p>
                    <p>— Guerre. — Action en justice. — Sursis à statuer. — Curateur à
                        l'absence.</p>
                    <p>I. - L a s i m p l e d i s p a r i t i o n d'un m i l i t a i r e q u a n d l
                        e d é c è s n'est ni certain ni d é c l a r é n e m e t p a s o b s t a c l
                        e à s a c a p a c i t é d'a g i r e n j u s t i c e s o i t e n d e m a n d
                        a n t s o i t e n d é f e n d a n t .</p>
                    <p>II. - Il e s t ainsi même q u a n d il e s t é t a bli dans la s u i t e q u
                        ' a u m q m e n t d u p t o c è s il était d é j à d é c é d é, et il n'y a
                        p a s lieu d'e n v i s a g e r l e f o n d d u droit pour a c c o r d e r o
                        u n o n l a r e m i s e d e l'affaire.</p>
                    <p>(Oberlandesgericb Dresde, 8 Janvier 1919. — Deutscht</p>
                    <p>Juristen Zeitung, 1918, p . 584).</p>
                    <p>Texte. — L e militaire disparu et dont l e d é c è s n'est ni certain ni
                        déclaré n'a point perdu sa capacité d'agir en justice. L e c u rateur dont
                        il a été pourvu a qualité pour agir aussi l o n g t e m p s q u e s a
                        mission n'a point c e s s é parce q u e l e d é c è s serait établi</p>
                    <pb n="148" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>o u parcequ'il aurait été régulièrement mis fin à ses fonctions: les actes
                        qu'il a pu accomplir ou ceux qui ont été dirigés contre lui demeurent
                        valables même s'il est prouvé dans la suite qu'à l'époque où la curatelle a
                        été instituée, le militaire n'était plus en vie. Si étant données les
                        présomptions de cette nature le curateur du militaire disparu et assigné en
                        justice demande une remise, celle-ci ne peut être refusée que lorsqu'elle
                        apparaît ouvertement comme injuste. Mais o n ne saurait considérer la
                        demande de remise comme injuste parceque la prétention d u créancier
                        semblerait urgente ou fondée;</p>
                    <p>d e même on ne saurait faire dépendre l'octroi de la remise d e c e que le
                        débiteur soulèverait ou non contre la demande de réelles objections.</p>
                    <p>Note. — Comp, arrêt Cour Mixte 19</p>
                    <p>Mars 1919, Gaz., IX, 94-146.</p>
                    <p>France.</p>
                    <p>9. - Navire. — Guerre maritime. —</p>
                    <p>Retenue dans un port par un consul français.</p>
                    <p>— Arrêt pour fait du prince. — Tutelle administrative. — Location du
                        navire.</p>
                    <p>Le capitaine d'un vapeur, fût-il étranger, n'est pas dispensé d'avoir égard a
                        u x i n jonctions à lui d o n n é e s p a r u n consul français, a u cours
                        d'une guerre maritime, a lorsque le navire est affrété p a r d e s français,
                        qu'il transporte des marchandises françaises èt qu'il doit partir pour un
                        port français, et cela même s'il n a v i g u e s o u s pavillon étranger e t
                        allié.</p>
                    <p>La retenue d u navire d a n s u n port étranger p a r u n consul français, a
                        u cours d'une guerre maritime, d a n s u n b u t d e s a u v e g a r d e et
                        d e protection, n e constitue p a s l'arrêt pour fait du prince visé p a r
                        l'arï. 300 d u Code d e Comm.; c'est a u contraire un acte de tutelle
                        administrative, et la perte d e t e m p s e n résultant n'est q u e la
                        conséquence d'un risque ordinaire de navigation n'empêchant pas le cours
                        normal de la location du navire.</p>
                    <p>Il est contestable q u e l'art. 1722 d u</p>
                    <p>Code Civii régissant la location des immeuble s s'applique a u droit
                        maritime, e t à la location maritime. D'ailleurs même en ce cas, cet article
                        ne peut s'appliquer a u c a s d e location de navire, demeuré t o u j o u r
                        s en b o n état, mais simplement g ê n é d a n s s a navigation p a r d e s
                        circonst a n c e d e guerre.</p>
                    <p>(Trib. d e Comm. Marseille. Ire Chi Prés. M. Dtiboul,</p>
                    <p>14 Juin 1918. — Elwell e t Cie c . Nicolaou et Cosmettos c .</p>
                    <p>Cyprien Fabre, Thémis, N° 270).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>10. - Vente à livrer. — Prorogation du terme. — Mise en demeure. — Exécution
                        tardive.</p>
                    <p>Dans u n e vente à livrer, dont le terme e s t tacitement prorogé, la
                        mise en dem e u r e d e l'une des parties oblige son co-contractant à
                        s'exécuter d a n s les délais à lui impartis. Si ce dernier g a r d e le
                        silence p e n d a n t quinze j o u r s après lesq u e l s il déclare
                        être prêt à s'exécuter e t m e t à s o n tour en d e m e u r e son
                        adversaire, cette dernièresommation doit être déclarée t a r d i v e et p a
                        r suite inopérante, et la p r e mière seule doit produire s e s effets.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Marseille. Ire C h . Prés. M. Duboul, 9</p>
                    <p>Juillet 1918 — Queyrel, S. Ecksuzian c . Rizeries de la</p>
                    <p>Aléditerranée, Thémis, N° 270).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>11. - Vente caf. — Risques de navigation à charge de l'acheteur. — Fortune de
                        mer. — Assurance maritime.</p>
                    <p>L a vente C.A.F. m e t à la c h a r g e d e l'acheteur t o u s les risques de
                        la navigation.</p>
                    <p>D è s lors, le vendeur, fût-il le transporteur lui-même, n e peut être
                        déclaré r e s p o n s a ble d'une avarie de route, provenant de fortune de
                        mer.</p>
                    <p>Lo transporteur ne peut p a s d a v a n t a g e être recherché comme-assureur
                        si la m a r chandise était assurée, n o n à s a police flottante, mais à une
                        c o m p a g n i e étrangère.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Marseille, Ire Ch. Prés. M. Duboul, Ier</p>
                    <p>Juillet 1918. — P a q u e t frères c . Defranceschi, 77jem/s,N9270).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>12. - Vente. — Garde par le vendeur de la chose vendue. — Assurance pour
                        compte de qui il appartiendra. — Incendie.</p>
                    <p>— Action de l'acheteur. — Vendeur débiteur d'un corps certain. —
                        Responsabilité.</p>
                    <p>— Force majeure non établie. — Préjudice de l'acheteur. — Perte de profit. —
                        Indemnité due.</p>
                    <p>I. - Le vendeur q u i s'oblige à garder p e n d a n t un certain t e m p s l
                        a c h ó s e v e n d u e et à l'assurer contre l'incendie pour le compte de
                        qui il appartiendra, est tenu</p>
                    <p>— s a n s qu'il y ait à rechercher en quelle qualité il en e s t resté
                        détenteur — comme débiteur d'un c o r p s certain, d e l'obligation de
                        délivrance, e t s'il ne peut la remplir, il doit établir qu'il en est e x o
                        n é r é p a r u n c a s fortuit o u d e force m a j e u r e .</p>
                    <p>II. - L'incendie ne peut être considéré comme constituant en lui-même u n c a
                        s d è force majeure, encore q u e la c a u s e n'en soit point connue.</p>
                    <p>III. - Il n e suffit p a s a u débiteur d'un c o r p s certain, qui s e
                        prétend libéré d e s o n obligation, d'établir q u e la chose qu'il détenait
                        a péri (notamment p a r un-incendie);</p>
                    <p>mais il lui incombe encore d e p r o u v e r qu'elle a péri p a r u n c a s
                        purement fortuit, impossible à prévenir, et qu'il n'a à s e reprocher aucun
                        fait d'imprudence o u d e négligence.</p>
                    <p>F a u t e d'a p p o r t e r cette preuve, il doit indemniser son acheteur d e
                        tout le p r é j u dice q u e lui a causé l'inexécution d u contrat,
                        notamment d u profit de la revente p a r lui faite de la chose détenue et d
                        o n t il s e trouve frustré p a r suite d e s a d e s truction.</p>
                    <p>^</p>
                    <p>(Cour d'Appel Nîmes, I r e C h . Prés. M. Antérîeu, 18</p>
                    <p>Février 1918. — Chabaud c . Teulon, L'Observateur, XILe</p>
                    <p>,</p>
                    <p>N ' 1075, p . 4).</p>
                    <p>Note. — Il s'agit, dans c e litige, d'une marchandise vendue et laissée, par
                        convention entre les parties, en la détention du vendeur, avec cette
                        stipulation qu'elle sera assurée par celui-ci pour le compte de qui il
                        appartiendra.</p>
                    <p>L'affaire est intéressante parcequ'elle nous présente un c a s où la
                        responsabilité d u détenteur de la chose d'autrui s e trouve engagée,
                        nonobstant 1' assurance contractée par lui pour le compte de qui il
                        appartiendra.</p>
                    <p>Il en résulte donc que le détenteur à un titre quelconque de la chose
                        d'autrui, s'il veut être à l'abri de toute revendication en c a s d e
                        destruction de la chose, doit contracter une assurance de responsabilité,
                        complémentaire à celle pour compte de qui il appartiendra, cette dernière
                        n'impliquant pas la garantie de la responsabilité du gardien de la
                        chose.</p>
                    <p>... La.question est d'importance, notamment pour les entrepositaires qui
                        détiennent des marchandises en quantité et pour une valeur considérable.</p>
                    <p>. . . I l n e ressort pas d e l'arrêt au profit de qui et dans quelle mesure
                        l'assurance pour compte de qui il appartiendra est intervenue dans c e
                        règlement. Mais il n'en est pas moins vrai que, dans cette -espèce, nous
                        voyons s e produire le double- jeu d'une responsabilité se superposant au
                        dommage matériel, d'une réparation obtenue pour cause de responsabilité d u
                        détenteur d e la chose d'autrui, indépendamment de l'indemnité pour le
                        dommage purement matériel de cette chose.</p>
                    <p>Le détenteur d'une chose appartenant à autrui doit donc, pour être
                        complètement couvert, contracter une assurance qui garantisse à la fois la
                        valeur matérielle d e la chose et la responsabilité de son détenteur</p>
                    <p>(£.' Observateur, ibid, p . 6).</p>
                    <p>Suisse.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>13. - Marque de fabrique. — Saisie impossible indépendamment de
                        l'entreprise.</p>
                    <p>N e peuvent être s a i s i e s ni une marque de fabrique indépendamment d e
                        l'entreprise d u titulaire, ni son exploitation par un tiers qui f a b r i q
                        u e la marchandise destinée à être revêtue de la marque.</p>
                    <p>(Trib. Fédéral, Cfi. d e s poursuites "et des faillites 2l</p>
                    <p>Mars 1919. - Lucien Rheinwald c . Wagneur Baer. — R e e .</p>
                    <p>O f f . des Arrêts du Trib. Féd. Suisse, 45« vol. IIIe p a r t . p . 57).</p>
                    <p>ÉCflOS JUDICIAIRES j</p>
                    <p>Les e m p l o y é s d e s Tribunaux Mixtes ;</p>
                    <p>ont a d r e s s é récemment une requête au,</p>
                    <p>Ministère de la Justice, au Président de :</p>
                    <p>la Cour et a u Général Allenby, attirant ;</p>
                    <p>l'attention d e c e s Autorités s u r leur situation précaire, q u i tranche
                        péniblement s u r les améliorations réalisées dans la situation des a u t r
                        e s fonctionnaires du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien p a r suite d e l'augmentation d u coût d e la vie.</p>
                    <p>Les fonctionnaires d e s Tribunaux Mixtes font à juste raison valoir la
                        lourde responsabilité inhérente à l'accomplissement ;</p>
                    <p>d e leur tâche. Il serait certainement.dans l'i n t é r ê t bien c o m p r i
                        s d e s justiciables e u x - même s qu'une minime partie des re- :</p>
                    <p>cettes, — grossies c h a q u e j o u r p a r les exigences d u Fisc, — d e s
                        Juridictions</p>
                    <p>Mixtes, soit consacrée à l'amélioration d u sort d u petit personnel
                        judiciaire.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Les employés d'avocat, d e leur côté, manifestent leur activité s o u s u n e
                        forme, différente.</p>
                    <p>Entraînés s a n s doute p a r le m o u v e m e n t syndical, ils viennent d e
                        constituer une association mutuelle ayant pour but « d e</p>
                    <p>&lt; g r o u p e r t o u s les clercs des avocat s</p>
                    <p>« mixtes afin de pourvoir en général a</p>
                    <p>« t o u s leurs intérêts matériels, m o r a u x et</p>
                    <pb n="149" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>« intellectuels et de les défendre le c a s</p>
                    <p>« échéant ».</p>
                    <p>Sous cette forme et dans cet objet la nouvelle association ne saurait être q
                        u ' e n couragée..</p>
                    <p>&lt;</p>
                    <p>Certes, ses membres ne perdent pasN de vue l'amélioration de leur situation
                        matérielle.</p>
                    <p>Mais ils semblent s e rendre compte aussi q u e la mesure dans laquelle
                        celle-ci pourra être réalisée, s e trouve malheureusement limitée p a r l e
                        s difficultés que connaissent, en ces temps de vie chère, leurs propres
                        employeurs. T a n d i s, e n effet, q u e les négociants et les mercantis d
                        e toutes sortes o n t été des premiers à profiter de cette vie chère qu'ils
                        n'ont pas été des derniers à provoquer, les professions libérales s e sont
                        trouvées, comme toujours, sacrifiées, supportant les mauvais côtés d e
                        l'augmentation en général, s a n s en aucune mesure, même indirecte, pouvoir
                        profiter d'une contre partie. .</p>
                    <p>Mais lorsque, à côté de leurs intérêts pécuniaires, les employés d'avocats
                        cherchent à s e grouper pour s'instruire et pour s e mettre, d a n s la p l
                        u s large mesure, au niveau de leurs fonctions de collaborateurs d'une noble
                        profession, ils doivent certainement rencontrer les sympathies
                        générales.</p>
                    <p>11 n e nous reste d o n c qu'à souhaiter q u e les volontés intelligentes qui
                        ont présidé à la naissance de la nouvelle a s s o ciation sachent déployer
                        la même activité et la même ardeur dans la réalisation de leur
                        programme.</p>
                    <p>S a n s doute les associations qui s e sont fondées simultanément à
                        Alexandrie et a u</p>
                    <p>Caire commenceront-elles p a r fusionner, pour ne former qu'un corps unique à
                        l'instar du Barreau lui-même.</p>
                    <p>Décrets, Règlements et Proclamations,</p>
                    <p>Arrêté établissant l e t e r m e d e l a suspension d e s d é l a i s p r o r
                        o g é s p a r l a P r o c l a m a t i o n d u 17 Mai 1919 (')</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>Vu la Proclamation en date du 17 Mai 1919 de</p>
                    <p>M. le Général Commandant en Chef les Forces de Sa Majesté en Egypte;</p>
                    <p>Vu l'Arrêté Ministériel en datedu28Mai 1919( 2)</p>
                    <p>Arrête :</p>
                    <p>ARTICLE PREMIER.</p>
                    <p>La période, de suspension prévue par la dite proclamation prendra fin le 1er
                        Juillet 1919 pour les circonscriptions des Tribunaux Indigènes et des
                        Mehkémehs de lr e instance de Béni-Souef,</p>
                    <p>Assiout et Kéna.</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>La dite période de suspension prendra fin à la date prévue à l'article
                        précédent pour les circonscriptions des Tribunaux exceptés à l'Arrêté du 23
                        Mai 1919.</p>
                    <p>A R T. 3.</p>
                    <p>La dite période de suspension prendra fin à la date prévue à l'article
                        premier du présent arrêté pour la juridiction mixte. ainsi que pour toute
                        autre juridiction.</p>
                    <p>Fait, le 21 Juin 1919 (23 Ramadan 1337).</p>
                    <p>; (s) AHMED ZULFICAR</p>
                    <p>(>) V. G a z ., IX, p . 121.</p>
                    <p>(! ) Arrêté établissant le terme des délais pour une partie l e s T r i b u m
                        u x Indigènes et des Mehkémehs.</p>
                    </div></div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head><div type="item">
                    <p>pendant le mois de Juillet 1919.</p>
                    <p>N. d, 1. R, — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à
                        donner dans cette rubrique les informations les plus complètes et les plus
                        sûres, nous ne pouvons répondre.des erreurs ou des omissions involontaires,
                        particulièrement dans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. ABDEL MEGHID BEY FARID)</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed Ramadan E l Karachili (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo). séance p. vér. cr. renv. au 19.8.19.</p>
                    <p>Abdel Fattah Attifi Aboul Farag (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo). 8.7.19 séance pour vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 22.7.19 puis au 19.8.19.</p>
                    <p>Gobrial Khalil Moussa (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>22.7.19 séance vérif. cr. renv. au 14.10.19.</p>
                    <p>Abdalla Michel (Syndic Zacaropoulo). 22.7.19</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. au 19.8.19.</p>
                    <p>Maurice W. Grünberg (Syndic Auritano).</p>
                    <p>22.7.19 séance pour vérif. cr. renv. au 21.10.19.</p>
                    <p>CONCORDAT PRnVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Dame Sarah Morin (Expert Béranger). 8.7.19</p>
                    <p>séance pour conc. renv. au 22.7.19; à cette dernière date, vote conc. 30% en
                        4 versem. égaux à 6, 12, 18 et 24 mois de l'homol. avec garantie solid. Mlle
                        Angèle Morin.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. BERZI B E Y )</p>
                    <p>F A I L L I T E D É C L A R É E</p>
                    <p>Feu Georges Rosakis, de.son vivant marchand-</p>
                    <p>tailleur, sujet hellène, demeurant au Caire, jug.</p>
                    <p>décl. du 15.7.19, syndic Caralli, cess. paiem.</p>
                    <p>le 20.10.18. Nomin. syndic le 5.8.18.</p>
                    <p>Mohamed IsmaïlHedeb e t Guirguis Yous-</p>
                    <p>sef, nég. suj. locaux, demeur. au Fayoum, jug.</p>
                    <p>décl. du 15.7.19, syndic Demanget, cess. paiem.</p>
                    <p>le 12.6.19. Opér. suspendues par ordonnance rétractation le 5.8.19.</p>
                    <p>D E P O T D E B I L A N.,</p>
                    <p>Khalil Ibrahim elMoghallat, nég. en céréales suj. local, demeur. àKéneh,
                        bilan déposé le 7.7.19.</p>
                    <p>Actif: P.T. 76.100; Passif: P.T. 186.582; Pertes:</p>
                    <p>P.T. 110.482, cess. paiem. le 21.6,19. Dépôt rapport le 6.8.19.</p>
                    <p>FAILLITES CLOTUREES</p>
                    <p>A. e t C. Goûtas, hom. conc. jud. par jug.</p>
                    <p>du 15.7.19. 12 % en deux versements sémestr.</p>
                    <p>Hussein Mohamed E l Emari, homol. conc.</p>
                    <p>jud. par jug. du 15.7.19. 40% en 2 vers, semes.</p>
                    <p>Sydney et Isaac Harari, hom. conc. jud.</p>
                    <p>par jug. du 15.7.19. 22 % % au comptant.</p>
                    <p>Feu Kyriakos Bichay, faill. rétractée par jug. du 17.7.19.</p>
                    <p>Yanni Bichay, faill. rétr. p. jug. du 17.7.19.</p>
                    <p>Morkcs Bichay, faill. rétr. p . jug. du 17.7.19.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed E l Embabi, diss, union le 23.7.19.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Hassan Séoudi (Syndic Caloyanni). Séance pour vér. créanc. 20.8.19.</p>
                    <p>Kassem Mohamed Abou Chadakh (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Vérif. cr. 20.8.19.</p>
                    <p>Ahmed Abdel Ghani et frères,Syndic Piro-</p>
                    <p>maly). Séance pour commun, désint. Toledano et honor, syndic 3.9.19.</p>
                    <p>Abdel N o u r Mikhaïl (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. créanc. et conc. 3.9.19.</p>
                    <p>M. Sarkissian et P. Haladjian iSvndic Barocas).</p>
                    <p>Cont. vér. créanc. et conc. 3.9.19.</p>
                    <p>Khalil Ibrahim E l Diwani (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. 3.9.19.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. GAMIL BEY SABET)</p>
                    <p>FAILLITE EN COURS</p>
                    <p>Rais. Soc. Mahmoud et Ahmed Khalil E l</p>
                    <p>Kerdaûi, indig. ayant siège-à Mansourah, march;</p>
                    <p>du riz (A. Maksud, syndic déf., Nellos Levy et le Comte Aziz de Saab,
                        co-syndics), jug. du 2.7.19</p>
                    <p>décl. nulle et de nul effet l'inscription hypothécaire prise au profit de
                        Habib Pacha Loutfalla en date de 23.3.18, N° 12397 sur la fabrique à
                        décortiquer le riz sise à Danabik.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e mois de Juillet 1919).</p>
                    <p>Gonstantinou, V a l s a m i s e t 6 0 . Par contr. s.s.p. 28.6.19 const, soc.
                        en nom coll.</p>
                    <p>entre André Constantinoü,. Georges Valsamis et Edgard Fiteni pour comm. en
                        général. Capital:</p>
                    <p>L.E. 12.000. Gest. et sign, à chaque ass. sépar.</p>
                    <p>Durée du 1.8.19 au 30.5,22 renouv. tac.</p>
                    <p>Miltiade G. Vitiadis e t Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>25.6.19 diss. soc. susnom. Liquid. Alexandre G.</p>
                    <p>Vitiadis.</p>
                    <p>Q, P e r e o s e t 6 0 . Par acte s.s.p. vu pour date certaine 26.6.19 le
                        capital social est porté à L.E. 50J0.</p>
                    <p>V. Torîel et fils. Par acte s.s.p. 26.6.19 diss^</p>
                    <p>soc. susnom. Liq. Elie Toriel et Raphael Toriel.</p>
                    <p>S. L. N a b a s e t 6 0 . Par un acte s.s.p. 16.6.19</p>
                    <p>const, soc. en command, simple à Alexandrie pour comm. en général. Capital :
                        L.E. 10.000.</p>
                    <p>Gest. à B. Nahas. Durée: 3 ans du 1.7.19.</p>
                    <p>Fapadopoulo, Kyriacopoulo e t S o . Par contr. 7.6.19 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>B. Ventura e t Co. Par acte s.s.p. mod.</p>
                    <p>suiv. de soc. susnom. objet de soc. étendu aux opér. de bourse. Durée:
                        prorog. au 31.3.21.</p>
                    <p>Faléologue Marangos e t S o . Par un acte</p>
                    <p>1.7.19. Th. Paléologue se retire de soc. susnom.</p>
                    <p>dont Athanase Athanassiadis prend suite aff.</p>
                    <p>I. Wahiche f i l s e t Co. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>23.6,19 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm.
                        manuf. la dite soc. a pris suite aff. de l'ancienne soc. I. Wahiche fils et
                        Co. Sign, à Samuel Wahiche. Durée du 30.6.19 au 30.6.21.</p>
                    <p>O. Yatche e t S. Barouh. Par contr. 27.5.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. David Yaiche prend suite aff. soc. diss.</p>
                    <p>E d . flmiel e t 6 o . Par un contr. s.s.p. 6.12.18</p>
                    <p>Ed. Amiel s'est retiré de soc. susnom. Raphael</p>
                    <p>Amiel en prend suite aff. Edouard Amiel prend pour son compte la commandite
                        Ed. Amiel et Co dans société D. Sasson et Co.</p>
                    <p>fflessara, ï ï y o u b e t Zogheb. Par un contr.</p>
                    <p>s.s.p. 1.7.19 soc. en nom coll. entre Georges</p>
                    <p>Ayoub, Jean Messara et Aziz Zogheb pour com.</p>
                    <p>en général. Siège à Alexandrie. Cap.: L.E. 10.000.</p>
                    <p>Sign, à chaque ass. sépar. Durée: 3 ans du 1.7.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>Alexandre G. Vitiadis e t &lt;¡¡0. Par un acte s.s.p. 25.6.19 const, soc. en
                        command, simple pour opér. Bourse. Capital: L.E. 10.000. Siège à</p>
                    <p>Alexandrie. Gest. et sign, à Alexandre G. Vitiadis.</p>
                    <p>Durée: 5 ans du 1.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>J. Falcon e t N. B. Galimidi. Par contr.</p>
                    <p>9.6.19 diss. soc. susnom. N. B. Galimidi prend suite aff. soc.</p>
                    <pb n="150" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>H. T h i e r r a r d e t A. S u z a n . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>17.6.19 const, soc. en nom coll. avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. en général. Sign, sépar.</p>
                    <p>à chaque assoc. Durée du 1.3.19 au 31.12.25</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>13 . ' O. B o l i a s e t C o . Par p. v . 7.7.19 mod.</p>
                    <p>- suiv. apport, à la soc. à savoir transfert de l'activ. et objet de la soc.
                        de la Bourse de marchandises à la Bourse des Valeurs. Soc. renouv.</p>
                    <p>tac. à son expir.</p>
                    <p>Y a l s a m i d i s e t V a i s a m i s . Par contr. 28.6.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. à partir du 1.7.19. G. Valsa-</p>
                    <p>mis assume actif et passif de soc. diss.</p>
                    <p>R a o u l B. C o h e n e t G o . P a r acte auth.</p>
                    <p>28.6.19 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en
                        général.</p>
                    <p>Capital : Lstg. 10.000. Sign, à Raoul B. Cohen.</p>
                    <p>Durée: 3 a n s du 1.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>Y i s c i g l i o e t Z e r v a . Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll.
                        entre Policarpe Visciglio et</p>
                    <p>Théodore Zerva avec siège à Alexandrie pour entrepr. marbre et pierre.
                        Capital: L.E. 386,541.</p>
                    <p>Gest. et sign, à P. Visciglio. Durée : 5 ans du 1.11.18 renouv. tac.</p>
                    <p>L e s P i l a d e R a p h a e l B. B a l a s s i a n o .</p>
                    <p>P a r un contr. s.s.p. 19.6.19 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>avant terme.</p>
                    <p>L e s F i l s d e R a p h a e l B. B a l a s s i a n o .</p>
                    <p>P a r un contr. s.s.p. 20.6.19 const, soc. en comm.</p>
                    <p>simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Capital: L.E. 8500.
                        Gest. et sign, à</p>
                    <p>Jacques et Clément Balassiano sépar. Durée: 3</p>
                    <p>a n s du 25.3.19 renouv. tac.</p>
                    <p>A p p e l i u s, G a t i m i e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. de banque. Sign, aux ass. respons." sépar. Capital:
                        L.E. 1200. Durée:</p>
                    <p>3 ans du 1.7.19.</p>
                    <p>D a b b o u s e t G h a m i . Par contr. s.s.p. const, soc. en nom coll.
                        entre César Dabbous et Henri</p>
                    <p>Chami pour comm. en général. Siège à Alexandrie.</p>
                    <p>Sign, à chaque ass. sépar. Durée: 5 ans du 1.7.19.</p>
                    <p>G e o r g e s B. G h e i a i a e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>12.5.19 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>E d g a r d A b é a s i s . Par contr. 30.6.19 diss, soc..susnom.</p>
                    <p>G h e b a l i e t B r a u n . Par acte s.s.p. 28.5.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. du 30.6.19. B. Ghebal en assume actif et passif.</p>
                    <p>M. P a c e, M a r c e l l o P a c e e t S o . Par acte s.s.p. 1.7.19 const,
                        soc. en eommand. simple avec siège à Alexandrie pour contin. aff. de feu</p>
                    <p>Moïse Mario Pace. Sign, à Marcello Pace. Durée:</p>
                    <p>10 ans du 1.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>P a n d e l i s 6 . T h o m a ï d i s e t G o . Par acte s.s.p. 7.4.16
                        dissol. soc. P. Thomaïdis prend suite aff.</p>
                    <p>H o f f m a n B e h a r e t G o . Par acte s.s.p. 11.5.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liq. O. Hoffman et V. Behar.</p>
                    <p>J e a n G. G o s t a i a s e t G o . Par contr. 16.7.19</p>
                    <p>const, soc. en comm. simple pour opér. bourse.</p>
                    <p>Sign, à J. Costalas. Siège à Alexandrie. Durée:</p>
                    <p>3 ans du 1.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>G o s t i Z. J o a k i m o g l o u e t K o . Par contr.</p>
                    <p>1.6.19 soc. susnom. est prorog. au 31.5.22. Sign, à Costi Z. Joakimoglou.</p>
                    <p>N. Z i m b o u k i s e t G o . Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll.
                        entre Nicolas Zimboukis, Alci-</p>
                    <p>biade Perakis et Thémistocle Handrinos pour opér. court, coton à la Bourse.
                        Siège à Alexandrie.</p>
                    <p>Capital: L.E. 9000. Gest. et sign, à N. Zimboukis e t à Perakis sépar. Durée
                        du 1.8.19 au 31.12.20.</p>
                    <p>T h e U n i o n G o t t o n G y of A l e x a n d r i a</p>
                    <p>( L a t e Y. T o r i e l e t f i l s ) . Par assemblée générale du 18.7.19
                        adjonct. de dénom. V. Toriel et fils à Rais. Soc. et augment, cap. soc. de
                        L.E. 20.000.</p>
                    <p>B o u b l i e t L é v y . Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>e n nom coll. entre Samuel Boubli et Elie D. Lévy avec siège à Alexandrie
                        pour commerce en général.</p>
                    <p>Sign, aux ass. Durée: 2 ans du 14.7.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>P. B. R o s s a n o e t G i e . Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>26.6.19 const, soc. en eommand. simple avec siège à Alexandrie pour opér.
                        Bourse des valeurs.</p>
                    <p>Capital: L.E. 10.000. Gest. et sign, à Félix B.</p>
                    <p>Rossano. Durée: 5 a n s du 1.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>G l é m e n t e t J o s e p h D w e k e t G o . P a r un acte s.s.p. 24.6.19
                        const, soc. en eommand. s .</p>
                    <p>avec siège à Alexandrie pour comm. de manuf.</p>
                    <p>Capital: L.E. 33.000. Gest. et sign, à Clément et Joseph Dwelj. Durée du
                        1.8.19 au 31.3.23</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>H a n d r i n o s B r o t h e r s . Paractes.s.p. 17.7.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. à partir du 30.6.19.</p>
                    <p>J e a n 6 . G o s t a i a s e t G o . Par contr. 16.7.19</p>
                    <p>const, soc. en eommand. simple pour opérât, de court, à la Bourse, Capital :
                        L.E. 6000. Gest.</p>
                    <p>et sign, à Jean C. Costalas. Durée: 3 ans du 1.8.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>M o u t s a t s o s e t C h i l i a d a d i s . Paracte s.s.p.</p>
                    <p>2.7.19 const, soc. en nom coll. entre Nicolas</p>
                    <p>Moutsatsos et Frangoulis Chiliadadis avec siège à Alexandrie pour comm.
                        transport. Gest. et sign, à F. Chiliadadis. Durée: 3 ans du 1.7.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>J a c q u e s P a r i g o r y e t Go. P a r un acte s.s.p.</p>
                    <p>23.7.19 const, soc. en eommand. simple pour comm. opér. Bourse. Capital: L.E.
                        12.600. Siège:</p>
                    <p>Alexandrie. Sign, à Jacques Parigory. Durée: 3</p>
                    <p>ans du 25.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>L a b i b I b r a h i m e t S o . Paracte s.s.p. 27.6.19</p>
                    <p>const, soc. en eommand. simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. coton et céréales. Sign, à</p>
                    <p>Labib Ibrahim. Durée: 3 ans du 1.8.19 renouv. tac.</p>
                    <p>M o h a m e d H a m z a e t Go. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Mohamed Hamza et Ahmed Abdel Hadi pour comm.
                        coton et céréales.</p>
                    <p>Capital: L.E. 6000. Gest. et sign, à Mohamed</p>
                    <p>Hamza. Durée: 3 ans du 1.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>A l b e r t G u i n i e t Go. Par acte s.s.p. const, soc. en eommand. simple
                        avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, à Albert Guini.</p>
                    <p>Durée: 3 ans du 7.7.19.</p>
                    <p>G e o . D. C a n g h e l a r i e t Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en eommand. simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. en général. Sign, à G.</p>
                    <p>D. Canghelari. Durée: 3a n s du 7.7.19renouv. tac.</p>
                    <p>G. M a t z o u k i s e t Go. Par acte s.s.p. 23.7.19</p>
                    <p>const, soc. en eommand. simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. coton. Gest. à G. Matzoukis et N. A. Mitarachi sépar.
                        Durée: 2 ans du 15.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>R. e t C. C a t z e f l i s . Par acte s.s.p. 26.6.19</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre R. et C. Catzeflis pour comm. en général.
                        Sign, aux ass. sépar.</p>
                    <p>Durée du 1.7.19 au 31.12.20renouv. tac. sauf préav.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois de Juin 1919).</p>
                    <p>E m m a n u e l M a n n i l i d i s e t C i e . Soc. en nom coll. const,
                        suivant acte du 24.1.19 entre</p>
                    <p>MM. Emmanuel J. Mannilidis et Nicolas J. Mannilidis faisant le comm. de
                        tabacs et cigarettes au Caire pour la durée de 10 années depuis le 12.2.19.
                        Capital social: L.E. 55.6/4. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>J. P o l l a t o s P o l l a k i e t C o . Soc. en comm.</p>
                    <p>const, suivant acte du 27.5.19 entre MM. Jean</p>
                    <p>Pollatos et Dimitri J. Pollaki faisant le com. d e tabacs et cigarettes au
                        Caire pour la durée de dix années depuis le 1.1.19. Capital. L.E. 1000.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>_</p>
                    <p>S o c i é t é d e s P r o m a g e s e t B e u r r e s E»</p>
                    <p>g y p t i e n s . Soc. en nom coll. const, suivant acte des 15.12.17 entre
                        MM. Hussein eff. Montasser,</p>
                    <p>Kamel eff. Eweiss et Kyriakos Antonello faisant le comm. des beurres et
                        fromages au Caire pour la durée de six années depuis le 1.1.18. Gér. et
                        signât, aux trois associés.</p>
                    <p>S</p>
                    <p>J. X a n t h o p o u l o e t C o . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, suivant acte du 28.5.19 entre MM. Jean</p>
                    <p>Xanthopoulos et Costa Nechitch faisant le com.</p>
                    <p>des peaux et cuirs au Caire p. la durée de 3 ans depuis Ie3.6.19. Gér. et
                        sign, à M. J.Xanthopouols.</p>
                    <p>Z a h e d e t W a d i h Z a b a l e t G i e . Soc. en eommand. const, suivant
                        acte du 27.5.19 entre</p>
                    <p>MM. Zahed Zabal et Wadih Zabal et un ass.</p>
                    <p>eommand. faisant le com. des produits d'Orient au Caire pour la durée d e 3 a
                        n s depuis le 1.1.19.;</p>
                    <p>Cap. soc.: L.E. 63.300. Gér. et sign, aux 2 ass.-</p>
                    <p>Y e m t o b R o f é e t C i e . Soc. en comm. const, suivant acte du 14.4.19
                        entre M. Yemtob Rofé et un eommand. ayant pour objet les opér. sur les
                        valeurs au Caire pour la durée d e 2 années depuis le 1.5.19. Capital
                        social: L.E. 1000. Gér.</p>
                    <p>et signât, à M. Yemtob Rofé.</p>
                    <p>L é v y A b i g n o i i e t I. S i s s o . Soc. en nom coll. const, le
                        16.5.19 entre MM. Lévy Abignoii et Issac Sisso faisant le com. des manuf.
                        sous la dénomination « Au bon goût », au Caire pour la durée de 3 ans depuis
                        le 15 Mai 1919. Cap. soc.:</p>
                    <p>L.E. 1200. Gér. et signât, à M. Lévy Abignoii seul.</p>
                    <p>P i l s, B a r t h e D e j e a n e t C i e . Soc. en comm.</p>
                    <p>const suivant acte du 17.4.19 entre MM. Paul A.</p>
                    <p>Fils, Jules Barthe Dejean et un ass. eommand.</p>
                    <p>Objet: Entreprises de travaux publics au Caire pour la durée de dix années
                        depuis le 18.4.19.</p>
                    <p>Capital social: L.E. 4000. Gér. et sign, aux 2 ass.</p>
                    <p>A n g l o E a s t e r n T r a d i n g C y . Soc. en comm.</p>
                    <p>const, suivant acte du 25.4.19 entre M. H. Hutler et 3 eommand. Objet :
                        Commission. Siège au</p>
                    <p>Caire, durée: 2 années depuis le 1.5.19. Capital social: L.E. 1000. Gérance
                        et signât, à H. Hutler.</p>
                    <p>A. C a n e l l o e t J. H a k l m . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, suivant acte du 29.3.19 entre MM. A. Canello et Joseph Hakim. Objet:
                        Commission au</p>
                    <p>Caire. Durée: une année depuis le 1.6.19. Gér.</p>
                    <p>et signât, aux deux assoc.</p>
                    <p>H a ï k, G h o l a m e t S h w e i r i . Soc. en nom coll. const, suiv. acte
                        du 5.6.19 entre MM. Habib</p>
                    <p>Michel Haïk, Tanius H. Gholam, Georges</p>
                    <p>M. Shweiri faisant le com. des liqueurs au Caire pour la durée d'une année
                        depuis le 5.6.19. Gér.</p>
                    <p>et signât, à M. G. M. Shweiri. -</p>
                    <p>D. G. Z e z o s e t J. A v i e r i n o s . Soc. en nom coll. const,
                        suivant acte du 25.11.18 entre MM.</p>
                    <p>Dimitri G. Zevos et Jean Avierinos. Objet:</p>
                    <p>Travaux de terrassements au Caire sans durée fixée. Gér. et signât, aux deux
                        assoc.</p>
                    <p>M. L a r i e t M. C o h e n e t C i e . Soc. en eommand. const, ie 1.6.19
                        entre MM. Marcello</p>
                    <p>Lari, Clément D. Seti et Maurice Cohen pour la durée de cinq années depuis le
                        1.6.19. Siège au</p>
                    <p>Caire. Cap. soc.: L.E. 1000. Gér. et sig. aux 3 ass.</p>
                    <p>M i c h e l M i z r a h i e t C i e . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, suivant acte du 16.5.19 entre MM. Michel</p>
                    <p>Mizrahi et Moussa Sélim faisant le comm. des manuf. pour la durée d'un an
                        depuis le 15.5.19.</p>
                    <p>Siège au Caire. Cap. soc. L.E. 1500. Gér. et"</p>
                    <p>sign, aux deux ass.</p>
                    <p>S S u s m a n n ( B r a n c h e I m p o r t a t i o n et</p>
                    <p>E x p o r t a t i o n ) . Soc. en nom coll. const. le 4.6.19</p>
                    <p>entre MM. G. Susmann, Georges G. James et</p>
                    <p>Lazare Hantower ayant pour objet la représentation au Caire, pour la durée de
                        trois années depuis le 1.6.19. Capital Social: L.E. 2000. Gér.</p>
                    <p>et signât, à M. G. Susmann.</p>
                    <p>P r a t e l l i L e v i . Soc. en comm. cont. le 1.5.19;</p>
                    <p>entre MM. Jacob Jacques Levi et Moïse Levi faisant le comm. des tarbouches au
                        Caire pour la durée de 3 années depuis le 1.5.19. Capital social: L.E. 2000.
                        Gér. et signât, aux deux assoc.</p>
                    <p>B e n L a s s i n A d è s e t C i e ( e n liquidation)..</p>
                    <p>Nom. de M. Eugène Montecorboli comme membre du Comité de Liquidation en
                        remplacement d e M. Jacques Fumaroli. ¿</p>
                    <p>M. M e c k a r b a n e e t C i e . Soc. diss. depu'S</p>
                    <p>le 10.5.19. Liquid. MM. Georges et Négu'b</p>
                    <p>Meckarbane.</p>
                    <p>M o u r a d C o h e n e t C i e . Soc. diss. depu>»</p>
                    <p>le 3.6.19. Actif liquidé. :</p>
                    <p>C a l z a t u r i f l c i o I t a l i a n o «Pua e O r v i e t o ' .</p>
                    <p>Soc. diss, depuis le 30.5.19. Liq. M. Amerigo</p>
                    <p>Orvieto. •'</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' E C i Y P I f c</p>
                    <p>Jurisprudence Générale Dalloz</p>
                    <p>19, rue de Lille, 19</p>
                    <p>R. DE' RIGNY, administrateur</p>
                    <p>R É P E R T O I R E P R A T I Q U E</p>
                    <p>de législation, de doctrine, et de jurisprudence le plus récent et le plus
                        complet.</p>
                    <p>V o l u m e s p a r u s à c© j o u r 1 I. A B A - A T T.</p>
                    <p>1." A T T - C O M.</p>
                    <p>Société Orientale de Publicité</p>
                    <p>Capital : I P. T. 2, 0 0 0, 0 0 0</p>
                    <p>Siège social: ÄLEXHNDRIE (Egypte)</p>
                    <p>AGENCES: Caire, Port-Saïfl, Mansonrai, Paris, Lonflies, Milan, etc.</p>
                    <p>La S O C I É T É O R I E N T A L E D E P U B L I C I T É a l'exclusivité de
                        la publicité des journaux quotidiens qui se publient en</p>
                    <p>Egypte ; elle édite l'A n n u a i r e Egyptien (The Egyptian</p>
                    <p>Directory) 31m e année, l'Annuaire Médical Egyptien et le Bulletin mensuel
                        delà Chambre de Commerce Italienne d'Alexandrie (Egypte). Elle a un service
                        spécial d'AFFICHAG-E</p>
                    <p>à Alexandrie, au Caire, à Port-Saïd, à Suez et à Mansourah et dans toutes les
                        autres principales villes d'Egypte.</p>
                    <p>Adresse: P. 0 . Box 6 2 4 Alexandrie (Egypte) Télégrammes: Publicité</p>
                    <p>National Bank of Egypt</p>
                    <p>Const, a u i t e r m e s d u Décret Khédirial d u 2 5 J a n y i e r 1898</p>
                    <p>S I È G E A U ^ C A I R E</p>
                    <p>Suooursale ALEXANDRIE, Rue Toussoum</p>
                    <p>A G E N C E S</p>
                    <p>à L o n d r e s e t d a n s toute l'Egypte</p>
                    <p>Capital Lst. 3.000.000</p>
                    <p>Réserve.... » 1.331.3SO</p>
                    <p>A V A N C E S</p>
                    <p>S U R M A R C H A N D I S E S &amp; TITRE S</p>
                    <p>F. T. R O W L A T T</p>
                    <p>Gouverneur</p>
                    <p>CRÉDIT</p>
                    <p>.</p>
                    <p>* Fondé e n 1863</p>
                    <p>C a p i t a l : D e n s C e n t C i n q u a n t e M i l l i o n s d e F r a n
                        c s</p>
                    <p>E n t i è r e m e n t v e r s S R é s e r v e 1 4 0 M i l l i o n s</p>
                    <p>LYON (Siège Social) - PARIS (Siège Central)</p>
                    <p>Agences dans les principales villes de France</p>
                    <p>A G E N C E S É T R A N G È R E S i</p>
                    <p>Alexandrie, B a r c e l o n e, B r o i e l l e s, Caire</p>
                    <p>C o i s t a i t i n o p l e, G e n è v e, J e r u s a l e m, L o n d r e s,
                        '</p>
                    <p>M a d r i d, M o s c o u, O d e s s a, S t - P i t e s b o i r g, P i r t - S
                        a l d e t S m j r a e .</p>
                    <p>i A G E N C E S O ' ÉGYPTE i</p>
                    <p>: Alexandrie - L e Caire « P o r t - S a ï d</p>
                    <p>B A N C O 3 D I IFl. O UVC - A.</p>
                    <p>S o c i é t é A n o n y m e</p>
                    <p>Capital entièrement versé: L i t . 1 0 0 M i l l i o n s</p>
                    <p>Siège Centrale: R 0 M E</p>
                    <p>Succursales en Italie et à l'Etranger :</p>
                    <p>Alba, Albano L a z i a l e, Aquila, Arezio, Avezzano, B a g n i di
                        Montecatini, Barcelone, Bengasi, Bolzano,</p>
                    <p>Brescia, Canelli, Castelnuovo d i G a r f a g n a n a, Città di Castello,
                        Constantinople, Cortona, Fabriano,</p>
                    <p>F e r m o, Florence, Foligno, F o s s a n o, F r a s c a t i, Frosinone,
                        Genes, Grossetto, Lucques, L y o n, Malte,</p>
                    <p>M i l a n, Mondovi, Montblaocfa, Naples, Orbetetlo, Orvleto, P a ï e n n e, F
                        a - i s, Porto S a n Giorgio,</p>
                    <p>Pinerolo, Rome, Sienne, T a r r a g o n a, Tivoli, Torre A n n u n z i a t a,
                        Trento, T r i e s t e, T r i p o l i, Turin,</p>
                    <p>Yelletri, Vlareggio, Viterbo.</p>
                    <p>Succursales en Egypte et en Palestine:1</p>
                    <p>Siège d'Alexandrie, Siège d u Caire, Succursales de Port»Saïd et d e J é r u
                        s a l e m Agences de: B é n i - M a z a r,</p>
                    <p>Béni-Souef, D e s s o u k, F a s h n, F a y o u m, l'a f r E i C h e i k h, M
                        a g h a g h a, M a n s o u r a h, M e b a i l a Kebir,</p>
                    <p>Minieb, Mlt-Ghamr, T a o t a h . Zagazig.</p>
                    <p>Le Banco di Roma fait toutes les opérations de Banque: telles que: Avances
                        sur titres, Emission de traites, de chèques et de Lettres de Crédit sur les
                        principales villes de l'Egypte, e t de l'Etranger; Paiements télégraphiques,
                        Recouvrements d'Effets sur l'Egypte et l'Etranger, Paiements de Coupons,
                        Encaissements dê lots ot obligations sortis a u tirage. Exécutions d'ordre
                        de Bourse sur place, et à l'Etranger, Garde de</p>
                    <p>Titres, Consignations et avances sur marchandises.</p>
                    <p>Le Banco di Roma reçoit des fonds en dépôt à vue et à échéances fixes.</p>
                    <p>Le Banco di Roma a créé à Bagni di Montecatini un service des étrangers qui
                        fréquentent les célèbres Thermes spécialement pour le paiement de lettres de
                        crédit, chèques, ordre télégraphiques; échange des monnaies étrangères, e t
                        c . etc.</p>
                    <p>C A I S S E D ' É P A R G N E.</p>
                    <p>B a n p e Belge jonr l'Etranger</p>
                    <p>(Société Anonyne)</p>
                    <p>Filiale de la Société Générale de Belgique</p>
                    <p>Cassa i l Scout» e di Risparmio</p>
                    <p>SOCIÉTÉ ANONYME</p>
                    <p>e a P I T Z U. F r a n c s 9 . 0 0 0 . 0 0 0</p>
                    <p>L E C A I R E :</p>
                    <p>Rue Kasr El Nil, 45</p>
                    <p>S I È G E S O C I A L :</p>
                    <p>ALEXANDRIE, m e T o n s s o n i Pacha, 7</p>
                    <p>A L E X A N D R I E :</p>
                    <p>Rue Sésostris, 15</p>
                    <p>Siège S o c i a l : B R U X E L L E S</p>
                    <p>Siège t e m p o r a i r e : LONDRES</p>
                    <p>Succursales :</p>
                    <p>R O T T E R D A M</p>
                    <p>L E C A I R E</p>
                    <p>A L E X A N D R I E</p>
                    <p>S H A N G H A I</p>
                    <p>T I E N T S I N</p>
                    <p>P E K I N</p>
                    <p>L a Cassa d i S c o n t o e d i R i s p a r m i o f a i t toute s o p é r a t
                        i o n s d e B a n q u e .</p>
                    <p>L a Cassa d i S c o n t o e d i R i s p a r m i o r e ç o i t d e s f o n d s
                        e n c o m p t e d e d é p ô t a u x t a u x s u i v a n t s :</p>
                    <p>3 o/0 pour d é p ô t s à v u e ;</p>
                    <p>3 l/a pour d é p ô t s d e 6 m o i s ;</p>
                    <p>4 Va pour d é p ô t s d e 1 a n e t a u - d e l a .</p>
                    <p>S o n S e r v i c e de^ Caisse d'E p a r g n e r e ç o i t d e s d é p ô
                        t s à partir d e P. T. 2 0</p>
                    <p>j u s qu'à P. T. 2 0 . C 0 0 a u t a u x d e 3 Va °/o l'a n .</p>
                    <p>Banque Impériale Ottomane</p>
                    <p>Fondée en 1863</p>
                    <p>Société Anonyme au Capital de f 10.000.000</p>
                    <p>Londres, Manchester, Paris, Marseille</p>
                    <p>Salonique, Bassorab, Rhodes, Metylène</p>
                    <p>Jérusalem, Jaffa, Cafffa, Beyrouth,</p>
                    <p>Damas, etc...</p>
                    <p>CHYPRE: N i c o s i e, L a r n a c a,</p>
                    <p>L i m a s s o l, F a m a g u s t a,</p>
                    <p>P a p h o s .</p>
                    <p>EGYPTE : Succursales :</p>
                    <p>- ALEXANDRIE, 5, P l a c e M o h a m e d A l y .</p>
                    <p>CAIRE, R u e E l M a n a k h .</p>
                    <p>P O R T - S A Ï D</p>
                    <p>*</p>
                    <p>Sous-Agences : .</p>
                    <p>MANSOURAH ( B a s s e - Egypte ) .</p>
                    <p>M I N I E H ( H a u t e - Egypte ) .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                    <p>COX'S SHIPPING AGENCY, L"</p>
                    <p>(in connection with M-M. COX &amp; Cïe) ~</p>
                    <p>Siège Soci&amp;l: 16 Charing Cross, L O N D R E S, S. W.</p>
                    <p>Agents d'Assurances, Agents maritimes pour nolis et passagers.</p>
                    <p>«</p>
                    <p>/</p>
                    <p>\</p>
                    <p>&lt;*</p>
                    <p>ALEXANDRIE : 27, Rue Chérif Pacha.</p>
                    <p>LE CAIRE: 23, Sharia El Manakh.</p>
                    <p>PORT-SAID: Rue Sultan Hussein.</p>
                    <p>-</p>
                    <p>-</p>
                    <p>•</p>
                    <p>•</p>
                    <p>• -</p>
                    <p>•</p>
                    <p>></p>
                    <p>_</p>
                    <p>Imprimerie Nouvelle Molco, Petrin! &amp; ßo</p>
                    <p>EXÉCUTIONS d'Imprimés pour Banques et Agents de Change, Ä L E X Ä N D R I E,
                        E t j y P '</p>
                    <p>Journaux, etc. TRAVAUX Commerciaux, Revues d'Art, Cartes - -</p>
                    <p>, postales, Programmes, Registres. TRAVAUX en Lithographie. R U E 6 L E O P Ä
                        T R E ( B l o c e x ^ L a g o u d a</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
