<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0004-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1914-09-10">September 10, 1914</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 47</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>4 M ° A N N É E (39me Année Judiciaire). N ° 4 7 . 10 SEPTEMBRE 1914</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION:</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, R u e M a h m o u d Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>15, R u e El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>L'EGYPTE ET L À QUERRE</p>
                <p>La légalité et la légitimité de la décision du Conseil des Ministres du 5 Août
                    1914</p>
                <p>sur la défense de l'Egypte.</p>
                <p>L e Gouvernement Egyptien a l e droit e t l e d e v o i r d e v e i l l e r à l a
                    s é c u r i t é d u p a y s p a r t o u s l e s m o y e n s qu'i l j u g e o p p
                    o r t u n s s u i v a n t l e s c i r c o n s t a n c e s de temps e t d e lieu
                    . C e p o u v o i r e t cette o b l i g a t i o n, l e s M i n i s t r e s l e s
                    e x e r c e n t a u n o m d e</p>
                <p>S.A. l e Khédive, s o u v e r a i n d u t e r r i t o i r e é g y p t i e n, g a
                    r d i e n d e s o n i n t é g r i t é e t c h a r g é d e la s a u v e g a r d e
                    d e s e s intérêts . L e H a t t i -</p>
                <p>H a m a y o u n d u 8 Juin 1873 a d r e s s é a u</p>
                <p>Khédive I s m a ï l d i t e x p r e s s é m e n t c e q u i s u i t : « L ' a d m
                    i n i s t r a t i o n c i v i l e e t f i n a n c i è r e d u p a y s e t t o u
                    s l e s intérêts m a t é r i e l s e t autres, s o u s t o u s l e s rapports, s
                    o n t d u r e s s o r t d u Gouvernement Egyptien et lui s o n t c o n f i é s
                    », e t comme l'a d m i n i s t r a t i o n e t l e b o n o r d r e d u p a y s,
                    le d é v e l o p p e m e n t d e la r i c h e s s e e t d e l a p r o s p é r i
                    t é d e la p o p u l a t i o n p r o v i e n n e n t d e l'h a r m o n i e à é t
                    a b l i r e n t r e l e s f a i t s, l e s r e l a t i o n s g é n é r a l e s,
                    l a</p>
                <p>• condition e t l a n a t u r e d u p a y s, a i n s i q u e l e c a r a c t è r
                    e e t l e s m œ u r s d e s h a b i t a n t s, l e Khédive e s t a u t o r i s é
                    à f a i r e d e s r è g l e m e n t s i n t é r i e u r s e t d e s l o i s
                    toute s l e s f o i s qu'i l s e r a nécessaire . A i n s i d o n c, toute
                    décision g o u v e r n e m e n t a l e d e s t i n é e à m e t t r e l e p a y s
                    à l'a b r i d'un d a n g e r é v e n t u e l e s t parfaitement c o n f o r m e
                    a u x l o i s p o l i t i q u e q u i r é g i s s e n t l'E g y p t e . O r
                    précisément l a d é c i s i o n d u C o n s e i l d e s M i n i s t r e s d u 5
                    Août 1914 a é t é p r i s e d a n s c e b u t, comme c e l a r é s u l t e c l a
                    i r e m e n t d e l'e x p o s é d e s motifs . E t l e Gouvernement Egypt i e n
                    n e pouvait a g i r autrement, s o u s p e i n e d e m é c o n n a î t r e s a s
                    i t u a t i o n juridique i n t e r n a t i o n a l e . L'Egypte, e n effet, p a
                    r s e s a t t a c h e s t o u j o u r s e x i s t a n t e s avec l'Empire
                    Ottoman d'une p a r t e t p a r s e s rapports a c t u e l s avec l e G o u v e
                    r n e m e n t d e S a M a j e s t é</p>
                <p>Britannique d'autre part, n e peut étre c o n s i d é r é e comme u n état i n d
                    é p e n d a n t e n v a h i p a r u n e a r m é e e n n e m i e q u i l'o c
                    GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ÉGYPTE P. T. 100</p>
                <p>DES</p>
                <p>ÉTRANGER FRS. 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Pix du numo, 2 Fr. 5.0.</p>
                <p>POUR L A PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S ' a d r e s s e à l'Administration.</p>
                <p>===== REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE =--</p>
                <p>P U B L I É E SOUS LA DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A L
                    O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>c u p e m i l i t a i r e m e n t . L'Egypte e s t u n état m i - s o u v e r a i
                    n à l'a d m i n i s t r a t i o n d u q u e l c o o p è r e l a P u i s s a n c
                    e q n i y e s t i n t e r v e n u e l o r s d e s événements q u i l'o n t b o u
                    l e v e r s é e e n 1882 . Cette d o u b l e s i t u a t i o n i m p o s a i t a
                    u Gouvernement Egyptien d e u x obligation s, — l a première, c e l l e d e s'o
                    c c u p e r lui-même d e s m e s u r e s à p r e n d r e pour l a s a u v e g a
                    r d e d u p a y s, e t c e conformément a u x t r a i t é s e t a u x H a t t i
                    - H a m a y o u n s q u i l e r é g i s s e n t, et d e s q u e l s il r é s u l
                    t e q u e l e</p>
                <p>Khédive ne peut c é d e r à d'autres l e s p r i v i l è g e s e t l e s c h a r
                    g e s q u i lui o n t é t é c o n f é r é s p a r le S u l t a n , — e t l a s e
                    c o n d e obligation, celle d e p r e n d r e f a i t e t c a u s e pour l a P u
                    i s s a n c e q u i a pour m i s s i o n d e m a n t e n i r l'o r d r e d a n s
                    l e p a y s; e t cette s e c o n d e o b l i g a t i o n e s t d'a i l l e u r s
                    l a c o n s é q u e n c e d e l a p r e m i è r e, puisque e n l a n é g l i g e
                    a n t l e G o u v e r n e m e n t Egyptien se serait e x p o s é o u à s e f a i
                    r e a b a n d o n n e r p a r l'A n g l e t e r r e, c e q u i a u r a i t p u c
                    o m p r o m e t t r e l a t r a n q u i l l i t é d u p a y s, ou bien à m e t t
                    r e l a G r a n d e B r e t a g n e dans la n é c e s s i t é d e p r e n d r e
                    d e s m e s u r e s q u i a u r a i e n t m o d i f i é l a s i t u a t i o n p
                    o l i t i q u e d e l'Egypte : o r, d a n s l'u n o u l'a u t r e c a s, l e
                    Gouvernement Egyptien a u r a i t v o l o n t a i r e m e n t contre v e n u a u
                    x r è g l e s f o n d a m e n t a l e s d e l ' E t a t . O n pourrait o b j e c
                    t e r avec u n e a p p a r e n c e d e r a i s o n q u e l'Egypte, v a s s a l e
                    d e l a T u r q u i e, d e v a i t g a r d e r l a n e u t r a l i t é à l'i n s
                    t a r d e l a s u z e r a i n e : q u e c'est une obligation q u i d é c o u l e
                    p o u r e l l e d e l'e s p r i t s i n o n d e l a l e t t r e d e s</p>
                <p>H a t t i - H a m a y o u n s a f f é r e n t s à s o n g o u v e r n e m e n t .
                    Mais en matière de droit i n t e r n a t i o n a l, comme en toute matière
                    juridique, l'o b l i g é q u i s e t r o u v e e n présence d e d e u x
                    obligation s d'é g a l e v a l e u r, a l e c h o i x d e l'exécution, a l o r s
                    s u r t o u t q u e l'obligation qu'i l p r é f è r e e x é c u t e r s e c o n
                    c i l i e m i e u x avec u n e a u t r e c h a r g e qu'i l a a s s u m é e e n
                    v e r s u n t i e r s, e t q u e l'i n e x e -</p>
                <p>c u t i o n d e l'a u t r e n e n u i t e n aucune f a ç o n a u b é n é f i c i
                    a i r e d u d o u b l e e n g a g e m e n t .</p>
                <p>12 Août 1914. RAGHEB BEY G H A L I</p>
                <p>Juge a u x Tribunaux Mixtes</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons compte ou faisons mention de tous ouvrages intéressants qui nous
                    sont adressés en •</p>
                <p>double exemplaire.</p>
                <p>W A D I D S H E N O U D A. — De l'Expropriation par voie de saisie immobilière. —
                    Le Caire,</p>
                <p>F. Diemer, 1914.</p>
                <p>P o u r s u i v a n t inlassablement s e s r e c h e r c h e s d e législation c
                    o m p a r é e, dont la Gazette des Tribunaux Mixtes a eu déjà l'occasion d e s'o
                    c c u p e r, M. W a d i d S h e n o u d a v i e n t m a i n t e n a n t d e
                    publier u n e b r o c h u r e traitant</p>
                <p>« D e l'Expropriation p a r v o i e d e saisie im-</p>
                <p>« mobilière; »</p>
                <p>R e l e v a n t que les dernières l o i s modifica-</p>
                <p>t i v e s d e l'article 692 C. C. e t d e certaines dispositions d u Code de
                    procédure n e m a r q u e n t « qu'u n d e m i p a s e n a v a n t, c a r
                    cer-</p>
                <p>« taines dispositions p r é s e n t e n t u n e i n é g a -</p>
                <p>« lité de traitement e n t r e l e s parties e n</p>
                <p>« c a u s e d a n s u n e expropriation i m m o b i -</p>
                <p>« lière, » l'a u t e u r s'a t t a c h e à rechercher quelques correctifs
                    réalisables « d e n a t u r e</p>
                <p>« à a s s u r e r l a protection des droits d e s</p>
                <p>« créanciers d e d i v e r s r a n g s et d u débiteur</p>
                <p>« e x p r o p r i é . ».</p>
                <p>Dans l a législation allemande, il r e l è v e comme u n g r a n d p r o g r è s
                    le s y s t è m e d e l a procédure d'o f f i c e q u e pour s u i t l e Tribunal
                    s u r la d e m a n d e d'un créancier. Cette p r o c é d u r e évite
                    certainement l e s r e t a r d s d u s à la négligence d u pour s u i v a n t,
                    mais n o u s n o u s montrerons, quant à n o u s, plutôt s c e p t i q u e s s u
                    r l'opportunité d'une innovation, q u i laisserait les créanciers à l a merci d
                    e s</p>
                <p>Greffes, lesquels, j u s qu'à l'h e u r e actuelle t o u t au moins, n ' o n t p
                    a s d o n n é d e g r a n d e s preuve s d e diligence dans les autres m a
                    tières où c'est à e u x d e p r o c é d e r .</p>
                <p>Alors, e n effet, que les lenteurs d u s e r v i c e d e s Distributions s o n t
                    si fortement et si j u s t e m e n t critiquées, et où, malgré c e s crit i q u
                    e s, l e s améliorations t a r d e n t tellement à s e réaliser, il n e serait g
                    u è r e o p p o r t u n d'a j o u t e r u n e fonction d e p l u s a u r o u a g
                    e judiciaire.</p>
                <p>P o u r u n poursuivant négligent, c o m b i e n d'autres o n t h â t e d e
                    réaliser leur garantie, e t p r o c é d e r o n t certainement toujours p l u s
                    vite, m û s p a r l'aiguillon d e l'intérêt p e r sonnel, qu'u n fonctionnaire a
                    n o n y m e et n o n c h a l e n t .</p>
                <p>L'a p a t h i e d u pour s u i v a n t, lorsque c e pour s u i v a n t e s t le
                    premier créancier inscrit et qu'i l bénéficie d'intérêts moratoires à 9 0</p>
                <p>0, a s s u r é s, g r â c e a u n o u v e l article 692 C. C., p a r la
                    transcription d u c o m m a n d e m e n t i m mobilier, quelle q u e s o i t l a
                    d u r é e d e l a</p>
                <pb n="190" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES U'EGYPTE"/>
                <p>procédure d'expropriation, p e u t certainement entraîner u n p r é j u d i c e
                    sérieux pour l e c r é a n cier s u b s é q u e n t .</p>
                <p>Aussi, l'auteur partage-t-il l'o p i n i o n d e</p>
                <p>M. J e a n A s s a a d, dont n o u s a v o n s rapporté ici même l e s
                    judicieuses critiques contre l e s dispositions nouvelle s d e l'article 6 7
                    0</p>
                <p>C. Proc. (*).</p>
                <p>Il e s t certain q u e le délai d e 3 0 j o u r s à partir d e l'a d j u d i c a
                    t i o n, f i x é pour le règlement intégral d u prix p a r l'a d j u d i c a t a
                    i r e, e s t trop restreint et éloigne b i e n s d e s a c q u é r e u r s
                    sérieux. Aussi, p r o p o s e M. S h e -</p>
                <p>n o u d a, « a u lieu de fixer le p a i e m e n t d u</p>
                <p>« prix d'adjudication comme exigible d a n s</p>
                <p>« l e s 3 0 j o u r s, o n pourrait, s a n s g r a n d</p>
                <p>« inconvénient, p r o r o g e r c e délai j u s qu'à</p>
                <p>« 9 0 j o u r s . U n e pareille p r o r o g a t i o n p e r -</p>
                <p>« mettrait n o n seulement à un créancier</p>
                <p>« inscrit, mais a u s s i à toute personne s e</p>
                <p>« p r é s e n t a n t a u x e n c h è r e s, d e faire l e s corn-</p>
                <p>« b i n a i s o n s nécessaires pour s e p r o c u r e r</p>
                <p>« les f o n d s r e q u i s . Contracter u n e m p r u n t</p>
                <p>« q u e l c o n q u e, est-ce c h o s e f a c i l e ? N'est-il</p>
                <p>« p a s nécessaire de remplir à c e t effet d e s</p>
                <p>« formalités multiples, e x i g e a n t p l u s d'un</p>
                <p>« m o i s pour réaliser le p r ê t ? » .</p>
                <p>C e serait cependant aller trop loin q u e d e « c o n s e r v e r à
                    l'adjudicataire, j u s qu'à</p>
                <p>« d u e concurrence de la mise à prix, l e s</p>
                <p>« t e r m e s et délais d u débiteur originaire, »</p>
                <p>comme l e d e m a n d e M. S h e n o u d a .</p>
                <p>S ' i l e s t vrai que la nécessité d e r e m b o u r s e r toute s l e s c r é a
                    n c e s, même celles n o n e x i g i b l e s, p e u t éloigner l e s
                    adjudicataires, e n d e h o r s d u tort qu'elle c a u s e a u débiteur e t à s
                    e s autres créanciers en raison d u p a i e m e n t d e l'indemnité d e remploi
                    g é n é ralement stipulée, il n'e n e s t p a s m o i n s vrai q u e l a loi ne
                    doit pas substituer u n e règle impérative a u x c o n s i d é r a t i o n s p e
                    r s o n nelles q u i o n t p u p r é s i d e r à la naissance d e l a c r é a n
                    c e .</p>
                <p>C e n'est p o i n t toujours seulerrtent à la g a r a n t i e réelle q u e le
                    créancier a fait crédit, mais s o u v e n t a u s s i à la personnalité d e s o
                    n débiteur. O n n e saurait aucune m e n t</p>
                <p>(*) V. Gaz. IV, p . 123.</p>
                <p>l'obliger, une fois l'expropriation c o n s o m m é e, à reporter s u r u n
                    adjudicataire i n c o n n u l a confiance qu'il pouvait avoir pour s o n
                    débiteur originaire.</p>
                <p>L a fixation d e l a m i s e à prix, et s u r t o u t s e s b a i s s e s s u c c
                    e s s i v e s, s o n t v i v e m e n t crit i q u é e s p a r M. S h e n o u d a
                    qui, toujours à la législation allemande, voudrait e m p r u n t e r
                    l'obligation pour l e créancier pour s u i v a n t d e « porter u n e e n c h è
                    r e s e r v a n t d e minimum</p>
                <p>« à la mise à prix (moindre enchère), laquelle</p>
                <p>« d o i t couvrir toute s les c r é a n c e s d u r a n g</p>
                <p>« supérieur a u c é d a n t ».</p>
                <p>Cette obligation exorbitante, que la loi m i x t e a s a g e m e n t restreinte a
                    u c a s où u n créancier v e u t, p a r v o i e d e dire, faire a u g m e n t e
                    r l a m i s e à prix déjà fixée, n o u s semble, q u a n t à n o u s,
                    incompatible avec l e s facilités qu'on doit laisser a u x t r a n s a c t i o n
                    s immobilières e t a u crédit.</p>
                <p>C e serait certainement éloigner b i e n d e s p r é t e u r s h y p o t h é c a
                    i r e s q u e leur laisser entrevoir l a nécessité pour e u x d e s e porter
                    personne m e n t a c q u e r e u r s e n c a s d e n o n paiement. L o r s qu'u
                    n créancier v e u t u n e g a rantie à la sûreté d e s o n a r g e n t, il e s t
                    g é néralement loin d e s a p e n s é e qu'il d e v r a p l u s tard s e
                    transformer en acheteur.</p>
                <p>N o u s f e r o n s l a même critique à la p r o p o sition q u i c o n s i s t e
                    à n'autoriser qu'une s e u l e b a i s s e d e m i s e à prix, s o u s l e p r é
                    t e x t e que la fixation primitive d e v a n t être c e n s é e c o r r e s p o
                    n d r e à la valeur réelle d e s b i e n s m i s e n vente, l e s b a i s s e s
                    s u c c e s s i v e s e t réitérées pourraient entraîner u n g r a v e p r é j u
                    d i c e pour le débiteur e n a m e n a n t l a vente à vil p r i x . U n e vente
                    f o r c é e ne peut être qu'exceptionnellement u n e b o n n e affaire pour l e
                    débiteur; mais il f a u t a v a n t t o u t qu'elle soit une affaire s û r e et
                    s u r t o u t r a p i d e pour l e créancier.</p>
                <p>O n s e plaint suffisamment déjà d e s l e n t e u r s nécessaires d e la
                    procédure d'expropriation, pour n e p o i n t l e s a g g r a v e r encore, p a
                    r u n sursis qui pourrait être indéfini, à la vente d e l'immeuble.</p>
                <p>Il e s t vrai q u e M. S h e n o u d a t r o u v e u n e c o m p e n s a t i o n
                    à c e s lenteurs, e n p r é c o n i s a n t l'a d o p t i o n d u s y s t è m e
                    allemand d e l'a d m i nistration f o r c é e, institution qui e s t «
                    établie</p>
                <p>« lorsque l'expropriation p a r v o i e d'e n c h è r e s</p>
                <p>« serait d é s a s t r e u s e . L e débiteur e s t ainsi,</p>
                <p>« à l'i n s t a r d'un failli, dessaisi d e l'a d m i -</p>
                <p>« nistration d e s e s b i e n s, e t l'administra-</p>
                <p>« teur l e r e m p l a c e . L e créancier pour s u i v a n t</p>
                <p>« acquiert des droits d e g a g e sur les fruits,</p>
                <p>« r é s e r v e faite des droits des créanciers.</p>
                <p>« antérieurs... L'administration f o r c é e o f f r e</p>
                <p>« a u s s i un autre a v a n t a g e . Dans u n b u t</p>
                <p>« humanitaire o n autorise l e débiteur à c o n -</p>
                <p>« tinuer à o c c u p e r l e l o g e m e n t nécessaire-</p>
                <p>« à s o n m é n a g e, si à l'é p o q u e d e la saisie</p>
                <p>« il o c c u p e l'immeuble . S i, toutefois, l e</p>
                <p>« débiteur o u u n m e m b r e d e s a famille m e t</p>
                <p>« e n péril l'immeuble o u. s a gestion, l'e x -</p>
                <p>« pulsion d u débiteur doit, s u r requête, être</p>
                <p>« p r o n o n c é e p a r le Tribunal ».</p>
                <p>C'est là la véritable et la meilleure réforme à a p p o r t e r immédiatement à l
                    a procédure d'expropriation f o r c é e . A condition d e m i e u x o r g a n i
                    s e r et définir « les attributions, droits</p>
                <p>« et obligations d u séquestre soit c o n v e n -</p>
                <p>« tionnel, soit judiciaire » que les c o d e s</p>
                <p>« t a n t mixte qu'i n d i g è n e n'ont prévu q u e</p>
                <p>« d'une f a ç o n incomplète e t v a g u e », o n pourrait a v a n t a g e u s e
                    m e n t r e n d r e o b l i g a t o i r e l a nomination d'un Séquestre a u s s
                    i t ô t l a saisie o p é r é e .</p>
                <p>L'immobilisation des fruits n'est en effet, d a n s l e r é g i m e actuel,
                    qu'une g a r a n t i e illusoire, e t d'une réalisation difficile; mais il
                    faudrait, b i e n e n t e n d u, que les Séquestre s soient recrutés d'une f a ç
                    o n p l u s sérieuse, e t a u b e s o i n soient d e s fonctionnaires s a l a
                    riés e t p e r m a n e n t s a t t a c h é s a u Tribunal, e t toujours
                    surveillés d e p r è s p a r lui.</p>
                <p>N o u s a v o n s v u trop d'a b u s e n Egypte pour n e p a s insister v i v e m
                    e n t s u r c e s d e r nières considérations.</p>
                <p>Il e s t certain qu'il r e s t e beaucoup à faire pour améliorer l a p r o c é d
                    u r e Mixte d e l'e x propriation p a r v o i e d e saisie immobilière;</p>
                <p>l e s r e c h e r c h e s d e législation c o m p a r é e d u e s à M. W a d i d
                    S h e n o u d a viennent a p p o r t e r u n e h e u r e u s e contribution a u
                    x d i s c u s s i o n s, e t a u x t r a v a u x s u r l a matière.</p>
                <p>M. P.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>451 - Adjudicataire. — Cahier des</p>
                    <p>Charges. — Intérêts moratoires — Délivrance de la grosse. — Mise en
                        possession.</p>
                    <p>L'adjudicataire q u i p a y e l e s o l d e d u p r i x à l'exception d e s
                        intérêts moratoires prévu s a u cahier d e s c h a r g e s et a u p a i e m
                        e n t d e s q u e l s il a été c o n d a m n é ne peut prétendre à l a
                        délivrance d e l a g r o s s e d u jugement d'adjudication ni à s a m i s e
                        e n p o s s e s s i o n d e s b i e n s à lui a d j u g é s .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire. 2 m &lt; C h . Prés. Al. Kraft. 2 Juin 1914 —</p>
                    <p>Osman ett. Elmi et C t s . c . Emara V o h . Mahram e t Cts.).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>452. - Adjudication (Jugement d').</p>
                    <p>— Vice de forme. — Créancier inscrit. —</p>
                    <p>Tiers-détenteur.</p>
                    <p>L e créancier inscrit s u r d e s b i e n s m i s e n adjudication contre
                        l'acheteur d e s o n d é b i teur par un créancier d e c e t acheteur l u i
                        -</p>
                    <p>même ne peut q u e pour s u i v r e directement s o n débiteur e n faisant s
                        o m m a t i o n a u tiers détenteur actuel, mais n'a pas l e droit d e s'o p
                        p o s e r à la radiation d e l'affaire, r e q u i s e par l e pour s u i v a
                        n t, et de requérir l á vente, a lorsque son propre débiteur e s t étranger
                        à 'la procédure d'expropriation et qu'il n'y a p a s d e lien de droit entre
                        l e c r é a n cier d u v e n d e u r e t l'acheteur d e c e dernier.</p>
                    <p>E s t nul pour v i c e d e f o r m e l e jugement d'adjudication r e n d u
                        dans ces conditions, puisque l'adjudication a été p r o n o n c é e à l a
                        requête d'une partie q u i n'est p a s c r é a n cière d u s a i s i et n e
                        l'a même p a s s o m m é comme tiers-détenteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher.</p>
                    <p>23 Mai 1914. — Cheikh Ibrahim Machoub Badaoui c .</p>
                    <p>Caisse Hypothécaire et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>453. — Adjudication. — Ordonnance du Juge-délegué renvoyant la vente sine
                        die. — Faculté d'appel</p>
                    <p>E s t s u s c e p t i b l e d'appel l'ordonnance d u</p>
                    <p>J u g e - D é l é g u é a u x A d j u d i c a t i o n s r e n v o y a n t l a
                        vente s i n e d i e, puisque l e s s e u l e s décisions q u i n e s o n t s
                        u s c e p t i b l e s d'a u c u n recours, a u x t e r m e s d e l'art. 6 5
                        2 C. Proc.,.</p>
                    <p>s o n t celles q u i p r o n o n c e n t u n e r e m i s e avec fixation d e
                        nouveau j o u r d'adjudication qui ne pourra être é l o i g n é d e m o i n
                        s de-</p>
                    <p>3 0 j o u r s ni d e p l u s d e s o i x a n t e ( v . a u s s i art. 6 6 7 )
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2" Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 23</p>
                    <p>Mai 1914. — Alfred Setton et Cts. c . Mohamed bey Sourour et Cts.).</p>
                    <p>45 4 . - A d j u d i c a t i o n . — Ordonnances, du Juge-Délegué. — Délai
                        d'Appel.</p>
                    <p>L e délai d'appel contre l e s ordonnance s, d u J u g e D é l é g u é a u x
                        A d j u d i c a t i o n s s t a tuant s u r d e s demandes d e s u r s i s à
                        la vente, e s t d e c i n q j o u r s à partir de leur p r o n o n c é,
                        comme pour l'appel d u jugement d'adjudication l u i - même .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher. 18.</p>
                    <p>Juin 1914. — Hoirs Yoannou c . Crédit Foncier Egyptien).</p>
                    <p>Note. — Voici c e t arrêt, qui tranche une question nouvelle a u sujet d e s
                        ordonnances, d u Juge D é l é g u é a u x adjudications, m a -</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>tière entièrement négligée par le Code d e</p>
                    <p>Procédure :</p>
                    <p>Attendu que p a r exploit d u 2 mai 1914, l e s s i e u r s Hippocrate
                        Yoannou e t G. P a n t a z o p o u l o e s . - q . ont relevé a p p e l I o
                        d e s d e u x ordonnance s e n d a t e s d e s 17 m a r s et 2 8 avril 1914
                        d u juge d é légué aux adjudications p r è s le tribunal mixte</p>
                    <p>. d'Alexandrie disant qu'il y a lieu d e passer outre à l'expropriation
                        poursuivie p a r le Crédit F o n cier</p>
                    <p>Egyptien contre les hoirs Anastase Y o a n n o u .</p>
                    <p>a u n o m b r e d e s q u e l s l e s a p p e l a n t s; et 2° d u jugement
                        d' adjudication rendu p a r le même magistrat le 28 avril 1914 e t a d j u g
                        e a n t a u Crédit</p>
                    <p>Foncier Egyptien l e s immeuble s dont il pour suivait la vente;</p>
                    <p>Attendu que le Crédit Franco Egyptien excipe d e l'irrecevabilité d e l'appel
                        en t a n t qu'il v i s e l'ordonnance d u 17 m a r s 1914 e n soutenant qu'i
                        l aurait d û être relevé d a n s l e s cinq j o u r s d e s o n p r o n o n
                        c é;</p>
                    <p>Attendu que la loi n'a édicté aucune disposition au s u j e t d e s
                        ordonnances d e cette nature e t q u e c'est p a r la jurisprudence de la C
                        o u r q u e l e droit p e u r les parties d'e n relever appel, soit qu'e l l
                        e s o r d o n n e n t l e sursis,soit qu'elle s d é c i d e n t</p>
                    <p>•qu'il y a lieu d e passer outre à la vente, a été reconnu et consacré;</p>
                    <p>Attendu que n o r m a l e m e n t l e s demandes d e s u r s i s s e
                        produisent le jour même où l'adjudication doit avoir lieu et q u e les
                        ordonnances q u i statuent s u r c e s demandes s o n t r e n d u e s à la
                        même audience q u e le jugement d'adjudication;</p>
                    <p>Attendu que lorsque pour l'appel de ce dernier l a loi a fixé un délai d e 5
                        j o u r s à partir d e s o n p r o n o n c é, il ne serait pas rationnel
                        d'impartir un délai p l u s long pour l'appel des première s;</p>
                    <p>Qu'il importe û e n e p a s p e r d r e d e v u e q u e l'unique but de la
                        partie qui appelle d'une ordonn a n c e ayant rejeté s a d e m a n d e d e
                        sursis, c'est d'a r r i v e r p a r u n moyen indirect à obtenir l'a n
                        nulation du jugement d'adjudication;</p>
                    <p>Attendu que la loi ayant voulu qu'u n jugement d'a d j u d i c a t i o n
                        devienne inattaquable s'il n'a été f r a p p é d'a p p e l d a n s l e s
                        cinq j o u r s d e s o n p r o noncé, ce serait éluder p a r u n moyen
                        détourné s e s dispositions q u e d'accorder un délai p l u s l o n g pour
                        l'appel d e s ordonnance s statuant s u r une demande d e s u r s i s;</p>
                    <p>Attendu d'un autre côté qu'i l serait a u s s i illogique q u e contraire à
                        toutes l e s règles de la procedure d'admettre q u e c e délai pourrait
                        varier suivant l e s cas, e t q u e d e cinq j o u r s à partir d u prononcé
                        d e l'ordonnance si celle-ci avait é t é r e n d u e le même jour q u e le
                        jugement d'adjudication, il devrait être de dix, d e quinze, voire même de
                        soixante d a n s le c a s c o n t r a i r e;</p>
                    <p>Attendu qu'il a lieu de décider d a n s c e s c o n ditions q u e le délai p
                        o u r recourir contre l e s</p>
                    <p>•ordonnances du j u g e délégué aux adjudications, l o r s qu'elle s s o n t
                        susceptibles d'a p p e l, e s t d e cinq j o u r s à partir de leur
                        prononcé;</p>
                    <p>Attendu p a r conséquent qu'il y a lieu d e d é clarer irrecevable l'a p p e
                        l d e s s i e u r s Hippocrate</p>
                    <p>Yoannou et G. P a n t a z o p o u l o es-p. en tant qu'i l v i s e
                        1'ordpnnance d u 17 m a r s 1914.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>455. - Appel . — Désistement. — Appel incident. — Juge des Contraventions.
                        —</p>
                    <p>Délai d'appel. — Partie civile. — Dommages-intérêts.</p>
                    <p>— Recevabilité — Demande nouvelle.</p>
                    <p>I. - Le désistement d e l'appelant reste s a n s effet d è s qu'u n appel
                        incident a été formé p a r l'intimé.</p>
                    <p>II. - Le Juge des contraventions, s t a t u a n t s u r une d e m a n d e d é
                        d o m m a g é s - intérêts formée p a r u n e partie civile, décide en
                        dernier ressort lorsque cette d e m a n d e n'excède p a s P. T. 1000; si la
                        demande est supérieure à c e chiffre, l'appel est recevable, et doit être
                        porté d a n s les 3 0</p>
                    <p>j o u r s d e la signification devant le T r i b u nal j u s qu'à P. T.
                        10000, et devant la C o u r d a n s les soixante j o u r s si elle excède
                        cette somme.</p>
                     <p>III. - L'appelant qui succombe p e u t être condamné à d e nouveau x
                        dommages-intérêts e n v e r s l'intimé pour le couvrir d e s e s frais et
                        pertes d e temps depuis le jugement : il n e s'agit p a s là d'une d e m a n
                        d e nouvelle non recevable d e v a n t la Cour.</p>
                    <p>L'intimé peut valablement comprendre cette d e m a n d e d'allocation d e d o
                        m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts d a n s s e s conclusions tendant à la déclaration d'irrecevabilité
                        d e l'appel principal.</p>
                    <p>( C o u r d'A p p e ! 1 " C h . Prés. M. C. G e s c h e r . 10 Juin 1914.</p>
                    <p>— E. C o h e n e t C t . c . G. P i n i ) .</p>
                    <p>Note. — Voici l'arrêt:</p>
                    <p>Vu l'exploit du 2 6 a o û t 1912 p a r lequel E.</p>
                    <p>C o h e n et la d a m e P o u x ont déclaré f o r m e r appel du jugement d u
                        tribunal des contraventions d'Alexandrie, d u 2 3 mai 1911, qui les a c o n
                        d a m n é s à p a y e r à Pini la somme de L.E. 2 0</p>
                    <p>à titre d e d o m m a g e s e t intérêts, pour bruits o u t a p a g e s ayant
                        troublé la tranquillité d e c e d e r nier, le dit exploit portant
                        assignation devant l a</p>
                    <p>Cour;</p>
                    <p>Vu l'exploit du 6 Avril 1914, p a r lequel Pini à signifié avenir aux deux
                        appelants pour entendre déclarer leur a p p e l irrecevable e t s'e n t e n
                        d r e condamner à L.E. 20 d e d o m m a g e s e t intérêts pour procédure et
                        action v e x a t o i r e;</p>
                    <p>Vu la déclaration faite à l'audience d u 2 j u i n, a u nom des appelants, d
                        e c e qu'ils renoncent à leur appel;</p>
                    <p>Attendu que, malgré cette renonciation, l'intim é a d e m a n d é qu'il soit
                        statué sur les conclus i o n s p a r lui signifiées d a n s s o n avenir
                        ;</p>
                    <p>Sur le désistement :</p>
                    <p>Attendu que le désistement d'unexploit i n -</p>
                    <p>troductif d'instance peut p r o d u i r e effet, s a n s l'acceptation du
                        défendeur, tant q u e celui-ci n'a pas conclu au fond : d a n s ce cas, en
                        effet, le demander r e s t e maître d e l'instance et peut s'e n désister s
                        a n s l'intervention du défendeur puisque celui-ci n ' a point encore f o r
                        m é d e contrat j u d i ciaire en liant le d é b a t a v e c lui;</p>
                    <p>Mais q u e c e dernier peut refuser de renoncer à l'instance d è s qu'il a
                        conclu en formant une demande reconventionnelle;</p>
                    <p>Attendu que, s a n s qu'il soit nécessaire de rechercher s i l'effet d u
                        désistement d e l'a p p e l n'est p a s, d a n s t o u s l e s cas, s u b o
                        r d o n n é à l'acceptation d e l'intimé, on p e u t dire t o u t a u m o i
                        n s q u e le principe qui vient d'être indiqué t r o u v e s o n application
                        en c a u s e d'a p p e l et q u e le d é sistement d e l'appelante r e s t e
                        s a n s effet d è s qu'u n a p p e l incident a été f o r m é p a r l'intimé
                        ;</p>
                    <p>Attendu que le r e f u s d e Pini d'accepter l e désistement qui n'a été f o
                        r m u l é qu'à la b a r r e e t après la signification d e s e s conclusions
                        îendant à la condamnation d e s a p p e l a n t s à d e n o u v e a u x d o
                        m m a g e s e t intérêts, laisse donc la C o u r s a i s i e d e
                        l'appréciation d u mérite d e l'a p p e l d e E.</p>
                    <p>C o h e n e t d e la Dame P o u x;</p>
                    <p>Sur la recevabilité de l'appel:</p>
                    <p>Attendu que, a u x t e r m e s d e s a r t . 154 p a r a g . 6</p>
                    <p>e t 268 p a r a g . 5 du c o d e d'instruction criminelle, l'a p p e l d e s
                        jugement s p r o n o n c é s p a r u n tribunal de répression, s u r les
                        poursuites d'une partie civile, e s t recevable d a n s l e s t e r m e s d
                        u c o d e d e procédure et doit être p o r t é d e v a n t l e tribunal
                        indiqué p a r ce c o d e;</p>
                    <p>Atttendu qu'il s'e n s u i t q u e le juge d e s c o n t r a ventions,
                        statuant s u r une demande d e d o m m a g e s e t intérêts f o r m é e p a
                        r u n e partie civile, décide en dernier ressort lorsque cette d e m a n d e
                        n'e x c è d e p a s P. T. 1000; que si la d e m a n d e e s t supérieure à
                        ce chiffre, l'appel e s t recevable mais doit être porté soit le tribunal
                        civil, si elle e s t inférieure à P. T. 10.000 et rentre d a n s l e s
                        limites du dernier ressort d e ce tribunal, soit d e v a n t la C o u r si
                        elle excède cette dernière s o m m e;</p>
                    <p>Attendu que la d e m a n d e d e d o m m a g e s e t int é r ê t s d e Pini
                        était d e L. E. 7 0; que l'a p p e l d e</p>
                    <cb n="191"/>
                    <p>l a décision r e n d u e p a r le j u g e d e s c o n t r a v e n t i o n s,
                        qui y a lait droit pour partie, devait d o n c être porté d e v a n t le
                        iribunal; que celui signifié p a r les c o n d a m n é s, devant la C o u r
                        , n'est p a s recevable;</p>
                    <p>Attendu d'autre part, q u e l'appel d'une d é c i -</p>
                    <p>cision d u j u g e d e s contraventions statuant s u r une demande de la
                        partie civile, inférieure à</p>
                    <p>L.E. 10, d e v a n t être p o r t é d e v a n t le tribunal civil, doit
                        l'être, a u x t e r m e s d e l'a r t . 398 d u c o d e d e procédure, d a n
                        s le délai d e 3 0 jours à partir de la signification;</p>
                    <p>Que le jugement o b t e n n p a r P i n i ayant é t é signifié p a r lui le 9
                        juillet 1913, l'a p p e l interjeté le 2 6 août suivant, doit, à ce point d
                        e v u e encore, être déclaré non r e c e v a b l e;</p>
                    <p>Sur les conclusions de l'intimé:</p>
                    <p>Attendu que si, a u x t e r m e s d e l'a r t 412 C. P r .</p>
                    <p>il ne peut être introduit d e v a n t la C o u r a u c une demande nouvelle,
                        il e s t cependant certain q u e l'appelant qui s u c c o m b e p e u t être
                        c o n d a m n é à d e s d o m m a g e s et intérêts e n v e r s l'intimé à r
                        a i s o n d e la faute,résultant de la témérité d e l'a p p e l o u d e s
                        agissements arbitraires, qu'il a commise en entraînant le d i t intimé, d e
                        p u i s l e jugement, d a n s d e s frais, p e r t e s de temps, e t c
                        .;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e lorsque l'appel e s t déclaré n o n recevable, la
                        C o u r n'est pas saisie du f o n d d e la contestation; que l'o n pourrait
                        e n induire qu'elle n e doit pas connaître d e l a d e m a n d e accessaire
                        formée, p a r l'i n t i m é; mais qu'i l convient de retenir q u e cet a p p
                        e l a existé en fait et qu'il a saisi la C o u r, tout a u moins de la
                        question d e s avoir s'il était recevable e t j u s q u ' à déclaration de
                        son irrecevabilité; que l'intimé, qu'il a a m e n é d e v a n t la
                        juridiction d u second d e g r é, a p r i s d e s conclusions t e n d a n t
                        à cette déclaration et qu'i l a pu légitimement y c o m p r e n d r e une
                        demande d'allocation d e d o m m a g e s e t intérêts pour le t o r t qu'il
                        lui a c a u s é; .</p>
                    <p>Attendu que la C o u r p o s s è d e l e s éléments nécessaires pour fixer à
                        L.E. une le préjudice é p r o u v é p a r Pini.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>456. - Appel incident. — Recevabilité.</p>
                    <p>— Désistement de l'appel principal.</p>
                    <p>La recevabilité d e l'appel incident est s u b o r d o n n é e à celle d e
                        l'appel principal,</p>
                    <p>L'appet incident même signifié antérieurement a u désistement d e l'appel
                        principal, n'est d o n c p a s recevable, lorsque la nullité de l'acte
                        d'appel principal pour motif d'expiration du délai, qui est d'ordre p u
                        blic, aurait d û être prononcée d'office s a n s le désistement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. At. A. d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>22 Juin 1914. — M o h a m e d bev O s m a n R a d o u a n c . D e P h i -</p>
                    <p>l o m è n e Kourbadge).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>457. - Appel . — Jugement par défaut.</p>
                    <p>— Renonciation à l'opposition.</p>
                    <p>E s t irrecevable, a u x termes d e l'art. 396</p>
                    <p>C. Proc., l'appel d'un jugement rendu p a r défaut lorsque la compétence du
                        premier j u g e n'est pas encore épuisée p a r l'expiration d u délai
                        d'opposition, et ce, à m o i n s q u e l'appelant n'ait formellement renoncé
                        d a n s s o n acte d'appel à son droit d'o p position.</p>
                    <p>Mai (Trib. C o m m . Alex. Prés. M. P í r e i r a e C u n h a . 25</p>
                    <p>1914. — M o u s t a p h a A m a r contre M o u s s a C o h e n e t Cts).</p>
                    <p>Note. — Voici comment s'exprime le jugement</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e suivant l'arrêt d u 2</p>
                    <p>Juin 1909 (B. XXI-368) il a été j u g é q u e l'a p p e l interjeté p a r la
                        partie défaillante implique de la p a r t d e l'appelante la renonciation a
                        u droit d'opposition; mais cette présomption n'é t a n t p a s r e c o n n u
                        e p a r u n e disposition f o r m e l l e d e t a loi mixte, qui n e c o n t
                        i e n t p a s u n e disposition analogue à celle d e l'art. 481 d u Code de
                        Proc.</p>
                    <pb n="192" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' Ë G Y P T E"/>
                    <p>Italien, qui a admis cette présomption, la Cour est revenue à son ancienne
                        jurisprudence en faisant une stricte application de l'art. 396 du</p>
                    <p>C o d . d e Proc. — sauf dans le c a s où l'a p pelant a formellement déclaré
                        d a n s son acte d'appel qu'il renonçait a u recours d'opposition</p>
                    <p>(Arrêt du 29 Juin 1910).</p>
                    <p>45 8 . - Appel . — Taux. — Condamnation aux dépens. — Acquiescement.</p>
                    <p>L e s a c c e s s o i r e s d'une d e m a n d e, comme l e s intérêts e t l e
                        s d é p e n s, s o n t s a n s i n fluence s u r l a d é t e r m i n a t i o
                        n d u r e s s o r t q u i n e d o i t être c h e r c h é e q u e d a n s l '
                        i m p o r t a n c e d e la d e m a n d e principale; c e princ i p e, d é j
                        à r e c o n n u par l a jurisprudence, a été c o n s a c r é p a r l e n o u
                        v e a u t e x t e d e l'art. 2 8 d u Code de Procédure a u q u e l r e n v o
                        i e l'art. 3 9 1 pour l'é v a l u a t i o n d e l a d e m a n d e au point
                        de vue d u r e s s o r t;</p>
                    <p>c e t article d i s p o s e que les intérêts é c h u s, l e s frais e t a u t
                        r e s a c c e s s o i r e s a n t é r i e u r s à la demande, n e d o i v e
                        n t p a s être a j o u t é s a u principal pour d é t e r m i n e r s a v a
                        l e u r;</p>
                    <p>à p l u s f o r t e r a i s o n l a condamnation a u x d é p e n s p o s t é
                        r i e u r e à la d e m a n d e ne peut f a i r e l'objet d'un a p p e l s o
                        i t q u a n d la demande principale rentrait d a n s l e s l i m i t e s d u
                        d e r n i e r r e s s o r t, s o i t, c e q u i r e v i e n t a u même, q u
                        a n d la décision qui l'a s o l u t i o n n é e e s t d e v e n u e d é f i
                        n i t i v e p a r l'effet d'un a c q u i e s c e m e n t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. M. C. G e s c h e r . 3 Juin 1914. —</p>
                    <p>A b d e l O a h m a n e f f . O s m a n C; C t s A h m e d M. O s m a n e t C
                        t s ) .</p>
                    <p>45 9 . - A v a r i e s . — Délai de protestation.</p>
                    <p>- Fins de non recevoir. — Convention des parties. — Accidents et fortunes de
                        mer.</p>
                    <p>I. - L e d é l a i f i x é p a r l'art. 2 7 5 d u Code de C o m . M a r . n '
                        e s t p a s s u s c e p t i b l e d e p r o r o g a t i o n e n r a i s o n
                        d e l a d i s t a n c e p a r application d e l'art. 2 1 .</p>
                    <p>L a d i s t a n c e pourrait t o u t a u p l u s c o n s tituer u n e m p ê c
                        h e m e n t interruptif d u d i t d é l a i, s i e l l e a v a i t m i s la
                        p a r t i e d a n s l'i m p o s s i b i l i t é d'a g i r e n j u s t i c e
                        d a n s l e s</p>
                    <p>3 1 j o u r s d e l a p r o t e s t a t i o n, c e q u i n'est p a s à
                        retenir é t a n t d o n n é e l a rapidité d e s communication s, s ' a g i
                        s s a n t d e S m y r n e e t d'Alexandrie .</p>
                    <p>II. - D e s pour p a r l e r s pour arriver à une s o l u t i o n a m i a b l
                        e d u différend a u r a i e n t pour effet d'interrompre l e d é l a i d e p
                        r o t e s t a t i o n .</p>
                    <p>III. - L e d é l a i pour r é c l a m e r l'indemnité pour a v a r i e d e m
                        a r c h a n d i s e p e u t r é s u l t e r d e l a c o n v e n t i o n d e
                        s parties, celui d e l'art. 2 7 5 d u Code de C o m . M a r . n'étant p a s
                        d'o r d r e p u b l i c . ( L y o n - C a e n, D r o i t</p>
                    <p>C o m m ., t o m e V., N. 8 1 9 ) .</p>
                    <p>IV. - L e s e x p r e s s i o n s « a c c i d e n t s e t f o r -,</p>
                    <p>« t u n e s d e m e r » c o m p r e n n e n t t o u s l e s a c c i d e n t s
                        q u i arrivent s u r m e r, qu'i l s s o i e n t p r o d u i t s p a r
                        l'action d e s éléments o u p a r l e fait d e l'h o m m e .</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. Al. P e r e i r a e C u n h a 8 Juin 1914.</p>
                    <p>— A h m e d Pacha K h a r s a c . Khedivial Alai] S t e a m s h i p ) .</p>
                    <p>Note. — I. - D s . le même s e n s, j u g . Trib.</p>
                    <p>C o m m . Alex. 31 Mars 1914, Gaz. IV, 129-324.</p>
                    <p>II. - D s . l e même s e n s arrêt 7 Décembre 1910, Gaz. I, p . 5 0 .</p>
                    <p>46 0 . - A y a n t - c a u s e à t i t r e p a r t i c u l i e r . — Chose
                        jugée. — Titre transcrit.</p>
                    <p>— Jugement déclaratif non transcrit. —</p>
                    <p>Jugement soumis à cette formalité. — Personnes qui peuvent opposer le défaut
                        de transcription.</p>
                    <p>I. - A l a différence d e s articles 1 e t 2</p>
                    <p>d e la Loi F r a n ç a i s e d u 2 3 Mars 1855, q u i s o u m e t à l a
                        transcription l e s s e u l s jugement s déclaratifs d'une c o n v e n t i o
                        n v e r b a l e, l'art. 7 3 8 Code Civ. Mixte prescrit c e t t e f o r m a l
                        i t é p o n r t o u s l e s jugement s déclaratifs o u c o n s t i t u t i f
                        s d e droit de propriété. L a J u r i s p r u d e n c e Mixte a a t t é n u
                        é l e rigueur d e c e principe e n e x c e p t a n t d e l a transcription l
                        e s jugement s q u i r e c o n n a i s s e n t l'e x i s t e n c e d e droit
                        s résultant, s o i t d e titres déjà transcrits, s o i t d e droit s s u c c
                        e s s o r a u x .</p>
                    <p>L a transcription, a u x t e r m e s d e l a Loi</p>
                    <p>Mixte, comme a u s s i ' d e l a L é g i s l a t i o n</p>
                    <p>F r a n ç a i s e, n'est p a s u n e f o r m e s u b s t a n tielle de la t r
                        a n s m i s s i o n d e la propriété, mais seulement u n e f o r m e d e p u
                        b l i c i t é entre l e s a c q u é r e u r s d'un même immeuble de la part
                        d u même propriétaire o u d'un propriétaire p r é c é d e n t . Il s'e n s u
                        i t q u e celui qui a a c h e t é d'un n o n d o m i n u s ne peut o p p o s
                        e r à s o n a d v e r s a i r e l e défaut d e transcription d u jugement q
                        u i a r e c o n n u c e titre.</p>
                    <p>II. - L e s u c c e s s e u r à titre particulier e s t c c n s é avoir é t é
                        r e p r e s e n t é p a r s o n auteur, lorsque son titre d'acquis i t i o n
                        e s t p o s t é rieur à l'introduction d e l'instance e n g a g é e contre c
                        e dernier. Il e n e s t a i n s i d e l'acq u é r e u r é t r a n g e r a u
                        r e g a r d d'un jugement i n d i g è n e r e n d u c o n t r e s o n a u t
                        e u r .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire 2m e C h . Prés. M. K r a f t . 16 Juin 1914 —</p>
                    <p>M o h . eff. E m i n M o f t a h c . F a r a g S o l i m a n et Cts . ) .</p>
                    <p>Note. — N o u s d o n n o n s ci-après le t e x t e c o m p l e t d e c e
                        jugement qu'il e s t intéressant de rapprocher d e l'arrêt rendu par l a</p>
                    <p>Cour, Chambres réunies, l e 15 janvier 1914.</p>
                    <p>(Voir Gaz. IV. 83-193 et n o t e ) :</p>
                    <p>Attendu que p a r acte authentique en date du 14 Août 1912, transcrit le 21
                        Septembre même année, le demandeur Mohamed effendi Emine</p>
                    <p>Moftah, administré français, a acheté pour le prix d e P. T. 47166 a u x
                        défendeurs Farag e t</p>
                    <p>Bichara Soliman, sujets locaux, une quantité de terrains d e 7 fed. 20 kir. e
                        t 16 sah. s i s a u village d e Massarah e t El Attaoulah-Ona-Béni-</p>
                    <p>Eleig, Assiout, et q u e par exploits en date d e s 12 e t 19 Avril 1913 il a
                        introduit la présente instance à r e n contre de la défenderesse Dame</p>
                    <p>Mariam bent Ebeid Bichai, sujette locale, et les deux dits défendeurs
                        Soliman, p o u r revendiquer à rencontre de la dite Dame Mariam 2 fedd.</p>
                    <p>19 kir. et 16 sahmes, v u que, ainsi qu'il a été dit dans les exploits
                        introductifs, la Dame M a riam s e livrait à d e tentatives de dépossession
                        à l'égard du demandeur en ce qui concerne la dite quantité d e 2 f e d . 19
                        kir. 16 sahmes;</p>
                    <p>Que cependant, il résulte des plaidoiries et des conclusions et pièces d e s
                        parties, qu'à la date déjà du 6 Mars 1913 e t par voie d'huissier, la</p>
                    <p>Dame Mariam a été mise en possession « p r o diviso« d e la dite quantité d e
                        2 feddans et fraction et cela en exécution d e l'arrêt confirmatif en date
                        du 19 Octobre 1912 du Tribunal d'As-</p>
                    <p>siout, jugeant en degré d'appel, dans une affaire de revendication introduite
                        déjà en 1901 p a r la</p>
                    <p>Dame Mariam à rencontre des dits Farag et</p>
                    <p>Bichara Soliman e t d'un certain Rizk Youssef, héritier de feu Ebeid Youssef
                        mentionné ci-</p>
                    <p>dessous; affaire jugée en première Instance le</p>
                    <p>28 Mars 1908 en faveur de la Dame Mariam et puis en degré d'appel p a r le
                        dit arrêt confirmatif du 19 Octobre 1912; c'est pourquoi, le demandeur à
                        changé sa demande en une demand e revendication « pro diviso » d e la
                        susdite quantité d e terrains;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des éléments de la cause, d'une part, que Farag e t
                        Bichara Soliman, sur les 7 feddans et fractions par eux vendus a u demandeur
                        avaient, par acte s o u s seing privé du 3 Mai 1900, transcrit le 28 du même
                        mois, acheté 6 fed. 13 kir. 20 sghmes à feu Ebeid</p>
                    <p>Youssef, l'aîné d e s e s frères et sœurs, et, d'autre part, q u e la Dame
                        Barbara, mère de la Dame</p>
                    <p>Mariam, et à ce qu'il parait s œ u r d u dit Ebeid</p>
                    <p>Youssef, avait, p a r acte sous-seing privé en date du 10 Janvier 1898,
                        transcrit le 26 Mai 1900v vendu à s a fille Dame Mariam la dite quantité
                        litigieuse d e 2 feddans 19 kirats 16 salîmes qui lui revenait par voie
                        d'héritage de feu son p è r e</p>
                    <p>Youssef Chalabi;</p>
                    <p>Que dans la présente instance, le demandeur s e base sur son acte d'achat d e
                        Farag et Bichara</p>
                    <p>Soliman, passé et transcrit au courant du dernier mois avant le prononcé d u
                        susdit arrêt en date du 19 Octobre 1912, tandis que la Dame Mariairn tout en
                        plaidant que cet acte est fictif et qu'il a été fait pour éterniser le
                        procès, s e b a s e sur son titre transcrit le 26 Mai 1900 et, en invoquant
                        l'autorité d e la chose jugée, sur les décisions rendues à la juridiction
                        Indigène suivant lesquelles les auteurs du demandeur n'ont jamais été saisis
                        de la propriété d e s biens litigieux;</p>
                    <p>Attendu que c'est à tort que "le demandeur invoque l'arrêt d e la Cour rendu
                        le 15 Janvier 1914, les deux Chambres réunies, pour repousser la dernière
                        exception en s e basant s u r la non transcription du jugement du Tribunal
                        d'Assiout d u 19 Octobre 1912, le dit arrêt d e la Cour</p>
                    <p>Mixte ne pouvant trouver d'application en l'espèce</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que tout d'abord, si dans la présente affaire il n e s'agit p a s, ainsi
                        qu'il parait résulter d e s .</p>
                    <p>éléments de la cause, d e droits successoraux, la défenderesse peut en tout
                        cas s'a p p u y e r sur un titre transcrit;</p>
                    <p>Que dans son avant-dernier attendu, l e dit arrêt d e la Cour Mixte déclare
                        précisément que conformément à la jurisprudence, les principes établis en
                        matière de transcription, applicables aux jugements déclaratifs, n e seront
                        p a s cependant à appliquer aux jugements déclaratifs reconnaissant
                        l'existence d e s droits résultant, soit de titres déjà transcrits, soit de
                        droits successoraux, jugements qui, en conséquence, n e tombent pas sous
                        l'application d e l'art. 738 C. C.</p>
                    <p>et qui, partant, n e sont pas soumis à la transcription</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'en outre, il est évident q u e si la Cour,, dans le dit arrêt, a appliqué
                        la rigueur des principes, d'ailleurs bien connus en matière de
                        transcription, s u r les jugements déclaratifs soumis à la transcription
                        suivant l'art. 738C. C. M., en donnant, p a r d e s raisons développées dans
                        l'arrêt, à cet article une étendue plus large que celle découlant des
                        articles 1 N° 3 e t 2 N° 3 d e la loi française du 23 Mars 1855, suivant
                        lesquels ce sont seulement l e s jugements déclaratifs d'une convention
                        verbale qui sont soumis à la transcription, il résulte des attendus d e
                        l'arrêt q u e la Cour n'a pas voulu appliquer les principes de transcription
                        qui reculent les principes régissant la matière d u droit d e l'ayant-cause
                        au delà d e s limites de la matière de transcription elle-même ;</p>
                    <p>Qu'en effet, on ne saurait comprendre l'arrê;</p>
                    <p>d e cette manière que la Cour a voulu faire opposable la non transcription du
                        jugement déclaratif a u cas où le défaut de la transcription du titre
                        lui-même n e pourrait être opposée et par cela donner, avec effet rétroactif
                        et en renversant toute la jurisprudence antérieure, à la disposition édictée
                        à l'art. 738 C. M. u n e étendue beaucoup, plus large et essentiellement
                        autre q u e celle qui appartient à l'art. 737 C. C. et au-delà d e s limites
                        d e s dispositions édictées dans cet article et d a n s l'art. 742 C . C.
                        qui d a n s leur ensemble établissent les principes fondamentaux en.</p>
                    <p>matière de transcription suivant la loi mixte;</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Que c e p e n d à n t, e n f a c e d e la discussion des parties s u r c e
                        chef, il y a lieu d e d é v e l o p p e r l e s principes d'une manière p l
                        u s c o m p l è t e;</p>
                    <p>Attendu, qu'e n effet, d a n s le s y s t è m e d e t r a n s cription s u r
                        le n o m d u propriétaire, s o i t s u r l e n o m d e celui qui a d i s p o
                        s é d e l'immeuble avec o u s a n s droit, a d o p t é d a n s la loi m i x
                        t e a i n s i q u e d a n s c e même s y s t è m e d e s a s o u r c e, la d
                        i t e loi f r a n ç a i s e d u 2 3 Mars 1855, la t r a n s c r i p t i o n
                        n'est p a s u n e f o r m e substantielle de la t r a n s m i s s i o n d e
                        la propriété, mais seulement u n e f o r m e d u publicité e n t r e l e s a
                        c q u é r e u r s d'un même immeuble de la p a r t d u même propriétaire o
                        u, c e q u i r e v i e n t a u même, d e la p a r t d e s personne s a p p a
                        r t e n a n t à la même b r a n c h e d e propriétaires f o r m é e p a r
                        les a u t e u r s e t l e s ayant s - c a u s e sur les t ê t e s d e s q u
                        e l s le droit de propriété a p a s s é à la t ê t e d u d e r n i e r a c q
                        u é r e u r, à l'effet d e d o n n e r e n t r e e u x la préférence, a u r
                        e g a r d d e s t i e r s, à celui qui, l e p r e m i e r , a u r a t r a n
                        s c r i t;</p>
                    <p>Mais q u e c e s y s t è m e, p a r opposition à celui a d o p t é d a n s l
                        e s y s t è m e d e s l i v r e s f o n c i e r s, s u i v a n t lequel la
                        transcription s e f a i t s o u s le c o n t r ô l e e t l a vérification d
                        u c o n s e r v a t e u r s u r l e feuillet d u livre f o n c i e r f o r m
                        é s u r l e n u m é r o c a d a s t r a g e l'immeuble, n'est p a s d e s t
                        i n é à d o n n e r lagarantie de la transcription e n t a n t qu'il s'a g i
                        t d e la c o n t e n a n c e d e l'immeuble, o u d e différents i m m e u b
                        l e s o u d e s vente s, b i e n q u e d u même i m m e u b l e, p r o v e n
                        a n t d e s personne s a p p a r t e n a n t à d e différentes b r a n c h e
                        s d e propriétaires, i n d é p e n d a n t e s l'u n e d e l'a u t r e, pour
                        lesquelles l'e x i s t e n c e d e l'u n e n'a p u être r é v é l é e à l'a
                        u t r e m o y e n n a n t l e s certificats h y p o t h é c a i r e s e t
                        dont nécessaire m e n t l'u n e n'a jamais p u être s a i s i e
                        effectivement d u droit d e l'immeuble dont s'a g i t;</p>
                    <p>Que c'est u n principe r e c o n n u comme t o n d a -</p>
                    <p>m e n t a l d a n s c e s y s t è m e d e transcription e t d'ailleurs n e t
                        t e m e n t é n o n c é d a n s l'a r t . 742 C. C.</p>
                    <p>a i n s i q u e d a n s s a s o u r c e l'a r t . 3 d e la loi français e d u
                        2 3 Mars 1855 d'une part, q u e les personne s q u i s o n t a d m i s e s à
                        s e prévaloir d u défaut d e transcription, s o n t e x c l u s i v e m e n
                        t celles q u i, toute n s e c o n f o r m a n t à la loi, o n t acquis d e s
                        droit s s u r l'immeuble, s o i t d u chef d u d e r n i e r propriétaire,
                        soit d u chef d'u n propriétaire p r é c é d e n t, e t d'autre part, q u e
                        celui qui, ni de lui-</p>
                    <p>même, ni d'a u c u n d e s e s a u t e u r s, n'a jamais é t é s a i s i d u
                        droit de propriété d e l'immeuble p a r c e -</p>
                    <p>qu'i l a a c h e t é d'un n o n d o m i n u s, ne peut o p p o s e r à s o n
                        a d v e r s a i r e le défaut d e transcription d e s o n titre, v u qu'i l
                        n'a a u c u n droit à i n v o q u e r contre lui;</p>
                    <p>Qu'e n effet, il e s t b i e n é v i d e n t q u e, h o r s d u s y s t è m e
                        d e transcription d e s l i v r e s f o n c i e r s avec f o r c e p r o b a
                        n t e, d e manière à v a l i d e r d e s a c t e s n u l s p a r l e u r
                        inscription a u feuillet foncier et la p o s s e s s i o n p a r l e
                        feuillet, la transcription n e saurait v a l i d e r u n titre nul e t q u e
                        la personne q u i a acquis d'un n o n d o m i n u s, ne peut s e c r é e r u
                        n droit ni pour e l l e - même ni pour s e s ayant s - c a u s e e n f a i s
                        a n t t r a n s c r i r e s o n titre n u l, e t e n c o r e m o i n s e n v
                        e n d a n t l'immeuble dont elle n'a jamais e u l a propriété o u e n le
                        laissant s a i s i r e t e x p r o p r i e r comme lui a p p a r t e n a n
                        t;</p>
                    <p>Que s i, ainsi qu'i l a été d é v e l o p p é d a n s le dit arrêt d e la C o
                        u r Mixte, l e s principes c o n c e r n a n t l'ayant-droit, s u i v a n t
                        lesquels l'a u t e u r d e celui-</p>
                    <p>ci ne peut lui c o n f é r e r p l u s d e droit qu'i l n'e n a v a i t
                        lui-même, s o n t r e c u l é s p a r l e s principes r é g i s s a n t ln
                        matière d e transcription, cela p r o v i e n t d e cetle c o n s i d é r a
                        t i o n q u e l e propriétaire</p>
                    <p>• ayant v e n d u à d e u x r e s t e r a toujours a u r e g a r d d e s t i
                        e r s propriétaire, j u s qu'à c e q u e p a r l a publication p a r v o i e
                        d e transcription d e l'acte d e vente f a i t p a r lui, il ait é t é p u b
                        l i q u e m e n t d e s saisi d e s o n droit d e propriété; c'est pour q u
                        o i, l e s e c o n d a c t e d e vente, b i e n q u e p o s t é r i e u r a
                        u premier, n é a n m o i n s p r é v a u d r a s u r celui-ci s'i l a été
                        transcrit a v a n t cet a c t e;</p>
                    <p>Mais q u e s u i v a n t c e s principes, la transcription n e p o u r . a i
                        t c r é e r u n droit l à où il n'e n a jamais</p>
                    <p>• é t é; c'est pour q u o i celui qui a a c h e t é à un n o n</p>
                    <p>• d o m i n u s n e saurait o p p o s e r le défaut d e t r a n s cription à
                        celui qui, tout en ayant acquis le droit d e p r o p r i é t é e n a c h e t
                        a n t d u v r a i propriétaire, a</p>
                    <p>• o m i s d e f a i r e t r a n s c r i r e s o n t i t r e;</p>
                    <p>Attendu que d e c e q u i vient d'être d i t, il s'e n s u i t q u e, h o r s
                        d e s limites de la matière de la transcription, l e s principes concernant
                        l e droit d e l'ayant - c a u s e r e s t e r o n t en l e u r v i g u e u r
                        s a n s q u e l e u r v a l e u r p u i s s e ê t r e d i m i n u é e p a r
                        l e défaut d e t r a n s c r i p t i o n;</p>
                    <p>Qu'e n c o n s é q u e n c e, e n matière d e l'autorité d e l a c h o s e j
                        u g é e où c e s principes e n t r e n t e n ligne, ils s e r o n t d a n s
                        l e s r a y o n s h o r s d e s limites d e s principes d e transcription, à
                        a p p l i q u e r e n l e u r s conséquences naturelles e t q u e notamment
                        l à où l e défaut d e la transcription d u t i t r e l u i -</p>
                    <p>même n e saurait être i n v o q u é, o n n e saurait, n o n p l u s, i n v o
                        q u e r l e défaut d e la t r a n s c r i p t i o n d u j u g e m e n t q u
                        i a r e c o n n u c e titre, c e q u i r e v i e n t à c e q u e celui qui,
                        comme ayant acheté à un n o n d o m i n u s, eût-il même f a i t transcrire
                        s o n a c t e, ne peut o p p o s e r à s o n a d v e r s a i r e le défaut d
                        e l a transcription d e s o n titre, n e saurait, n o n p l u s, lui o p p o
                        s e r l e défaut d e la transcription d u j u g e m e n t q u i l'a r e c o
                        n n u;</p>
                    <p>Que, autrement, o n d o n n e r a i t u n e é t e n d u e b e a u c o u p p l
                        u s large et essentiellement différente à l'a r t . 738 C. C. qu' à l'a r t
                        . 737 C. C. e t c e l a a u d é t r i m e n t d e s droit s l e s p l u s l
                        é g i t i m e s;</p>
                    <p>Qu'e n effet, en fût-il autrement, o n a r r i v e r a i t à c e résultat q u
                        e la partie q u i, comme n'ayant é t é jamais s a i s i e d u droit d e
                        propriété, a p e r d u l e procès, m o y e n n a n t u n e v e n t e à une a
                        u t r e personne faite et transcrite le j o u r d u p r o n o n c é d u
                        jugement o u e n t o u t c a s a v a n t q u e la partie q u i a e u gain d
                        e c a u s e p u i s s e a r r i v e r à avoir l a c o p i e d u jugement e t
                        à la f a i r e t r a n s c r i r e, pour rait toujours f a i r e r e comme n
                        c e r le procès d e v a n t l a même o u u n e a u t r e juridiction, c e q
                        u i reviend r a i t à c e q u e l e propriétaire q u i a g a g n é le procès
                        n e pourrait jamais avoir l a p o s s e s i o n e t l a j o u i s s a n c e
                        d e s o n bien immeuble, ou s'i l e s t e n p o s s e s s i o n, qu'il
                        serait f o r c é à r e p l a i d e r é t e r n e l l e m e n t l a même
                        affaire s i s o n a d v e r s a i r e v e u t l e fatiguer de cette manière
                        e n a b u s a n t d e s institutions p r o c e s s u e l l e s;</p>
                    <p>Attendu que, q u a n t a u x principes r é g i s s a n t l a m a t i è r e d
                        e l a c h o s e j u g é e, il c o n v i e n t d e f a i r e r e s s o r t i
                        r q u e l'institution d e l'autorité d e l a c h o s e j u g é e, c o m m e
                        toute a u t r e institution de droit, e t d'ailleurs comme l e s principes d
                        e droit e u x - même s, a été c r é é e p a r l e s b e s o i n s d e l à s
                        o ciété e t q u e la r a i s o n d'ê t r e d e cette institution c r é é e d
                        a n s u n intérêt s u p é r i e u r d e la société, e s t à c h e r c h e r
                        d a n s la nécessité d e m e t t r e u n e fin a u x c o n t e s t a t i o n
                        s s o u l e v é e s p a r v o i e j u d i c i a i r e e t d'e m p ê c h e r
                        l'a b u s d e s institutions p r o c e s s u e l l e s;</p>
                    <p>Que si l a logique constitue u n t e m p é r a m e n t a u x principe s d e
                        droit c r é é s p a r l'i n t é r ê t d e l a société, o n n e saurait, p a
                        r e l l e s e u l e, a r r i v e r à a n é a n t i r d a n s s a b a s e
                        l'institution d u droit elle-</p>
                    <p>même e t particulièrement p a r m o y e n n a n t d e s c o n s é q u e n c e
                        s t i r é e s d'une certaine f a ç o n d e p a r l e r a d m i s e d a n s
                        la discussion doctrinale pour e x p l i q u e r l e s différentes r è g l e
                        s p r o v e n a n t d e cette institution;</p>
                    <p>Que c'est ainsi qu'on n e saurait s e s e r v i r d e l a p a r a p h r a s e
                        q u e s i l a c h o s e j u g é e a l'autorité e n v e r s le s u c c e s s
                        e u r particulier, c'est parce que celui-ci e s t c e n s é avoir é t é r e
                        p r é s e n t é a u procès p a r s o n a u t e u r, pour en tirer d e s
                        conséquences q u i d o m i n e r a i e n t toute la matière ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, s'i l e s t h o r s d e d o u t e qu'une d é cision judiciaire
                        définitive r e n d u e a v a n t la vente d e l'immeuble p a r la partie q u
                        i a été d é c l a r é e être s a n s droit de propriété, c o n s t i t u e
                        l'autorité de la c h o s e j u g é e contre s o n a c h e t e u r, en tant
                        que celui-ci v e u t s e b a s e r s u r l e droit d e s o n a u t e u r e t
                        ne peut i n v o q u e r u n droit personnel à lui, l a r a i s o n e n e s t
                        q u e le v e n d e u r n'a p u t r a n s f é r e r à s o n ayant - c a u s e
                        p l u s d e droit qu'il n'e n a v a i t lui-même; que s i s o u v e n t
                        cette r è g l e e s t e x p l i q u é e p a r l a p a r a p h r a s e q u e
                        l ' a c h e t e u r a été r e p r é s e n t é d a n s l e procès p a r s o n
                        v e n d e u r, il e s t cependant é v i d e n t q u e cette explication
                        n'est qu'une manière d e p a r l e r;</p>
                    <p>Qu'e n effet, l'a c h e t e u r q u i n'e x i s t a i t p a s comme tel l o r
                        s d u procès, n'a p u d o n n e r u n m a n d a t q u e l c o n q u e à s o
                        n v e n d e u r f u t u r, qu'a l o r s il n e c o n n a i s s a i t p a s
                        même, d e le r e p r é s e n t e r d a n s le procès;</p>
                    <p>Que c'est pour q u o i, d a n s la c o n t r o v e r s e c o n c e r n a n t
                        la question des avoir si celui qui a a c h e t é a u c o u r a n t d u p r o
                        c è s s e r a lié p a r le jugement définitif r e n d u après s o n
                        acquisition contre s o n v e n d e u r, comme c o n s t i t u a n t la c h o
                        s e j u g é e</p>
                    <p>1 9 3</p>
                    <p>a u s s i e n v e r s lui, e n t a n t qu'il n e s e b a s e q u e s u r le d
                        r o i t d e s o n a u t e u r e t ne peut i n v o q u e r u n droit à lui p
                        e r s o n n e l, cela s e r a i t s a n s utilité d e s'arrêt e r à d e s c
                        o n s i d é r a t i o n s s o u v e n t m i s e s e n a v a n t pour c o m b
                        a t t r e l'autorité de la c h o s e j u g é e dans ce cas e t p r é c i s é
                        m e n t t i r é e s d e l a circonst a n c e q u e l'a c h e t e u r n ' a d
                        o n n é aucun m a n d a t à s o n v e n d e u r d e le r e p r é s e n t e r
                        dans la c o n t i n u a tion d u procès après la vente, mais qu'il f a u t,
                        pour r é s o u d r e cette c o n t r o v e r s e, e n v i s a g e r l e f o
                        n d d e l'institution d e l'autorité de la c h o s e j u g é e elle-même e t
                        s a raison d'ê f r e;</p>
                    <p>Que les c o n s i d é r a t i o n s t i r é e s précisément d u f o n d d e
                        l'institution, c o n d u i s e n t nécessairement à r e c o n n a î t r e
                        avec l a jurisprudence m i x t e q u e l e jugement définitif constitue l a
                        c h o s e jugée e n v e r s l'a c h e t e u r, p a r e e qu'i l a été
                        définitivement j u g é q u e s o n v e n d e u r n ' a v a i t a u c u n
                        droit d e propriété, e t puisque l e v e n d e u r n e p e u t c o n f é r e
                        r à son a c h e t e u r p l u s d e droit qu'i l n ' e n a v a i t
                        lui-même;</p>
                    <p>Qu'e n effet, le Tribunal valablement saisi d e l'action en r e v e n d i c a
                        t i o n a v a n t la vente au n o u vel a c q u é r e u r, reste toujours
                        valablement s a i s i pour j u g e r c e t t e action entre l e s parties p
                        a r q u i e t contre q u i l'action a é t é d û m e n t introduite e t la
                        circonstance q u e l'immeuble a é t é v e n d u au cours de l'instance p a r
                        l'u n e d e s p a r t i e s, s o u v e n t à l'i n s u d e l'a u t r e e t s
                        a n s qu'a u c u n e i n t e r v e n tion ne se s o i t p r o d u i t e, n'e
                        n a pu r i e n c h a n g e r n i q u a n t à l a compétence du Tribunal ni à
                        l ' autorité d e s o n jugement oui a d é c l a r é celui qui a v e n d u
                        être s a n s droit de propriété;</p>
                    <p>Qu'e n fût-il autrement l'institution d e l'a u t o rité de la c h o s e j u
                        g é e s e r a f r a p p é e d a n s s a b a s e e t d a n s s a raison
                        d'être, d e manière à être '</p>
                    <p>a n é a n t i e, d e s o r t e q u e les procès p u i s s e n t être é t e r
                        n i s é s s a n s jamais d o n n e r u n résultat effectif;</p>
                    <p>Que si dans la Société m o d e r n e il n'est p a s d é f e n d u d e v e n d
                        r e l'o b j e t litigieux, s o n caractère comme tel lui r e s t e r a
                        cependant i n h é r e n t e t sauf dispositions c o n t r a i r e s d e l a
                        loi comme celles é d i c t é e s en m a t i è r e d e transcription, cette
                        qualité ne pourrait lui être e n l e v é e m o y e n n a n t u n e vente;
                        c'est pour q u o i, l e v e n d e u r n'a p u t r a n s f é r e r qu'u n o b
                        j e t litigieux à l'a c h e t e u r e t q u e le juge.-</p>
                    <p>m e n t rétroagit a u j o u r d e la d e m a n d e;</p>
                    <p>Qu'a u c a s où il s'a g i r a i t d'un immeuble, l'a c h e t e u r q u i a c
                        q u i s d'un non d o m i n u s, n e saurait s e p l a i n d r e d e c e q u
                        e d a n s les r e g i s t r e s d e t r a n s c r i p t i o n, rien ne lui a
                        r é v é l é l'e x i s t e n c e d u procès, — p a s p l u s d'ailleurs q u e
                        c e l l e du jugement s i l a décision judiciaire avait é t é r e n d u e a
                        v a n t son acquisition —, c a r , s u i v a n t le s y s t è m e d e
                        transcription de la loi m i x t e l u i - même, r i e n n e lui a u r a i t
                        révélé l'e x i s t e n c e même d e l ' a u t r e b r a n c h e d e
                        propriétaires à q u i le droit de propriété appartient effectivement, v u q
                        u e t o u s l e s certificats hypothécaire s qu'i l a u r a i t p u p r e n
                        d r e contre s o n v e n d e u r et l e s a u t e u r s d e c e d e r n i e
                        r, n e lui a u r a i e n t révélé l'e x i s t e n c e d e cette b r a n c h
                        e d e v r a i s p r o p r i é t a i r e s; c'est pour q u o i, il n e
                        saurait, h o r s d e s l i m i t e s d e la matière d e t r a n s c r i p t
                        i o n, i n v o q u e r l e défaut d e la t r a n s cription d u jugement, p
                        a s p l u s qu'il n'a u r a i t p u o p p o s e r l e défaut d e la
                        transcription d u titre d e s o n a d v e r s a i r e qui a acquis d u vrai
                        propriétaire a i n s i qu'il v e n a i t d'être j u g é;</p>
                    <p>Que s'il est vrai q u e l'a c h e t e u r, dans ce cas, comme d'a i l l e u r
                        s p e u t — e n t h é o r i e — d e v e n i r f a c i l e m e n t victime
                        d'une f r a u d e d e s o n v e n d e u r a u c a s où c e d e r n i e r,
                        bien q u e lié p a r s a g a r a n t i e comme v e n d e u r, v o u d r a i
                        t s e m e t t r e d'a c c o r d avec son a d v e r s a i r e p o u r p e r d
                        r e l e procès, l e r e m è d e contre cette f r a u d e s e r a à c h e r c
                        h e r d a n s l e s s a n c t i o n s d e la loi p é n a l e, e t s i
                        celle-ci o u l e s y s t è m e d e r é p r e s s i o n p é n a l e du p a y
                        s s o n t d é f e c t u e u x, c e l a n e s e r a p a s u n e r a i s o n d
                        e d é m o l i r l e s institutions civiles ou p r o c e s s u e l l e s d e
                        manière à n e p l u s s e r v i r à leur b u t;</p>
                    <p>Que la jurisprudence d e s Tribunaux Mixte s e n s'é c a r t a n t d a n s
                        cette matière de la jurisprudence français e a, d e p u i s l o n g t e m p
                        s, a d o p t é u n e j u r i s p r u d e n c e s a i n e, a p t e a u x b e
                        s o i n s d u p a y s e t c o n s t a m m e n t - s u i v i e e n m a i n t
                        e n a n t l'autorité d e l a c h o s e j u g é e d e l a décision définitive
                        r e n d u e p a r l e s Tribunaux Mixte s d a n s le procès a u c o u r s d
                        u q u e l l a vente a e u lieu, (Vide l e s arrêts e u d a t e du 13 Mars
                        1895 — 5 Mai 1898 —</p>
                    <p>6 Décembre 1900 — 6 Novembre 1901 — 13 Mars</p>
                    <pb n="194" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>•1902 — 2 3 Février 1905 - 2 2 Novembre 1906 —</p>
                    <p>2 2 Avril 1908 - 7 Mars 1912 — 14 Mars 1912 —</p>
                    <p>( T. D. I. N° 785, 7 9 3 - T. D. II. N° 848, 850 e t</p>
                    <p>B. XIV 190. - T. D. II. N» 825, 827 e t 1740, 8 2 8</p>
                    <p>— B. XXÍV p . 174 e t 198) e t c . e t la C o u r a encore t o u t d e r n i
                        è r e m e n t d a n s s e s r é c e n t s arrêts en date du 7 N o v e m b r
                        e 1912 — 2 0 Mars e t 9</p>
                    <p>Juin 1913 (B. XXV p . 6 p . 249 — p . 433) confirm é cette j u r i s p r u d
                        e n c e d e l a manière la p l u s f o r m e l l e;</p>
                    <p>Que l a circonstance q u e l e jugement définitif n'a pas é t é t r a n s c r
                        i t n e pourrait même e n t r e r e n ligne pour cette j u r i s p r u d e n
                        c e, v u q u e la t r a n s cription d e c e jugement a i n s i q u e le
                        jugement lui-même, s e r a toujours u n f a i t p o s t é r i e u r à l á
                        vente, e t q u e si c e jugement constitue l'autorité de la c h o s e j u g
                        é e contre l'a c h e t e u r, cet effet ne pourrait d é p e n d r e d'un
                        fait ultérieur s o i t l a transcription d u jugement; c'est pour q u o i, l
                        a transcription d e c e jugement d e v i e n d r a un f a i t indifférent e
                        t n e pourrait avoir u n e i m p o r t a n c e q u e l c o n q u e d a n s
                        cette matière;</p>
                    <p>Que la raison de la jurisprudence Mixte a été t r è s n e t t e m e n t e t m
                        a g i s t r a l e m e n t i n d i q u é e d a n s d e s a r r ê t s d e la C
                        o u r par exemple c e u x d u 2 3</p>
                    <p>Février 1905 B. XVII p . 126 ( T. D. II. 825) et l e s u s d i t a r r ê t d
                        u 7 Novembre 1912 B. XXV p . 6 ., p u i s é e précisément d u f o n d d e
                        l'institution d e l'autorité d e l a c h o s e j u g é e e l l e - même e t
                        d e s a r a i s o n d'être;</p>
                    <p>Que vainement o n i n v o q u e r a i t contre la j u r i s p r u d e n c e
                        inixte d e s arguments t i r é s d e l a j u r i s p r u d e n c e f r a n ç
                        a i s e, jurisprudence c r é e e pour un autre p a y s d a n s d'autres
                        conditions et avec d'a u t r e s b e s o i n s e t q u i d'a i l l e u r s
                        n'est p a s c o n -</p>
                    <p>• s é q u e n t e;</p>
                    <p>Qu'e n effet, s i a u c a s d e vente f a i t e a u c o u r s d u p r o c è
                        s, cette jurisprudence r e p o u s s e l'autorité d e l a c h o s e j u g é
                        e, e l l e la reconnaît a u c a s d e constitution d'un e hypothèque f a i t
                        e d a n s l e s même s conditions. ( P a n d . f r . c h o s e j u g é e N°
                        10741;</p>
                    <p>Que même a u c a s d e vente, s i l a vente a e u lieu p e n d a n t le d é l
                        i b é r é o u p e u de temps a v a n t q u e l'affaire ait é t é m i s e e n
                        d é l i b é r é o u p e n d a n t l'instance d'a p p e l , o n a été, s o u
                        s l e r é g i m e d e cette jurisprudence, d i s p o s é à r e c o n n a î t
                        r e l'a u t o rité d e l a c h o s e j u g é e pour l a décision
                        définitive,</p>
                    <p>(Dalloz C. A. A r t . 1351. N ° 780 e t 781), c e q u i r e v i e n t à c e q
                        u ' o n a t r o u v é nécessaire d e f a i r e d e s c o n c e s s i o n s d
                        e v a n t l e s e x i g e n c e s d e la vie e t l a c o n s é q u e n c e d
                        e l a r a i s o n d'être d e l'institution e l l e - même;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, l e s i n c o n v é n i e n t s r é s u l t a n t d e l a
                        jurisprudence m i x t e, n e s o n t n u l l e m e n t g r a v e s e t l a
                        meilleure preuve e n e s t q u e, j u s qu'à l'h e u r e actuelle, l e
                        législateur m i x t e n'a pas s o n g é à y r e m é d i e r en p r e s c r i
                        v a n t d e s m e s u r e s à p r e n d r e pour f a i r e t r a n s c r i r
                        e l e s a c t e s î n t r o -</p>
                    <p>d u c t i f s d e s a c t i o n s e n r e v e n d i c a t i o n s i m m o b i
                        lière sur les n o m s d e s parties, m e s u r e s dont l'o p p o r t u n i
                        t é e t l e s i n c o n v é n i e n t s cependant n e s e r o n t p a s à d
                        i s c u t e r ici;</p>
                    <p>Attendu que s i l a jurisprudence mixtes'e s t d é c l a r é e c o n s t a m
                        m e n t e n f a v e u r d u m a i n t i e n t d e l'a u t o r i t é d e l a
                        c h o s e j u g é e d a n s l e c a s dont s'a g i t, s i le procès s'e s t
                        f a i t d e v a n t l e s Tribunaux Mixte s, il e n e s t a u t r e m e n t
                        a u c a s o u l e procès a u c o u r s d u q u e l l a v e n t e a e u lieu
                        s'e s t d é r o u l é d e v a n t l e s Tribunaux I n d i g è n e s;</p>
                    <p>Que c o n t r a i r e m e n t à la jurisprudence q u i d e p u i s l e s p r
                        e m i e r s j o u r s d e l a R é f o r m e a c o n s t a m m e n t r e c o
                        n n u l'autorité d e l a c h o s e définitivem e n t j u g é e si l e
                        jugement a été r e n d u a n t é r i e u r e m e n t à la vente , elle a h é
                        s i t é d e l e f a i r e si l a vente à un étranger a e u lieu a u c o u r
                        s d u procès i n d i g è n e, ainis qu'i l r é s u l t e d e plusieurs des
                        arrêts c i t é s ci-haut;</p>
                    <p>Q n e cependant, e n f a c e d e s b e s o i n s d u p a y s, d e p l u s e n
                        p l u s a c c e n t u é s, l a J u r i s p r u d e n c e</p>
                    <p>Mixte a, p e u à p e u, m o n t r é la t e n d a n c e d e r e c o n n a î t
                        r e l'autorité de la c h o s e j u g é e a u s s i dans ce cas , e t qu'e n
                        f i n p a r t r o i s d e s arrêts c i t é s ci-haut d e d a t e s r é c e n
                        t e s, s o i t l e s arrêts du 7 Novembre 1912 — 2 0 Mars e t 9 Juin 1913
                        (B. X X V. p . 6 . p .</p>
                    <p>2 4 9 e t p . 433) cette t e n d a n c e a, à c e qu'i l p a r a i t, fini p
                        a r prévaloir e t à j u s t e r a i s o n;</p>
                    <p>Qu'e n effet, l a r a i s o n pour r e f u s e r, dans ce cas, l ' autorité d
                        e l a c h o s e j u g é e à la décision i n d i g è n e tirée d e l a c o n
                        s i d é r a t i o n q u e l'a c q u é r e u r é t r a n g e r n e pour r a i
                        t r e s t e r à la Juridiction</p>
                    <p>Indigène et qu'e n c o n s é q u e n c e il ne pourrait int e r v e n i r a u
                        procès déjà e n g a g é d e v a n t e l l e a v a n t s o n a c h a t, n e p
                        a r a i t p a s être décisive;</p>
                    <p>Qu'e n effet, s i l e v e n d e u r n'i n f o r m e p a s s o n a c h e t e u
                        r d e l'e x i s t e n c e d u procès et du caractère litigieux d e
                        l'immeuble v e n d u, c e d e r n i e r n e pourrait s o n g e r à
                        intervenir a u procès, p e u i m p o r t e s i c e procès s e fait d e v a n
                        t la Juridiction</p>
                    <p>Mixte ou d e v a n t la Juridiction Indigène et qu'a u c a s contraire, s i l
                        e procès s e d é r o u l e d e v a n t la</p>
                    <p>Juridiction Indigène, l'a c h e t e u r p e u t p o r t e r l'affaire d e v a
                        n t l a Juridiction Mixte a u s s i f a c i l e m e n t qu'i l a u r a i t p
                        u intervenir s i l e procès s'é t a i t d é r o u l é d e v a n t cette
                        Juridiction;</p>
                    <p>Que d a n s c e s conditions, il n'y a p a s lieu de distinguer e n t r e l e
                        s c a s où l e procèsaurait é t é e n g a g é à la j u r i d i c t i o n
                        Mixte ou à la Juridiction</p>
                    <p>Indigène, mais qu'i l y a lieu d e s u i v r e la J u r i s p r u d e n c e d
                        e la Cour d a n s s o n d é v e l o p p e m e n t t e l l e qu' e l l e s'e
                        s t fixée p a r l e s trois s u s d i t s arrêts r e n d u s e n 1912 e t
                        1913. (B. X X V. p . 6 —</p>
                    <p>249 e t 433), e t d e d o n n e r la même autorité à la c h o s e j u g é e à
                        l'Indigène qu'a u Mixte;</p>
                    <p>Qu'e n effet, d a n s t o u s l e s d e u x cas, il a été j u g é c o m p é t
                        e m m e n t e t souverainement, e t s i l a décision définitive a r e t e n
                        u q u e le v e n d e u r n'é t a i t p a s propriétaire , il a été
                        définitivement d é c i d é qu'i l n'a v a i t a u c u n droit de propriété
                        qu'i l a p u t r a n s f é r e r à s o n ayant - c a u s e;</p>
                    <p>Attendu que s i, e n c o n s é q u e n c e, l e droit d e f a i r e tierce
                        opposition n'a p partie n t p a s à celui dont l'acquisition s'e s t faite a
                        u c o u r s d u procès, e n t a n t qu' i l n e s e b a s e q u e s u r l e
                        droit d e s o n a u t e u r e t ne peut i n v o q u e r u n droit à lui
                        personnel, cette c o n s é q u e n c e n e constitue qu'u n r e c u l d e s
                        principes d e cette m a t i è r e p a r c e u x rég i s s a n t l a matière
                        d e l'a u t o r i t é d e la c h o s e j u g é e e t celle d e l'ayant-droit
                        d e l a même manière d e laquelle c e s derniers principes s o n t e u x -
                        même s r e c u l é s p a r c e u x q u i régissent la matière d e l a t r a
                        n s c r i p t i o n; c o n s é q u e n c e q u i g é n é r a l e m e n t e s
                        t e x p l i q u é e p a r l a p a r a p h r a s e q u e l'a c q u é r e u r
                        a é t é o u e s t c e n s é avoir é t é r e p r é s e n t é p a r s o n a u
                        t e u r, mais q u i comme le recul des autres princ i p e s, e n effet, p r
                        o c è d e d u f o n d d e l'institution e l l e - même e t d e s a r a i s o
                        n d'être;</p>
                    <p>Qu'à défaut d e l'intervention d u législateur, il a p partie n t à l a J u r
                        i s p r u d e n c e d e c o o r d o n n e r l e s principes d e droit d a n
                        s l e u r relativité e t d e l e u r assigner l e u r s limites;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'e s p è c e où s'i l n e s'agit p a s d e droit s s u c c e
                        s s o r a u x, l a Dame Mariant p e u t, e n t o u s c a s, s e b a s e r s
                        u r s o n acte transcrit s u r b a s e d u q u e l il a é t é c o m p é t e
                        m m e n t e t souverainement j u g é p a r la dite décision indigène d u 19
                        Octobre 1912 que les d e u x feddans e t - f r a c t i o n litigieux lui a p
                        p a r t i e n n e n t comme propriétaire e t que les f r è r e s S o l i m a
                        n et Cts . n'e n a v a i e n t a u c u n droit d e propriété, il y a lieu
                        d'a p p l i q u e r le principe c i - d e s s u s i n d i q u é e t r e t e
                        n i r l'autorité d e l a c h o s e j u g é e pour la dite décision indigène,
                        n o n o b s t a n t l e d é f a u t d e s a transcription;</p>
                    <p>Qu'e n effet, l e demandeur, d'ailleurs a c h e t e u r d e s b i e n s
                        litigieux s i n o n p e n d a n t l a m i s e e n d é l i b é r é d e
                        l'affaire j u g é e, e n t o u t c a s p r e s q u e i m m é d i a t e m e n
                        t a v a n t la décision r e n d u e e n d e g r é d'a p p e l, n e s a u r a
                        i t i n v o q u e r l e défaut d e la t r a n s c r i p t i o n d u d i t
                        jugement, v u qu'i l n'a u r a i t p u même i n v o q u e r le d é f a u t d
                        e l a transcription d u titre d e l a Dame M a r i a m e t q u e d'ailleurs,
                        il n e saurait s e p l a i n d r e q u e l'e x i s t e n c e d e c e
                        jugement ne lui a p a s é t é r é v é l é p a r l a t r a n s c r i p t i o
                        n, v u qu'a u c u n certificat hypothécaire n e lui a u r a i t r é v é l é
                        l'e x i s t e n c e d u titre de la Dame Mariant concernanl la vente à e l
                        le fait e p a r s a m è r e Dame B a r b a r a;</p>
                    <p>Que l e demandeur n e saurait s'e n p l a i n d r e d'a u t a n t m o i n s q
                        u e p a r l'annotalion f a i t e, à c e qu'i l p a r a i t, p a r l e Greffe
                        Indigène s u r le titre d e s a u t e u r s d u d e m a n d e u r, F a r a g
                        e t B i c h a r a</p>
                    <p>S o l i m a n, après l e jugement d e l r e Instance en date du 2 8 Mars
                        1908, s o i t q u a t r e a n s a v a n t s o n acquisition e t p o r t a n
                        t q u e le d i t jugement a v a i t d é c l a r é la Dame M a r i a m
                        propriétaire d e s 2 feddans 19 k i r a t s e t 16 s a h i n e s litigieux e
                        n a n n u l a n t, e n c e q u i l e s c o n c e r n e, l'acte d e v e n t e
                        c o n s e n t i p a r f e u E b e i d Youssef à F a r a g e t B i c h a r
                        a</p>
                    <p>S o l i m a n, le demandeur a e u p l e i n e m e n t c o n naissance d e c e
                        jugement et du litige e x i s t a n t e n t r e s e s a u t e u r s e t l a
                        Dame M a r i a m;</p>
                    <p>Attendu qu'e n f i n, il c o n v i e n t d e f a i r e encore r e s s o r t i
                        r qu'a i n s i qu'i l a été déjà r e m a r q u é ci-</p>
                    <p>h a u t, s'i l s'agit d e s b i e n s s u c c e s s o r a u x, le d é f a u t
                        d e transcription d u jugement ne peut n o n p l u s, s u i v a n t l e d i
                        t arrêt d u 15 Janvier 1914, être o p p o s é p a r l e demandeur pour c o n
                        t e s t e r l e droit «</p>
                    <p>s u c c e s s o r a l d e l a Dame M a r i a m d'une q u o t e p a r t d a n
                        s l e s t e r r a i n s dont s'a g i t;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e, en fût-il autrement, c'est encore d'une
                        jurisprudence c o n s t a n t e que les Tribunaux de la R é f o r m e
                        peuvent p u i s e r d e s é l é m e n t d a n s l e s décisions de la
                        Juridiction Indig è n e pour f o r m e r leur conviction;</p>
                    <p>Qu'e n présence d e s éléments d u procès Indig è n e c o m m e n c é en 1901
                        e t fini seulement e n</p>
                    <p>1912, après avoir p a r c o u r u toute s l e s p h a s e s p r o c e s s u e
                        l l e s avec d e s expertise s e t d e s e n q u ê t e s e t même d e s
                        décisions c o r r e c t i o n n e l l e s e t avec c h a n g e m e n t c o m
                        p l et du s y s t è m e d e d é f e n s e d e s f r è r e s S o l i m a n et
                        Cts e t d a n s lequel l e s Tribunaux Indigène s d e l a localité e n 1er e
                        t e n 2 e d e g r é, en se basant s u r l e s résultat s d e s e n q u ê t e
                        s e t d e s décisions correctionnelles, o n t r e c o n n u le droit de la
                        Dame M a r i a m, le Tribunal d e</p>
                    <p>C é a n s t r o u v e s u f f i s a m m e n t s d e s é l é m e n i s pour r
                        e t e n i r c e droit a u lieu d e f a i r e r e p r e n d r e, s a n s
                        utilité, d e v a n t l a Juridiction Mixte, cette même affaire, m o y e n n
                        a n t l e s même s m e s u r e s p r o c e s s u e l l e s, d e m a n i è r
                        e à f a i r e r e p l a i d e r d e nouveau p e n d a n t d e s a n n é e s
                        cette affaire d e r e v e n d i c a t i o n d e 2 feddans e t f r a c t i o
                        n déjà p l a i d é e p e n d a n t o n z e a n s à l'I n d i g è n e;</p>
                    <p>Que c e l a é t a n t, il y a lieu d e d é b o u t e r l e demandeur .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>461. - Commissions. — Usages.</p>
                    <p>C'est une règle généralement admise e n</p>
                    <p>Egypte que les commissions ne sont d u e s que sur le montant des factures
                        intégralement encaissées et non pas sur l e chiffre d'affaires qui ont
                        occasionné une perte a u négociant.</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. M. G e s c h e r . 1 0 Juin 1914 —</p>
                    <p>Y a c o u b T a d r o s G h i r g h i s c . I o n i a n B a n k ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>462. - Compétence! — Accord des.</p>
                    <p>parties pour le renvoi des débâts devant une autre juridiction.</p>
                    <p>L'accord intervenu entre parties, et inséré au procès-verbal d'audience pour
                        l e renvoi des débats devant une autre juridiction, établit la compétence
                        conventionnelle de cette juridiction.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . 1914. W o l f f ) .</p>
                    <p>Alex. Prés. M. P e r e i r a e C u n h a . — G u i r g h i s e f f e n d i M
                        i c h r i k i c . S o c i é t é 1 Juin</p>
                    <p>L a n g e n e t</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>463. - Complainte. — Saisie-immobilière.</p>
                    <p>- Trouble possessoire. —- Revendication sur saisie.</p>
                    <p>U n e saisie-immobilière étant un acte d'exécution, ne porte pas seulement a
                        t teinte à la propriété, mais encore à la p o s session qu'elle menace
                        également. E l l e constitue un trouble possessoire, contre lequel celui qui
                        a la possession juridique annale a le droit d e s e pourvoir en intentant
                        aussitôt contre le saisissant une action, en complainte, ne pouvant être
                        tenu ni d e revendiquer en prenant sur lui la charge de la preuve, ni
                        d'attendre d'être e x p u l s é pour agir en réintégrande.</p>
                    <p>(Cour d'Appel . 2"' C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>4 Juin 1914. — E l C h e i k h . U a n s o u r c . P i e t r o M a r u s s i
                        g ) .</p>
                    <p>Note. — Trop fréquemment on a vu des créanciers saisir contre leur débiteur d
                        e s biens qu'ils prétendent lui appartenir, et que, devant leur procédure,
                        les tiers propriétaires o u possesseurs, étaient obligés</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> d e revendiquer, assumant aussi injustement le fardeau de la preuve.</p>
                    <p>La Jurisprudence que vient d'établir la</p>
                    <p>Cour empêchera désormais de semblables injustices juridiques; elle consacre,
                        d'ailleurs, le véritable caractère et la raison d'être d e l'action
                        possessoire.</p>
                    <p>Voici les termes de l'arrêt:</p>
                    <p>Attendu qu'E l C h e i k h M a n s o u r, e n p o s s e s s i o n d e p u i s
                        p l u s d'un année d e 11 feddans a c h e t é s par acte transcrit l e 2 n o
                        v e m b r e 1914, a intenté une action e n c o m p l a i n t e contre l'i n
                        t i m é P i e r r e</p>
                    <p>M a r r u s s i g s e p r é t e n d a n t t r o u b l é d a n s s a p o s s e
                        s s i o n p a r l e fait q u e le d i t M a r r u s s i g, créancier d e M o
                        h a m e d M o u s t a f a avec affectation hypothécaire e n d a t e d u 28
                        avril 1908, a p r a t i q u é s a i s i e i m m o b i l i è r e à l ' e n
                        contre d e c e derniers u r c e s</p>
                    <p>11 feddans;</p>
                    <p>Attendu, en fait, que les t e r r a i n s dont s'agit o n t é t é u n e
                        première f o i s s a i s i s p a r A n a s t a s i</p>
                    <p>P e t t i n a t o, créancier d e M o h a m e d M o u s t a f a; qu'i l s f u
                        r e n t a l o r s r e v e n d i q u é s p a r El C h e i k h M a n s o u r
                        ;</p>
                    <p>q u e l e t r i b u n a l ayant après e n q u ê t e d é c l a r é fictive l a
                        vente d e M o u s t a f a à M a n s o u r e t r e j e t é l a revendication
                        d e celui-ci, P e t t i n a t o r e c o n n u t, après l'a p p e l d e M a n
                        s o u r, q u e la r e v e n d i c a tion était f o n d é e e t r e n o n ç a
                        a u bénéfice d u jugement, s u r q u o i l'affaire f u t r a y é e malgré
                        l'intervention d e M a r r u s s i g, i n t i m é e n la p r é s e n t e
                        instance, l e q u e l fit e n s u i t e p r o c é d e r à une n o u v e l l
                        e s a i s i e; que M a n s o u r, ayant f a i t opposition à cette s a i s i
                        e e n e x h i b a n t s o n titre, l'h u i s s i e r s u s p e n d i t p r o
                        v i s o i r e m e n t l'exécution pour l a r e p r e n d r e l e s u r l e n
                        d e m a i n e t passer outre à la s a i s i e malgré l'opposition d e M a n
                        s o u r q u i s'e s t r é s e r v é d e r é c l a m e r d e s d o m m a g e
                        s - intérêts a u pour s u i v a n t;</p>
                    <p>Attendu qu'une s a i s i e - i m m o b i l i è r e a i n s i o p é r é e c o
                        n s t i t u e i n c o n t e s t a b l e m e n t u n t r o u b l e p o s s e
                        s s o i r e e t d o n n e à l'a p p e l a n t, s i réellement il a v a i t l
                        a p o s s e s s i o n juridique a n n a l e, l e droit d'i n t e n t e r
                        contre l e s a i s i s s a n t u n e action e n c o m p l a i n t e;</p>
                    <p>Attendu en effet q u e la s a i s i e e s t u n a c t e d'exécution; qu'il
                        est de principe q u e l'exécution d'un j u g e m e n t n e peut étre
                        poursuivie qu'a u p r é j u d i c e d e l a partie contre l a q u e l l e il
                        a été r e n d u mais n o n p o i n t contre u n t i e r s pour q u i c e
                        jugement e s t r e s inter a l i o s j u d i c a t a; qu'i l s s'e n s u i t
                        q u e t o u t a c t e d'exécution q u i p o r t e a t t e i n t e à la p o s
                        s e s s i o n d e c e t i e r s, s o i t e n l e t r o u b l a n t d a n s c
                        e t t e p o s s e s s i o n, s o i t e n l a lui e n l e v a n t, l u i d o
                        n n e l e droit d'a g i r p a r v o i e d e c o m p l a i n t e o u d e r é
                        i n t é g r a n d e;</p>
                    <p>Attendu que vainement l'i n t i m é soutient, avec •</p>
                    <p>l e premier j u g e, q u e la s à i s i e i m m o b i l i è r e n e p o r t e
                        r a i t a t t e i n t e qu'à la propriété e t n o n à la p o s s e s s i o
                        n; qu'e n pour s u i v a n t l'expropriation l e créancier a pour b u t d e
                        f a i r e v e n d r e l'immeuble e n s e p ayant s u r l e p r i x,
                        c'est-à-dire d'e n l e v e r a u débiteur l a propriété d e l'immeuble e t l
                        e droit d'e n j o u i r, d e s o r t e q u e s i l a s a i s i e - i m m o b
                        i l i è r e e s t p r a t i q u é e a lorsque l'immeuble e s t p o s s é d é
                        p a r u n t i e r s, p r é t e n d u propriétaire, e l l e i m p l i q u e u
                        n e p r é t e n t i o n d i r e c t e m e n t c o n t r a i r e n o n
                        seulement à s a propriété, mais encore à s a p o s s e s s i o n, e t
                        constitue u n e m e n a c e à la propriété e t à l a p o s s e s s i o n;
                        qu'a u s u r p l u s l'i m m o bilisation d e s f r u i t s o p é r é e p a
                        r l a t r a n s c r i p t i o n d u procès - v e r b a l d e s a i s i e e t
                        le fait que les créancier s peuvent, e n s'a d r e s s a n t a u j u g e d e
                        s r é f é r é s, d e m a n d e r l a nomination d'un séquestre e t f a i r e
                        p r o c é d e r à l a c o u p e e t à la vente d e s f r u i t s p e n d a n
                        t s s u r r a c i n e s, c o m p o r t e n t évidemment u n e a t t e i n t
                        e à la j o u i s s a n c e d u p o s s e s s e u r, u n t r o u b l e
                        effectif à s a p o s s e s s i o n; qu'il est impossible d e soutenir q u e
                        l e propriétaire e n p o s s e s s i o n d e s o n immeuble à q u i l a loi
                        reconn a î t l e droit d'e n j o u i r, d'e n d i s p o s e r d e l a m a n
                        i è r e l a p l u s a b s o l u e, à s o n profit exclusif, e t q u i p e u
                        t s'a d r e s s e r pour d é f e n d r e s o n droit s o i t a u j u g e d u
                        p o s s e s s o i r e s o i t a u j u g e d u p é t i t o i r e, s e r a i t
                        t e n u d e s u b i r l a s a i s i e e t d e l a i s s e r s e pour s u i v
                        r e l a procédure p a r l e d é p ô t d u c a h i e r d e s c h a r g e s, l
                        e s i n s e r t i o n s e t l e s p l a c a r d s, j u s qu'à l'adjudication
                        effective, e t n'a u r a i t q u e d e u x m o y e n s d'arrêt e r c e s e n
                        t r e p r i s e s, s avoir o u d e r e v e n d i q u e r e n p r e n a n t s
                        u r lui l a c h a r g e d e l a p r e u v e, o u d'a g i r e n r é i n t é g
                        r a n d e après e x p u l s i o n e n p e r d a n t ainsi l e bénéfice d'une
                        d e s d e u x a c t i o n s p o s s e s s o i r e s, c o m p l a i n t e e t
                        r é i n t é g r a n d e, q u e la loi a c c o r d e à t o u t p o s s e s s
                        e u r;</p>
                    <p>Attendu que l'action d e l'a p p e l a n t é t a i t d o n c f o n d é e e n
                        principe; qu'i l é c h e t p a r conséquent d e réforme r l e jugement a t t
                        a q u é e n a d m e t t a n t l'a p p e l a n t à p r o u v e r l e s faits
                        d e p o s s e s s i o n p a r lui articulés...</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>464. - D é s i s t e m e n t . — Exception d'irrecevabilité.</p>
                    <p>— Appel incident.</p>
                    <p>Lorsque l 'exception d'irrecevabilité soulevée p a r l'une des parties a été
                        rejetée p a r le Tribunal, et que cette partie, obten a n t gain de cause au
                        f o n d, n'interjette pas appel incident, renonçant à r e n o u veler son
                        exception devant la Cour, celle-ci n e s'en trouve pas saisie, et il n'est
                        point loisible à l'autre partie, qui, p a r s o n appel principal, a saisi
                        la Cour de la question de fond, d e venir s e désister d e l'instance p a r
                        elle introduite, en reconnaissant en appel l'irrecevabilité de cette
                        instance, e t d e s e soustraire ainsi, contre le gré d e s o n adversaire,
                        a u x débats s u r le tond.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. A. d e Sötiza Larcher . 18 J u i n</p>
                    <p>1914. — D a t t a r i e t Cts. c . Daniel Afifi et autres ) .</p>
                    <p>Note. — La Cour, ayant, par un arrêt d e principe du 12 Février 1914 {Gaz.
                        IV,</p>
                    <p>85-199), décidé que la revendication en cours d'expropriation n'est pas
                        recevable par voie de dire, un revendiquant qui avait triomphé en soutenant
                        le contraire, devant le Tribunal du Caire, alors que la question était
                        encore débattue en jurisprudence (V.</p>
                    <p>Gaz. III, 89, § 169 et 170), avait estimé non convenable de soutenir le
                        jugement devant la Cour, et avait repris la revendication par instance
                        principale régulière.</p>
                    <p>Mais, sur renonciation subite par le poursuivant au bénéfice de cette même
                        exception, la Cour lui a démontré dans les termes suivants, qu'elle ne
                        considère pas l'irrecevabilité créée par sa récente jurisprudence, comme
                        d'ordre public:</p>
                    <p>Attendu que D a t t a r i e t C o n s o r t s o n t, p a r v o i e d e d i r
                        e a u c a h i e r d e s c h a r g e s, r e v e n d i q u é les biens
                        immeuble s dont l'expropriation e s t poursuivi e p a r D a n i e l Afif à r
                        e n contre d e G a m g o u n;</p>
                    <p>Attendu que le pour s u i v a n t ayant s o u t e n u l a n o n recevabilité
                        d'une revendication faite en cette f o r m e, l e t r i b u n a l civil d u
                        Caire, p a r jugement en date du 3 m a r s 1914, r e j e t a cette e x c e p
                        tion e t d é c l a r a la r e v e n d i c a t i o n mal f o n d é e ;</p>
                    <p>Attendu que l e s r e v e n d i q u a n t s i n t e r j e t è r e n t a p p e
                        l d e c e jugement, concluant à être d é c l a r é s p r o p r i é t a i r e
                        s d e s b i e n s l i t i g i e u x;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u qu'à l'audience fixée pour l e s p l a i d o i r i e s, M
                        t r e C h a l o m, pour l e s r e v e n d i q u a n t s, d é c l a r a r e c
                        o n n a î t r e q u e l'action é t a i t n o n r e c e v a b l e p a r v o i
                        e d e d i r e e t a j o u t a qu'i l v e n a i t d'i n t r o d u i r e u n e
                        instance régulière e n r e v e n d i c a t i o n s u i v a n t exploit d u 1
                        e r Juin 1914</p>
                    <p>v e r s é a u dossier;</p>
                    <p>Que, p a r c e fait, il s e d é s i s t e, s a n s a u c u n d o u t e, t a c
                        i t e m e n t d e l'instance p a r lui introduite, e t r e n o n c e
                        implicitement e t nécessairement à s o n d i r e e t à toute l a procédure q
                        u i l'a suivi;</p>
                    <p>Attendu t o n t e f o i s q u e M t r e B r a u n, pour l e pour s u i v a n
                        t d é c l a r a à s o n t o u r r e n o n c e r à l'e x ception d'i r r e c
                        e v a b i l i t é, r é c l a m a n t l e droit d e p l a i d e r a u f o n d
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n c e t état le d é s i s t e m e n t d e s r e v e n d i q u a
                        n t s n e saurait être a d m i s, c a r il y a v a i t i n s t a n c e liée,
                        q u a s i c o n t r a t judiciaire, p a r le fait d u r e j e t d e
                        l'exception suivi de la décision s u r le f o n d e n f a v e u r d u p o u
                        r s u i v a n t e t d e l'a p p e l i n t e r j e t é p a r l e s r e v e n
                        d i q u a n t s, e t l e pour s u i v a n t, q u i a v a i t l a f a c u l t
                        é d e f a i r s a p p e l incident s u r l'exception, a v a i t a u s s i l
                        e droit d e n e p a s e x e r c e r c e r e c o u r s e t p a r c o n s é q
                        u e n t a u s s i l e droit d e p l a i d e r au fond j</p>
                    <cb n="195"/>
                    <p>Qu'a i n s i il n'a p partie n t p l u s a u x r e v e n d i q u a n t s d'a
                        b a n d o n n e r la procédure s a n s le c o n s e n t e m e n t d u pour s
                        u i v a n t; qu'on n e c o m p r e n d r a i t p a s q u e l e d é s i s t e
                        m e n t p u i s s e être r e f u s é e n première i n s t a n c e l o r s
                        qu'une demande r e c o n v e n t i o n n e l l e a été s i m p l e m e n t
                        introduite et qu'il devrait être a c c e p t é e n a p p e l lorsque
                        l'affaire a été p l a i d é e au fond e t que la partie d é f e n d e r e s
                        s e a o b t e n u u n jugement f a v o r a b l e; qu'i l n'est p a s a d m i
                        s s i b l e q u e le d e m a n d e u r d é b o u t é p u i s s e p r i v e r
                        s o n a d v e r s a i r e d u bénéfice d e c e jugement et le c o n t r a i
                        n d r e à s e d é f e n d r e en u n e nouvelle instance;</p>
                    <p>Attendu que, le d é s i s t e m e n t é c a r t é, la s i t u a t i o n d e s
                        parties e s t i d e n t i q u e à celle q u i e x i s t e r a i t d a n s le
                        c a s où les r e v e n d i q u a n t s ayant fait a p p e l e t l e pour s u
                        i v a n t n'ayant p a s i n t e r j e t é a p p e i inc i d e n t, la C o u
                        r n e s e t r o u v e r a i t p a s s a i s i e d e l'exception d'i r r e c
                        e v a b i l i t é; qu'il ne r e s t e r a i t d a n s ce c a s e t qu'i l n
                        e r e s t e a c t u e l l e m e n t qu'à o r d o n n e r a u x parties d e p
                        l a i d e r au fond .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>465. - D i s t r i b u t i o n, p a r o r d r e . —</p>
                    <p>Ventilation du prix. — Contredit.</p>
                    <p>Les dispositions, d e l'art. 731 C. Proc., q u i s'expliquent p a r la
                        matière toute s p é ciale à laquelle elles s e rapportent, s o n t a u s s i
                        nettes q u e p o s s i b l e; elles sont f o n d é e s s u r ce principe q u
                        e le règlement provisoire, qui est une décision judiciaire s u r le mérite d
                        e s prétentions respectivés des créanciers produisants, acquiert l'a u
                        torité d e la chose jugée par l'expiration d u délai p e n d a n t lequel
                        ceux-ci p e u v e n t recourir devant le tribunal; que ce délai accompli le
                        règlement ne peut plus être l'objet d'aucune critique.</p>
                    <p>La jurisprudence a fait d e c e principe une constante application en
                        interdisant de prendre à l'audience des conclusions q u i n'ont pas été
                        présentées dans les délais de contestation; elle a admis seulement qu'u n
                        contre disant ou un créancier ayant p r i s part à l'ordre pouvaient i n v o
                        q u e r u n moyen nouveau à l'appui d e c e u x f o r m u lés d a n s u n
                        contredit, et, à la t r è s g r a n d e rigueur, développer les conséquences
                        d' u n grief p o s é en germe d a n s l'un d e s c o n tredits.</p>
                    <p>Mais l'art. 731 C. Proc. s'o p p o s e à ce qu'u n créancier puisse d e m a n
                        d e r a u trib u n a l u n e ventillation du p r i x s u r d e s b a s e s
                        autres q u e celles fixées p a r le r è g l e m e n t provisoire et n o n
                        contredites p a r procès-verbal régulier dans les délais f i x é s p a r la
                        loi.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>2 3 j u i n 1914. — Vita Birioti c . B a n q u e d'A t h è n e s e t a u t r
                        e s ) .</p>
                    <p>Note. — Infirm. Jug. Civ. Alex. 21 Avril 1914, Gaz. IV, 147-355.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>466. - Entrepreneur. — Obligation de garantie. — Réception provisoire.</p>
                    <p>— Séquestre.</p>
                    <p>L a réception provisoire p a r le propriétaire a pour effet de faire courir
                        le délai de garantie durant lequel l'entrepreneur responsable d e s e s
                        ouvrages est tenu d e l e s garantir et de les mettre en état de faire l'o b
                        j e t d'une réception définitive.</p>
                    <p>C e s charges résultant de la garantie c o n s tituent une obligation d e
                        faire non s u -</p>
                    <p>ceptible de consignation et partant n e d o n n a n t p a s lieu à nomination
                        d e séquestre lorsque le propriétaire refuse d e p r e n d r e consignation
                        définitive s o u s p r é t e x t e d e réfections et réparations à
                        faire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, C h . Prés. Al- G e s c h e r, 3 Juin 1914.—</p>
                    <p>I n d u s t r i a l Building c . Michel d e Z o g h e b ) .</p>
                    <p>196467. - E r r e u r m a t é r i e l l e . — Action en rectification devant
                        le Tribunal qui a rendu le jugement.</p>
                    <p>Il n'est pas nécessaire, pour . qu'une action soit recevabie, qu'elle soit
                        prévue par la loi ou qualifiée par elle; il suffit qu'elle soit l'exercice
                        d'un droit et qu'elle soit justifiée par l'intérêt de celui qui
                        l'engage.</p>
                    <p>Bien q u e le Code mixte ne prévoie point l'action en rectification, c'est
                        cependant au Tribunal qui a rendu le jugement qu'il faut s'adresser pour
                        constater et redresser une erreur matérielle, lors qu'il s'agit, non p a s
                        d'une prétendue fausse appréciation des faits juridiques ou d e s
                        circonstances de la cause sur laquelle le Tribunal d u premier degré ne
                        pourrait plus revenir et qui doit être déférée à un Tribunal supérieur, mais
                        d'un droit dont l'existence a été reconnue p a r le Tribunal, lequel ne l'a
                        point octroyé en son intégralité p a r suite d'un lapsus calami ou m achi n
                        œ et non autrement.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. l r C h . Prés. M. G. P a u l u c c i, 6 J u i n</p>
                    <p>1914, — R o s s a n o f r è r e s e t C i e . e n l i q . c . A. S c h e h a
                        d e e t</p>
                    <p>C i e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>468. - E x p r o p r i a t i o n pour c a u s e d'u t i l i t é p u b l i q u
                        e . — Indemnité préalable.</p>
                    <p>—• Détermination de la valeur de l'immeuble exproprié.</p>
                    <p>I. - S'il est vrai q u e le propriétaire e x proprié pour cause d'utilité
                        publique était en droit d'exiger le paiement d e l'indemnité d è s que la
                        parcelle frappée par l'alignement a été effectivement incorporée à la voie
                        publique, il n e s'ensuit pas cependant, lorsqu' il a négligé pendant
                        plusieurs années de réclamer ce paiement, q u e l'on doive s'en tenir, pour
                        la détermination de la valeur, a u x prix factices q u e les terrains
                        auraient acquis à une époque de spéculation folle, et qu'ils ont depuis
                        cessé d e représenter.</p>
                    <p>II. - Le propriétaire n'a droit à aucune indemnité spéciale pour le préjudice
                        q u e lui cause la démolition faite en vertu d'un nouvel alignement et il
                        n'y a lieu d e l'indemniser q u e d e la valeur d u terrain laissé à la voie
                        publique, sauf à tenir compte, a u x termes d e l'art. 14 d e la loi du 2 4
                        Décembre 1906, d e l'augmentation ou de la diminution de valeur de la
                        portion n o n expropriée d e l'immeuble.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2 œ e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>4 j u i n 1914. — M u n i c i p a l i t é d'Alexandrie c . S o u a y a e t f
                        i l s e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>469. - E x p r o p r i a t i o n pour c a u s e d'u t i l i t é p u b l i q u
                        e . — Indemnité préalable.</p>
                    <p>— Intérêts de retard. — Demande en justice.</p>
                    <p>L'art. 4 1 0 C. Civ., a u x termes duquel les intérêts ne sont d u s qu'à
                        partir de la mise en demeure, n'est pas applicable en matière d'instance en
                        paiement d'une indemnité d'expropriation pour cause d'utilité publique : en
                        effet, d'après l'économie même de la loi d e 1906, le propriétaire exproprié
                        ne peut être dépossédé q u e moyennant préalable indemnité, ce qui lui
                        assure la jouissance immédiate de la s o m m e fixée: et d a n s l e cas o
                        ù, tout</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>en s e réservant ses droits il autorise l'Administration à prendre
                        possession, il n'est exactement indemnisé qu'en touchant les intérêts, dont
                        il aurait régulièrement joui si l'administration l'avait désintéressé avant
                        de le déposséder, comme la loi lui en faisait une obligation.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>18 j u i n 1914. — M a x H e r z Pacha c . Gouvernement E -</p>
                    <p>g y p t i e n ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>470. - H u i s s i e r . — Outrages à l'occasion de l'exercice de ses
                        fonctions.</p>
                    <p>Les outrages adressés à un huissier même après qu'il a clôturé son
                        procès-</p>
                    <p>verbal n'en sont pas moins commis à l'occasion d e l'exercice d e s e s
                        fonctions, et comme tels tombent sous l'application des dispositions des
                        art. 141 et 142</p>
                    <p>Code Proc.</p>
                    <p>( C o n r d'Appel l r e C h . s t a t . e n C a s s . Prés. M. C. G e s o h e
                        t</p>
                    <p>3 Juin 1914. — A h m e d E l M e n c h a o u i c . Ministère P u b l i c )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>471. - I n t é r ê t s . — Collocation. - Hypothèque.</p>
                    <p>— Règlement définitif partiel. —</p>
                    <p>Responsabilité.</p>
                    <p>I. • Le fait q u e les intérêts sont ajoutés a u capital et compris dans le
                        chiffre d'une annuité hypothécaire impayée, n e permet pas leur collocation
                        a u même rang hypothécaire, contrairement aux dispositions expresses de la
                        loi (art. 692 Code Civ.).</p>
                    <p>II. - La demande de confection d'un règlement définitif partiel étant une
                        facutté accordée et non imposée p a r la loi, le créancier qui s'abstient d
                        e provoquer ainsi le retrait des sommes disponibles, n'encourt aucune
                        responsabilité.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. M. O. d'A l p o ï m . 2 J u i n</p>
                    <p>1914. — A n d r é P s a t h o p o u l o c . P h o c i o n A p o s t o l o u e
                        t a u t r e s ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>472. - J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence.</p>
                    <p>— Capitulations. — Sujets allemands.</p>
                    <p>— Décision du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien en date du 5 Août 1914.</p>
                    <p>La décision prise le 5 Août 1914 p a r le Gouvernement Egyptien, et tendant à
                        assurer la défense d e l'Egypte dans la guerre entre l'Allemagne et la G r a
                        n d e</p>
                    <p>Bretagne, si elle entend défendre provisoirement aux sujets allemands
                        certains droits qu'ils avaient eu jusque-là communément avec les autres
                        étrangers, ne les a point privés du privilège de pouvoir porter leurs
                        litiges en matière civile devant les Tribunaux de la Réforme, privilège dont
                        jouissent les étrangers er. général s a n s distinction de nationalité, et
                        mêm e ceux des pays n e faisant pas partie d e s Capitulations, et non
                        expressément exclus.</p>
                    <p>( O r d . R é f . Alex. Prés. M. M. H a n s s o n, 2 7 Août 1914 , —</p>
                    <p>S i l v e r b e r g c . E z r a D i c h i ) .</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cette très intéressante décision, d e grande
                        actualité :</p>
                    <p>Attendu que le défendeur a s o u l e v é l'exception d'incompétence du
                        Tribunal Mixte pour le motif que la demanderesse devrait être traitée comme
                        sujette locale à la suite de la décision prise par l e Gouvernement à la
                        date du 5 Août</p>
                    <p>1914 tendant à assurer la défense d e l'Egypte dans la guerre entre
                        l'Allemagne e t la Grande-</p>
                    <p>Bretagne;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est point nécessaire d'examiner de plus plus près l e s
                        prétentions contradictoires des parties quant à la validité, à la portée e t
                        aux conséquences de cette décision et qu'il suffit, pour démontrer combien
                        l'exception s o u l e v é e e s t peu fondée, d e remarquer brièvement;</p>
                    <p>Que comme personne ne saurait soutenir qu'à la suite d e l'atiitude qu'a cru
                        devoir prendre le</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien à l'égard de deux Puissances belligérantes, l e s
                        Capitulations ni l e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes ne subsisteraient plus, o n n e peut non plus admettre q u e cette
                        attitude ait p u porter atteinte à la compétence des dits Tribunaux</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'en t o u s cas, l e Gouvernement lui-même n'a point é m i s pareille
                        prétention;</p>
                    <p>Que d è s lors, il n'appartient pas aux particuliers de contester l a
                        compétence d e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes pour ce qui concerne les Allemands en donnant ainsi à la décision dont
                        s'agit une interprétation qui d é p a s s é certainement les intentions du
                        Gouvernement;</p>
                    <p>Que la décision du 5 Août en elle-même, si elle entend défendre
                        provisoirement aux s u j e t s allemands certains droits qu'ils ont eu
                        jusqu'ici communément a v e c l e s autres étrangers, n e l e s a point
                        exclus d u privilège de pouvoir porter leurs litiges en matière civile
                        devant les Tribunaux de la Réforme, privilège dont jouissent l e s étrangers
                        en général s a n s distinction d e nationalité</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'il e s t en effet admis depuis longtemps q u e non seulement l e s sujets
                        d e s Puissances qui font partie d e s Capitulations, niais aussi c e u x d
                        e s autres P a y s qui n e s o n t p a s expressément exclus, peuvent
                        valablement assigner devant c e s Tribun a u x;</p>
                    <p>Qu'il e s t donc manifeste que même s i l'on voulait par pure hypothèse
                        donner à la décision du Gouvernement une portée beaucoup plus large qu'elle
                        n'a, l e s Tribunaux Mixtes resteraient néanmoins compétents vis-à-vis des
                        sujets allemands en leur qualité d'étrangers.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>473. - O p p o s i t i o n . — Délai. — Exécution.</p>
                    <p>— Procès-verbal de carence.</p>
                    <p>Le procès-verbal de carence régulier et valable dont la partie condamnée a eu
                        connaissance, est un acte d'exécution faisant courir le délai d'opposition
                        (arrêt 2 5 Février 1895, Bull. III. 163).</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>2 3 Juin 1914. — G. K a n t a r a k i s e i C t s c . T h o s c o o k &amp; S
                        o n s ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>474. - S u c c e s s i o n . — Absence des héritiers.</p>
                    <p>— Droits des créanciers. — Autorité consulaire. — Préposé. — Curateur
                        provisoire.</p>
                    <p>En l'absence des héritiers d'une succession, le Consul de France ne peut
                        nommer d e son propre chef et p a r ordonnance un curateur à la succession
                        avec pouvoir d e représenter celle-ci en justice, car cette nomination doit
                        être faite s u r requête en instance de référé ou en chambre d u Conseil du
                        Tribunal Consulaire.</p>
                    <p>L'autorité Consulaire ne peut désigner simplement qu'u n préposé qui s o u s
                        s a surveillance et sa responsabilité a u r a à prendre des mesures
                        nécessaires à la conservation d e l'actif successoral.</p>
                    <p>Quelque soit la dénomination qu'il s'arroge en traitant avec des tiers, ces
                        tiers ne sont pas censés ignorer sa véritable qualité. Ce préposé ne peut
                        désintéresser les créanciers de la succession, n'ayant lui-même aucune
                        qualité pour reconnaître ou contester les créances produites.</p>
                    <p>Les créanciers ne peuvent, pour être désintéressés, q u e provoquer la
                        nomination d'un curateur provisoire avec pouvoir de représenter la
                        succession en justice.</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNRUX MIXTES D'EGYPTE T o u t e action dirigée contre le
                        préposé par l'autorité consulaire est irrecevable.</p>
                    <p>(Trib. C o n i m . Alex. Prés. M. P e r e i r a e C u n h a, 15 Juin</p>
                    <p>1914. — S t é . d u C a r m e l O r i e n t a l c . S u c c . d e f e u L o u
                        i s</p>
                    <p>G a t t e t ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>475. - S u c c e s s i o n . — Action contre l'héritier. — Exécution.</p>
                    <p>La déclaration faite par un défendeur assigné en payement des billets
                        souscrits par son auteur — qu'il n'a rien recueilli dans la succession d e s
                        o n auteur — ne peut nullement empêcher ou retarder sa condamnation en
                        qualité d'héritier de son auteur puisque le demandeur ne pourra exécuter son
                        titre que contre les activités de la succession d u défunt.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. P e r e i r a e C u n h a, 15 J u i n</p>
                    <p>1914. — J e a n J u l e s Brillet contre h o i r s d e feu M o h a m e d
                        el</p>
                    <p>Dalil).</p>
                    <p>Note. — 11 s'agissait en l'espèce d'une succession musulmane.</p>
                    <p>47 6 . - T a x e . — Séquestre. — Société.</p>
                    <p>— Associé. — Solidarité. — Compétence mixte.</p>
                    <p>I. - Les Tribunaux mixtes une fois compétents pour statuer sur une demande,
                        restent régulièrement saisis, pour connaître d e l'exécution de la décision
                        qu'ils ont rendue, alors surtout qu'il est certain q u e c e s tribunaux
                        sont les seuls à pouvoir décider sur les difficultés qui peuvent naître à la
                        suite d e cette exécution, q u e c e s difficultés proviennent d e
                        l'interprétation à donner à la condamnation o u d'autres causes.</p>
                    <p>II. - La taxe d u séquestre o u d u liquidateur, tant qu'elle n'est p a s
                        prononcée à rencontre d'une partie, reste due par la société à liquider.</p>
                    <p>Chacun des associés gérants en e s t tenu, s'agissant d e l'exécution non p a
                        s d e s obligations qui s o n t n é e s d e la liquidation de la société,
                        mais d e celles qui ont été occasionnées par elle et rendues nécessaires par
                        la démission o u la révocation des associés gérants d a n s l'intérêt d e s
                        quels le mandat a été avant tout exercé par le séquestre.</p>
                    <p>Il e n est ainsi alors même q u e l'un des gérants n'aurait pas été condamné
                        a u x frais, car l e s honoraires d u séquestre o u liquidateur qui peuvent
                        être réclamés au-</p>
                    <p>delà d e s forces de la société, n e suivent pas nécessairement le sort d e s
                        frais.</p>
                    <p>C e s honoraires, e n effet, lorsque le jugement qui les liquide n'en dispose
                        pas autrement, sont de droit à charge d e c e u x a u profit et dans
                        l'intérêt desquels le s é questre ou l e liquidateur a agi.</p>
                    <p>Il n'importe peu, également, que la nullité de la société ait été déclarée,
                        entraînant ainsi et la révocation du mandat d o n n é a u x associés
                        gérants, et la mise à néant des accords contractuels p a s s é s entre
                        parties, car il est certain en droit que pour la liquidation des rapports n
                        é s lors o u à l'occasion d e l'existence de la s o ciété et pour la
                        responsabilité o u l e s obligations qui découlent d e c e s rapports, cette
                        société reste régie par les clauses d e s o n contrat social.</p>
                    <p>III. - L'obligation d'acquitter la taxe, découlant d e l'exercice du mandat,
                        conféré</p>
                    <cb n="197"/>
                    <p>par justice a u séquestre, est à l'égard de tous c e u x d a n s l'intérêt
                        desquels il a été rempli, aussi solidaire qu'était indivisible la gestion
                        sociale qu'il comportait.</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. M. G e s c h e r, 17 Juin 1914. —</p>
                    <p>C o n s t a n t i n G a l a n o s c . M o h a m e d b e y K h o u l o u s s i
                        ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>476. - V e n t e . — Délivrance. — Remise des titres de propriété. — Action
                        en résiliation pour défaut de livraison. — Action en annullation de la vente
                        de la chose d'aulrui.</p>
                    <p>I. - La délivrance de la chose vendue est incomplète et insuffisante tant que
                        l'acheteur n'a pas été mis à même de disposer de la c h o s e vendue selon s
                        a nature:</p>
                    <p>la remise des titres lorsqu'il en existe, est nécessaire pour accomplir la
                        délivrance, mais la loi n'impose au vendeur que la remise des titres qu'il p
                        o s s è d e .</p>
                    <p>II. - Le fait q u e les titres remis démontrent que le vendeur aurait vendu
                        la c h o s e d'autrui, n e saurait donner ouverture à l'action en
                        résiliation de la vente pour défaut de livraison mais seulement à l'action
                        en annulation prévue par l'art.</p>
                    <p>3 3 3 C. Civ.</p>
                    <p>III. - Est-il possible aux Tribunaux de substituer d'office l'action e n
                        annulation qui aurait d u être intentée, à l'action en résiliation intentée
                        à tort? — (Non résolu).</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2m e C h . P. é s . M. A. d e Souza Larcher ,</p>
                    <p>11 Juin 1914. — T h e Cairo S u b u r b a n Building L a n d s C o .</p>
                    <p>c . B o g h o s Pacha N u b a r e t B a r o n E d o u a r d E m p a i n )
                        .</p>
                    <p>Note. — Voici les principaux passages de cet arrêt :</p>
                    <p>... Attendu, s u r le mérile d e l'a p p e l relevé contre c e jugement , q u
                        e telle qu'elle avait été f o r m u l é e p a r l'exploit introductif
                        d'instance et d é v e l o p p é e d a n s les conclusions p r i s e s d e v
                        a n t l e tribunal d u d u Caire, l'action d e l'a p p e l a n t e en
                        résiliation d e la vente reposait s u r l'inexécution p a r s e s v e n d e
                        u r s d e leur obligation de lui délivrer la chose v e n d u e;</p>
                    <p>Que cette inexécution la C a i r o S u b u r b a n C o .</p>
                    <p>l a tirait de ce q u e les titres se référant a u x t r o i s parcelles ayant
                        fait l'o b j e t d e l'échange d u 20</p>
                    <p>Avril 1905 n e démontraient p a s à suffisance de droit q u e s e s v e n d e
                        u r s e n avaient régulièrement et valablement acquis la propriété ;</p>
                    <p>Qu'il échet d o n c d e rechercher q u e l s s o n t l e s actes q u e le v e
                        n d e u r doit accomplir pour s e libérér d e s o n obligation de délivrer
                        la chose v e n d u e e t si e n l'espèce c e s a c t e s a v a i e n t é t é
                        a c c o m p l i s;</p>
                    <p>Attendu que l'a r t . 1604 d u c o d e N a p o l é o n d o n n e d e la
                        délivrance l a définition suivante: «La</p>
                    <p>« délivrance e s t le transfert de la chose v e n d u e</p>
                    <p>« en la puissance et possession d e l'a c h e t e u r »;</p>
                    <p>Attendu que l e s m o t s « en la puissance » dont s e s e r t l e dit
                        article expriment l'i d é e que la t r a dition p a r laquelle le v e n d e
                        u r s e libère de son obligation doit conférer à l'acheteur u n e p o s
                        session d'un e n a t u r e particulière;</p>
                    <p>Que l e texte précité a voulu évidemment indiq u e r qu'il ne suffit p a s a
                        u v e n d e u r d e conférer à l'acheteur l a détention matérielle d e l a c
                        h o s e v e n d u e p a r u n e tradition effective mais qu'i l doit d e p l
                        u s lui transmettre l e moyen d e d i s p o s e r en maître de cette chose
                        ;</p>
                    <p>Qu'e n droit mixte cette interprétation t r o u v e u n s é r i e u x appui'
                        d a n s l e texte d e l'art. 300 d u</p>
                    <p>Code Civil qui, s'écartant de la définition du</p>
                    <p>Code Napoléon, qualifie la vente de contrat p a r lequel l e v e n d e u r s
                        ' o b l i g e à transmettre à son acheteur la propriété d e l a c h o s e v
                        e n d u e;</p>
                    <p>Qu'il f a u t d o n c dire que la délivrance e s t incomplète et insuffisante
                        t a n t q u e l'acheteur n'a pas é t é m i s à même d e d i s p o s e r d e
                        la c h o s e v e n d u e selon s a n a t u r e;</p>
                    <p>Par application de c e s principes et malgré la formule en apparence
                        facultative desart. 1605 c.f.</p>
                    <p>et 343 c . m., il e s t d e doctrine e t d e j u r i s p r u dence q u e la
                        remise â e s titres, l o r s qu'il en existe, e s t nécessaire pour
                        accomplir la d é l i vrance, car c e s o n t l e s titres qui, en f o u r n
                        i s s a n t à l'acheteur le moyen le p l u s s û r d e p r o u v e r qu'il e
                        s t propriétaire, mettent véritablement l a chose v e n d u e e n s a p u i
                        s s a n c e;</p>
                    <p>Mais attendu qu'e n l'espèce N u b a r Pacha e t le b a r o n Empain avaient
                        remis à l'a p p e l a n t l e u r s titres de propriété et c e u x de leurs
                        a u t e u r s;</p>
                    <p>Attendu que lorsque la loi i m p o s e a n v e n d e u r l'obligation d e r e
                        m e t t r e à son acheteur l e s t i t r e s d e propriété, elle n'entend
                        incontestablement lui i m p o s e r q u e la remise des litres qu'il p o s s
                        è d e;</p>
                    <p>Que la Cairo S u b u r b a n C o . n'est d o n c p a s f o n d é e à
                        prétendre q u e s e s v e n d e u r s n'a u r a i e n t p a s, malgré s e s
                        sommations réitérées, r e m p l i complètement leur obligation de lui d e l
                        i v e r l a chose v e n d u e, et q u e p a r conséquent a u x t e r m e s d
                        e s a r t . 173 e t 349 d u Code Civil, elle s e r a i t e n droit d e d e m
                        a n d e r la résiliation de la vente;</p>
                    <p>Que son action devrait p a r conséquent être rejetée;</p>
                    <p>Attendu que c'est à tort q u e l'appelante v o u drait assimiler au r e f u s
                        d e la r e m i s e d e s t i t r e s et p a r t a n t d e la chose v e n d u
                        e, le fait que les titres remis démontraient que le v e n d e u r a u r a i
                        t vendu la chose d'a u t r u i;</p>
                    <p>Qu'u n pareil fait ne saurait d o n n e r o u v e r t u r e à l'action en
                        résiliation de la vente pour défaut d e livraison;,</p>
                    <p>Qu'il n'autoriserait l'a c h e t e u r qu'à en pour suivre l'annullation
                        partielle o u totale s u i v a n t les c a s, p a r application d e s
                        dispositions d e l'art. 333 C. Civil;</p>
                    <p>Attendu qu'on soutiendrait à tort q u e l'action en annullation serait
                        virtuellement comprise d a n s l'action en résiliation de la vente ou qu' e
                        l l e s e confondrait avec e l l e;</p>
                    <p>Attendu que pour aboutir p r a t i q u e m e n t à un résultat à p e u p r è
                        s identique, l'action en r é s i -, liation e t l'action en annulation n'e n
                        s o n t p a s moins essentiellement distinctes et différentes et q u e la
                        meilleur preuve en e s t q u e l'a c h e t e u r qui ayant intenté la
                        première aurait s u c c o m b é, n'e n serait pas moins recevable à intenter
                        l a s e c o n d e s a n s qu'on p u i s s e lui o p p o s e r l a c h o s e
                        j u g é e;</p>
                    <p>Attendu qu'a s u p p o s e r que la Cour aurait l e droit de substituer
                        d'office l'action en annulation que l'appelante aurait d û intenter à
                        l'action en résiliation qu'elle avait estimé devoir intenter et qu'e l l e a
                        persisté à maintenir p a r s e s conclusions d'a p p e l, l e s
                        circonstances d e l a cause s'y o p p o seraient</p>
                    <p>. . .</p>
                    <p>47 7 . - V é r i f i c a t i o n d'é c r i t u r e . —</p>
                    <p>Pièces de comparaison. — Actes authentiques.</p>
                    <p>— Requêtes ou quittances déposées aux archives d'une administration. —
                        Sincérité.</p>
                    <p>— Preuve testimoniale.</p>
                    <p>Quelque justifiées q u e puissent être l e s présomptions de sincérité d e d
                        o c u m e n t s tels q u e requêtes o u quittances d é p o s é e s a u x
                        archives d'une administration, on ne peut l e s considérer comme des actes a
                        u thentiques,</p>
                    <p>— que l'art 2 9 1 C. Civ. q u a lifie d'écrits p a s s é s devant les
                        officiers compétents, — et par conséquent les a d mettre comme pièces de
                        comparaison sans qu'ils n'aient été reconnus devant l e juge par la partie
                        dont ils émanent. S i toutefois cette partie n'a pas obtempéré aux ordres de
                        la justice lui enjoignant d'avoir à s e présenter personnellement pour
                        déclarer si elle les reconnaît o u n o n, il y a lieu, par application des d
                        i s p o s i tions du 2 e parag. d e l'art. 3 0 2 C. Proc., d'autoriser la
                        preuve de la sincérité d e c e s documents par des témoins qui l e s
                        auraient v u signer.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2»" Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 18</p>
                    <p>Juin 1914. — Mohamed Abdel Mottaleb c . T h e Commercial</p>
                    <p>§ Estates C y . )</p>
                    <pb n="198" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head> <p>V o i c i le t e x t e d e la lettre-circulaire q u e</p>
                    <p>M. le Président H a n s s o n a a d r e s s é e l e 1 7</p>
                    <p>Août a u x Président s d e s trois Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s, au sujet de s procès civils, durant l a c r i s e a c t u e l l e
                        :</p>
                    <p>Monsieur le Président,</p>
                    <p>J'ai l'honneur d e v o u s informer qu'il a été porté à m a connaissance q u
                        e si le</p>
                    <p>Gouvernement n'a pas également décrété le moratorium pour l e s obligations
                        civiles, c'est plutôt pour la considération q u e le j u g e e n matière
                        civile, a la faculté d'accorder un délai de grâce.</p>
                    <p>S. E. le Ministre de la justice, suivant circulaire e n v o y é e aux
                        Tribunaux Indigènes, a invité c e s derniers ?. user largement de cette
                        faculté.</p>
                    <p>Je crois, Monsieur le Président, que v o u s serez, comme moi, d e l'avis que
                        le fait d'être a s s i g n é par devant l e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes, n e doit pas placer l e s débiteurs dans une situation moins
                        avantageuse q u e celle d e c e u x a s s i g n é s par devant l e s
                        Tribunaux</p>
                    <p>Indigènes.</p>
                    <p>Dans c e s conditions, je crois devoir v o u s prier de vouloir bien
                        recommander au Juge sommaire de votre siège d e montrer beauc o u p
                        d'indulgence aux débiteurs en matière civile, et d'accorder largement des
                        délais de grâce, lorsque l e s parties en expriment l e v œ u, à condition
                        toutefois que le débiteur paraisse honnête e t d e bonne foi.</p>
                    <p>• Le délai de grâce ne pouvant être accordé qu'une seule fois, devra plutôt
                        être d e l o n g u e échéance.</p>
                    <p>Agréez, . . .</p>
                    <p>Le Président p . i . {signé): HANSSON</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* $</p>
                    <p>L e moratorium pour l e s contrats commerciaux e x p i r e le 15 S e p t e m
                        b r e courant.</p>
                    <p>Il s e r a certainement r e n o u v e l é, mais s i c e r e nouvelle m e n t
                        s'i m p o s e, c'est évidemment à la condition que les intérêts d e s d é p
                        o s a n t s e t d e s industriels s o i e n t m o i n s sacrifiés à ceux d e
                        s b a n q u e s, qui, j u s t e m e n t p r o t é g é e s d'abord contre l e
                        s d a n g e r s d'un run, o n t e u le t e m p s d e s'o r g a n i s e r
                        pour reprendre, d a n s u n e large m e s u r e, leur rôle d'auxiliaires d u
                        comme r c e .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>$ $</p>
                    <p>Il s'e s t t r o u v é d e s p ê c h e u r s e n e a u trouble pour soutenir
                        q u e l'état de guerre e n E u r o p e aurait m i s fin aux traités i n t e
                        r n a t i o n a u x constitutifs d e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s ? et, — p a r a d o x e p l u s a b s u r d e encore, — qu'a u x s e
                        u l s Tribunaux Indigèn e s aurait é t é ainsi d é v o l u e, — p a r q u e
                        l l e é t r a n g e volatilisation d e s C a p i t u l a t i o n s et du r é
                        g i m e judiciaire a n t é r i e u r à la Réforme,</p>
                    <p>— la plénitude de juridiction e n Egypte .</p>
                    <p>N o u s s o m m e s h e u r e u x d'avoir p u b l i é d a n s notre dernier n
                        u m é r o u n article d e</p>
                    <p>M r R a g h e b b e y Ghali qui faisait par a v a n c e justice d e c e s
                        aberrations. C o m m e l a Municipalité d'Alexandrie, comme l e s autres
                        institutions internationales, l e s Tribunaux Mixte s n'ont p a s c e s s é
                        d'e x i s t e r .</p>
                    <p>' L'unification des juridictions s e réalisera à s o n heure, mais point d e
                        l a brutale f a ç o n vainement s o u h a i t é e p a r l e s e n n e m i s
                        d u p a y s .</p>
             </div>   <div type="section">
                    <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                   
                    <p>pendant le mois d'Août 1914</p>
                    <p>N. d. !. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                        dans cette rubrique les informations les plus complètes et les plus sûres,
                        nous ne pouvons répondre des erreurs o u d e s omissions involontaires,
                        particulièrement dans la composition typographique.</p>
                 <div type="item">  <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire M. M. HANSSONÏ.</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>M a x R e i n h a r t, brasseur allemand, propriétaire de la «Brasserie
                        Germania» domicilié à</p>
                    <p>Alexandrie N° 5 rue de l'ancienne Bourse. (Syndic</p>
                    <p>Busic). 1 e r Janvier 1913 date de la cessation des payements. Ord. en date
                        du 4.8.14 taxant les honoraires du syndic pour le concordat préventif à
                        L.Eg. 35, à la même d a t e : ord. d'exploit, du fonds de commerce. Renvoyée
                        au 18.8.14</p>
                    <p>pour syndicat définitif. La situât, s e résume comme s u i t : Passif L.Eg.
                        4297, 331; Actif L.Eg.</p>
                    <p>567; Déficit L.Eg. 37G0. Le syndic se réfère à son rapp. en date du 21.7.14,
                        lors des opérations du conc. prév. Concl. banq. simple.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>P a u l S a s s o (Syndic Auritano). Réun. 18.8.14.</p>
                    <p>Vote de conc. 35 % payable en 7 versements égaux à raison de 5 % chacun, soit
                        à 6,9,12,15,</p>
                    <p>18, 21 et 24 mois de date à partir de l'homologation du conc. plus les frais
                        du dossier et les honoraires du syndic à déposer avant l'homolog.</p>
                    <p>Dans son rapp. en date du 18.8.14 le syndic maintient les conclusions de son
                        précédent rapp.</p>
                    <p>batjq. simple.</p>
                    <p>M o h a m e d E l M a d a n i (Syndic Béranger).</p>
                    <p>Réun. 18.8.14. Vote de conc. à 25 % payable en</p>
                    <p>4 termes égaux soit à 4, 8, 12 et 16 mois de date à partir d e l'homol. du
                        conc. avec la gar. solid, du sieur Hassan El Madani, eommerç. local d o m .
                        à El Afté qui s'engage ég. à constituer en hypothèque au profit de tous les
                        cr. une maison sise à Atfé. Les cr. acceptants désignent le sieur</p>
                    <p>Victor Naggiar aux fins de l'inscription et de radiation.</p>
                    <p>Le failli s'engage en outre à payer tous les frais du dossier et les
                        honoraires du syndic avant l'homol. ce à quoi le gar. s'oblige
                        également.</p>
                    <p>Le syndic déclare que depuis la lecture de son rapp. prov. du 28.4.14 aucun
                        fait nouveau n'a été porté à s a connaissance, pouvant modifier son opinion
                        sur le caractère de la faill.</p>
                    <p>c'est pourquoi il conclut définitivement à la banq. simple.</p>
                    <p>V. M a s c h a s (Syndic Constantinidis). Réun.</p>
                    <p>18.8.14. Vote de conc. jud. 40 % payable a u comptant immédiatement après
                        l'homol. du conc.</p>
                    <p>plus les frais du dossier et les honoraires du syndic à déposer avant
                        l'homologation.</p>
                    <p>Dans son rapport le syndic déclarait que l'off r e faite par le failli lui
                        paraît acceptable étant donné que l'actif, bien que représentant les 50
                        %</p>
                    <p>n e saurait être réalisable qu'après un temps plus ou moins long soit par sa
                        nature, soit à cause des circonstances actuelles.</p>
                    <p>M o h a m e d E l I r a k i (Syndic Auritano). Ord.</p>
                    <p>du 11.8.14 autorisant l'exploit, "du fonds de commerce du failli sous la
                        surveillance et le contrôle du syndic et à charge par le failli de remettre
                        au syndic le produit des ventes journalières.</p>
                    <p>Réun. 18.8.14. Vote de conc. jud. 40 % payable en 4 termes trimestriels égaux
                        soit à 3, 6, 9, 12</p>
                    <p>mois de date à partir de l'homol. du conc. plus les frais du dossier et les
                        honoraires du syndic à déposer, le tout avec la gar. solidaire du sieur</p>
                    <p>El Sayed Abdel Latif Abou Sen, nég. sujet local dom. à Tantah.</p>
                    <p>H a s s a n M o h a m e d E l Biali e t Cie (Syndic</p>
                    <p>Har.na Samaan). Réun. 18.8.14. Syndicat déf. et lect. rapp. Le failli Hassan
                        El Biali est établi épicier en gros, depuis plusieurs années. En</p>
                    <p>Décembre 1908 il déposa son bilan à l'effet d'obtenir un conc. prév. Sur un
                        rapp. négatif présenté par le délégué des cr. il fuf déclaré en état de
                        faill. Son passif était alors de L.Eg. 1470</p>
                    <p>et la majorité des cr. acceptait les offres d e 5 0 %</p>
                    <p>en huit termes trimestriels. Le conc. fut hom.</p>
                    <p>le 17.5.09. Une année après il déposa à nouveau son bilan et fut déclaré
                        d'office en état de faill.</p>
                    <p>avec un passif de L.Eg. 1862. Cette fois il obtint un concordat de 25 %
                        payable en 4 termes égaux, hom. le 30.8.10. En Janvier 1911 il s'a s socia
                        avec Abdel Halim Yehia et Hag Aly Salem</p>
                    <p>Babib. Dernièrement sur les démarches de certains cr. qui avaient des raisons
                        pour suspecter l'attitude de leur débiteur, la société fut déclarée en état
                        de faillite. Situation: La société a débuté en Janvier 1911 avec un capital
                        d e L.Eg.</p>
                    <p>450, Les affaires dans lesquelles elle s'était en gagée étaient au dessus de
                        ses moyens. Elle accumula des créances actives s'élevant à L.Eg.</p>
                    <p>1725 presque irrecouvrables et c'est là que réside la cause qui a déterminé
                        la faill. actuelle.</p>
                    <p>Situation actuelle Passif L.Eg. 2.424. Actif L.Eg.</p>
                    <p>1184. Déficit L.Eg.1.240. La comptabilité est irrégulièrement teuue mais rien
                        ne se relève à r e n contre des faillis pour douter de leur correction
                        commerciale. Le soupçon provoqué par l'existence d'un magasin ouvert par un
                        tiers et alimenté dolosivement p a r les faillis s'est dissipé.</p>
                    <p>Néanmoins il importe de faire des réserves jusqu'à plus amples
                        investigations. Le syndic conclut provisoirement à la banq. simple.</p>
                    <p>M o h a m e d I m a n A h m e d A b o u H a m m a r</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey Badr El Dinel. Vérif. et conc.</p>
                    <p>le 10.11.14 à 9 h . y2 a. m.</p>
                    <p>M o h a m e d S a d e k A b o u Heif (Syndic Busic).</p>
                    <p>Vérif. et conc. le 15.9.14 à 10 h. l/2 a . m .</p>
                    <p>G o m a a H a m a d a (Syndic Béranger). Vérif. e t conc. le 13.10.14 à 9 h .
                        a . m. 4 Août 1914 ord.</p>
                    <p>allouant au syndic à titre de prov. et à valoir sur le montant de sa taxe
                        déf. la somme d e L.Eg. 12.</p>
                    <p>D a v i d J. A b r a m (Syndic Anastassiadis). Vér.</p>
                    <p>et conc. le 15.9.14 à 10 h. a . m.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n R a g a b M o u r a d (Syndic Béranger).</p>
                    <p>Vérif. et conc. le 15.9.14 à 10 h. % a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. C. e t c . C h i u s s i (Syndic Auritano).</p>
                    <p>Vérif. et conc. le 15.9.14 à 10 h. V 2 a . m .</p>
                    <p>I o N e g u i b A s s o u a d, 2° J e a n P a t s i f a s, 3°</p>
                    <p>France s c o N i c o l i a, 4° A g o s t i n o S i n a d i n o</p>
                    <p>(Syndic Béranger). Vérif. et conc. le 13.10.14</p>
                    <p>à 9 h . a . m .</p>
                    <p>D. e t P. S e r a p i o n (Syndic G. Constantinidis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. le 13.10.14 à 9 h. a . m .</p>
                    <p>Société M e d a w a r e t Z e r l e n d i (Syndic de Beau-</p>
                    <p>puis). Vérif. et conc. le 10.11.14 à 9 h . % a . m .</p>
                    <p>M a h m o u d A b o u D a h e r (Syndic Bakr bey Badr</p>
                    <p>El Dine). Vérif. et conc. le 15.9.14 à 10 h. % a . m .</p>
                    <p>A h m e d A h m e d C h a r e f e l D i n e S y n d i c Hanna</p>
                    <p>Samaan). 18.7.14 convoc. des créanc. pour des observations à formuler
                        relativement a u rapport supplémentaire déposé par le syndic.</p>
                    <p>Renvoyée au 15.9.14 à 11 h. a . m.</p>
                    <p>Rapport: La situation d e Charaf El Dine florissante jusqu'en 1910, s e
                        maintenait à peine en 1911</p>
                    <p>et devint chancelante aux débuts de 1912. En effet c'est à partir d e 1911
                        que la gêne se manifesta.</p>
                    <p>Il mit en gage son portefeuille ainsi qu'une grande partie de s e s march,
                        auprès d'une banque.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Il alla même jusqu'à gager auprès d'un particulier à d e s taux usuraires,
                        certains bijoux qui étaient e n g a g e auprès d e lui.</p>
                    <p>Au début d e 1912 il ne pouvait plus aller d e l'avant, écrasé s o u s l e p
                        o i d s d e son passif</p>
                    <p>(L.Eg. 12000). Il s'e n ouvrit franchement à s e s créanciers pour conclure a
                        v e c eux un arrangement amiable s a n s l'intervention de la justice.</p>
                    <p>U n d e s plus forts créanciers prit l'initiative de décider l e s créanciers
                        à accepter cet arrangement et fit toutes l e s demarches pour grouper autour
                        d e lui l'unanimité des créanciers e t l e concordat amiable du 2 2 Mars
                        1913 fut enfin signé. A u x termes d e c e concordat, l e s créanciers
                        abandonnaient le 2 5 % d e leur passif et l e débiteur offrait de leur payer
                        le 7 5 % en 10 triniestrialités avec l a garantie d e Mohamed Abdalla Abdel
                        Baki El</p>
                    <p>Sergani. C e concordat pêche par sa base, car il n'a pas soulagé l e débiteur
                        et a compromis de plus en plus l e s intérêts des créanciers, l e divid e n
                        d e concordataire ne correspondant p a s à s a véritable situation. En
                        effet, son passif s'élévait l e 11 Mars 1912 à L.Eg. 14454, et son actif</p>
                    <p>L.Eg. 14698, c e qui laisse apparemment un e x c é -</p>
                    <p>deut d'actif d e L.Eg. 244. Pour un profane c e s chiffres reflétaient une
                        situation bonne. Mais pour des commerçants et en ramenant à lui juste valeur
                        l e s activités, la situation ne présentait qu'à peine l e 4 0 % . Le syndic
                        e n vérifiant la situation a relevé q u e c e concordat n'a pas été respecté
                        e t a expliqué l e c a s d e chaque créancier par rapport au privilège qu'il
                        a obtenu au mépris d e l'accord. C e s créanciers n e s e sont pas seulement
                        fait consentir des avantages particuliers, ils ont pour une large part,
                        contribué par leur attitude à provoquer la faillite. Le syndic estime que la
                        faillite n e donnera pas plus d e 5</p>
                    <p>à 6 % au grand préjudice des créanciers qui ont rempli scrupuleusement l e
                        pacte du 2 2 Mars 1912.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d a l l a E l S e r g a n i (Syndic Busic).</p>
                    <p>Convocation des cr. pour l e s 18.8.14 pour des observations à faire
                        relativement à une vente amiable. Renv. en contin. d e l a séance du</p>
                    <p>15.9.14 à 11 h. a . m .</p>
                    <p>C. G. Z e r v u d a c h i e t fils (liquidateurs: Ber-</p>
                    <p>ninzone e t Luzzato). Ord. du 4.8.14 ratifiant un accord intervenu entre l e
                        s liquidateurs d e l'actif abandonné e t l e sieur Joseph D e b b a s par un
                        acte s . s . p . e n date du 9.5.14. Ord. 4.8.14 aut.</p>
                    <p>l e s Iiq. à déposer le cahier des charges pour parvenir à l'expropriation d
                        e b i e n s s i s à Ibrahi-</p>
                    <p>mieh (Ramleh) sur la m i s e à prix suivante I o lot</p>
                    <p>L.Eg. 1800, 2» lot L.Eg. 400, e t 3» lot L.Eg. 300,</p>
                    <p>I b r a h i m A l y E l C h a r k a o u i (Syndic Méguer-</p>
                    <p>ditchian). Ord. d u 11.8.14 autor, l e syndic à déposer le cahier des charges
                        pour parvenir à la vente d'un immeuble faisant partie d e l'actif d e l a
                        faill. sur m i s e à prix fixée à L.Eg. 500.</p>
                    <p>E. R. S i l v e r a e t C i e (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Ord. du 12.8.14 autor, i e syndic à payer sur l e s f o n d s qu'il détient
                        pour compte de la faillite l e s s o m m e s mentionnées dans l a requête et
                        dans l'état de répartition définitive d e 5, 8 % v i s é e n date du
                        12.8.14.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m C h i t a (Syndic Deutsche Orient bank). Ord. du 22.8.14
                        autor, l e Greffier e n Chef à payer a u failli sur l e s fonds d é p o s é
                        s à la</p>
                    <p>Caisse pour compte de la faill. la somme de</p>
                    <p>L.Eg. 15 montant d e l'allocation mensuelle à titre de secours alimentaire
                        pour l e m o i s d e</p>
                    <p>Juillet.</p>
                    <p>A l y E l S a y e d G a m a l E l D i n e (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). Ord. du 25.8.14 autor, l e Greffier e n</p>
                    <p>Chef à payer sur l e s f o n d s d é p o s é s à la Caisse d e c e Tribunal
                        pour compte de la faillite la somme de L.Eg. 315, 315,000 à titre d e
                        répartition définitive.</p>
                    <p>Rais. S o c . S. M a v r i d i s e t F i l s e t A l e x a n d r e</p>
                    <p>M a v r i d i s (Syndics Anastassiadis e t Hanna S a maan).</p>
                    <p>Le 10.11.14 à 9 14 vérif. e t conc. L e 18.8</p>
                    <p>lect. rapp. P a r a c t e s . s . p . daté d u 5/18 D é c e m bre</p>
                    <p>1901, l e s sieurs Georges, Alexandre, Péri-</p>
                    <p>c l é s et Constantin Mavridis fondèrent entre e u x u n e société en n o m
                        coll. s o u s la dénom. S. M a -</p>
                    <p>vridès e t fils, ayant pour objet l e commerce des tabacs, avec siège social
                        à Samsoum (Asie mineure)</p>
                    <p>succursale au Caire e t à Alexandrie; son capital était d e L.Eg. 13.035,
                        280/000. D o u z e a n s après l e s fils Mavridis décidèrent la dissolution
                        d e la société aux conditions insérées dans l'acte intervenu à cet effet l e
                        15 Janvier 1913. Aux term e s de cet acte, deux des frères Mavridis,</p>
                    <p>(Pericles e t Constantin) restaient dans l'ancienn e société S. Mavridis e t
                        Fils, pour la continuer e t G e o r g e s et Alexandre prenaient chacun pour
                        s o n propre compte une branche des affaires et travaillaient séparément. La
                        situation d'infériorité dans laquelle s'était placée la nouvelle s o ciété
                        par suite de la dissolution ne pouvait lui assurer une longue vie. C'est
                        ainsi qu'elle fut acculée, au m o i s de Mai 1914 à déposer son bilan aux
                        fins d'obtenir un-conc. prév. Le Tribunal constata des lacunes dans c e
                        bilan, déclara d'office la faill le 18.5.14. L e s syndics e n e x a minant
                        la situation de la faill. trouvèrent dans l'acte de dissolution du 15.1.13 d
                        e s élément suffisants pour considérer cet acte comme inopérant et
                        demandèrent par deux rapports la d é claration en faill. d e s sieurs
                        Alexandre e t</p>
                    <p>G e o r g e s Mavridis ainsi que sa jonction à celle d e S. Mavridis et fils.
                        Le Tribunal fit droit en partie à cette demande car il ne déclara que la
                        faill. d'Alexandre Mavridis. L'acte de dissolution du 15 Janvier 1913
                        intervint au moment où la société s e trouvait au plus b a s degré de la
                        déconfiture. O n imagina cet acte de pure forme dans le but de prolonger la
                        v i e commerciale d e cette société à l'agonie, par l'apaisement q u e fait
                        naître dans l'esprit d e s créanciers la dissolution d'une société et la
                        création de trois autres à s a place. Situation actuelle: Passif L.Eg.</p>
                    <p>54582, 270/000. Actif L.Eg. 19.790, 931000.</p>
                    <p>Déficit duquel en déduisant L.Eg. 6955 créance de la maison mère d e Samsoum
                        reste L.Eg.</p>
                    <p>27836, 330/000 déficit réel. La déconfiture de l a</p>
                    <p>Rais. S o c . Mavridis et fils e s t déterminée par l e s pertes s u c c e s
                        s i v e s faites annuellement d e</p>
                    <p>1905 à 1913. Concl. banq. simple. Ord. e n date du 22.8.14, allouant au sieur
                        G. Douras à titre d'indemnité pour renvoi intempestif, la somme de L.Eg. 4 0
                        e t autorisant l e s syndics à lui verser la dite s o m m e contre quittance
                        définitive.</p>
                    <p>A l y E l H a r i d i (Syndic Léon Meguerdit-</p>
                    <p>chian). Le 2.9.14 vente aux enchères publiq.</p>
                    <p>d e 15 f e d . et 12 k. s i s au village d e Deir A m s district d'Abou H o m
                        m o s (Béhéra) sur la m i s e à prix d e L.Eg. 1000 outre l e s frais.</p>
                    <p>A b d e l M e g u i d K h a l i l E l S c h a m a o u i (Syndic</p>
                    <p>G e o r g e s Constantinidis). Le 30.9.14 vente aux enchères publiq. d'un
                        quart d'un immeub l e s i s à Alexandrie rue Sayadin sur la m i s e à prise
                        d e L.Eg. 20.</p>
                    <p>Feu H a s s a n C h e h a t a (Syndic Oscar Stross).</p>
                    <p>L e 17.11.14. Vente aux enchères publiq. d e s i x lots d e s b i e n s s i s
                        à Tantah. I o lot, 15 kirats de terrain avec l e s construct, y édifiées sur
                        une partie à l'usage de fabrique de confiture sur l a m i s e à prix d e
                        L.Eg. 1600. 2° lot, l a moitié par indivis d'une maison construite sur un
                        terrain d e 9 9 p i c s carrés, sur la m i s e à prix d e L.Eg. 80. 3° lot,
                        U n terrain sur l a s u perficie d e d e u x kirats au hod El Bouraki sur la
                        m i s e à prix d e L.Eg. 80. 4° lot, un terrain avec l a maison d'habitation
                        y édifiée sur l a m i s e à prix d e L.Eg. 200. 5° lot, d e u x maison s
                        d'habitations contigues rue D a r b El Assar s u r l a m i s e à prix d e
                        L.Eg. 160 e t 6° lot, u n e maison d'habitation avec jardin occupant 2 k
                        .</p>
                    <p>e t 1/3 d e terrain a u quartier Kafret N e m r sur l a m i s e à prix d e
                        L.Eg. 160.</p>
                    <p>M i k h a ï l G h i r g h i s (Syndic A. Béranger). Le</p>
                    <p>2.9.14. Vente aux enchères d e 17 f e d . 7 k. e t 17</p>
                    <p>s a h . par indivis dans 77 f e d . e t fract. s i s à N a -</p>
                    <p>hict Zawiet Sakr district d'Abou H o m m o s sur l a m i s e à prix d e L.Eg.
                        346 e t 4 2 0 mill.</p>
                    <p>Rais. S o c . M a l a k F r è r e s (Hanna Samaan liq.).</p>
                    <p>Le 18.8.14 s é a n c e d e rendement de comptes, l e</p>
                    <p>Iiqu. a d é p o s é l'état d e s a gestion e t a donné lect. d e s o n rapp.
                        sur l a liquidation. L e s créances verifiées e t a d m i s e s s e sont é l
                        e v é e s à L.Eg. 400</p>
                    <p>env. Pour faciliter la formation d'un concordat</p>
                    <cb n="199"/>
                    <p>trois des créanc. (pour L. E g . 140) ont fait abandon de leur créance. La
                        vente d e l'actif n'a p r o duit contrairement à toutes l e s prévisions q u
                        e</p>
                    <p>L.Eg. 4 5 qui a suffi à peine pour couvrir l e s frais de justice laissant un
                        excédent d e L. E 5, 2, destinées à désintéresser en partie l e propriétaire
                        du local. Rien à répartir.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS.</p>
                    <p>D. K. M a e r i (Constantinidis expert). L e</p>
                    <p>18.8.14. Vote du c o n c . à 25 % payable 3 0 jours après l'homologation avec
                        la gar. solid, d e s sieurs Michel Macri, Gerassimo Macri et fils, p l u s l
                        e s frais du dossier e t l e s honoraires d e l'expert.</p>
                    <p>P. B o l l a s (Constantinidis expert). Réun. c o n c .</p>
                    <p>l e 13.9.14 a 9 h. X a n l</p>
                    <p>-</p>
                    <p>-</p>
                    <p>B. T i l e h e e figli (Berninzone et M. T i l c h e liquidateurs).</p>
                    <p>Ord. d u 4.8.14 autor, l e s liq. d e l'actif abandonné à payer aux créanc.
                        chirogr.</p>
                    <p>l a somme de L.Eg. 4585, 770/000 représentant l e</p>
                    <p>4 e dividende d e 1 % . Ord. e n date du 20.8.14</p>
                    <p>autor, l e s liq. de l'actif abandonné à prélèver chacun sur l e s fonds
                        qu'ils détiennent, la somme de L.Eg. 8 0 à titre de prov. et à valoir s u r
                        l e montant de la taxe qui leur sera éventuellement allouée lors de la
                        clôture d e s opérations de la liquidation.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire M. ALY BEY HUSSEIN).</p>
                    <p>D É P O T S D E BILANS</p>
                    <p>M o h a m e d K a m e l, nég. e n manuf. sujet local, demeur. a u Caire
                        (Gamalieh) bilan d é p o s é l e</p>
                    <p>17.8.14. Passif: P. T. 121336; Actif: P. T. 122970, c e s s . p . l e 3.8.14.
                        Surv. dél. D. J. Caralli. N o m .</p>
                    <p>créanciers délégués l e 9.9.14.</p>
                    <p>N e s s i m O h i h a, nég. en ferron. sujet local, d e m . au Caire (Boulaq)
                        bilan d é p o s é l e 19.8.14.</p>
                    <p>P a s s i f . P. T. 195096; Actif: P. T. 35178, c e s s . p .</p>
                    <p>l e 8.8.14. Surv. E. Fréville. N o m . cr. dél. 9.9.14.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>E m m a n u e l R o u s s o, faill. rétractée p . jug.</p>
                    <p>du 11.8.14.</p>
                    <p>M a h m o u d Z a k i, hom. conc. jud, p . j u g .</p>
                    <p>du 11.8.14, 3 5 % e n deux ans, garant A h m e d</p>
                    <p>Hassan el Nadi.</p>
                    <p>M i k h a ï l B i c h a r a e t fils, faillite rétractée p .</p>
                    <p>jug. d u 11.8.14.</p>
                    <p>W a h b a A b d e l M a l a k, faill. clôturée p . jug.</p>
                    <p>du 11.8.14.</p>
                    <p>J e a n M o r e l l i, homol. conc. jud. p . j u g e m .</p>
                    <p>du 11.8.14, 3 0 % : 1 0 % au comptant et 2 0 % e n</p>
                    <p>3 versements semestriels.</p>
                    <p>H a b i b M a l l a k h, union d i s s, l e 19.8.14.</p>
                    <p>M o u s t a f a H a s s a n, union d i s s, l e 19.8.14.</p>
                    <p>T h e B r i t i s h W o l l e m C y, union d i s s, l e 19.8.14.</p>
                    <p>R o b e r t o P e t r u c e i, union diss. l e 19.8.14.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS H O M O L O G U É S</p>
                    <p>G e o r g e s B. M o s e h o n a s, hom. c o n c . p r é v .</p>
                    <p>jug. d u 11.8.14, 2 0 % e n 8 v e r s, s e m e s . Garant:</p>
                    <p>Théophanis Mosehonas.</p>
                    <p>M o u s t a f a H a s s a n e i n e t H a s s a n M o h a m e d, homol. conc.
                        prév. jug. d u 11.8.14, 4 0 % e n</p>
                    <p>4 v e r s . s e m . Garant: Mohamed b e y Z a y e d .</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>L. S t a v r o e t A. G e o r g i a d i s (Syn d i e Piromaly )</p>
                    <p>Rapp. du 15.7.14. La société faillie a été f o r m é e e n 19Î0. L'acte
                        constitutif aurait é t é détruit e n</p>
                    <p>Décembre 1913 lors d u retrait d'un 3 m e associé, l e sieur Caravlanidis. P
                        a s d e registres de compt.</p>
                    <p>antérieurement à 1913, l e s registres actuels n e s o n t ni paraphés ni
                        côtés, cependant il semblent régul. tenus. Situât, apparente: Actif: P. T.
                        94545;</p>
                    <p>Passif: P. T. 111911. Déficit nominal: P. T. 17366.</p>
                    <p>Banqueroute simple.</p>
                    <pb n="200" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Boulos R a p h a ë l (Syndic Schwab). Rapp. du</p>
                    <p>5.8.14. Le 23 juillef une tentative d'inventaire a été faite au magasin sis à
                        Armant el Wabourat, qui ne contient que des march, p. P.T. 400. Pas d'autre
                        actif reconnu.</p>
                    <p>L a m h i G a b r a (Syndic Schwab). Rapp. du</p>
                    <p>5.8.14. Le 24 juillet a eu lieu l'inventaire des march, se trouvant dans le
                        magasin et le dépôt sis à Tahta dont la valeur se monte à P.T. 46200.</p>
                    <p>Les créanciers au nombre de 27 ont des créances pour un total de P.T.
                        120129.</p>
                    <p>A h m e d Salem A l y (Syndic Caloyanni). Rapp.</p>
                    <p>du 5.8.14. Le failli est un marchand tailleur.</p>
                    <p>Actif tout en créances. P.T.9216. Passif P.T. 5466.</p>
                    <p>Salama e t H o m s i (Syndic Piromaly). Rapp.</p>
                    <p>du 5.8.14. La société faillie s'occupait de la fabrication de la chaux et du
                        commerce des matériaux de construction. Elle a été formée en juillet 1912 au
                        capital de P.T. 51556, non entièrement versé. Compt. sommaire et
                        incomplète.</p>
                    <p>Passif P.T. 80000 environ. Banq. simple.</p>
                    <p>H a m e d A m i n (Syndic Fréville). Rapp. du</p>
                    <p>6.8.14. Le failli est un comm. en ferronnerie.</p>
                    <p>Aucune comptabilité n'a été remise au syndic.</p>
                    <p>Il y a des présomptions de croire qu'il y a eu un détournement d'actif.</p>
                    <p>Abdel R e h i m E l Bessri &amp; Cie (Syndic Anis).</p>
                    <p>Contiii. vérif. cr. et conc. 16.9.14.</p>
                    <p>A m i r a y a n Bros. &amp; Cie (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Contin. vérif. créances et conc. 16.9.14.</p>
                    <p>N". S. A n h o u r y (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif créances et conc. 16.9.14.</p>
                    <p>Michriki Moreos E l B a n n a (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. et cr. et conc. ou clôt. 16.9.14.</p>
                    <p>Milad Guirguis (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou clôture 16.9.14.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y Khalil (Syndic Schwab). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances et conc. 16.9.14.</p>
                    <p>A h m e d E l Koraehi Youssef E l H a g a g u i</p>
                    <p>^Syndic Schwab). Cont. vérif. cr. et conc. 16.9.14.</p>
                    <p>•Moreos Ghobrml &amp; Cie (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Redd, compte de 3 syndics 16.9.14.</p>
                    <p>Mohamed R i z k e t R i z k M o h a m e d (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Vérif. créances 16.8.14.</p>
                    <p>B e h o r e t V i t a Cochti (Syndic Barocas). Vér.</p>
                    <p>créances 16.9.14.</p>
                    <p>Mohamed I s m a ï l E l Midani (Syddic Papa-</p>
                    <p>sian). Contin. vérif. créances et conc. 23.9.14.</p>
                    <p>M a n s o u r e t A d è s (Syndic Carter). Contin.</p>
                    <p>vérif. créances et conc. 23.9.14.</p>
                    <p>D. M. Fliseo (Syndic Barocas). Cont. vérif.</p>
                    <p>créances et conc. 30.9.14.</p>
                    <p>F a r è s K h o u z a m e t flls (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>Contin. vérif. créances et conc. 30.9.14.</p>
                    <p>Gerasimo Procopis (Syudic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances et conc. 7.10.14.</p>
                    <p>CONCORDATS PREVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>A h m e d Chalabi E l Halawani. Rapp. des créanc. délég. du 29.7.14. Comptab.
                        irrég. tenue.</p>
                    <p>Situât, apparente: Actif: P.T. 100500; Passif:</p>
                    <p>P. T. 73000. Prop. conc. 10% en 24 mois avec la garantie de son frère Mohamed
                        Chalabi. Bonne toi. Les créanc. délég. sont d'avis que le déb.</p>
                    <p>peut se libérer en 12 mois.</p>
                    <p>Mohamed R a c h i d e t M o h a m e d N o u r . Rapp.</p>
                    <p>du 19.8.14 du créanc. dél. Comptabilité assez bien tenue et qui reflète
                        exactement la situation des débit. Passif: P.T. 58600; Actif: P.T. 27400</p>
                    <p>en march, qui probabl. en cas de vente ne rapporteraient guère plus de P.T.
                        200CO et P.T. 7864</p>
                    <p>en créances dont la moitié au moins irrécouvrables, soit en résumé un actif
                        de 40 %• Bonne foi. Vote conc. le 16.9.14.</p>
                    <p>H a g Chérif M i r z a H a s s a n K h o r a s s a n e t fils, p . le rapp.
                        le 16.9.14.</p>
                    <p>Hiraclis Peteio, p. le conc. le 16.9.14.</p>
                    <p>A. Sednaoui &amp; Cie, p, le rapp. le 16.9.14.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: Zaki Bey Barzi'i</p>
                    <p>DÉPÔT DE B I L A N</p>
                    <p>Georges Papastefanou, prop, de la Papeterie</p>
                    <p>Imprimerie Royale Mansourah. Bilan déposé le</p>
                    <p>1.8.14. Actif app. P.T. 203479,7. Passif app.</p>
                    <p>P. T. 165723,75. A la séance du 13.8.14 les sieurs</p>
                    <p>Fritz Feinstein, Georges Anastassiadis et A. de</p>
                    <p>Luchese ont été nommés délégués des créanciers.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>A b d e l Mootti Moursi Moussa e t Moursi</p>
                    <p>Moussa, nég. en manufacture, indig. dom. à</p>
                    <p>El Bagalat' (Syndic H. Razzouk). Rapp. du</p>
                    <p>10.8.14, conclut que les faillis sont les victimes de la crise et qu'il n'y a
                        ni fraude ni détournement de leur part.</p>
                    <p>H a s s a u A l y E l Hindi, nég. manufacture, indig. dom. à Zagazig (Syndic
                        Mr G. Mabardi1</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Rapp. du 21.8.14. Actif P.T. 142127. Passif</p>
                    <p>P. T. 214.449. Déficit app. P.T. 72320. Aucune fraude quelconque de la part
                        du failli.</p>
                    <p>SOCIÉTÉS •</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Publications effectuées p e n d a n t le mois d'Août 1914)</p>
                    <p>M a s s a b n i, E s b e r e t &amp; C o . Modification de la soc. const, par
                        contrat du 30.12.12 par le retrait du commandité Georges Esper et son
                        remplacement par le sieur Abdallah Esper et l'augmentation du capital à
                        Lstg. 1000, les autres clauses du contrat n'ont pas été modifiées.</p>
                    <p>H e r z e i n s t e i n F r è r e s, J. H e r z e i n s t e i n e t G r u m b
                        e r g s u c c e s s e u r s . Modif. de la</p>
                    <p>Soc. const, par contrat du 31.12.13 entre Jacques</p>
                    <p>Herzeinstein et Maurice W. Grumberg. M.Jacques</p>
                    <p>Herzeinstein assume l'actif et le passif de la</p>
                    <p>Soc. et exploitera le branche lampe qui avait été apporté par lui sous
                        l'ancienne R. S. "Herzeins-</p>
                    <p>tein Frères" (Contr. 12 et 24.7.14.</p>
                    <p>J. E u g é n i d è s e t C i e . Const, d'une Soc. en command, entrejean
                        Eugénidès et deux command.</p>
                    <p>Objet: Commerce et la commission en général.</p>
                    <p>Capital L.stg. 500. Gérance et signât, app. à</p>
                    <p>Jean Eugénidès. Durée: 3 ans et 2 mois à p.</p>
                    <p>du 15.7.14 prorog. d'année en année faute de préavis 6 mois avant expirât.
                        (Contr. 14.7.14).</p>
                    <p>G u t m a n n e t S a l m o n a . Dissol. de la soc.</p>
                    <p>en nom collect, ayant existé entre Louis Gutmann et David Salmona suivant
                        conrat du 1.2.14 et ce à p. nu 20.7.14 par le retrait du sieur Louis</p>
                    <p>Gutmann et M. David Salmona a assumé l'actif et le passif de la soc. dissoute
                        et a pris la suite des ses affaires avec faculté de les continuer ou de les
                        liquider pour son compte et sous son nom. (Contr. 28.7.14).</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effectuées p e n d a n t les mois de luin, Juillet e t Août
                        1914).</p>
                    <p>G. G a r o z z o Tigli. Par acte du 21.5.14. Modification a été apportée aux
                        contrats du 1.1.909</p>
                    <p>et 1.12.13: Chacun des ass. aura la signature sociale. La durée de la société
                        est prorogée pour</p>
                    <p>5 ans, elle doit prendre fin le 31 Décembre 1918.</p>
                    <p>• (Transe, sub 132, 39 A. J.).</p>
                    <p>A l b e r t P e r e z &amp; C i e . Par du 8.5.14 adjonction d'Ovadia Salem,
                        comme associé en nom avec pouvoir de signer.-La durée de la société est de 3
                        ans à compter dn 1.1.14. (Transe, sub 133/39 A. J.).</p>
                    <p>I s a a c H d è s &amp; S i e . Par acte du 1.6.14 diss, d e la société de
                        commun accord. Isaac Ades prend seul la suite. (.Transe, sub 128,39).</p>
                    <p>E. S a t a r o p o u l o F r è r e s . Paractedu20.12.13</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom collectif entre Dim. et</p>
                    <p>J. Cataropoulo pour l'expl. d'une distillerie de spiritueux. Durée 3 ans.
                        Capital L.Eg. 1125.</p>
                    <p>(Transe, sub 130/39. A. J.).</p>
                    <p>S o c i é t é Hnon. Egyptien n e d' E n t r e p r i s e s F o n c i è r e s e
                        t I m m o b i l i è r e s . Les statuts ont été modifiés comme suit: Art.
                        19</p>
                    <p>§ B: conclure tous contrats avec des particuliers ou avec d'autres sociétés,
                        cautionner toutes dettes ou tous engagements, avec ou sans solidarité,
                        contracter des emprunts et constituer toutes hypothèques etc. (Transcr. sub
                        137/39 A.J).</p>
                    <p>S. M i l i t e l l o e t C i e . Par acte du 8.6,14</p>
                    <p>const, d'une soc. en comm. simple entre le prénommé et 3 commanditaires.
                        Objet: vante des des cigarettes et accessoires. Militello a seul la gérance
                        et la sign. Durée 3 ans. Cap. L.Eg. 900</p>
                    <p>versé.</p>
                    <p>J o s e p h Oüohen. Par acte du 10.5.14 prorog.</p>
                    <p>de Ja durée de la soc. prénommée jusqu'au</p>
                    <p>31.5.19 aux mêmes conditions, sauf quelques légères modifications intéressant
                        les rapports des associés entre eux.</p>
                    <p>J. e t M. Misan. Par acte du 30.6.14 dissol.</p>
                    <p>de la soc. prénommée. Moïse Misan prend la suite avec autorisation de faire
                        usage de la</p>
                    <p>Raison Sociale. (Transe, sub 145/39 A.J.).</p>
                    <p>J a trop o u l o e t V e s c i a . Par acte du 4.5.14</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. ayant p. objet le commerce de peintures,
                        couleurs, vernis etc.</p>
                    <p>Gér. et sign, appart. aux 2 associés séparément.</p>
                    <p>Durée 10 ans. Cap. L.Eg. 1400. Mr Ch. Potoen-</p>
                    <p>jak est nommé Directeur avec pouvoir de signer.</p>
                    <p>(Transe, sub. 129/39 A. J.).</p>
                    <p>L e v i, Macdonald e t C i e . Par acte du</p>
                    <p>3.6.14 const, d'une soc. en commandite simple ayant pour objet la fabrication
                        et la vente d'un savon spécial inventé p. M. Macdonald. Durée:</p>
                    <p>5 ans et 2 mois renouv. p. 3 ans faute de dédit.</p>
                    <p>Gest. et sign, appart. à MM. Nellos A. Levi, et</p>
                    <p>P. Macdonald collectiv. cependant en cas d'absence on peut déléguer les
                        pouvoirs. Cap. L.Eg.</p>
                    <p>5000. (Transe, sub. 135/39 A.J.)</p>
                    <p>K u n z l e r e t G i e . Par acte du 30.6.14.</p>
                    <p>Const, d'une soc. en command, simple p. 5 ans, renouv. p. une égale période
                        et ainsi de suite faute préavis de 5 ane. Objet: Suite de l'anc.</p>
                    <p>soc. Kunzler et Cie., en nom coll. La sign, à Mr</p>
                    <p>A. Kunzler seul. Cap. L.Eg. 1000.</p>
                    <p>U l b e r t B e n z a k e i n e t C i e . Par acte de '</p>
                    <p>25.5.14 const, d'une soc. en commandite simple ayant pour objet le commerce
                        des march, manufacturées.</p>
                    <p>Cap. L.Eg. 6000. Durée 3 ans. Gér. et sign. app. à A. Benzakein. iTranc. sub.
                        126/39).</p>
                    <p>F r a t e l l i M a n u s a r d i e t C i e . Par acte du</p>
                    <p>30.4.14 const, d'une soc. en command, simple ayant p. objet la vente des
                        appareils téléphoniques brevetés de l'ing. Peccorini de Milan. Durée</p>
                    <p>15 ans. Gér. Ch. Manusardi. (Transe, sub.</p>
                    <p>107/39 A. J.)</p>
                    <p>S o c i é t é d e l a C o n c e s s i o n d e B a r d a *</p>
                    <p>w i l e . Par acte du 27.3.14 const, d'une soc. entre</p>
                    <p>Effat eff. Bassili, et Sayed eff. Eweis el Sa-</p>
                    <p>ghir, Hassan bey Eid et Ali bey Salama el Bah-</p>
                    <p>raoui. Objet: bénéficier de la concession gouvernementale.</p>
                    <p>Cap. L.Eg. 9600. Les 2 premiers nommés ont seul pouvoir de signer.</p>
                    <p>S. Z o t o s e t S i e . Par acte s. s. p. du 27.7)4</p>
                    <p>diss, de commun accord de la société prénommée par suite de la vente de la
                        Pharmacie objet de l'exploitation. (Transe, sub. 155, XXXIX A.J.)</p>
                    <p>M. G o s s e n a e t Y. B i r i o t i . Par acte du</p>
                    <p>21.7.14 prorogation de la société prénommée pour 5 nouvelles années à partir
                        de la date du dit acte. Le capital est porté à L.Eg. 15000. La signature
                        appartient à chacun des associés.</p>
                    <p>Fumez les cigarettes " SALONICA "</p>
                    <p>Meilleures marques: Elinas, Melek, Mes</p>
                    <p>Délices.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
