<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0006-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1916-06-10">June 10, 1916</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 68</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>6M8 ANNÉE (41me Année fudiciaite). N ° 6 8 . 1 0 JUIN 1916</p>
                <p>^DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,.</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>% R u e Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,:</p>
                <p>"5, R u e El M a d a b e g h .</p>
                <p>T é l . 17-72.</p>
                <p>ABONNEMENT A N N U E L :</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>D E S</p>
                <p>É T R A N G E R F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Prix d u numéro, 2 Fr. 5 0 .</p>
                <p>P O U R L A P U B L I C I T É :</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>S ' a d r e s s e r à l'Administration.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS A L A COUR '</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>De la Liqudation des Maisons Ennemies.</head>
                <p>Leur Responsabilité pour l'Inexécution de leurs Contrats avec les Alliés et les
                    Neutres.</p>
                <p>Le Tribunal d'Alexandrie a été récemm e n t appelé à juger u n c a s q u i touche
                    aux matières les plus délicates d u Droit International P u b l i c : une maison
                    ennemie, m i s e en liquidation par o r d r e d e l'Autorité Militaire, est-elle
                    tenue de réparer le p r é j u d i c e subi pai d e s co-contractants alliés o u
                    neutres à la suite de la non exécution du contrat qui les liait?</p>
                <p>Faisant droit aux remarquables conclus i o n s d e M0 G. Merzbach, le T r i b u n
                    a l d'Alexandrie a retenu la responsabilité de la maison ennemie (*).</p>
                <p>, C e jugement f e r a date. Il envisage s o u s u n aspect nouveau le Droit P u
                    b l i c m o d e r n e . Il constate la régression où s e trouve c e droit à la
                    suite d e l'attitude d e s E m pires d u Centre. P a r la nature des choses, e t
                    p a r le jeu même des principes qui le régissent — comme le principe d e s
                    représailles</p>
                <p>— le Droit d e s G e n s n'est point stable. Il suit nécessairement les fluctuat
                    i o n s que.lui impriment les circonstances e t l'état changeant d e s m œ u r s
                    internationales.</p>
                <p>N o u s assistons aujourd'hui à un déplacement des principes essentiels qu' o n
                    avait cru avoir fixés aux conférences d e La Haye.</p>
                <p>I</p>
                <p>U n e régression d u Droit des Gens. — La violation de la propriété privée. —</p>
                <p>Le Droit International Public moderne traverse une crise profonde. La guerre
                    actuelle n o u s a ramenés à la conception d'autrefois. Les errements suivis par
                    les Empires d u Centre — errements qui ont nécessité des représailles, — ont
                    remis en vigueur l'ancienne pratique qui visait à la destruction complète d e
                    l'ennemi s a n s é g a r d à la propriété privée. * Ils semblent,</p>
                <p>« d i t le jugement, avoir fait revivre ce</p>
                <p>« principe d e l'ancien droit public d'après</p>
                <p>« lequel les sujet s d e s nations en guerre</p>
                <p>« étaient ennemis entre e u x aussi bien q u e</p>
                <p>« les pays a u x q u e l s ils ressortissaient. »</p>
                <p>D e p u i s l e XIXm e siècle s'était fait j o u r le principe d u respect de la
                    propriété individuelle. La guerre était circonscrite.</p>
                <p>Elle n'était p l u s qu'une relation d'Etat à Etat . Les particuliers, ut
                    singuli, n e d e vaient p a s être directement atteints dans leurs biens. La 2 d
                    e convention d e La H a y e du 2 8 Octobre 1907 concernant les lois et coutumes
                    de la guerre s u r terre, qui a codifié les principes g é n é r a u x d u Droit
                    d e s G e n s, a formellement consacré le principe d e l'inviolabilité de la
                    propriété privée (Annuaire d e Législation Française,</p>
                <p>T. XXX, p. 205 — Pandectes Françaises</p>
                <p>1911, v. p . 141).</p>
                <p>N o t a m m e n t ' l e s art. 22, 2 3 et 4 6 d e cette convention, limitant le
                    choix d e s m o y e n s d e nuire à l'ennemi, interdisent toute a t teinte a u x
                    droits et actions d e s e s nation a u x, ainsi q u e la destruction, saisie o u
                    confiscation de la propriété privée d e c e s derniers, q u i doit être
                    respectée.</p>
                <p>O r, d è s le 4 Septembre 1914,l'Allemagne promulguait un Décret (cf. Clunet,
                    Journal d u Droit Intern. 1915, p. 77) d o n n a n t le droit aux autorités
                    centrales des différents</p>
                <p>Etat s d e n o m m e r a u x établissements d i rigés p a r les ressortissants d
                    e s pays e n nemis des séquestres autorisés à interdire toute opération
                    commerciale. C e Décret f u t complété p a r le Décret du 2 2 Octobre 1914 (cf.
                    Clunet, ouv. cit. p. 80) qui généralise la mesure et o r d o n n e a u x
                    séquestres la liquidation des affaires en cours des maison s ennemies.</p>
                <p>C e s'm e s u r e s étaient une atteinte flagrante aux traités internationaux et
                    aux principes d u Droit public moderne. Elles nécessitaient une sanction. O r,
                    l'unique moyen de coercition entre Etats en guerre s o n t les représailles.
                    C'est à quoi s'e s t résolue l'Autorité Militaire Britannique en</p>
                <p>Egypte, p a r la proclamation du 2 5 Janvier 1915, qui prévoit la mise s o u s
                    séquestre des biens des maisons ennemies, et p a r celle du 16 Août 1915, qui
                    leur interdit tout commerce et o r d o n n e leur mise en liquidation.</p>
                <p>II.</p>
                <p>D u droit de représailles.</p>
                <p>(*) Voir c e jugement d s . ce n u m é r o, p . 125, § 398.</p>
                <p>La situation d e s Etats en face des lois d u Droit International est très proche
                    d e la situation où s e trouvaient les particuliers à l'époque où était en
                    vigueur la loi d u talion. Les représailles ne s o n t qu'une forme, d e cette
                    loi naturelle appliquée aux relations internationales. Il est incontestable q u
                    e la guerre étant un déchaînement de la Force — surtout la guerre actuelle q u i
                    a pris le caractère de la G r a n d e Guerre, '</p>
                <p>et qui n o u s a ramenés, comme n o u s venons de le voir, a u x - pratiques
                    anciennes —</p>
                <p>toute infraction a u Droit des G e n s et aux traités internationaux p a r l'un
                    des belligérants nécessite, et p a r là justifie, — en vertu d u principe de la
                    légitime défense,</p>
                <p>— l'emploi de mesures analogues de la p a r t d e l'adversaire. L e droit a u x r
                    e p r é sailles est un principe indiscuté du Droit d e s G e n s .</p>
                <p>Parmi les actes de représailles employés p a r la pratique mternationale s e
                    rencontre en premier lieu la séquestration des b i e n s d e s particuliers
                    ennemis. La confiscation de la propriété privée, défendue en principe, est a d m
                    i s e à titre de représailles</p>
                <p>(Geffcken s u r Heffter, pag, 136, n o t e 4).</p>
                <p>Les mesures prises par l'Autorité Militaire</p>
                <p>Britannique s o n t donc des p l u s légitime.</p>
                <p>Mais dussent-elles entraîner des conséquences injustes pour les nationaux e n n e
                    mis, elles forment Loi, et les t r i b u n a u x civils ne sont p a s j u g e s
                    d'e n examiner l'opportunité. L e b u t du législateur est clair: contrairement
                    a u x principes g é n é r a u x d u droit public moderne e t a u x conventions d
                    e La Haye, il a entendu — à titre de représailles — faire peser s u r les
                    particuliers ennemis les conséquences de la guerre, leur causer un préjudice e t
                    ruiner leur commerce.</p>
                <p>La guerre actuelle, q u a n t à ses conséquences, s e décidera surtout s u r le
                    terrain économique. Il n e faudrait pas que, vaincu p a r les armes, l'ennemi
                    conservât u n e prépondérance économique et pût relever son commerce plus
                    proniptement q u e les al'.iés. Aussi eût-il été inadmissible de le laisser
                    impunément les atteindre dans leur vie économique s a n s recourir à d e s r e p
                    r é sailles.</p>
                <p>La 2d e convention d e L a Haye, qui n'avait pas prévu toute l'influence d u
                    problème économique s u r la guerre, contient pourtant dans son article 2 3 par.
                    g . u n e restriction générale a u principe d e l'inviolabilité de la propriété
                    privée pour</p>
                <p>« les c a s où les destructions et les saisies</p>
                <pb n="114" rendition="GAZETTE DES 1 RIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>« s e r a i e n t i m p é r i e u s e m e n t c o m m a n d é e s</p>
                <p>« p a r l e s nécessités de la guerre ».</p>
                <p>O r, il d e v e n a i t obligatoire d e f r a p p e r les sujet s ennemis d
                    a n s leur f o i t u n e privée:</p>
                <p>c a r la situation é c o n o m i q u e générale d'un pays n'est q u e la
                    résultante de la situation commerciale et industrielle d e s e s p a r t i
                    culiers.</p>
                <p>Q u o i qu'il en soit d e c e s considérations, s'a g i s s a n t d e
                    représailles — e t s o u s p e i n e d e leur enlever la p o r t é e p r a t i q
                    u e — il est é v i d e n t q u e pareilles m e s u r e s édictées contre les e n
                    n e m i s en v u e d e les priver d'un droit et d'un avant a g e n e
                    sauraient e n a u c u n c a s être i n t e r p i ê t é e s d a n s u n s e n s f
                    a v o r a b l e a u x sujet s ennemis, encore m o i n s d a n s u n s e n
                    s p o u v a n t leur créer une situation privilégiée (arrêt A l e x a n d r i e,
                    11 Novembre 1915, Gaz. VI, p. 21, Bull. XXV1I1, p . 19), il est manifeste
                    aussi qu'en a u c u n c a s n o n p l u s les conséquences d o m m a g e a b l
                    e s d e la liquidation n e s a u raient rejaillir s u r d e s alliés o u d e s
                    neutres:</p>
                <p>le contractant allié o u n e u t r e doit r e s t e r i n d e m n e e t n e s u b
                    i r a u c u n p r é j u d i c e direct ni indirect d'une situation créée, a u c
                    o -</p>
                <p>contractant e n n e m i d u fait d e s a n a t i o n a lité.</p>
                <p>L e jugement a très h e u r e u s e m e n t m i s e n v a l e u r le caractère
                    pénal d e c e s m e s u r e s d e r e p r é s a i l l e s :</p>
                <p>« Attendu qu'ils'agit là d'une décision</p>
                <p>« d e l'autorité, d'un o r d r e tout à fait s p é -</p>
                <p>« cial, et ayant e n s o m m e u n caractère</p>
                <p>« p é n a l, p u i s qu'elle s atteignent les indi-</p>
                <p>« v i d u s qu'elle s v i s e n t d a n s leur capacité,</p>
                <p>« et dans leur f o r t u n e, e n les f r a p p a n t</p>
                <p>« d'une s o r t e d e m o r t civile, qu'on n e s a u -</p>
                <p>« rait admettre d è s lors q u e c e s m e s u r e s</p>
                <p>« r i g o u r e u s e s e t c o n t r a i r e s a u droit c o m -</p>
                <p>« m u n même à l'égard d e s sujet s ennemis,</p>
                <p>« p u i s s e n t a t t e i n d r e d'autres personne s</p>
                <p>« n o n e n n e m i e s . »</p>
                <p>111.</p>
                <p>L'idée de faute e s t exclusive d e l'idée de force majeure.</p>
                <p>Il d é c o u l e l o g i q u e m e n t d e cet e x p o s é q u e les sujet s e n
                    n e m i s n e s a u r a i e n t s e r e t r a n c h e r derrière le c a s d e f
                    o r c e m a j e u r e e n i n v o q u a n t l e fait d u P r i n c e . L e r e t
                    o u r à l'ancienne conception d u Droit d e s G e n s et l'idée de la
                    responsabilité individuelle d'une part, e t d'autre part l'idée d e p e i n
                    e</p>
                <p>. e t d e f a u t e qu'i m p l i q u e n t toute s r e p r é sailles, s o n t i n
                    c o m p a t i b l e s avec l'idée de force m a j e u r e . E n a p p l i q u a n
                    t à d e s p a r t i culiers des mesures d e r e p i é s a i l l t s, le
                    législateur a considéré les i n d i v i d u s comme solidaires dans la faute
                    avec l'Etat a u q u e l ils a p partie n n e n t . C'est c e q u e le jugement a
                    l é s u m é d a n s " cette b r è v e f o r m u l e :</p>
                <p>« L'Autoiité a érigé en faute, le fait seul</p>
                <p>« d'a p p a r t e n i r à une nation e n n e m i e » .</p>
                <p>E n présence d e l'existence d'une f a u t e il est certain q u e l'inexécution
                    d u contrat c r é e à charge d u contractant e n f a u t e</p>
                <p>' obligation d e d é d o m m a g e r .</p>
                <p>RAOUL PANGALO.</p>
                <p>Avocat á la Cour.</p>
                <p>LA RÉFORME</p>
                <p>DE LA PROCÉDURE DE SAISIE IMMOBILIÈRE</p>
                <p>Après un'préambule substantiel d e M o n sieur le Conseiller Piola Caselli qui
                    présidait la séance, Me Pezzi Bey a fait une conférence à la Société d'Economie
                    Politique et d e Législation sur les réformes à introduire dans la procédure d e
                    la saisie immobilière</p>
                <p>(11 Mai 1916).</p>
                <p>Le préambule et la conférence méritent d'être e x p o s é s e t discutés
                    attentivement parce qu'ils émanent de deux de nos meilleurs juristes, membres
                    très écoutés de la</p>
                <p>Commission qui travaille depuis près d e trois ans à la refonte et l'unification
                    d e s Code s égyptiens.</p>
                <p>O n nous permettra cependant de remettre à une prochaine étude la discussion d e
                    s idées développées par Monsieur le Conseiller.</p>
                <p>Piola Caselli, qui a légèrement soulevé le voile dérobant les travaux de cette
                    commission aux regards indiscrets.</p>
                <p>Qu'il nous suffise de dire q u e M.- Piola</p>
                <p>Caselli ne semble guère s e faire illusion sur la complexité de la tâche à
                    laquelle il s'est courageusement consacré, sur le mérite des procédés d e
                    travail adoptés p a r la</p>
                <p>Commission, ni, peut-être, sur les résultats atteints.</p>
                <p>Quoiqu'il en soit. Me Pezzi, sollicité p a r</p>
                <p>M. le Conseiller Piola Caselli, a consenti à exposer à la Société d'Economie
                    Politique et d e Législation, les premiers résultats de ses travaux sur le
                    projet de la nouvelle procédure de saisie immobilière qu'il a été chargé d e
                    présenter à la commission.</p>
                <p>I.</p>
                <p>C'est à l'adjudication que s e place immédiatement le conférencier pour
                    apercevoir les effets de la procédure actuelle de la saisie immobilière, e t il
                    est frappé p a r la situation précaire q u e cette procédure fait à
                    l'adjudicataire.</p>
                <p>Cet acheteur qui s'imagine posséder un titre de propriété sérieux et
                    inattaquable, est a u contraire exposé à tous les mécomptes .</p>
                <p>et court tous les risques. Aucune garantie ne lui est accordée pour le déficit d
                    a n s la contenance v e n d u e; rien ne l'assure qu'u n créancier gagiste en
                    possession des biens ne s'opposera point légalement à s a mise en possession;
                    qu'u n tiers-détenteur tenu, sournoisement ou non, à l'écart de la procédure,
                    n'en obtiendra l'annulation en réduisant à néant le jugement d'adjudication
                    ;</p>
                <p>rien, ne lui garantit même la restitution du prix d'adjudication s'il subit une
                    eviction totale ou partielle après la distribution du prix.</p>
                <p>L'acquisition en justice devient ainsi une opération aléatoire pour
                    l'adjudicataire qui mérite cependant un autre traitement. L'a d judicataire n '
                    a aucun moyen d e s e défendre contre les tentatives d'éviction; il ne possède
                    point les titres de propriété originaires, e t - l e s certificats hypothécaires
                    incomplets ne révèlent point les droits successoraux, ceux résultant de la
                    prescription acquisitive o u d'une constitution d e Wakf . Y a-t-il d'ailleurs,
                    ajoute mélancoliquement l'orateur, un système pour savoir si un immeuble en</p>
                <p>Egypte n'est pas constitué en Wakf ?</p>
                <p>Une réforme s'impose donc, soit par souci -</p>
                <p>d'équité élémentaire envers l'adjudicataire digne de toute la sympathie d u
                    législateur, soit en vue d e l'intérêt économique général.</p>
                <p>La réforme préconisée par Me Pezzi c o n siste à rendre le jugement
                    d'adjudication inattaquable et à déclarer la propriété de-</p>
                <p>l'immeuble acquise à l'adjudicataire « e r g a .</p>
                <p>o m n e s » .</p>
                <p>Le conférencier voit le danger principal,</p>
                <p>(d'ailleurs évident à première vue) d e ce-</p>
                <p>nouveau système, et qui résulterait d'une expropriation poursuivie « contra non
                    dominum</p>
                <p>». Mais pour parer à ce danger, n'est-il point de remèdes ? L e remède idéal
                    serait::</p>
                <p>la constitution d e s g r a n d s livres fonciers;</p>
                <p>si cette constitution est impossible en Egypte o n pourrait songer à adopter l e
                    système des, livres fonciers facultatifs (?) comme a u Maroc:</p>
                <p>e t à imposer a u créancier poursuivant l'i m matriculation d e l'immeuble avant
                    l'e x p r o priation.</p>
                <p>- (Le conférencier ne s'e s t point expliqué sur le fonctionnement de ces
                    registres f o n ciers facultatifs dont n o u s avouons ne pa&amp;</p>
                <p>apercevoir très clairement l'organisation).</p>
                <p>A défaut de ces remèdes énergiques, il y a un moyen simple et pratique : c'est
                    la.</p>
                <p>transformation de la saisie immobilière.</p>
                <p>La saisie immobilière est actuellement uner pure formalité; il faut la
                    transformer en une main-mise réelle de la justice sur l'immeubler saisi, en
                    déclarant que la saisie immobilière entraîne nécessairement la mise sous
                    séquestre de l'immeuble . saisi et en confiant la mission de séquestre à des
                    fonctionnaires:.</p>
                <p>spéciaux administratifs.</p>
                <p>P a r la prise de possession réelle d e l'i m meuble en expropriation, on
                    connaîtrait i m médiatement sa contenance effective : donc diminution d e s
                    risques probables d'e x p r o priation</p>
                <p>« contra non dominum »; on saurait exactement les possesseurs des biens en_</p>
                <p>expropriation : ainsi plus de nullité d e p r o cédure pour omission d e
                    sommation aux.</p>
                <p>tiers-détenteurs.</p>
                <p>C e système, il est vrai, présenterait deux, inconvénients sensibles.</p>
                <p>T o u t d'abord, si le propriétaire réel n'est pas en possession ou néglige d e s
                    e révéler a u séquestre, o n aboutira ainsi à lui e n l e v e r irrévocablement
                    son droit de propriété.</p>
                <p>M e Pezzi ne s e dissimule pas la difficulté,, mais il déclare q u e son choix
                    est fait e n t r é c e propriétaire négligent ou ignorant de ses.</p>
                <p>droits et l'adjudicataire confiant et à q u i o n ne saurait rien reprocher.
                    Entre les deux,, il sacrifie le premier et s e prévaut d e d e u x précédents :
                    les actes p a s s é s p a r l'héritier apparent que la jurisprudence française e
                    t le législateur italien déclarent opposables à l'héritier réel, et
                    l'expropriation pour cause:</p>
                <p>d'utilité publique.</p>
                <p>Le second inconvénient résulterait de la manièrernême dont le séquestre serait c
                    o n duit et des frais qu'il causeiait. Mais M*</p>
                <p>Pezzi paraît convaincu qu'en confiant l a mission d u séquestre à ues
                    fonctionnaires administratifs répartis dans les provinces, o n arriverait à la
                    plus s a g e e t moins c o û teuse des organisations.</p>
                <p/>
                <p>* *</p>
                <p>A cette réforme capitale, le conférencier-</p>
                <p>rapporteur en ajoute quelques autres qu'il reconnaît secondaires :</p>
                <p>a) La suppression de la péremption de-</p>
                <p>la transcription d u commandement non suivi de saisie immobilière a u bout d e 90
                    jours;, il n'y a aucune bonne raison, n o u s declare-</p>
                <p>t-on, d e ne pas assimiler le commandement immobilier au commandement
                    mobilier.</p>
                <p>b) La suppression de la disposition légale d'après laquelle l'opposition a u c o
                    m m a n d e -</p>
                <pb n="115" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>-nient immobilier s u s p e n d l a saisie. Il suffira</p>
                <p>¡que cette opposition s u s p e n d e simplement la vente .</p>
                <p>c) L'amendement de la loi d e 1912 relat i v e a u paiement d u prix p a r
                    l'adjudicataire.</p>
                <p> L e législateur d e 1912 aurait été trop loin en imposant un délai d'un mois
                    pour l e paiement intégral d u prix; il faudrait prolonger c e</p>
                <p>délai et permettre en outre la d i s p e n s e d u p r i x après le jugement
                    d'adjudication.</p>
                <p>d) La transformation de la procédure a c tuelle de surenchère qui impose d e s
                    délais</p>
                <p>1 r o p courts pour l a régularisation d u procès-</p>
                <p>verbal de surenchère. O n pourrait lui s u b s t i t u e r le système d e d e u x
                    adjudications successives à trois o u quatre semaines d'i n t e r v a l l e s;
                    la première, provisoire, avec faculté à t o u s intéressés de faire dresser d a
                    n s le délai d e c e s trois o u quatre semaines l e procès-verbal d e
                    surenchère;, et la s e c o n d e, définitive, ' où le surenchérisseur c o m p a
                    r a i s s a n t éventuellement, la propriété serait définitivement
                    transférée.</p>
                <p>Ainsi, faculté pour le débiteur de désintéresser s e s créanciers avant
                    l'adjudication</p>
                <p>-définitive et de demeurer propriétaire d e s o n bien.</p>
                <p>e) L a dénonciation d e t o u s l e s actes de la procédure immobilière a u
                    tiers-détenteur, q u i est intéressé autant q u e le débiteur, a</p>
                <p>être tenu a u courant de la procédure d'e x propriation.</p>
                <p>,</p>
                <p>II.</p>
                <p>Telles sont, succinctement rapportées, l e s</p>
                <p>opinions s o u t e n u e s par M e Pezzi, d a n s l'o r d r e même où elles ont
                    été p a r lui développ é e s . Elles n o u s paraissent appeler plusieurs
                    observations.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>E s s a y o n s tout d'abord d'écarter p a r u n e observation préliminaire u n e
                    erreur initiale qui s a n s être très grave, pourrait cependant fausser l e s
                    déductions ultérieures.</p>
                <p>M0 P e z z i a.complaisamment insisté sur l e s injustices q u e la loi actuelle
                    commet contre l'adjudicataire; il a vigoureusement m i s en relief la nécessité
                    d e protéger l'a d judicataire, digne d e l'intérêt d u législateur, contre les
                    mécomptes d e l'adjudication; et il a même été jusqu'à soutenir q u e si u n
                    e</p>
                <p>^éviction devait s e produire dans la nouvelle procédure après l'adjudication, il
                    est j u s t e q u e la victime n'e n soit p a s l'adjudicataire à qui aucune
                    faute ne saurait être imputée, mais le propriétaire négligent qui n e s'e s t
                    point révélé a u cours de la procédure.</p>
                <p>Il y a l à évidemment une erreur. Si la loi faisait d e l'adjudication, c o m m e
                    o n le prétend, u n e opération aléatoire, c e n'est point l'adjudicataire qui
                    souffrirait de cette m a u v a i s e administration „de la justice, mais
                    seulement et toujours le débiteur exproprié.</p>
                <p>E n effet, le prix de la vente aléatoire en justice, porterait en lui-même p o u
                    r l'a d j u dicataire la compensation équitable et suffis a n t e d e s risques
                    et aléas d e l'opération.</p>
                <p>- S i on achète en justice cinquante livres le feddan qui en v a u t cent
                    précisément p a r suite des risques de déficit o u d'éviction, o n n e mérite
                    aucune sympathie spéciale de la part d u législateur si dans la suite o n subit
                    une éviction o u on découvre un déficit, e t il n'est pas admissible q u e s i S
                    ' a d j u d i c a -</p>
                <p>tion est réellement une vente aléatoire, le prix demeure celui d'une vente a c c
                    o m p a g n é e d e s garanties de fait et de droit.</p>
                <p>C e prix subira, suivant l'importance et</p>
                <p>1a fréquence des risques, une diminution équivalente à une véritable prime d' a s
                    s u r a n c e d e l'adjudicataire (assureur et assuré)</p>
                <p>contre les mécomptes d e l'adjudication. O n n e saurait donc soutenir
                    sérieusement qu'il faille sacrifier à cet adjudicataire qui, p a r u n e loi
                    économique constante, s e couvrira d e s r j s q u e s d e s o n opération a u
                    détriment d u vendeur, le vrai propriétaire négligent o u ignorant d e s e s
                    droits. P o u r celui-ci, il n'est aucune compensation d'aucune sorte;</p>
                <p>la spoliation serait purement une sanction démésurement disproportionnée a v e c
                    c e qui p e u t être d e s a p a r t u n e négligence, mais peut provenir
                    également d'autres circonst a n c e s spéciales dans lesquelles o n n e
                    trouverait même point une négligence à lui reprocher</p>
                <p>(éloignement, absence, négligence d u tuteur, etc.)</p>
                <p>O n n e doit donc p a s, à notre avis, s e préoccuper des intérêts d e
                    l'adjudicataire lorsqu'on étudie l a réforme de la procédure d'expropriation. C
                    ' e s t toujours et exclusivement l e débiteur propriétaire qu'il faut protéger
                    e t couvrir; le créancier hypothécaire lui-même intéresse le législateur d a n s
                    l a mesure où les garanties a c c o r d é e s a u crédit foncier profitent a u
                    développement général de la propriété.</p>
                <p>Il n e faut point dépasser cette mesure et édicter des dispositions qui
                    paraîtraient f a voriser le crédit foncier, mais qui, en portant préjudice a u
                    propriétaire, ruineraient le pays e n général et le même crédit foncier e n
                    particulier.</p>
                <p>Cette observation eût été superflue si le pouvoir législatif- était accordé, en
                    ce pays, à d e s délégués d u suffrage universel dont o n aurait plutôt à
                    craindre des lois d e s u renchère démagogique; mais elle doit être faite en E g
                    y p t e où le législateur, accessible à l'influence puissante d e s organismes
                    financiers, s a n s lien aucun avec la .masse des propriétaires, ignorants
                    d'ailleurs de leurs véritables intérêts, pourrait s e trouver a m e n é s a n s
                    y prendre g a r d e à édicter des lois d e «surenchère ploutocratique».</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>S o u s l e bénéfice de cette observation générale qui précise, à notre avis, le
                    point de départ, examinons l e s m a u x q u e l'o n a trouvés à notre procédure
                    et l e s remèdes q u e l'on voudrait adopter.</p>
                <p>Le plus g r a v e d e s risques q u e l'o n voudrait supprimer d a n s
                    l'adjudication future est incontestablement celui d e l'éviction, et c'est aussi
                    le risque q u e l'on supprime le mieux avec le nouveau système.</p>
                <p>Mais ici également, u n e question préal a b l e : le d a n g e r d'éviction d e
                    l'adjudicataire provient-il de la procédure actuelle d'e x p r o p r i a t i o n
                    ?</p>
                <p>L a question n'est pas sans intérêt, c a r si l e s évictions résultent d'u n e
                    autre cause, pourquoi en chercherait-on le remède dans le bouleversement d'une
                    procédure qui n'y p e u t mais ? C'est la c a u s e d u mal qu'il faut atteindre
                    pour en obtenir la disparition.</p>
                <p>P o u r définir cette cause, il faut examiner l e s faits, et cet examen e s t
                    édifiant. Les évictions se produisent, dans l'immense majorité des cas, dans les
                    adjudications prononcées sur expropriation poursuivie par des créant ciers ayant
                    affectation hypothécaire. Elles surviennent bien plus rarement lorsque
                    l'expropriation est poursuivie p a r u n créancier ayant hypothèque
                    conventionnelle.</p>
                <p>C'est ainsi que jamais, depuis trente ans, un adjudicataire sur expropriation
                    poursuivie par le Crédit Foncier Egyptien, n'a subi une éviction totale des
                    biens expropriés, et les très rares évictions partielles qui se sout produites
                    dans ces procédures ont concerné des quantités infimes des biens adjugés:
                    quelques kirats o u feddans sur d e g r a n d s domaines fonciers.</p>
                <p>C e que nous p o u v o n s affirmer pour l e</p>
                <p>Crédit Foncier Egyptien, d o i t être aussi vrai d e t o u s l e s autres
                    établissements de crédit urbain o u rural et d e, p r e s q u e tous l e s
                    prêteurs particuliers.</p>
                <p>Dans c e s conditions, la procédure d'ex»</p>
                <p>propriation étant identique pour t o u s les créanciers, ce n'est point elle qui
                    d o i t être rendue responsable des évictions q u e peuvent subir les
                    adjudicataires.</p>
                <p>Le mal est ailleurs, ailleurs d o i t être cherché le remède.</p>
                <p>Le mal est dans la déplorable organisation d e l'inscription d e s affectations h
                    y p o -</p>
                <p>hécaires. Le créancier muni d'un jugement,</p>
                <p>^qui v e u t inscrire affectation contre son débiteur, n'est tenu de fournir
                    aucune justification que les biens sur lesquels il veut</p>
                <p>. s'inscrire appartiennent à s o n débiteur.</p>
                <p>P o u r connaître les b i e n s d e s o n débiteur, l e créancier a recours à d e
                    s m o y e n s d e f o r t u n e; c'est à l'épicier o u a u gaffir d u village
                    qu'il s'a d r e s s e pour obtenir la d é signation précise qu'il porte d a n s
                    sa requête, e t c e s individus, s'i l s n'ont p a s souvent intérêt à l'induire
                    en erreur, manquent certainement d e l'autorité suffisante pour établir
                    l'assiette définitive de la propriété foncière.</p>
                <p>Mais aussi à qui vèut-on q u e l e créancier ait recours pour s a u v e g a r d e
                    r s e s droit s ?</p>
                <p>A qui ? Mais aux registres d u cadastre, et non point à d e s livres fonciers, q
                    u i, s'ils étaient constitués, n o u s éviteraient naturellement tous l e s
                    ennuis, mais aux registres tels qu'ils s o n t actuellement tenus. 11 faudrait
                    décider q u e pour obtenir inscription, le créancier d o i t produire, outre s o
                    n jugement, u n extrait d u M o k a l a f a attestant q u e les biens visés sont
                    inscrits sur la tête d u débiteur, et pour cela il f a u t décider q u e les
                    Moudiriehs qui ne délivrent actuellement c e s extraits qu'a u x seuls
                    propriétaires, s e ront t e n u e s d e les délivrer — e t ce d a n s u n court
                    délai — à tout créancier porteur d'un jugement de condamnation, sur la p r o d u
                    c tion de la c o p i e conforme d u dispositif d e c e jugement. (*)</p>
                <p>P a r c e système, o n aura supprimé l a plus g r a n d e partie des risques
                    d'éviction et de déficit; car le déficit de la contenance vend u e provient l e
                    plus souvent d e s mêmes c a u s e s .</p>
                <p>Cette modification introduite d a n s l e m o d e d'inscription des créanciers
                    chiro-</p>
                <p>graphaires, il restera pour l'adjudicataire l e s risques d'éviction provenant d
                    ' u n e a n nulation de la procédure* (omission de sommation a u x
                    tiers-détenteurs), l e s empêchements à la mise en possession résultant de la
                    législation actuelle d u g a g e immobilier, et les déboires d u déficit d e
                    contenance dont o n reconnaît d'ailleurs qu'ils n e s o n t point d û s à l a
                    loi de procédure, mais à d e s clauses usuelles des cahiers d e s c h a r g e s
                    .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>P o u r éviter ces risques, q u e valent l e s remèdes q u e l'o n n o u s p r o
                    p o s e ?</p>
                <p>(*) — Il f a u d r a i t p r o l o n g e r, s i cette réforme était a d o p t é
                    e, l e d é l a i d e q u i n z a i n e e n t r e l e jugement e t l'i n s c r i
                    p t i o n après l e q u e l l e s a f f e c t a t i o n s s o n t d é c l a r é
                    e s annulable s e i \</p>
                <p>c a s d e f a i l l i t e (art. 239 C. C. ) .</p>
                <p>116 Décider que le jugement d'adjudication transporte « erga omnes-» la propriété
                    à l'adjudicataire, c'est bouleverser un des principes les plus fondamentaux d e
                    notre'</p>
                <p>organisation de la justice; celui d e l'auto- :</p>
                <p>rité relative de la chose j u g é e . S'il est difficile, comme il a été soutenu,
                    d e faire a d mettre à des profanes q u e l'on peut être couramment évincé de la
                    propriété de biens acquis s o u s l'auguste autorité d u Tribunal, il est aussi
                    peu aisé de convaincre les moins initiés qu'il y ait d e s motifs péremp-</p>
                <p>toires pour que le jugement d'adjudication forme exception à la règle commune
                    suivant laquelle les jugements ne profitent o u n e nuisent qu'a u x parties en
                    cause.</p>
                <p>Pour leur faire adopter un remède aussi radical dans son principe, il faudrait
                    d'abord établir que ce remède ne serait pas pire q u e le mal, et qu' e n toute
                    hypothèse il n'en est p a s d'autres. C e n'est q u e si cette double
                    démonstration était administrée q u e l'o n pourrait consentir à'donner une
                    telle entorse à nos principes classiques.</p>
                <p/>
                <p>* *</p>
                <p>Cherchons donc à prévoir quelques-unes des conséquences de la réforr.-.e
                    préconisée.</p>
                <p>P o u r permettre la modification des effets du jugement d'adjudication, atténuer
                    la rigueur des conséquences possibles de la réforme, on propose d e décider q u
                    e la saisie immobilière entraîne de plein droit la dépossessio'n d u débiteur.
                    Or, les conséquences de cette dépossession seraient au plus haut point
                    lamentables.</p>
                <p>On- connaît, en effet, les m œ u r s de nos propriétaires, qui n'ont point le
                    sentiment d e l'échéance et qui attendent de recevoir le commandement et la
                    saisie immobilière pour s e mettre en quête des moyens de régler leurs
                    arriérés.</p>
                <p>S'est-on demandé combien de procédures d'expropriation sont ainsi éteintes en
                    cours de route après la saisie et avant l á vente ?</p>
                <p>Les chiffres sont difficiles à fournir. Mais des renseignements personnels
                    confirmés par les préposés compétents n o u s permettent d'affermer que plus d e
                    la -moitié des procédures d'expropriation introduites par le Crédit Foncier Egyptien sont annulées avant la vente parce que les débiteurs
                    paient les arriérés après la saisie et avant la vente.</p>
                <p>Sur cent saisies immobilières pratiquées et transcrites par le Crédit Foncier
                    Egyptien, soixante à soixante-dix ne sont pas suivies d'expropriation.</p>
                <p>11 n'est pas difficile de comprendre q u e les débiteurs n e règlent ces arriérés
                    q u e par le produit de leurs récoltes, par c e s fruits qu'u n texte inopérant
                    déclare immobilisés.</p>
                <p>Comment règleront-ils c e s arriérés et éviteront-ils l'expropriation lorsque,
                    invariablement, la saisie entraînera la dépossession effective de leurs biens
                    ?</p>
                <p>La procédure d'expropriation immobilière n'a pas pour but, malgré ce que
                    laisserait croire son nom, /'expropriation du débiteur</p>
                <p>: elle a pour but l e paiement d u créancier.</p>
                <p>T o u t e s les fois qu'on pourra atteindre c e but s a n s recourir à ce moyen d
                    e l'expropriation, on aura évité les conséquences désastreuses, économiques et
                    sociales, q u e produisent les expropriations forcées dans tout pays
                    agricole, conséquences qui en Egypte, pour des raisons nombreuses, s e raient
                    particulièrement néfastes.</p>
                <pb n="119" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>U n e réforme de la procédure immobilière qui aurait pour effet d e, multiplier
                    les e x propriations forcées, doit être pour c e seul motif résolument
                    écartée.</p>
                <p>Mais est-ce là le seul motif de renoncer à cette réforme ?</p>
                <p>N e voit-on pas que, les spoliations de propriétaires négligents seraient, d a n
                    s les m œ u r s indolentes du pays, plus beaucoup fréquentes qu'en Suisse, où
                    le principe d e l'intangibilité d u jugement d'adjudication a été adopté. Ici c
                    e sont d'autres mœurs, et le législateur ne saurait négliger les m œ u r s du p
                    a y s pour lequel il légifère.</p>
                <p>Ne voit-on pas qu'à instituer un titre intangible de propriété, on permet toutes
                    les fraudes ? En usurpant un bien, en se faisant saisir et vendre par un compère
                    en cinq mois, on obtiendra un. titre opposable a u vrai propriétaire.</p>
                <p>Comment n o u s propose-t-on au surplus de confier l'administration des biens mis
                    sous séquestre à une organisation bureaucratique, lorsque la bureaucratie s'est
                    toujours montrée, en Egypte au moins autant que partout, invariablement
                    inférieure à s a tâche ?</p>
                <p>III</p>
                <p>La réforme proposée s e révélant ainsi dangereuse, il nous reste à rechercher
                    s'il n'est p a s d e moyen pour apporter à notre procédure, s a n s en
                    bouleverser les principes, quelques modifications démontrées nécessaires par la
                    pratique de nos codes.</p>
                <p>Exposons d'abord qu'il n'est p a s d a n s notre intention de rendre la procédure
                    d'e x propriation plus rapide, parce que n o u s estimons q u e les lois
                    récentes l'ont réduite aux délais indispensables.</p>
                <p>Il n e saurait être non plus question, à notre avis, d e modifier la loi d e 1912
                    sur le paiement d u prix d'adjudication;" la pratique en ayant montré les
                    nombreux avantages.</p>
                <p>(*)</p>
                <p>P o u r éviter les nullités de procédure, diminuer encore les risques d'éviction
                    et de déficit qui auront disparu en grande partie par la réforme d e
                    l'inscription des affectations hypothécaires, pour éclairer tous les intéressés
                    sur les conditions de la vente, n o u s suggérerions le système suivant :</p>
                <p>*</p>
                <p>* #</p>
                <p>Aussitôt signifié le commandement immobilier tendant à l'expropriation d e
                    terrains de culture, le créancier poursuivant présentera requête a u Juge
                    délégué des criées à l'effet d'obtenir ordonnance de nomination d'un
                    expert-agronome, lequel aura pour mission de présenter dans un délai déterminé
                    un rapport donnant la contenance et désignation effectives des biens indiqués au
                    commandement, leur origine de propriété, leur situation agricole (moyens
                    d'irrigation), leur rendement et leur évaluation.</p>
                <p>L'expert aura le droit de requérir la remise par le débiteur des titres d e
                    propriété, wirds d'impôts et mokalafas qui ne seraient pas déjà entre les mains
                    du poursuivant, et il les annexera à son rapport.</p>
                <p>Il interpellera le débiteur sur les c a u s e s d e s a déconfiture et émettra
                    son ~5Vis sur t*) — C n pourrait prolonger les délais fort court s d e la
                    dénonciation des ircnchère.mais il n o u s paraît peu pratique d'instaurer le s
                    y s è m e d t s j j o u b l e s adjudications qui aurait pour effet d e
                    Surji;-rger les audiences Ue t r i é e s u é j à f o r t encombrées.</p>
                <p>la possibilité d u règlement des arriérés. Le-</p>
                <p>débiteur sera tenu — comme le failli a u syndic et sous les mêmes sanctions — d e
                    fournir à l'expert tous les renseignements.</p>
                <p>et documents utiles.</p>
                <p>L'expert indiquera les . détenteurs des biens, locataires et-propriétaires.</p>
                <p>Le rapport d e l'expert sera annexé a u cahier des charges et toutes les
                    indications, d u ait cahier devront être conformes aux:</p>
                <p>renseignements fournis par l'expert.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Les avantages d e c e système nous p a raissent n o m b r e u x :</p>
                <p>Io Le créancier sera exactement renseignée par un expert compétent sur la
                    situation, d e son g a g e a u moment d e l'expropriation;</p>
                <p>il verra s'il peut accorder des délais o u s'il droit réaliser au plus v i t e;
                    s'il doit s e porter adjudicataire o u non; si le débiteur est momentanément
                    malheureux; si le r e n dement e t l'exploitation des terres lui p e r mettront
                    d e s e tirer d'embarras ou si la déconfiture est inévitable.</p>
                <p>Le créancier verra s'il doit requérir la mise-</p>
                <p>sous séquestre après la saisie pour sauv'ét sa créance compromise.</p>
                <p>2" u e Juge délégué aux criées, à qui 1er débiteur sollicitera le tenvoi de la
                    vente, aura enfin un moyen de décider en connaissance de cause. Il saura
                    autrement que-</p>
                <p>par les lamentations d e l'intéressé, s'il peut:</p>
                <p>accorder un délai de grâce s a n s porter préjudice au créancier poursuivant, si
                    le.</p>
                <p>débiteur mérite c e délai o u s'il en est indigne.</p>
                <p>Le j u g e d e s référés n'ordonnera la mise s o u s séquestre qu'après avoir
                    examiné les conclusions d e l'expert et il s e décidera suivant les espèces.</p>
                <p>3° O n évitera les nullités de procédure pour omission de sommation a u x
                    tiers-détenteurs, puisque le rapport d e l'expert les révélera; on évitera à
                    l'adjudicataire l e déficit de la contenance provenant d e m o difications d u
                    cadastre ou de fausses désignations d e s j i m i t e s; o n connaîtra la p o s
                    session des créanciers gagistes, qu'on devra, p a r prescription spéciale d e la
                    loi, tenir au.</p>
                <p>courant de la procédure; le débiteur c o n naîtra</p>
                <p>— ce qu'il ignore souvent — les c a u s e s réelles d e s a déconfiture (mauvais
                    système d'exploitation o u d'irrigation, locations p r é judiciables,
                    etc.)(*).</p>
                <p>*</p>
                <p>* #</p>
                <p>Cette* réforme aurait au moins l'avantage de ne produire aucun bouleversement d a
                    n s notre procédure actuelle et de ne pas n o u s livrer à l'inconnu.</p>
                <p>C e n'est pas dans la procédure d'e x p r o priation, disons-le s a n s détour,
                    qu'il est urgent d'introduire des réformes; c'est d a n s</p>
                <p>. J'organisation de la publicité des charges immobilières (unification d e s
                    registres de publicité, transcription des constitutions d e</p>
                <p>Wakf), d a n s l'inscription des affectations hypothécaires; d a n s les bureaux
                    d u cadastre.</p>
                <p>N o u s nous réservons d'examiner à l'o c casion comment ces services essentiels
                    à l'économie du pays pourraient être réformés.</p>
                <p>LEON CASTRO.</p>
                <p>Avocat.</p>
                <p>(*) Il y aurait lieu également de moiifier quelques textes, relatifs a u ga¿>e
                    immobilier «Voir notre article Gaz., IV,.</p>
                <p>ft0 66, p . 81) et de prescrire en outre la dénonciation a u .</p>
                <p>tiers-détenteur d u d e p ô t du cahier des charges.</p>
                <pb n="117" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>343. - Accident . — '*du receveur.</p>
                        <p>Tramway— Faute</p>
                        <p>Le receveur d'une Compagnie de tramw a y s qui, alors q u e le train est
                            en marche, pousse un voyageur qui s e trouve s u r le marche-pied afin d
                            e l'obliger à descendre, pour le motif qu'il tarde à payer sa place,</p>
                        <p>«st responsable — et engage la responsabilité de la Compagnie — pour
                            l'accident</p>
                        <p>qui survient à la suite de son geste.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Nyholm, 27 Mars 1916. — Dame Ariffa b
                            e n t A t t a y a c. S o c. d e s T r a m w a y s • du Caire ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>344. - A c t i o n p a u l i e n n e . — Créanciers postérieurs à l'acte
                            annulé. — Effets</p>
                        <p>&lt;de l'annulation prononcée en vertu des Art. 235 et suiv. C. Com.</p>
                        <p>S'il est douteux q u e les créanciers p o s térieurs à un acte frauduleux
                            commis p a r leur débiteur, puissent exercer l'action paulienne ou
                            profiter de son exercice q u a n d elle est intentée, il est certain, a
                            u</p>
                        <p>contraire, q u e t o us les créanciers, à quelq u e date q u e remontent
                            leurs créances, profitent d e l'annulation prononcée en vertu des art.
                            235 et suiv. du Code Com.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib, C o m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 6 Mars 1916. — G.
                            Constantin i d i s e s . q . c. Y e h o u d a Atoiissa Levi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>345. - Adjudication . — Formalités</p>
                        <p>&lt;des Criées.</p>
                        <p>Si Part. 552 C. Proc. dit q u e Padjudi-</p>
                        <p>cation aura lieu « à la criée d e l'huissier », il n'est nullement
                            prescrit que les procès</p>
                        <p>"verbaux doivent mentionner le nom d e l'huissier, cette mention
                            d'ailleurs n'étant</p>
                        <p>-d'aucune utilité; ce qui est nécessaire, c'est la criée de la chose à
                            vendre et d e</p>
                        <p>*sa mise à prix: quant aux détails d e l'opération, le juge n'est obligé
                            d e mentionner l'observation des formalités qui lui s o n t imposées, q
                            u e lorsque la loi exige cette mention: autrement il est censé les avoir
                            observées jusqu'à preuve contraire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, "Ç Avril 1916. —
                            Aly bey Abou A w a d c. G. S t a g n i e t figli - et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>346. - Appel . — Effet suspensif.</p>
                        <p>P o u r tenir en suspens les effets d'un jugement, il ne suffit pas qu'il
                            soit encore susceptible d'appel : il faut présenter un acte d'appel
                            effectivement interjeté.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 4 Avril 1916. — H a g
                            Mohamed El Ghebali c. Caisse H y p o t h é c a i r e xJ'Egypte, e t
                            autres"».</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>347. - A r b i t r a g e . — Compromis. — Opposition.</p>
                        <p>Le compromis est une convention p a r laquelle les parties stipulent q u
                            e les différ e n d s qui les divisent soient soumis à un j u g e choisi
                            p a r elles, qui devra statuer d a n s d e s conditions déterminéessur
                            l'objet d e s contestations.</p>
                        <p>Il s'ensuit que lorsque la décision rendue p a r l'arbitre n'est pas
                            conforme a u x termes d u compromis, elle ne peut obliger les parties,
                            puisque celles-ci, en s e soumettant à pareille sentence et en déclarant
                            y adhérer, entendaient qu'elle fût rendue</p>
                        <p>, d a n s les conditions c o n v e n u e s; aussi la loi dispose-t-elle q
                            u e les parties peuvent en ce cas s'opposer à l'exequatur de la sentence
                            arbitrale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. M. G. Paulucci . 8 Avril 1916. — Habib A
                            n t o n i u s c. Georges C o r d a h i bey ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>348. - A s s o c i a t i o n e n p a r t i c i p a t i o n . — Assurance.
                            — Déclaration dans la police. — Déchéance.</p>
                        <p>Dans un contrat d'association en p a r ticipation, destiné à rester
                            secret et devant</p>
                        <p>. uniquement régir les rapport des participants entre eux, il n'y a p a s
                            à proprement parler d e f o n d s social, et pas davantage, en principe,
                            co-propriété entre les co-</p>
                        <p>participants.</p>
                        <p>E n conséquence, le propriétaire d'un établissement,qui a passé pour son
                            exploitation un contrat de cette espèce, n'a pas i contrevenu a u x
                            dispositions d'une p o l i c e '</p>
                        <p>d'assurance exigeant une déclaration précise de propriété partielle ou
                            totale, en déclarant qu' il « agit pour son propre</p>
                        <p>« compte et comme propriétaire », et p a r conséquent ne saurait être
                            déchu, en c a s d'incendie, d e son droit d'assuré. •</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 10 Avril 1916. — Angelo M
                            a n u s a r d i c. Cie l'U r b a i n e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>349. - B i l l e t s à o r d r e . — Acte de commerce. — Compétence
                            commerciale.</p>
                        <p>Il est de doctrine et de jurisprudence aujourd'hui invariablement fixées
                            q u e les billets à ordre sont considérés comme des actes de commerce et
                            rendent en conséquence le Tribunal d e Commerce compétent pour en
                            connaître, quelle q u e soit la qualité du souscripteur, sauf dans le c
                            a s des exceptions créées p a r l'art. 114</p>
                        <p>Code Com.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. F. LalQë, 29 Mars 1916. — N é g u i b S i
                            g n o r c. T h e Egyptian Engineering Cy Ltd. ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>350. - C a h i e r d e s c h a r g e s . — Notification du procès-verbal
                            dit dépôt. — Mise à prix.</p>
                        <p>Il n'est pas nécessaire de donner d a n s l'exploit de notification du
                            dépôt du cahier des charges, copie d u procès-verbal de dépôt.</p>
                        <p>La loi ne prescrit p a s d'autre part, à peine d e, nullité, la
                            notification d e l'or-</p>
                        <p>" donnance fixant la mise à prix.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 3me Ch. Prés. M. A d l e r c r e u t z, 13 Avril 1916.
                            — Abdel Hamid eff. Aly et Cts c. D é m e t r i u s Casdagli).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>351. - Cassation . — Pourvoi. — Motivation. — Sujets ottomans. — Sujets
                            indigènes. — Nationalité égyptienne. —</p>
                        <p>Textes de loi à transcrire dans le jugement.;</p>
                        <p>— Solidarité. — Abus d'autorité. — Voies de fait.</p>
                        <p>1. - La jurisprudence de la Cour s'est affirmée dans le s e n s d e la
                            recevabilité des. pourvois ainsi motivés : * Parceque .</p>
                        <p>« le fait constaté au jugement ne constitue</p>
                        <p>« p a s u n fait p u n i s s a b l e; parceque la loi</p>
                        <p>« a été mal appliquée au fait déclaré</p>
                        <p>« constant; pareequ'il y a nullité substan-</p>
                        <p>« tieile de la procédure ou du jugement», savoir en reproduisant purement
                            et simplement le texte d e l'art. 153 C. Instr,</p>
                        <p>Crim. s a n s pl us amples spécifications.</p>
                        <p>La formule d'un pourvoi ainsi conçue;</p>
                        <p>« Les comparants déclarent baser leur</p>
                        <p>« pourvoi s u r les art. 153 e t 175 C. Instr.</p>
                        <p>« Crim. », peut être assimilée à celle des pourvois visés par la
                            jurisprudence sus énoncée.</p>
                        <p>Lacirconstance que les prévenus étaient assistés d'avocats, et qu'ils o n
                            t été invités, d a n s le procès verbal, à préciser leurs moyens de
                            cassation; n e saurait les soustraire à cette jurisprudence, laquelle
                            s'appuie s u r le texte d e l'art. 154, 5® a l . du</p>
                        <p>Code d'Instr. Crim., auquel s e réfère l'art. 175, qui ne prescrit p a s
                            q u e le pourvoi soit motivé, p a s p l u s d'ailleurs q u e les
                            oppositions (art. 155 e t 161) et les appels (art. 151).</p>
                        <p>II. - Les suj ets ottomans doivent être considérés, en vue de la loi
                            mixte, et au point de vue d e la composition des Tribunaux
                            correctionnels q u i doivent les juger, comme sujets indigènes.</p>
                        <p>On n e saurait en effet confondre l e mot indigène avec le mot égyptien,
                            q u e l'on rencontre notamment dans certaines lois politiques ou
                            administrative récentes, et dans lesquelles il est fait mention de la
                            nationalité égyptienne comme indépendante de" la sujétion ottomane.</p>
                        <p>III. - Les articles 146 et 173 C. Instr.</p>
                        <p>Crim. qui exigent q u e le jugement de condamnation contienne le texte de
                            la loi appliquée, visent la loi appliquée quant à la peine, et ne
                            sauraient recevoir une interprétation extensive en s'étendant aux
                            accessoires de la condamnation, tels q u e la solidarité.</p>
                        <p>IV.-Il n'est pas nécessaire, pour l'existence d u délit d'abus
                            d'autorité, qu'il y ait emploi de la force publique, cette condition
                            n'étant nullement exigée p a r l'art. 130 C. Pénal.</p>
                        <p>V. - Doit être cassé pour mauvaise a p -, plication de la loi en fait
                            déclaré constant, le jugement qui a condamné le prévenu à d e u x peines
                            distinctes pour voies de fait (art. 143 C. Pén.), et pour attaques o u
                            résistance avec violences et voies de fait (art. 145 C. Pén.) car il .est pratiquement impossible d'envisager le
                            fait constitutif du premier des dits délits, séparément des autres
                            violences et voies de fait c a ractérisant le second.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n c a s s . Prés. M. F. L a l ô ë, 6
                            Avril 1916. — Abdalla Beltagui et autres c. Ministère P u b l i c )
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — 1. - Un arrêt des Chambres</p>
                        <p>Réunies de la Cour en date du 31 Mai 1916, et que nous publierons
                            prochainement, a définitivement fixé la jurisprudence dans l e sens
                            libéral d e l'arrêt rapporté, sur la recevabilité des pourvois non
                            motivés.</p>
                        <pb n="118" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>II. - "Indigène", dit Larousse, veut dire:</p>
                        <p>"personne originaire du pays " . Si, avant la déclaration
                            d'indépendance d e l'Egypte, on pouvait donner en ce pays au mot
                            indigène une interprétation extensive, en y comprenant les sujets d e
                            l'Empire suzerain, on ne peut plus en aucun cas considérer maintenant
                            les sujets ottomans comme étant "du pays".</p>
                        <p>11 semble donc qu'une conclusion contraire à celle d e l'arrêt rapporté,,
                            s'impoje aujourd'hui.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>352. - Cession p r o solvendo. — Loyers. — Garantie.,</p>
                        <p>E n l'absence de toute convention contraire, u n e cession faite à un
                            créancier</p>
                        <p>. d a n s le but de lui procurer une garantie, constitue pour lui.un
                            simple gage, et ne lui impose p a s l'obligation de faire les diligences
                            nécessaires t n v u e d u recouvrement de loyers cédés, alors surtout q
                            u e la cession n e porte effectivement q u e s u r u n e partie d e s d
                            i t s loyers. Le créancier n'est donc p a s en faute pour n'avoir pas
                            poursuivi en paiement le locataire, et n'encourt aucune responsabilité
                            légale de ce chef: le propriétaire cédant n'a qu'à</p>
                        <p>S'en prendre à lui-même s'il a entamé les poursuites trop tard pour
                            qu'elles puis-</p>
                        <p>I sent avoir un effet utile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher , 6 Avril 1916. —
                            Industrial Building C y fc. Mohamed bey - Haki Abou U a b a l ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>353. - Chose jugée. — Règlement définitif. — Contredit.</p>
                        <p>; Suivant l'e s p r i t du Code Mixte, le règlement définitif dans la
                            distribution, faute de contredit, produit l'effet de la chose jugée, à
                            l'égard même de la partie saisie (arrêt 2 0 Février 1889). ^</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza L a r c h a r, 13 Avril
                            1916. — M o s s a a A l l a m c. Georges e t Michel D i b e t a u t r e
                            s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>354. - Commerçant (Qualité de). — Colporteur. — Détournement. — Moti-</p>
                        <p>Vation -du jugement.</p>
                        <p>1. - La qualité de commerçant résulte pour tout individu d e c e qu'il
                            accomplit d e s actes habituels de commerce, s a n s qu'il y ait lieu de
                            distinguer si s o n négoce s e fait d a n s d e s m a g a s i n s où p a
                            r colportage.</p>
                        <p>IL - P o u r q u e le jugement pénal r e m plisse les conditions de la
                            loi q u i exigent la possibilité de permettre de vérifier p a r le
                            contexte seul d u jugement si le fait retenu constitue le délit qui a
                            entraîné la condamnation, il faut qu'il expose d a n s s e s motifs les
                            éléments de fait qui forment le 'délit retenu comme constant, e t qu'il
                            ne procède pas seulement p a r affirmation ou p a r simple
                            déduction.</p>
                        <p>A i n s i, - pour qu'il résulte qu'u n failli a fait disparaître s e s
                            marchandises quelque t e m p s avant la faillite, il f a u t qu'il
                            soit</p>
                        <p>Spécifié dans les nioiifs d u jugement de quelle façon et à q u e l
                            moment ce détournement a eu lieu, s'il a eu lieu p a r la vente s a n s
                            q u e la c o n t r e valeur en figuiât à l'avoir d u failli, p a r la
                            dissimulation de la marchandise, o u p a r le fait seul q u e, l'ayant
                            tffectiveinent possédée, il n'est pas en n k s u r e d e la
                            produire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n c a s s . Prés. M, F. L a l o ë,</p>
                        <p>12 Avril 19:6. — Aly Mohamed G o m a a c. Ministère P u b l i c; .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>355. - Commissionnaire. — Responsabilité. — Défaut d'indication d'origine
                            de la marchandise vendue. — Perle d'une marchandise de genre. — Vente
                            commerciale.</p>
                        <p>I. - Dans une vente où un commissionnaire ne fait aucune allusion à
                            l'origine d e la marchandise vendue, le commissionnaire est considéré
                            comme étant le v e n d e u r même, bien q u e le contrat ait été rédigé
                            sur des feuilles d e commission, cette dernière circonstance ne pouvant
                            avoir pour effet d e modifier la nature juridique des contrats
                            intervenus entre parlies.</p>
                        <p>IL - La perte d'une marchandise de genre, n e saurait entraîner la
                            résiliation d e la vente au profit du vendeur, ne s'a -</p>
                        <p>gissant p a s là d'une perte p a r c a s fortuit ou force majeure.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T i i b . Corn. Alex., Prés. M. P e t e i r a e Cunlia, 10 Avril 1916.
                            — Raphël L a g n a d o c. Alfredo Luigi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>356. - Commissionnaire. — Responsabilité. — Farines. — Vente.</p>
                        <p>I. - Il n e suffit p a s d e nommer le n o m d u commerçant domicilié à
                            l'étranger et dont o n vend les produits,' pour s e mettre à l'abri de
                            toute responsabilité, e n refusant de répondre en justice à l'action qui
                            pour rait résulter de la mauvaise exécution d u contrat de vente qui
                            aurait été passé, niais il f a u t encore qu'il résulte des éléments de
                            la cause q u e le commissionnaire a réellement agi en cette qualité, s e
                            bornant à servir d'intermédiaire dans la comman-</p>
                        <p>. de,soit en recevant la marchandise au n o m d e l'acheteur, soit en lui
                            remettant le c o n naissement a u porteur q u i lui permettrait de la
                            retirer.</p>
                        <p>II. - Si, d a n s le marché de la farine il est d'u s a g e q u e
                            celle-ci soit identifiée q u a n t a s a provenance, s a qualité, et sa
                            marque, elle l'est rarement q u a n t a u x c o n ditions de vente, qui
                            sont modifiées au p r o fit d e l'intermédiaire, c e qui exclut toute
                            possibilité d'assimiler celui-ci a u commission!</p>
                        <p>aire qui s e contente d e s a commission, et le constitue en réalité- v e
                            n d e u r pour son propre compte et partant respons a b l e d e
                            l'exécution du marché, à moins qu'il n'établisse, contrairement à la
                            pratiq u e d u marché, qu'il a agi pour le c o m p t e exclusif de la
                            maison qu'il représente, en transmettant a u x intéressés les documents
                            relatifs à la commande, s e bornant à p r é lever s a commission.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 5 Avril 1916. — Abdel Halim
                            M o u s t a t a e t a u t r e c. Cu«iui V i t e r b u ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>357. - Concordat par abandon d'act i f . — Union. — Autorisation au
                            liquidateur a'intenter une demande en justice.</p>
                        <p>Les lègles d e l'union étant applicables au concordat par abandon
                            d'actif, le liquidateur d e l'actif a b a n d o n n é doit,sous peine de
                            voir déclarer s a d e m a n d e irrecevable, s e faire autoriser en
                            justice aux termes d e l'art. 2 7 0 C. Com.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., Ire Ch. Prés. M. G. P a u l u c c î, 2 9 Janvier 1916.
                            — M. B c r n i n z o n e t s q . c. Municipalité d'A l e x a n d r i e )
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Si la jurisprudence (arrêt 7 Avril:, 1915, Gaz. V., 103-254), a
                            décidé que les., règles d e l'union sont applicables à l'actif
                            abandonné, en c a s d e concordat après Jail-</p>
                        <p>lite, il a au contraire été jugé (Trib. Com_ Alex. 30 Mars 1914, Gaz. IV,
                            126-312)v.</p>
                        <p>qu'« i l serait absurde de pousser Panalogie-</p>
                        <p>« jusqu'au point 'd'assimiler entièrement les.</p>
                        <p>« opérations de la liquidation en cas d é</p>
                        <p>« concordat préventif aux opérations de la.</p>
                        <p>« liquidation en cas de concordat après,</p>
                        <p>« faillite, alors que le concordat préventif</p>
                        <p>« a été admis pour éviter, dans l'intérêt dm</p>
                        <p>« débiteur et de ses créanciers, plusieurs~</p>
                        <p>« inconvénients résultant de la déclaration</p>
                        <p>« de la faillite ».</p>
                        <p>Le jugement rapporté, qui avait à statuer sur une instance introduite par
                            le liquidateur d e l'actif abandonné dans un concordat préventif,</p>
                        <p>— encore que, d a n s les termes g é néraux employés par lui, ce jugement
                            a i t perdu de vue la distinction essentielle tntre les deux espèces de
                            concordats, — semble donc avoir d'autant plus erré en prononçant
                            d'office une irrecevabilité aux termes de l'art. 270 C. Com., qu'il n'y
                            a p a s d e juge--</p>
                        <p>commissaire dans le concordat préventif,, dont l'homologation met fin à
                            la mission, très limitée du juge-commis.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>358 - C o n v e n t i o n . —. Mode d'exécution.</p>
                        <p>Il ne saurait appartenir a u j u g e der substituer sa volonté à celle d
                            e s parties^, et d'imposer à l'une d'elles un autre mode-</p>
                        <p>d'exécution q u e celui prévu p a r le contrat,, s o u s prétexte q u e
                            l'une offrirait autant de garanties q u e l'autre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher v 13 Avril 1916. —
                            Khali! M i r s h a c k e t a u t t e s c. l e a n Ma«- nuelidiss).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>359. - C u r a t e u r . — Interdit. — Vente^</p>
                        <p>Autorisation du Meglis Hasbi.</p>
                        <p>Si l'art. 4 2 2 d u Statut Personnel M u sulman d o n n e a u p è r e le
                            p o u v o i r d e disposer d e s b i e n s d e s e s enfants mineurs, o
                            u m a j e u r s assimilés à c e s derniers, c'est parce que normalement
                            le père n e v e u t q u e le bonheur d e s e s enfants et s a puissance
                            paternelle en droit musulman e s t étendue.</p>
                        <p>Mais le curateur d'un interdit n'é t a n t qu'u n administrateur légal de
                            la f o r t u n e d e celui-ci, a besoin, pour pouvoir a l i é n e r s e
                            s biens, d'une autoiisation spéciale d u</p>
                        <p>Meglis Hasbi qui l'a nommé, à défaut d e q u o i la vente est nulle.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher» 13 Avril lîàlti. —
                            M o h a n i e J Mohamed G o m a a et autres c». S t e r g h i o s D a s
                            s o u k a s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>360. - Daïra . — Domicile aux fins d'assignation, — Daïra sous contrôle.
                            — Assignation en matière personnelle. — Nullité de la signification.</p>
                        <p>Si, dans les circonstances ordinaires, le siège d'une Daira peut être
                            considéré comme domicile aux fins d'assignation même en matière
                            personnelle, il n e saurait plus en être ainsi lorsque à la suite de
                            certains événements, tels ceux survenus depuis la guerre, la
                            Daïra — en l'espèce celle d e l'ex-Khédive Abbas Pacha Hilmi — se
                            trouve mise sous contrôle contre le gré de son titulaire,
                            lequel dans ces con-</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>ditions ne pourrait nullement être représenté par elle.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Nyholm, 21 Février 1916. — Wakfs
                            Sultaniens c. Séquestre Daira de S.A. Abbas a pacha Hilmi et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que suivant exploit d'huissier en date des 3 0 Janvier et 1er
                            Février 1916 les Wakfs Sultaniens o n t assigné S.A. Abbas Pacha
                            Hilmi personnellement pour l'audience du 14 Février 1916;</p>
                        <p>Attendu qu'à cette audience l e dit défendeur n'a pas comparu ni personne
                            pour lui; '</p>
                        <p>Attendu que les demandeurs ont requis profit-joint à rencontre d e S.A.
                            Abbas Hilmi Pacha, ex-Khédive d'Egypte, c i - d e v a n t d e m e u r a
                            n t au Caire et actuellement s a n s domicile c o n n u e n Egypte et
                            pour lui à sa Daïra sise au Caire Rue Emad El Dine et en tant que de
                            besoin au Parquet d u Tribunal Mixte du Caire;</p>
                        <p>Attendu qu'au siège de la Daïra le contrôleur général a refusé d'accepter
                            la copie et que celle-ci a donc été remise et au Goûvernorat d u Caire e
                            t a u Parquet Mixte;</p>
                        <p>Attendu que s i d a n s d e s circonstances ordinaires le siège d'une
                            Daira pourrait être considéré comme domicile aux fins d'assignation même
                            en matière personnelle, il n'en est pas en tout cas ainsi en l'espèce où
                            à la suite des événements survenus en Egypte la Daïra de Abbas Pacha
                            Hilmi se trouve mise sous contrôle d'une personne imposée contre le gré
                            de Abbas Pacha Hilmi qui dans ces conditions ne pourrait nullement être
                            r e p r é s e n t é p a r la Daïra;</p>
                        <p>Attendu que d'autre part si Abbas Pacha Hilmi est indiqué comme sans
                            domicile connu en Egypte, il est de notoriété publique, en sa situation
                            antérieure d e Souverain du pays, qu'il ne se trouve pas en Egypte, mais
                            à l'étranger;</p>
                        <p>Attendu que l'article II du Code de Procédure prescrit que si la personne
                            à qui l'acte est signifié a à l'étranger un domicile connu, ce domicile
                            serait indiqué dans l'acte;</p>
                        <p>Attendu qu'il est évident qu'il incombe aux requérants de faire des
                            recherches quant à ce domicile;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'a point été indiqué que ces recherches ont été faites et
                            que partant l'acte d'assignation ne contenant pas indication du
                            domicile à l'étranger ni que les recherches à ce sujet ont été
                            infructueuses, cet acte d'assignation privant le défendeur
                            des délais mentionnés à l'article 21 du Code de
                            Procédure doit être déclaré nul.</p>
                        <p>Note. — Il n'y a évidemment qu'à s'incliner devant les principes
                            juridiques sur lesquels se fonde le jugement rapporté : mais en aimerait
                            à connaître la nature des recherches qui auraient dû et pu être effectuées pour retrouver la trace du
                            domicile actuel de l'ex-Khédive "à l'étranger".</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>361.- D é f e n s e ( V i o l a t i o n d e s droit s</p>
                        <p>' d e l a ) . — Citation des témoins. — Publicité de l'audience. — Procès
                            verbal de récole-</p>
                        <p>ment. — Dépositions séparées des témoins.</p>
                        <p>— Textes de loi à transcrire dans le jugement.</p>
                        <p>— Qualification légale de la culpabilité.</p>
                        <p>— Juridiction Mixte. — Détournement-</p>
                        <p>d'objets saisis. — Gardien Judiciaire.</p>
                        <p>I. - 11 peut y avoir violation des droits de la défense dans le refus du
                            juge d'accorder au prévenu un délai pour citer des témoins, lorsqu'il a
                            été cité lui-même à un délai trop rapproché pour assurer leur présence à
                            l'audience.</p>
                        <p>II. - La lecture du procès-verbal de ré-</p>
                        <p>colement ne rentre pas dans les prévisions d e l'art. 136 C. Instr.
                            Crim., qui n'a eu en vue que les procès-verbaux constatant la
                            contravention, et dont, au surplus, la lecture n'est pas prescrite à
                            peine de nullité, laquelle, a u x termes mêmes d e l'article, n'est
                            attachée qu'au défaut de publicité d e l'audience.</p>
                        <p>III. - La jurisprudence constante de la</p>
                        <p>Cour a décidé que les dispositions d e l'art. 242 C. Proc. Civ.,
                            relatives à la d é position séparée des témoins, n'ayant pas été
                            reproduites par le Code d'Instruction</p>
                        <p>Criminelle, il ne résulte pas de nullité du fait que l'audition des
                            témoins n'a pas eu lieu séparément.</p>
                        <p>IV.- Les seuls articles dont le texte doive être inséré au jugement d e
                            condamnation sont ceux qui fixent la peine à laquelle le prévenu peut
                            être condamné.</p>
                        <p>Il importe donc peu qu'un texte d u</p>
                        <p>Règlement d'Organisation Judiciaire n'ait pas été transcrit dans la
                            décision, et q u e les articles 23 et 55, qui ont été transcrits, et qui
                            sont relatifs à la contrainte p a r corps, n'aient pas été indiqués
                            comme'</p>
                        <p>étant ceux du Code Pénal.</p>
                        <p>V. - S'il est regrettable que le dispositif du jugement s e borne à
                            déclarer un prévenu</p>
                        <p>"coupable", sans préciser par leur qualification légale les éléments de
                            fait retenus constants, cette omission n'est cependant pas de nature à
                            entraîner la nullité de la décision, dont la portée ne peut prêter à
                            discussion.</p>
                        <p>En'effet, les termes de l'art. 195 C. Fr.</p>
                        <p>d'Instr. Crim., n'ont pas été reproduits p a r l'art. 146 du Code Mixte,
                            et ne pourraient l'être, l'organisation des Tribunaux Correctionnels</p>
                        <p>Français étant différente de celle des Tribunaux Mixtes, et l'art.
                            146</p>
                        <p>C. Instr. Crim. Mixte ne vise p a s j e dispositif seul, mais le jugement
                            dans son ensemble, et il suffit, par suite, en droit Mixte, que les faits qui motivent la condamnation soient constatés dans
                            le jugement..</p>
                        <p>VI. - En donnant compétence aux T r i bunaux Mixtes pour réprimer les crimes et délits commis directement contre
                            l'exécution des sentences et mandats de justice, l'art. 8 R.O.J. a
                            entendu évidemment leur attribuer la connaissance des délits ayant pour
                            but d'arrêter ou d'annihiler cette exécution, quels qu'en fussent les
                            auteurs.</p>
                        <p>Le détournement d'objets saisis peut donc être commis non seulement par
                            le saisi et le gardien, mais par des tiers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n c a s s . Prés. M. F. L a l o ë, 12
                            Avril 1916. — Ibrahim Soliman El G u i n d i c. M i n i s t è r e P u b
                            l i c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V. arrêt 22 Mars 1916, Gaz.,</p>
                        <p>VI, 100-294.</p>
                        <p>III. - Ds. ce sens, arrêts 28 Mai 1891,</p>
                        <p>10 Juin 1908, 13 Décembre 1911, et 23 Février 1916, Gaz., VI, 85-259.</p>
                        <p>IV. - Comp, cep, arrêt 23 Février 1916, précité.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>362. - Demande . — Multiplicité de demandeurs. — Indivisibilité de
                            droits.</p>
                        <p>Pour que plusieurs demandeurs soient admis à figurer ensemble dans une
                            instance, il faut q u e chacun d'eux participe au même droit et puisse
                            en conséquence le faire valoir par le même moyen.</p>
                        <cb/>
                        <p>Il ne suffit pas qu'il y ait entre eux une similitude de droits, auquel c
                            a s chacun d'eux peut et doit faire valoir ses droits séparément, mais
                            indivisibilité de droits, c'est-à-dire des intérêts prenant naissance
                            dans un même titre commun à toutes les parties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. A I e x ., 2me Ch. P r é s - M. S n z a n n e, I l Avril
                            1916, — Mohamed Moustafa et Cts . c. Habib Dimitri B o u l a d ) ,</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>363. - Demande nouvelle . — Appel.</p>
                        <p>Il est de doctrine et de jurisprudence française et mixte que le
                            défendeur peut former pour la première fois en appel les demandes
                            nouvelles qui sont des défenses à l'action principale, savoir: Io ) les
                            prétentions qui, au fond et en la forme, constituent des défenses; 2°)
                            celles qui, tout en affectant la forme de demandes, ne sont au fond q u
                            e d e s défenses.</p>
                        <p>Conformément à ce principe, le défen--</p>
                        <p>deur j)eut opposer pour la première fois en appel la nullité d'un acte en
                            vertu duquel il est poursuivi, fût-il fondé sur une autre cause q u e
                            celle qu'il a fait valoir en première instance (Garsonnet, Traité de
                            Procédure, Tome 6; arrêt Mixte du 2 Juin 1895, Bull. VII, 61).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza L a i c h e r , Ô Mars 1916.
                            — Dame Anna bent Aly Abou Mohamed c, Hassan eîfendi Abdel Hadi et
                            autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>364. - Demande nouvelle . — Appel. — Revendication immobilière. —
                            Dommages-intérêts.</p>
                        <p>I. - Le revendiquant qui possédait les terrains litigieux au moment d e
                            l'introduction duv litige, et qui en a perdu la possession depuis le
                            jugement, est en droit de réclamer £n degré d'appel cette restitution,
                            conséquence nécessaire de l'accueil de sa revendication.</p>
                        <p>II. - Constitue par contre une demande nouvelle non recevable en degré
                            d'appel, la demande de dommages-intérêts formée par ce revendiquant pour
                            privation de jouissance, car la faculté accordée par l'art. 412, 2° C.
                            Proc., d'augmenter une-</p>
                        <p>demande en dommages-intérêts lorsque ceux-ci se sont aggravés depuis le
                            jugement, n'est donnée q u e lorsque des dommages ont déjà été réclamés
                            en première instance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher . 30 Mars 1916. — A
                            n g e l o Colombaroli e t a u t r e c. C a s s a d i S c o n t o e d i R
                            i s p a r m i o e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>365.- D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s s a i s i s,</p>
                        <p>Dissimulation. - Fait punissable.</p>
                        <p>Pour qu'il y ait en droit délit de détournement tel qu'il est prévu par
                            le Code Mixte, iL n'est nullement nécessaire que le gardien judiciaire ait
                            définitivement disposé des objets saisis ou q u e ces objets aient7par
                            son fait, complètement disparu, mais il suffit qu'il soit établi que
                            l'inculpé ait intentionnellement dissimulé ces objets dans le but
                            évident et certain de les soustraire a u x poursuites du créancier.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o r r . Mansourah, Prés. V. F. I. P e t e r, 2 5 Mars 1916. —
                            Ministère P u b l i c c. Aly Attia M a a r o u f ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La jurisprudence de la Cour s'est récemment affirmée, — par une
                            série d'arrêts (V. Gaz. V, 170-144, et VI, 18-28</p>
                        <pb n="120" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE."/>
                        <p>et 18-29), — en sens contraire, mais la motivation du jugement rapporté
                            nous semble mieux en harmonie avec les intentions du législateur,- et
                            aussi les mœurs du pays :</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant en fait q u e m a l g i é l e s d i v e r s e
                            s e t n o m b r e u s e s t e n t a t i v e s f a i t e s p a r l e c r
                            é a n c i e r s a i s i s s a n t er) v u e d e f a i r e v e n d r e l
                            e s b e s t i a u x s a i s i s, m i s s o u s l a g a r d e d e l'i n c
                            u l p é, c e d e r n i e r n'a v o u l u r e p r é s e n t e r l e s d i
                            t s o b j e t s à l'huissier, e t i l n e s'e s t p o i n t, n o n p l u
                            s, t r o u v é lui-même sur les lieu x chaque fois q u e l ' huissier
                            s'y r e n d a i t pour o p é r e r la vente;</p>
                        <p>Que cependant il r é s u l t e clairement d e s d é p o s i t i
                            o n s d e l'o m d e h et du C h e k h El G a f a r d u village q u e l '
                            i n c u l p é était toujours e t régulière m e n t p r é v e n u d e s d
                            i v e r s e s d a t e s r e s p e c t i v e m e n t f i x é e s p o u r
                            la vente e t q u e n o n o b s t a n t c e s a v e r -</p>
                        <p>t i s s e n e n t s m a i n t e s fois r é i t é r é s l'h u i s s i e
                            r n ' a jamais t r o u v é ni l e s o b j e t s s a i s i s n i l e g a
                            r d i e n j u d i c i a i r e lui-même;</p>
                        <p>Qu'i i i m p o r t e d e remarquer q u e c e . n'est q u e lorsqu'une i n
                            f o i m a t i o n pénale a été o u v e r t e contre lui, e t d e v a n t
                            l e Juge d'Instruction seulement, q u e l'inculpé a c o n s e n t i à r
                            e p r é s e n t e r l e s o b j e t s en question;</p>
                        <p>Qu'il est é v i d e n t qu'en a g i s s a n t f i n a l e m e n t a i
                            n s i, l'i n c u l p é n e visait qu'u n s e u l b u t, celui d e p o u
                            v o i r ' é c h a p p e r à la condamnation pénale d'un délit dont
                            l'instruction s e pour s u i v a i t e t q u i d'ailleurs était d é j à
                            p e r p é t r é e t entière m e n t c o n s o m m é;</p>
                        <p>Qu'e n effet l e c a s actuel d e l'inculpé e s t e n t o u s p o i n t s
                            a s s i m i l a b l e a u c a s d e celui qui après avoir c o m m i s l
                            a s o u s t r a c t i o n f r a u d u l e u s e d'un o b j e t, s'a v i
                            s e p l u s t a r d, e t e n v u e p i é c i s é n t e n t d e s e s o u
                            s t r a i r e a u x poursuite s o u à la condamnation pénale d u v o l,
                            d e restituer l'o b j e t ainsi v o l é;</p>
                        <p>Que d e c e -qui v i e n t d'être e x p o s é il a p p e r t a m p l e m
                            e n t q u e l'inculpé a e u i n d u b i t a b l e m e n t l'intention f
                            r a u d u l e u s e d e p r i v e r l e créancier s a i s i s s a n t d
                            e la v a l e u r s u r l a q u e l l e l a s a i s i e lui d o n n a i t
                            l e droit d e c o m p t e r;</p>
                        <p>Que l'on ne saurait du reste c o n t e s t e r e n droit, q u e pour qu'i
                            l y a i t délit d e d é t o u r n e m e n t tel qu'il est prévu p a r l
                            e Code Mixte, il n'est n u l l e m e n t nécessaire q u e l e g a r d i
                            e n judiciaire ait définitivement d i s p o s é d e s o b j e t s s a i
                            s i s o u q u e c e s o b j e t s a i e n t, p a r s o n fait, c o m p l
                            è t e m e n t d i s p a r u, mais qu'ilsuffit, p o u r c o n s t i t u e
                            r l e d i t d é l i t, d'établi r q u e l'i n c u l p é a i t
                            intentionnellem e n t d i s s i m u l é c e s o b j e t s d a n s l e b
                            u t é v i d e n t e t c e r t a i n d e l e s s o u s t r a i r e a u x
                            p o u r s u i t e s d u créancier;</p>
                        <p>Que la m a u v a i s e f o i d e l'i n c u l p é d a n s l e c a s d e l
                            a p r é s e n t e espèce e s t a m p l e m e n t établi e p a r l e
                            s f a i t s q u i v i e n n e n t d'être d é v e l o p p é s;</p>
                        <p>Que c e f a i t t o m b e s o u s le c o u p d e s articles 5 2 3</p>
                        <p>d u C. P. C. C. e t 290 C. P. M.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>366. — D o n a t i o n . — Acte authentique. — Acte à titre giatuit et à
                            titre onéreux en même temps. •</p>
                        <p>La disposition de l'article 7 0 C. Civ. ne s'applique qu'aux donations
                            proprement dites, savoir à un acte entièrement,à titre gratuit et de
                            pure générosité, mais point à un acte de nature mixte, à titre gratuit
                            et à titie onéreux à la fois, tel qu'une libéralité motivée par
                            l'intention de remplir une obligation naturelle ou morale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3ine C h . Prés. M. P. Bernardi, 4 Avril</p>
                        <p>19lô. — Georges K y r i a c o u c. ' i r i a n d a f i l l o u K y r i a
                            c o u î .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>367. - Droits proportionnels. — Prescription de deux années. — Tarif
                            Judiciair. — Délivrance des giosses. — Greße.</p>
                        <p>L'art. 18 dern. alin. Tarif Judiciaire, n'auloiise point le Giette à
                            refusir de délivrer copie d'un jugement avant paiement des droits
                            propoitionnels y relatifs, lorsq u e c e s droits s e trouvent presents
                            par la prescription d e deux années édictée à l'art. 3 2 du Tarif,
                            laquelle a pour point de départ le prononcé du jugement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. d e s Appels S o m m . Civ. Caire, Prés. M. K r a f f, 2 5 Avril
                            1916. — G r e f f i e r ' e n Chef d u Tribunal Mixte ' du Caire c. S a
                            r k i s J a m g o c h i a n ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.— Ainsi jugé par confirm, d'un Jug.</p>
                        <p>Sommaire, en ces termes :</p>
                        <p>Attendu que l e s motifs d u premier j u g e justifient a m p l e m e n t
                            s a décision, p a r laquelle l'a p p e l a n t, l e greffier en chef d e
                            c e t r i b u n a l, a été c o n d a m n é à d é l i v r e r à l'intimé
                            la g r o s s e d u jugement r e n d u le 27 juin 1911 dont s'a g i t,
                            contre s i m p l e p a i e m e n t d e s droit s d'é c r i t u r e s a n
                            s r é c l a m a t i o n d e s droit s p r o p o r t i o n n e l s prévu
                            s a u tarif e n r a i s o n d e la prescription d e s d i t s
                            droits;</p>
                        <p>Qu'e n effet, il est é v i d e n t q u e la p r e s c r i p t i o n d e
                            d e u x année s é d i c t é e d a n s l'article 32 d u tarif à d a t e r
                            d u j o u r où a été p r é s e n t é, fait o u d é l i v r é l'acte p o
                            u r lequel l e s droit s é t a i e n t d û s, d o i t comme n c e r à
                            courir à partir du 1er d e s t r o i s j o u r s q u e l'article a fixés
                            c o m m e point d e d é p a i t u e la p r e s c r i p t i o n;</p>
                        <p>Qu'e n conséquence, pour l e s jugement s, l e d é l a i d e la
                            prescription doit comme n c e r à courii déjà à partir d u j o u r d e s
                            o n p r o n o n c é;</p>
                        <p>Que p a r t a n t l e G r e f f e ne peut s e b a s e r s u r l'article
                            18, d e r n i e r a l i n é a, d u a i f, pour r é c l a m e r l e p a i
                            e m e n t d e s droit s p r o p o n i o n n e l s q u i s o n t déjà p r
                            e s c r i t s; !</p>
                        <p>Que s'il est v r a i, qu'au point de vue d u principe, cette
                            circonstance ne pourrait e m p ê c h e r l e</p>
                        <p>G r e f f e, p a r v o i e d'exception, d e r e f u s e r d e d é l i v r
                            e r c o p i e d u jugement avant que les droit s p r o p o r t i o n
                            n e l s y rélatifs a i e n t é t é p a y é s, il en est a u t r e m e n
                            t s i le t e x t e d u tarif lui-même exclut cette d é f e n s e, — c e
                            q u i e s t précisément le c a s q u a n t a u 1er alinéa d u d i t
                            article 18 d u tarif i n v o q u é p a r l'a p p e l a n t .</p>
                        <p>Qu'e n effet, s i cette disposition d u tarif dit-</p>
                        <p>f o r m e l l e m e n t qu'aucune c o p i e d e s jugement s, etc.:. n e
                            peut étre d é l i v r é e a u x parties avant q u e</p>
                        <p>« l e s droit s o û s a u g r e f f é », n'a i e n t é t é p a y é s, e l
                            l e e x c l u t f o r m e l l e m e n t t t e f a i r e d é p e n d r e
                            l a d é l i v r a n c e d u p a i e m e n t d e s droit s q u i n e s o
                            n t p a s d û s;</p>
                        <p>Que l e s droit s p r e s c r i t s n e s o n t p l u s d û s;</p>
                        <p>- Que s'i l e s t v r a i que la p r e s c r i p t i o n l a i s s e s u
                            b s i s t e r u n e obligation n a t u r e l l e, il est c e p e n d a
                            n t é v i d e n t q u e 'cette obligation, dont l e s effets s o n t
                            très r e s t r e i n t s e t q u i n e peut étre o p p o s é e e n c o m
                            p e n s a t i o n, n e pourrait s e r v i r comme u n e exception pour r
                            e f u s e r la d é l i v r a n c e d'une c o p i e d'u n a c t e, sauf à
                            r é g l e r l e s droit s dont l e Greffe e s t déjà d é c h u d e r e c
                            l a m e r le p a i e m e n t;</p>
                        <p>Qu'e n effet, l e s lois fiscales é t a n t d'une stricte interprétation
                            e t l e u r t e x t e d e v a n t être a p p l i q u é littéralement, l
                            e législateur se serait s e r v i d'une</p>
                        <p>Butre e x p r e s s i o n q u e celle des droit s d û s, s'i l avait
                            v o u l u f a i r e d é p e n d r e d u p a i e m e n t d e s droit s p
                            r e s c r i t s, l a d é l i v r a n c e d e la copie d e
                            l'acte;</p>
                        <p>Attendu que c'est à tort q u e l e Greffe i n v o q u e l e d e r n i e r
                            a l i n é a d e l'article 13 d u tarif pour p r é t e n d r e q u e l '
                            i n t i m é e s t tenu à p a y e r l e s droit s solidairement avec s o
                            n a d v e r s a i i e d a n s l e procès dont s'agit e t qu'en
                            conséquence, v u que la p r e s c r i p t i o n a é t é i n t e r r o m
                            p u e v i s à v i s d e c e d e r n i e r, l'i n t i m é n e s a u r a i
                            t n o n p l u s l'i n v o q u e r;</p>
                        <p>Qu'e n e f f e t, s i la dite d i s p o s i t i o n d o n n e a u .</p>
                        <p>G r e f f e la faculté de toujours r é c l a m e r « d u s parties o u d
                            e l'u n e d'e l l e s » l e p a i e m e n t d e s d r u i t s même a u c
                            a s o ù il n e serait p a s d e m a n d é d e c o p i e, il n e s '
                            e n s u i t p a s cependant que les parties s o i e n t solidairement t
                            e n u e s à p a y e r l e s droit s;</p>
                        <p>Que s'i l e s t vrai q u e les e x p r e s s i o n s solidarité n e s o n
                            t p a s s a c r a m e n t e l l e s e t peuvent en matière d e c o n v e
                            n t i o n, être r e m p l a c é e s p a r d e s é q u i v a lents,
                            faut-il tout au moins q u e t e s é q u i v a l e n t s e x p r i m e n
                            t n e t t e m e n t la solidarité e n d é c l a r a n t l'u n o b l i g
                            é pour l'a u t r e o u c h a c u n pour le t o u t, c e q u i n'est pas
                            le c a s q u a n t à la dite disposition q u i l a i s s e s o n t e x t
                            e o u v r i t à d i f f é r e n t e s interp r état i o n s, n'é t a n t
                            n u l l e m e n t à p r é s u m e r q u e le législateur, a u c a s où
                            le G i e f f e a u r a i t o m i s d e s ç c o u v r i r p ^ u r J e s
                            droit s, ait voulu r e n d i e l e s défendeur s solidairement
                            responsable s a v e c l e s demandeur s d t s droit s relatifs a u x
                            affaires q u ' i l a p l u à c e s derniers d'i n t r o d u i r e à l e
                            u r e n c o n t r e .</p>
                        <p>_</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>368. - E n q u ê t e sommaire . — Dénonciation de la liste des
                            témoins.</p>
                        <p>A supposer même que, lorsqu'il s'agit:</p>
                        <p>de matières urgentes, dans lesquelles les-</p>
                        <p>termes de l'art. 209 C. Proc., prescrivent que l'enquête sera faite par
                            procédure sommaire, il soit cependant nécessaire der dire si l'enquête
                            sera faite sommairement ou non (208 C. Proc.), il est en tous cas.</p>
                        <p>certain que même dans le cas d'une en quête non sommaire, ne
                            constituerait pas.</p>
                        <p>une cause de nullité, un léger défaut de-</p>
                        <p>concordance entre la liste dénoncée des.</p>
                        <p>témoins, et le procès verbal d'enquête*, sur certaines indications
                            concernant les.</p>
                        <p>noms, professions et demeuresdes témoins-</p>
                        <p>indiqués: d e s détails de cette importance n'étant évidemment pas de
                            nature à e n traîner nullité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher^. 9 Mars 19*6. —
                            Société Civile d e s T e r r a i n s G h o r b a l A c h o u r Mohamed A
                            r a f a et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp, ci-après arrêt 30 Mars, 1916, § 369.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>369. - E n q u ê t e sommaire . — Dénonciation de la liste des témoins.
                            —</p>
                        <p>Délai.</p>
                        <p>I. — Alors même que le dispositif d'util arrêt interlocutoire ne
                            porterait point m e n -</p>
                        <p>tion qu'une enquête serait faite en la forme-</p>
                        <p>sommaire, il n'en est pas moins vrai que-</p>
                        <p>cette prescription résulte de l'indication:</p>
                        <p>dans le même dispositif que la mesure-</p>
                        <p>d'instruction dont s'agit devrait être faites-</p>
                        <p>dans le délai d e d e u x mois à partir d u prononcé d e l'arrêt, et que
                            le jour de:</p>
                        <p>l'enquête serait fixé sur requête.</p>
                        <p>II. - 11 résulte des dispositions de l'art-</p>
                        <p>217 C. Proc. que les nullités prescrites se:</p>
                        <p>rattachent au délai dans lequel la liste des.</p>
                        <p>témoins sera notifiée à la partie adverse-</p>
                        <p>avant leur comparution, et non pas aux indications que cette liste devra
                            contenir*.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, . 30 Mars 191Ö. —
                            El Sayed bey Abdel A l c. Ahmed A t t i a . et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp, ci-haut, arrêt 8 Mars 1916»</p>
                        <p>§ 368.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>370 - E x p e r t . — Honoraires. — Taxe..</p>
                        <p>Le Tribunal n'est pas tenu, dans une, taxation d'honoraires, de prendre
                            en c o n sidération si l'expertise a ou non fourni des éléments pour
                            l'immédiate décision d u litige.</p>
                        <p>S o n seul devoir est d'apprécier les p e i nes et travail de l'expert en
                            tenant c o m p t e</p>
                        <p>' de l'affaire et de la sincérité de l'effort par lui employé pour
                            arriver à d e s conclusions, consciencieuses.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch. Civ. Prés. M. M. S u z a n n e, . 2 i A l a r
                            s l 9 l 6 . — Gouvernement Egyptien c. N. C. Minglis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>371. - Faillite . - Délai d'appel. — Jugement rendu sur une demande
                            d'annulation de gage immobilier.</p>
                        <p>Est soumis au délai d'appel de quinze jouts fixé par l'Art. 4 0 9 C. Com.
                            pour les jugements intervenus sur "des actions résultant de la faillite
                            même", le jugement:</p>
                        <p>ayant statué sur une demande en annula-</p>
                        <pb n="129" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> tion de gage immobilier principalement fondée sur la déclaration de
                            faillite et les dispositions des articles 235, 2 3 6 et 2 3 8</p>
                        <p>C. Com., et qui, parcequ'elle dépendait de la faillite, avait été jugée
                            par le Tribunal d e Commerce.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 30 Mars 1916. —
                            Hoirs T a d r o s Kyriacos c. D. Caralli esq).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>372. - Folle-enchère. — Fixation de la mise à prix. — Obligation du
                            poursuivant. — Renvoi sur baisse.</p>
                        <p>. Le poursuivant en folle enchère n'est pas tenu de s e rendre acquéreur
                            à la mise à prix par lui fixée, mais 'peut demander, faute
                            d'enchérisseurs, le renvoi d e la vente avec baisse.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. de A. Souza Larcher, 6 Avril 1916.
                            Charles Kaliil c. Crédit Franco-Egyptiert).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé par confirmation d'une intéressante ordonnance du 5
                            Janvier 1916</p>
                        <p>(Gaz. VI, 88-273), dont la Cour adopte les motifs, en ajoutant :</p>
                        <p>Attendu que les motifs du jugement dont appel justifient suffisamment la
                            décision attaquée;</p>
                        <p>Que l e juge délégué, passant en revue les m o difications que la
                            procédure d'expropriation a subies depuis 1875, arrive à cette
                            conclusion, q u e si l'art. 698 C. Proc. e s t resté tel quel lors de la
                            révision d'autres articles concernant la mise à prix, avec les mots «la
                            mise à prix offerte</p>
                        <p>« p a r le poursuivant en folle enchère,» c'est p a r u n e pure
                            inadvertance, ce qui est bien possible, l a phrase s u s indiquée, si
                            l'on veut qu'elle imp o s e l'obligation a u poursuivant s u r folle
                            enchère de rester adjudicataire, étant en contradiction avec les
                            nouvelles dispositions qui prescrivaient q u e la mise à prix, qui
                            jusqu'à cette époque était faile par le poursuivant (art. 622) e t à
                            laquelle le poursuivant consent à rester acquér e u r s'i l ne s e
                            présente p a s d'enchérisseur, serait faite désormais par le
                            Tribunal;</p>
                        <p>Attendu que quoiqu'il en soit, e t étant donné q u e la nouvelle loi
                            affranchissait le poursuivant s u r saisie d e l'obligation de rester
                            adjudicataire s u r s a mise à prix, pour q u e le poursuivant s u r
                            folle enchère fût astreint à cette obligation, il aurait fallu q u e la
                            loi, — plutôt à l'art. 697 qu'à l'art. 698 où il est parlé des placards
                            et insertions e t incidemment de la mise à prix offerte — eût a j o u t
                            é les mots dont elle s e sert à l'art. 636,</p>
                        <p>« chacun des créanciers inscrits ou porteurs d e</p>
                        <p>« titres exécutoires, pour r a augmenter p a r un</p>
                        <p>« dire, la mise à prix et en prendre charge; »</p>
                        <p>Que d'ailleurs aucune raison ne peut justifier l'obligation pour celui
                            qui poursuit la folle en-</p>
                        <p>.chère d'acheter l'immeuble exproprié, si l'on considère surtout que tout
                            créancier du saisi, même chirographaire, est en droit de poursuivre la
                            folle enchère à défaut p a r l'adjudicataire de remplir les conditions d
                            u cahier d e s charges</p>
                        <p>(Aix 6-Juillet 1901); que la folle enchère peut être poursuivie p a r
                            tout intéressé, y compris le débiteur exproprié intéressé à ce q u e le
                            prix soit distribué à s e s créanciers, oïl à ce q u e le surplus, a p i
                            è s le règlement définitif, lui soit payé (arrêt 9 Mai 1900); alors
                            qu'il est certain q u e le débit e u r saisi, vendeur d e s e s biens, s
                            o u s l'autorité1</p>
                        <p>d e justice, ne peut ni enchérir et s e porter adjudicataire d e s mêmes
                            biens, ni faire une déclaration de surenchère iarrêt 24 Juin 1908j;</p>
                        <p>Que d'a u t r e part l'art. 701 prescrit q u e les règles pour la vente s
                            u r saisie et la surenchère seront applicables à la vente s u r folle
                            enchère, e t en matière de vente sur saisie l'art. 652 édicté q u e si a
                            u jour indiqué pour l'adjudication, il n e s e présente p a s
                            d'enchérisseur, il sera procédé conformément aux dispositions des art.
                            707, 708,</p>
                        <p>709, e t l'art. 707 dit précisément q u e si au jour indiqué pour
                            l'adjudication il n e s e présente p a s d'enchérisseur le juge délégué
                            aux adjudications fixera la baisse de mise à prix et renverra la vente à
                            30 jours a u moins et a 60 jours au p l u s;</p>
                        <p>Qu'enfin la pratique constante des tribunaux est de renvoyer sur baisse
                            les ventes s u r folle en chère toutes les fois q u e le poursuivant ne
                            déclare p a s s e porter adjudicataire à la mise à prix (l'intimé
                            produit un relevé d e s procédures de folle enchère au cours d e l'année
                            1915 au T r i bunal d'Alexandrie, où l'on constate q u e 7 ventes sur
                            folle enchère furent renvoyées sur baisse de mise à prix);</p>
                        <p>Que cette pratique constitue certainement la meilleure interprétation d e
                            l'article 698 d a n s le s e n s excluant l'obligation pour le
                            poursuivant d'a c h e t e r;</p>
                        <p>Attendu que vainement l'appelant invoque un arrêt en d a t e du 15
                            Novembre 1911, cet arrêt n'ayant à trancher et ' n'ayant tranché q u e
                            la question de savoir si lé juge des référés était compétent pour
                            majorer la mise à p r i x offerte p a r celui qui poursuit la folle
                            enchère.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>373. — G a r a n t i e . - - Compte courant. — Intérêts.</p>
                        <p>La garantie conjointe et solidaire d'une somme déterminée constituant le
                            "montant "du compte courant" dû à une banque par un tiers, entraîne celle du
                            paiement des intérêts d u s sur ce compte, car le garant, n e pouvant
                            ignorer qu'une somme prêtée en compte courant est productive d'intérêts,
                            aurait dû, s'il avait l'intention de limiter sa garantie au paiement de
                            la s o m m e principale, le spécifier expressément au lieu de souscrire
                            un engagement conjoint et solidaire.</p>
                        <p>Mais la garantie des intérêts ne saurait être étendue au delà d e la date
                            fixée pour limite à l'engagement: pour qu'il en fût différemment, il
                            faudrait que le garant eût été mis en demeure par la banque de
                            payer.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 5 Avril 1916. — Banque
                            Française d'Egypte contre Simon bey Sednaoui).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>374. - Garantie (Recours en). — Opposition à commandement.</p>
                        <p>Un recours en garantie peut être greffé sur une opposition à
                            commandement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,. 30 Mars 1916. —
                            Youssef bey Hanafi e t a u t r e c. Bank of Egypt Ltd. e n liquidation
                            et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — D s . le même sens, arrêts 22 Janvier 1914, Gaz., IV, 65-160, et
                            9 Mars 1916, Gaz., VI, 108-341.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>375. - Gestion d'affaires. — Intention. — Remboursement des frais par le
                            véritable intéressé.</p>
                        <p>L'art. 205 du C. Civ. Mixte suppose chez le gérant d'affaires l'intention
                            d e procurer un bénéfice à celui dont l'affaire est gérée. Mais même en
                            admettant qu'un</p>
                        <p>-gérant d'affaires ait eu en vue, en agissant, l'intérêt d'une personne
                            autre que celle qui en réalité a profité des actes de gestion, cette
                            erreur ne saurait évidemment dispenser le véritable intéressé de
                            rembourser au gérant les frais entraînés par le service rendu.</p>
                        <p>En conséquence, une banque qui aurait, d'accord avec les expéditeurs,
                            fait d e s frais pour la conservation et le relâchement d'une
                            marchandise saisie, a droit au remboursement par les acheteurs et
                            destina-</p>
                        <p>_</p>
                        <p>taires de la marchandise.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex., Prés. Al. Pereira e Cunha, 3 Avril 1916. — Abdel
                            Meguid Chahine e t C o . c. Banque d'Athènes).</p>
                        <p>121</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>376. - H e k r . — Augmentation. — Valeur locative.</p>
                        <p>Il est de principe incontesté en droit musulman que le hekr peut être
                            augmente lorsqu'il est prouvé que la valeur locative des terrains grevés
                            a augmenté d'une manière considérable, soit par l'importance que les
                            terrains ont acquise par.</p>
                        <p>leur situation, soit par le concours de plusieurs autres . circonstances
                            indépendantes du fait du possesseur..</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 9 Mars 1916. -
                            Camel Toueg c. Ministère des Wakfs).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>377. - H u i s s i e r . — Responsabilité. — Préjudice subi. — P/ix des
                            objets vendus.</p>
                        <p>S'il est constant q u e les huissiers sont responsables de leurs fautes
                            et si les art. 529 C. Proc. Mixte et 4 6 5 Ind. déclar rent responsable
                            du prix d e s objets v e n dus l'huissier qui ne l'aura pas fait payer,
                            ce ne peut être-évidemment que dans la limite du préjudice éprouvé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex. Ch. Mixte, Prés. M. M. Suzanne, 30 Mars 1916. —
                            Mohamed Abdel Dayan c. Afcdel Latif bey Fayed et C t s ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>378. - Intérêt s . — Point de départ. — Assignation au fond.</p>
                        <p>C'est à bon droit q u i le Tribunal prend -</p>
                        <p>pour point de départ des intérêts un exploit d'assignation en indemnité
                            devant le Tribunal du fond, alors même que par le dit exploit, le
                            demandeur, après avoir posé le principe de son droit à une indemnité,
                            aurait demandé la nomination d'unexpert pour en établir en fait le
                            montant:</p>
                        <p>il ne s'agit p a s là e n effet d'un acte in-</p>
                        <p>troductif d'une simple instance en référés.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 29 Mars 1916. — Société
                            Anonyme d e s Tramways du Caire c. Abdel Rahman Gasser et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>379. - Juridiction Mixte . — Compétence. — Délits commis contre les
                            sentences et mandats de justice. — Nationalité des parties*</p>
                        <p>La Juridiction Mixte e s t compétente pour réprimer les crimes et délits
                            commis directement contre s e s propres sentences et mandats,
                            indépendamment de la natio-</p>
                        <p>. nalité des parties, et alors même q u e toutes seraient de la même
                            nationalité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Corr. Alex. P r é s, M. E. G. d e Herreros, 28 Mars 1916. —
                            Ministère Public c. Chafeï e t Salem Soliman).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici les circonstances qui ont donné lieu à cette décision :</p>
                        <p>Cette exception est appuyée sur le f a i t que l a saisissante a renoncé
                            à la protection austro-</p>
                        <p>hongroise, e t qu'elle e s t devenue sujette locale.</p>
                        <p>Il e s t à remarquer q u e cette renonciation n'a eu lieu que quelques
                            jours avant l'audiencë, c'est-à-dire après q u e l'ordonnance de la
                            Chambre du Conseil avait compétemment saisi le Tribunal</p>
                        <p>Correctionnel.</p>
                        <p>Attendu que la compétence de la Juridiction Mixte en matière de détournement d'o b j e t s saisis est déterminée, non
                            p a s p a r la nationalité d u saisissant o u d e s prévenus, mais p a r
                            l'autorité qui a ordonné la saisie;</p>
                        <p>Que le simple rapprochement d e s art. 8, § d,</p>
                        <p>T i t r e II, du Règlement d'Organisation J u d . Mixte, et 523 du Code d
                            e Proc. Civ. et Comm., suffit pour établir q u e ce q u e la loi punit
                            c'est le délit commis contre les sentences et mandats d e</p>
                        <p>Justice, s a n s tenir compte de la nationalité d u saisissant et d u
                            prévenu;</p>
                        <pb n="122" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Qu'en effet dans un détournement d'objets saisis par la Juridiction
                            Mixte, le saisissant n'est q u e la victime du délit, mais le fait est
                            avant tout envisagé par le Règl. d'Org. Jud. comme un déTit commis
                            contre l'ordonnance ou le jugement qui a ordonné la saisie; -</p>
                        <p>. .. .</p>
                        <p>. Que, partant, la Juridiction Mixte est compétente pour réprimer les
                            crimés et délits commis directement- contre ses propres sentences et
                            mandats, indépendamment de la nationalité des parties, et même si toutes
                            les parties étaient de même nationalité.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>380 . - Juridiction mixte . — Compétence. — Statut personnel. — Sursis.
                            —</p>
                        <p>Nationalité. — Loi brésilienne. — Epoux de nationalités différentes
                            mariés sans contrat.</p>
                        <p>— Régime des biens. — Loi nationale du mari.— Condition juridique de la
                            femme.</p>
                        <p>I. - Lorsque d e u x é p o u x d e nationalit é s différentes s e marient
                            s a n s contrat, e t qu'u n t e x t e f o r m e l d a n s la législation
                            d u mari p r é v o i t c e c a s e t s p é c i f i e q u e l l e s e r a
                            la loi a p p l i c a b l e a u r é g i m e d e s b i e n s, l e s</p>
                        <p>Tribunaux Mixtes n'auront p o i n t à s u r s e o i r c o n f o r m é m e
                            n t à l'article 4 d u C. Civ., pour faire application à l'espèce d e la
                            dite d i s p o s i t i o n i m p é r a t i v e d o n n a n t l a s o l u
                            t i o n d e la question .</p>
                        <p>II. - E n droit brésilien il s e m b l e que la loi du 1 0 Septembre 1860
                            c o n t i e n n e u n e d i s p o s i t i o n i m p é r a t i v e d a n
                            s l e s e n s d e l'applicabilité de la loi d u mari brésilien à la c o
                            n d i t i o n juridique de la f e m m e, sujette étrangère, q u i l'aura
                            é p o u s é s a n s contrat.</p>
                        <p>III. - Il n'y a qu'une s i m p l e question de droit international p r i
                            v é à r é s o u d r e pter la</p>
                        <p>Juridiction Mixte, s a n s s u r s i s, d a n s u n litige ayant p o u r
                            o b j e t d e déterminer q u e l l e e s t d e d e u x l o i s (loi d u
                            mari o u d e l a f e m m e t o u s d e u x d e nationalités différent e
                            s e t m a r i é s s a n s contrat), c e l l e q u i d o i t être
                            déclarée applicable a u r é g i m e d e leurs b i e n s .</p>
                        <p>IV. - Dans l e c a s d'é p o u x d e nationalités différentes m a r i é s
                            s a n s contrat, trois systèmes ayant é t é p r é c o n i s é s p o u r
                            l a s o l u t i o n d e la question des avoir q u e l l e loi e s t
                            applicable à l e u r s b i e n s (celui de la réalité d u statut
                            matrimonial, celui d e - l a personnalité d e c e statut et celui qui
                            fait d é p e n d r e c e statut de la v o l o n t é p r é s u m é e d e
                            s é p o u x ), il est certain que les e u l système l o g i q u e, q u
                            i ait l'avant a g e d e n e l a i s s e r p l a c e à a u c u n d o
                            u t e e t q u i s o i t d'ailleurs, d a n s l a généralité d e s c a s,
                            c o n f o r m e à la v o l o n t é p r é s u m é e d e s é p o u x, e s
                            t celui qui s o u m e t le r é g i m e matrimonial à la loi nationale d
                            u mari, système a d o p t é p a r la c o n v e n t i o n d e l a H a y e
                            du 17 Juill e t 1 9 0 5 . *</p>
                        <p>V - - S i toute personne q u i pourrait être l é s é e p a r u n j u g e
                            m e n t à rendre d a n s u n e instance qui lui e s t étrangère, a l e
                            droit d'y intervenir, e t d'y prendre, s u r l'objet d u litige, t e l l
                            e s conclusions q u e lui dicte son intérêt, il ne lui e s t p a s l o i
                            s i b l e d e greffer s u r l'instance dans laquelle e l l e i n
                            tervient u n e d e m a n d e q u i la c o n c e r n e personnelle m e n
                            t e t q u i e s t s a n s c o n n e x i t é avec cette instance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. de Souza Larcher, 23 Mars 1916. —
                            Eugénie Debbane, é p . Khalil Boulad, et C t s c. Marie Vve Debbane, e t
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi j u g é par infirm„d'un jug.</p>
                        <p>Civ. Alex. 2 7 Avril 1915 (Gaz. V, 140-356).</p>
                        <p>I à IV. - Voici la partie d e l'arrêt c o n cernant l e s intéressantes
                            questions d e droit international privé ci-dessus rapportées :</p>
                        <p>Attendu que par son arrêt en date du 24 Juin 1915, la Cour, réservant
                            toutes autres questions soulevées par le présent litige qui tend au
                            partage de la succession de feu Joseph Debbane e t à reddition de
                            comptes, s'e s t bornée à retenir en principe la compétence de
                            lajuridiction Mixte, à recevoir en la forme l'intervention de la
                            Communauté</p>
                        <p>Grecque Catholique et à ordonner la mise sous séquestre de certains
                            immeubles déterminés, ainsi que des titres et valeurs déposés p a r le
                            défunt au Crédit Lyonnais et la répartition des revenus par le séquestre
                            dans des proportions déterminées;</p>
                        <p>Attendu qu'il s'agit maintenant d'examiner avant tout si la solution du
                            litige dépend réellement d'une question de droit successoral ou de
                            statut matrimonial et si, par conséquent, il y a lieu ou non d'admettre
                            le sursis ordonné par les premiers juges s u r la base de l'art. 4 C.
                            C.;</p>
                        <p>Attendu qu'il est incontestable tout d'abord qu'aucune question de droit
                            successoral ne s e pose, puisque les parties sont d'accord à reconnaître
                            q u e d'après la loi Brésilienne, seule applicable aux termes de l'art.
                            77 C. C., le défunt étant sujet Brésilien, tout le patrimoine
                            successoral est dévolu par quotes-parts égales à s e s enfants, à
                            l'exclusion de sa veuve ;</p>
                        <p>Attendu qu'il est également constant et reconnu par les parties que,
                            d'après le statut matrimonial brésilien, lorsque deux époux se marient
                            sans contrat de mariage, le régime matrimonial auquel ils sont
                            assujettis est celui de la communauté universelle des biens;</p>
                        <p>Attendu que la seule question qui divise les parties et que la Cour ait à
                            résoudre est celle de savoir si cette règle est applicable au cas ou
                            un</p>
                        <p>Brésilien s'est marié à l'étranger avec une Ottomane, en d'autres termes
                            si, dans ce cas, c'est à la loi brésilienne ou à la loi ottomane qu'est
                            soumis le régime matrimonial des é p o u x;</p>
                        <p>Attendu que, si la loi brésilienne elle-même renfermait, comme par
                            exemple la loi italienne (art. 6 C. C.), une disposition impéràtive donnant la solution de cette
                            question, c'est évidemment cette disposition qu'il faudrait appliquer;
                            qu'il semble bien, en réalité, que la solution s e trouve dans la loi
                            brésilienne du 10 Septembre 1860, sous le régime de laquelle les époux
                            Debbane s e sont mariés en 1874, et qui dispose que l'étrangère mariée
                            avec un Brésilien suivra la condition de son mari et de même la
                            Brésilienne mariée avec un étranger suivra la condition d e
                            celui-ci;</p>
                        <p>qu'il a été soutenu, il est vrai, que cette disposition serait
                            inconstitutionnelle en tant qu'elle attribuerait à la Brésilienne la
                            nationalité étrangère et, par voie de réciprocité, que l'étrangère
                            épousant un Brésilien ne perdrait p a s s a nationalité;</p>
                        <p>mais qu'il est difficile de ne pas admettre, en tous cas, que, d'après le
                            dit article, l'étrangère mariée avec un Brésilien ne suivrait pas tout
                            au moins la « condition » de son mari, dans l e sens plus restreint d e
                            « condition juridique >, ce qui aurait pour conséquence de soumettre le
                            régime matrimonial des époux Debbane à la loi brésilienne, loi nationale
                            du mari ;</p>
                        <p>Mais attendu que, quoiqu'il en soit et en a d mettant que la loî
                            brésilienne n e renferme aucune disposition relative au cas de l'espèce,
                            et qu'il faudrait s'en rapporter à d e s principes généraux non codifiés
                            pour décider quelle est la loi applic a b l e a u régime matrimonial
                            desépouxDebbane, il est certain q u e l'art. 4 C. C., dont la
                            disposition exceptionnelle ne peut être étendue au-delà d e ses termes,
                            ne saurait être ici invoqué, car aucune question de statut matrimonial
                            proprement dit ne s e pose et la solution du litige dépend uniquement d
                            e l'applicabilité de la loi brésilienne ou de la loi ottomane, le régime
                            matrimonial étant nécessairement ou celui de la communauté universelle
                            ou celui de la séparation des biens, selon qu'il doit être soumis à la
                            1™</p>
                        <p>ou à la 2m e d e ces lois; qu'il n'y a là qu'une simple question de droit
                            international privé q u e lajuridiction Mixte a d'autant plus compétence
                            à résoudre qu'elle s e réduirait en somme, d'après le système plaidé p a
                            r les intimés, à une p u r e question de fait, celle de savoir qu'elle
                            pouvait être, au moment où ils s e sont mariés, l'intention présumée* la
                            volonté tacite d e s époux Debbane, ce que lajuridiction Mixte - e s t
                            certainement mieux à même d'apprécier qu'une juridiction étrangère
                            quelconque; — qu'ainsi donc, et s a n s qu'il faille tenir compte d e
                            l'intervention diplomatique du Gouvernement Brésilien qui a cru pouvoir
                            à deux reprises, l'affaire étant s u b judice, défendre les intérêts de
                            la dame Debbane, non Brésilienne d'après lui, contre ceux des appelants,
                            sujets Brésiliens, il échet, par infir-</p>
                        <p>mation de la décision attaquée, d e décider qu'il n'y a p a s lieu à
                            sursis ;</p>
                        <p>Au fond sur cette question de droit international:</p>
                        <p>Attendu que les différentes solutions données à la question de savoir
                            quelle loi est applicable aux biens des époux mariés sans contrats à
                            l'étranger, peuvent s e réduire aux trois suivantes:</p>
                        <p>la première, basée sur la réalité du statut m a trimonial, applique la
                            loi de la situation des immeubles;</p>
                        <p>la seconde, basée sur la personnalité du statut matrimonial, adopte soit
                            la loi nationale du mari, soit celle de son domicile;</p>
                        <p>la troisième, enfin, considère q u e le régime matrimonial, étant
                            conventionnel, doit dépendre de la volonté présumée des époux, à
                            déterminer d'après les circonstances;</p>
                        <p>Attendu que le premier système, qui repose sur une conception étroite e t
                            surannée de la souveraineté territoriale, et dont le principal
                            inconvénient est d e porter atteinte, la situation des biens pouvant
                            être modifiée, à l'immutabilité du régime matrimonial, n'est évidemment
                            pas a p plicable à l'Egypte, pays de capitulations et de souveraineté
                            limitée, où le régime matrimonial est légalement rattaché au statut
                            personnelet où il n'existe p a s en cette matière, d e loi unique
                            applicable à tous, les étrangers e t même les sujets locaux non
                            musulmans étant régis, pour tout ce qui touche au mariage, soif par leur
                            loi nationale, soit par leur loi religieuse;</p>
                        <p>Attendu que le troisième système, basé s u r la volonté présumée des
                            époux, système adopté surtout jusqu'en 1905, en France et en Belgique,
                            en dehors d e s graves inconvénients qu'il présente, à raison notamment
                            de la difficulté de la preuve et d e l'incertitude dans laquelle s e
                            trouveraient les tiers qui traitent avec les époux, e s t évidemment
                            inadmissible dans le cas d'un mariage de mineurs, incapables d'exprimer
                            légalement leur volonté, et surtout dans celui où d e s époux, capables,
                            auraient formellement exprimé dans un contrat, nul pour vice de forme, u
                            n e volonté contraire a u régime légal qui leur sera cependant
                            imposé;</p>
                        <p>Attendu que le seul système logique, qui ait l'avantage de ne laisser
                            place à aucun doute et qui soit d'ailleurs, dans la généralité des cas,
                            conforme à la volonté présumée des époux, e s t celui qui soumet le
                            régime matrimonial à la loi nationale du mari, système adopté par la
                            convention de la Haye du 17 Juillet 1905 ayant force légale depuis lors
                            dans les pays qui y ont adhéré et notamment en France et en Belgique;
                            qu'il est évidemment raisonnable, en effet, d e soumettre aux mêmes
                            lois, les rapports personnels des époux et de la famille et ceux qui ont
                            trait à leur intérêts pécuniaires, et que cette loi ne peut être que
                            celle du mari, chef de la famille; que si certains auteurs admettent, il
                            est vrai, que cette loi devrait être celle du lieu du domicile
                            matrimonial, qui est le domicile du mari, il n'est pas douteux qu'en
                            Egypte, pour les raisons ci-dessus invoquées dans l'examen du premier
                            système, la loi du domicile s e confond avec la loi nationale du mari,
                            alors surtout qu'en l'espèce, le défunt, qui était consul du Brésil au
                            moment de son mariage, jouissait à ce titre du privilège d e
                            l'exterritorialité; que c'est donc la loi Brésilienne qui seule est
                            applicable en l'espèce;</p>
                        <p>Attendu, d'ailleurs, qu'en supposant même qu'il faille résoudre la
                            question, comme le v o u drait la dame Debbane, par l'intention présumée
                            des époux, la même solution ne s'e n imposerait pas moins; ... Omissis
                            ...</p>
                        <pb n="123" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T P E"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>381. - Khoulou-el-intifa. — Hekr. — Wakf. — Dommages-intérêts.</p>
                        <p>I. - L e contrat de khoulou el intifa n'a pas pour o b j e t l a c r é a
                            t i o n d e c h o s e s nouvelle s, mais u n i q u e m e n t l a c o n s
                            e r v a t i o n e t l'a m é l i o r a t i o n d e celles déjà e x i s t
                            a n t e s . Dans c e contrat, l e c a n o n a n n u e l r e p r é s e n
                            t e, à p e u d e c h o s e près, l a v a l e u r l o c a t i v e d e l'i
                            m m e u b l e q u i e n fait l'objet.</p>
                        <p>II. S'il est vrai qu'o r d i n a i r e m e n t, lorsqu'u n wakf d o n n e
                            e n h e k r à un tiers, u n terrain n u à bâtir, il s e d é p o u i l l
                            e d e l a t o t a l i t é d u d o m a i n e u t i l e d u d i t terrain
                            pour n'e n c o n s e r v e r q u e l e d o m a i n e é m i -</p>
                        <p>n e n t, rien n e l'e m p ê c h e cependant d e l i m i t e r la c o n c
                            e s s i o n à une partie d u d o m a i n e u t i l e e n s'e n r é s e r
                            v a n t l e r e s t e .</p>
                        <p>III. - L e propriétaire d'un immeuble g r e v é d e h e k r, et qui a été
                            d é m o l i p a r l e wakf, e s t i r recevable à r e v e n d i q u e r
                            l e d i t immeuble, q u i n^existe p l u s, o u celui q u i e s t v e n
                            u e n p rendre la p l a c e, q u i n e lui a p partie n t p a s : s
                            o n s e u l droit e s t d'être i n d e m n i s é p a r l e wakf d u p r
                            é j u d i c e qu'il a s u b i p a r s o n fait.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 6 Avril 1916. — Th.
                            d'Aspréa c. Ministère d e s Wakfs).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que l e titre d'acquisition d e l'auteur originaire du sieur
                            d'Aspréa, n'existe plus et ne saurait être reconstitué;</p>
                        <p>Attendu que les parties ne sont p a s d'accord s u r la nature e t
                            l'étendue d e s droits conférés p a r le dit titre;</p>
                        <p>Que droits de pleine et entière propriété selon le sieur d'Aspréa et
                            d'emphytéose selon le jugement dont appel, ils ne seraient selon le
                            Ministère d e s Wakfs que ceux d'un tenancier précaire en vertu d'un
                            contrat de khoulou el intifa;</p>
                        <p>Attendu qu'il est acquis aux débats q u e ce n'est pas le Wakf Sinan,
                            propriétaire du sol sur lequel s'élevait dans le temps l'okelle
                            Sinanieh, qui aurait bâti les divers magasins et appartements la
                            composant et q u e les dits magasins e t a p p a r t e m e n t s a v a i
                            t n t été successivement construits p a r diverses personnes auxquelles
                            moyennant h o d j e t et contre engagement d e lui p a y e r un canon
                            annuel, le Wakf Sinan avait concédé le droit de ce faire;</p>
                        <p>Que ce point une fois acquis, il était impossible d'admettre avec le
                            Ministère d e s Wakfs q u e les droit s du sieur d'Aspréa seraient ceux
                            d'un tenancier précaire en vertu d'un contrat de khoulou el intifa;</p>
                        <p>Qiie le propre d e c e contrat ce n'est pas la création des choses
                            nouvelles mais uniquement l a conservation et l'amélioration de celles
                            déjà existantes;</p>
                        <p>Attendu, en outre, qu'il est établi p a r les pièces v e r s é e s aux
                            débats, que le canon annuellement p a y é par le sieur d'Aspréa et s e s
                            auteurs n'était q u e d e 10 francs;</p>
                        <p>O r, attendu qu'en matière de khoulou el intifa le canon annut I
                            représente, à peu de chose p r è s, la valeur locative del'immeuble qui
                            en fait l'objet;</p>
                        <p>Qu'il est inadmissible q u e la valeur locative d'un appartement q u e
                            l'auteur immédiat du sieur d'Aspréa avait acquis en 1859 moyennant
                            200</p>
                        <p>livres, ne f u t que de dix f r a n c s;</p>
                        <p>Attendu que ces considérations suffisent pour écarter la thèse soutenue p
                            a r le Ministère d e s</p>
                        <p>Wakf»;</p>
                        <p>Attendu «jue tous les éléments d u dossier con-</p>
                        <p>courrent à démontrer que le sieur d'Aspréa avait la pleine et entière
                            propriété d e l'appartement litigieux g r e v é toutefois d'un droit de
                            hekr a u profit du Wakf Sinan;</p>
                        <p>Attendu que le fait que telle était la nature des droits des tenanciers d
                            e s divers appartements et magasins d e l'okelle Sinanieh a été déjà
                            reconnu p a r le Ministère intimé d a n s d'autres procès visant la d i
                            t e okelle et notamment dans le procès contre les frères Souaya vidé par
                            arrêt du 15 Mai 1915; "</p>
                        <p>_</p>
                        <p>Attendu que s'il est vrai, ainsi que le Ministère intimé le fait
                            observer, qu'ordinairement lorsqu'un</p>
                        <p>Wakf donne en hekr à un tiers, un terrain nu à bâtir, il s e dépouille de
                            la totalité du domaine utile d u dit terrain au profit de ce t i e r s
                            pour n'en conserver q u e le domaine éminent, rien n e l'empêche
                            cependant de limiter la concession à une partie d u domaine utile en s'e
                            n réservant le reste;</p>
                        <p>Que celui qui peut le plus, peut le moins, e t qu'on n'arrive p a s à
                            comprendre e n quoi un contrat de hekr ainsi limité et restreint
                            pourrait heurter les principes régissant la matière, ainsi q u e le
                            Ministère intimé le soutient;</p>
                        <p>Attendu au surplus qu'il résulte d e l'ensemble des pièces versées aux
                            débats que tant le G o u vernement q u e l'Administration Générale d e
                            s</p>
                        <p>Wakfs avaient de tout temps reconnu le sieur d'Aspréa, comme ayant la
                            pleine et entière p r o priété d e l'appartement litigieux qui le
                            grevait, et q u e ce n'est q u e lorsque la présente action fut intentée
                            q u e le Ministère d e s W a k f s, changeant d'opinion mit, en avant
                            pour les besoins d e s a défense, la thèse qu'il soutient
                            actuéllement;</p>
                        <p>Attendu que les droits de propiiété du sfeur d'Aspréa sur l'appartement
                            dont s'agit une fois reconnus, il échet d'examiner s'il s'en est trouvé
                            déchu, faute d'avoir régulièrement acquitté la redevance annuelle de
                            hekr, ainsi q u e le Ministère d e s Wakfs le soutient;</p>
                        <p>Attendu qu'il ne saurait être parlé tout d'abord de déchéance encourue
                            avant le 5 Avril 1905, date d e l'action en partage, intentée p a r
                            l'Administration</p>
                        <p>Générale d e s Wakfs contre le s i e u r d'Aspréa;</p>
                        <p>Que si à cette époque le sieur d'Aspréa était déchu d e s e s droits,
                            l'Administration d e s Wakfs n e l'aurait pas certainement assigné e n
                            partage;</p>
                        <p>Que la dite Administration ayant procédé le</p>
                        <p>2 Juin de la même année à la démolition d e l'appartement du sieur
                            d'Aspréa, il n e saurait être sérieusement soutenu, q u e malgré cette
                            démolition, c e dernier avait quant même l'obligation d'acquitter la
                            redevance annuelle de hekr et q u e faute d e l'avoir remplie, il serait
                            déchu d e s e s droits ;</p>
                        <p>Attendu qu'en tant qu'elle tend à la revendication d'un appartement au
                            premier étage de la nouvelle okelle, construite s u r l'emplacement d e
                            l'ancienne, l'action d u sieur d'Aspréa est incontestablement
                            irrecevable et qu'il en est de même de toutes s e s demandes et
                            conclusions subsidiaires, ayant pour b a s e et pour point de départ, la
                            dite revendication;</p>
                        <p>Attendu, en effet, q u e l'appartement dont le sieur d'Aspréa était
                            propriétaire, n'existe p l u s actuellement pour qu'il puisse le
                            revendiquer, et q u e celui qui en e s t venu prendre la place, n e lui
                            appartient p a s;</p>
                        <p>Que l'exercice d u droit d u sieur d'Aspréa de faire construire un
                            appartement, là où l'ancien existait', e s t désormais devenu
                            matériellement impossible;</p>
                        <p>Que le seul droit qui lui compète actuellement est celui d'être indemnisé
                            p a r le Ministère d e s</p>
                        <p>Wakfs du préjudice qu'il a subi p a r son f a i t;</p>
                        <p>Que l'indemnité à lui accorder doit représenter la valeur q u e
                            l'appartement litigieux pouvait avoir lors "de sa démolition et celle d
                            e s a jouissance dont il a été privé depuis lors.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>382. - Novation. — Prorogation de terme. —Gaianties. — Remplacement d'un
                            acte sous seing privé par un acte notarié.</p>
                        <p>L a nov.a t i o n n'est p r o d u i t e ni p a r l a p r o r o g a t i o
                            n d u t e r m e, n i p a r l e fait p a r l e débiteur d e d o n n e r d
                            e s g a r a n t i e s pour l e p a i e m e n t d e s a dette, ni p a r l
                            e remplacement d'un acte s o u s seing privé p a r u n a c t e n
                            o t a r i é, q u i n'a r i e n d'i n c o m p a t i b l e avec l e m a i
                            n t i e n d e la dette constaté e p a r l e premier .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 13 Avril 1916. —
                            Aly Fath El B a b El Hossary c. Ionian Bank Ltd. ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>383. - Péremption. — Instance en opposition. — Jugement de défaut. —
                            Demande irrecevable.</p>
                        <p>E s t i r recevable une demande e n p é r e m p t i o n d i r i g é e
                            seulement contre l a procédure d'opposition , q u e cette opposition v i
                            s e u n jugement f a u t e d e comparaître o u f a u t e d e c
                            o n c l u r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib..Civ. Caire, Ire C h . P r é s M. Nyholni. 17 Avril 1916. — Hussein
                            bey Taher e s q . c. D m e Louise Vve C. Kalil).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — D s . c e, s e n s J u g . Alex. 16 Novembre 1914, Gaz., V,
                            1533.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>384. - Péremption. — Jugements définitifs. — Partie interlocutoire. —
                            Prescription.</p>
                        <p>L a p é r e m p t i o n d'instance e s t u n e d é c h é a n c e d e p r
                            o c é d u r e q u i s'a p p l i q u e u n i q u e m e n t a u x a c t e
                            s d'instance q u i p r é c é d e n t l e jugement : s i c e jugement e s
                            t r e n d u, même d e l'a c c o r d d e s p a i t i e s, e t à condition
                            qu'il ait un caractère définitif, c e n'est p l u s l a q u e s t i o n
                            d e l a p é r e m p t i o n q u i p e u t s e p o s e r, mais c e l l e
                            d e la prescription."</p>
                        <p>L o r s qu'u n pareil jugement c o n t i e n t u n e partie
                            interlocutoire q u i c o n s t i t u e u n e m o d a l i t é d e
                            l'exécution quant au fond, cette partie interlocutoire n e saurait e n l
                            e v e r à la décisions a n a t u r e d e jugement définitif, m i s à
                            l'abri p a r là même de toute p é r e m p t i o n : b i e n p l u s, par
                            s o n é t r o i t e c o n n e x i t é et s o n entière~ciépendance avec
                            l a partie d u jugement q u i a s t a t u é a u f o n d, e l l e ne peut
                            être s é p a r é e d e c e l l e - c i, e t d o i t b é n é f i c i e r
                            e n conséquence comme elle, e t d e p a r s o n l i e n avec e l l e, d
                            u droit de ne pas être atteinte p a r l a p é r e m p t i o n d'instance
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 4me Ch. Civ. Prés. M. F. v a n den Bosch, 25 Avril
                            1916. — Société. Eg. de l a Daira Sanieh en liq. c. Khaled bey Saïd et
                            Cts.).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>385. - Port d'Alexandrie. — Passes. — Droits de pilotage. —
                            Remorqueurs.</p>
                        <p>L e s droit s d e p i l o t a g e s o n t d û s pour l a t r a v e r s é
                            e d e l'u n e quelconque d e s p a s s e s d u p o r t d'A l e x a n d r
                            i e . I l s d o i vente n conséquence être p a y é s même p a r d e s r
                            e m o r q u e u r s f a i s a n t l a t r a v e r s é e e n t r e l e
                            Port d u M e x e t l e F o r t C a ï d b e y, a lorsqu'il est c o n s t
                            a n t que les d i t s r e m o r q u e u r s p a s s e n t à un p o i n t
                            d o n n é d e l e u r p a r c o u r s entre l e s d e u x r o c h e r s
                            qui e n c a d r e n t l'u n e d e s p a s s e s, e t s a n s qu'il y ait
                            à r e c h e r c h e r s'il s'agit d'un c h e n a l artificiel o u n a t
                            u r e l .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire C h . Prés. M. F, Laloë, 12 Avril 1916.</p>
                        <p>— Schneider e t Cie c. Administration d e s Ports et Phares.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi j u g é p a r confirmation d'un jugement A l e x, du 2 9
                            Mai 1915 (Gaz. V., 174-457).</p>
                        <p>C e s d e u x décisions ont fait à la lettre l'application des décrets et
                            règlements r é g i s sant l e s droits de pilotage, maison pourrait leur
                            reprocher d'avoir n é g l i g é s o n esprit :</p>
                        <p>car n'est-il pas manifeste q u e c e s droits-</p>
                        <p>n'ont p u être c o n ç u s qu'à charge d e s n a v i r e s qui profitent
                            d e s p a s s e s, et n o n à charge d e c e u x qui, n'entrant point d
                            a n s l e Port d'Alexandrie, n e font que les traverser?</p>
                        <p>L'arrêt expose, notamment :</p>
                        <p>Attendu que la question qui s e pose en droit est celle de savoir si les
                            voyages accomplis p a r l e s remorqueurs de la Maison Schneider et C
                            °</p>
                        <p>entre Kayed Bey et le Port du M è x donnent lieu à la perception de
                            droits d e pilotage</p>
                        <pb n="124" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Attendu que le décret du 27 Avril 1881 a p prouvant le règlement y annexé
                            relatif au pilotage dans le Port d'Alexandrie, a prescrit que les droits
                            de pilotage seront dorénavant perçus conformément aux dispositions du
                            dit règlement dont l'art. 4 édicté que les capitaines des navir e s d e
                            commerce qui font usage d e s services d'un pilote pour l'entrée o u l a
                            sortie de leurs bâtiments « des pusses » doivent payer les taxes y
                            mentionnées;</p>
                        <p>Que le décret du 30Décembre 1896 rendu avec l'assentiment d e s
                            Puissances a prescrit qu'à partir d e s a promulgation les droits de
                            pilotage tels qu'ils sont perçus actuellement deviendront obligatoires;
                            qu'ils seront d û s tant à l'entrée qu'à la sortie du port d'Alexandrie
                            par tous les navires et bâtiments, qu'ils aient fait usage ou non des
                            services d'un pilote;</p>
                        <p>Qu'il est ressorti des débats qu'aucune modification n'a été apportée à
                            la définition donnée par le décret de 1881, d e s cas où il y a lieu-au
                            paiement de la taxe de pilotage, les décrets et règlements postérieurs
                            s'étant bornés à modifier le quantum des droits de pilotage et en rendre
                            obligatoire le paiement, ou bien, parlant du Port d'Alexandrie, ils
                            l'ont envisagé au point d e v u e d e la perception d'autres droits q u
                            e ceux de pilotage;</p>
                        <p>Attendu qu'il en résulte que la taxe du pilo- -</p>
                        <p>tage est établie sur la traversée d e l'tine quelconque des passes du
                            Port d'Alexandrie; qu'il y a lieu de rechercher si les remorqueurs de
                            la</p>
                        <p>Maison Schneider, en faisant leurs voyages entre le port du Mex et le
                            fort Kayed Bey, empruntent ou non une des dites p a s s e s;</p>
                        <p>Attendu qu'à cet égard la Maison Schneider et Cie fait valoir qu'en fait
                            ses remorqueurs ne suivent pas les passes, ils les coupent par les
                            travers; que la roiite par eux suivie dans leur trajet quotidien
                            de'Kayed bey a u Mex suit la direction du Nord-Est Sud-Ouest et vice v e
                            r s a;</p>
                        <p>que les passes sont orientées perpendiculairement à cette direction; les
                            remorqueurs les franchissent à la façon dont on franchit un o b s tacle,
                            ils ne les empruntent pas et n'en tirent aucune utilité ni profit;</p>
                        <p>Qu'il est vrai que pour accomplir leur trajet les remorqueurs
                            franchissent à un point donné de leur parcours, la Passe Corvette en
                            passant entre les deux rochers qui l'encadrent, mais cellc-ci n'est pas
                            une passe dans le sens où le décret emploie c e mot, c'est-à-dire un
                            chenal artificiel, creusé par la main d e l'homme c'est un seuil naturel
                            existant de tout temps et certainement bien antérieur à la création du
                            Port d'Alexandrie et à plus forle raison à la réglementation des'droits
                            du pilotage;</p>
                        <p>Que ce fait ne saurait donc autoriser l'intimée à réclamer un droit de
                            pilotage;</p>
                        <p>Attendu cependant que l'intimée fait judicieusement relever qu'un Port
                            n'est p a s toujours formé par des ouvrages de main d'homme et n'en
                            mérite pas moins le nom; que la passe Corvette ainsi que les trois
                            autres sont des chenaux naturels; que l'œuvre des hommes n'a pas
                            consisté à les créer, mais uniquement à les approfondir, à les réparer
                            et à en faciliter l'accès p a r d e s signaux appropriés :</p>
                        <p>-Attendu qu'il est acquis de ce qui précède q u e les remorqueurs d e
                            l'appelant, pour accomplir leur trajet, franchissent la Corvette en
                            passant entre les deux rochers qui l'encadrent;</p>
                        <p>Que ce fait est suffisant pour faire encourir les droits de pilotage;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions le jugement déféré mérite
                            confirmation.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>386. - P r ê t e - n o m . — Poursuites d'expropriation. — Subrogation. —
                            Coobligés solidaires.</p>
                        <p>Rien n'empêche qu'un créancier poursuive en son nom, pour compte et comme
                            prête-nom des ceux des coobligés solidaires qui l'ont désintéressé, et
                            qui pourraient être subrogés aux poursuites, le débiteur tenu de la
                            dette vis-à-vis de s e s propres coobligés.</p>
                        <p>. Cette constitution de prête-nom n'a rien d'illicite et ne permet pas au
                            débiteur qui n'a pas payé, de s e libérer par une simple question de
                            procédure, en soutenant q u e la créance d u poursuivant serait
                            éteinte.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                        <p>13 Avril 1916. — Aspasie Lian et autres c. Dme Steita bent</p>
                        <p>Hassan El Tawil et autres). 1</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que les appellants allèguent que c'est par suite d'une
                            appréciation erronée en fait et en droit, que les premiers juges,
                            faisant droit à la demande d e la dame Steita, introduite p a r exploits
                            d e s 22 et 23 décembre 1913, ont déclaré nulle la procédure
                            d'expropriation poursuivie par l'appelante comme prête-nom d e s 3,
                            autres appelants à rencontre d e s 2 intimés comme débiteurs et d e
                            l'intimé Dame Steita comme tierce-</p>
                        <p>détentrice en retenant comme éteinte la créance pour laquelle
                            l'expropriation était poursuivie;</p>
                        <p>Qu'en effet, disent les appelants, aux termes des clauses stipulées au
                            contrat authentique de vente du 20 Février 1904, tous les 5 acheteurs
                            étaient tenus envers la venderesse Dame Lian, conjointement et
                            solidairement, au paiement du solde du prix, avec stipulation expresse
                            du privilège du vendeur résultant de la simple transcription d e l'acte
                            de vente, obligation qui incombait nécessairement à la Dame Steita,
                            ayant-cause de deux acheteurs et détentrice des biens grevés du
                            privilège du vendeur;</p>
                        <p>Qu'à tort les premiers juges ont méconnu cette obligation de la part de
                            la dame Steita, ainsi</p>
                        <p>&lt;!jue le droit des 3 appelants de faire continuer la poursuite
                            d'expropriation, par.suite du paiement par eux effectué comme obligés
                            solidaires entre les mains de la créancière Dame Lian, aux droits de
                            laquelle ils ont été subrogés en laissant toutefois à celle-ci le soin
                            de continuer l'expropriation;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Steita, qui n'avait fait aucune opposition à la
                            sommation au tiers détenteur, forma ensuite un dire au cahier des
                            charges déposé par la Dame Lian, prétendant avoir payé tout le prix des
                            terrains dont elle est détentrice, dire dout-elle a été déboutée par
                            jugement exécutoire par provision ordonnant la vente et dont elle n'a
                            pas relevé appel;</p>
                        <p>Que dans la présente instance la Dame Steita prétend soutenir encore une
                            fois avoir payé le solde du prix à la Dame Lian, ce qu'elle ne justifie
                            p a s d'ailleurs, mais q u e cette action tend surtout à déclarer la
                            nullité d e s poursuites à J a suite du paiement du solde de la créance
                            de la</p>
                        <p>Dame Lian par les 3 appelants;</p>
                        <p>Qu'elle déclare que c'est précisément parce q u e la créance de la Dame
                            Lian est é t e i n t ev qu'elle demande la nullité des poursuites par
                            la</p>
                        <p>Dame Lian désintéressée et ne pouvant pas continuer l'expropriation comme
                            prête-nom des 3</p>
                        <p>co-acheteurs qui lui ont payé le solde d e s a créance, en vertu d e
                            l'adage «nul ne plaide par procureur »;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Steita est tenue au paie-</p>
                        <p>,ment du solde de son prix par les dispositions du contrat de vente à
                            elle consenti par l'intimé</p>
                        <p>Abou Zeid : « L e solde s'élevant à ' L. S t . 125,</p>
                        <p>P. T. 52,12 sera payé par la dite Daifle Steita à la Dame Lian en 3
                            termes à partir d e 1907 sans me tenir responsable de rien », et est
                            tenue également au paiement de cette dette comme tierce détentrice des
                            biens expropriés grevés du privilège du vendeur; qu'elle aurait pu par
                            conséquent être seule poursuivie, en mettant en vente les biens par elle
                            acquis;</p>
                        <p>Que l'intimé Abou Zeid déclare que la dame</p>
                        <p>Lian réclame en effet paiement d'un solde d e</p>
                        <p>P. T. 13791 14 Qu> représente précisément le montant restant dû par la
                            dame Steita avec les intérêts de retard; ~</p>
                        <p>Attendu que la même dame prétend par une simple question de procédure s e
                            libérer de sa dette, et, qui plus est, faire ordonner la radiation de
                            tout privilège, inscription ou transcription grevant les terrains par
                            elle achetés;</p>
                        <p>Attendu que rien n'empêche que la dame Lian poursuive en son nom et pour
                            compte d e ceux qui l'ont désintéresée, et qui pourraient être subrogés
                            aux poursuites;</p>
                        <p>Que la constitution d'un prête-nom dans ces conditions n'a rien
                            d'illicite et est très souvent employée sans que l'on puisse appliquer
                            l'adage que nul ne plaide par procureur, car le prête-nom est revêtu
                            d'un titre apparent qui lui donne vis-</p>
                        <p>à-vis de ce dernier les rapports de mandataire à mandant;</p>
                        <p> Que la Jurisprudence admet q u e la maxime</p>
                        <p>« nul ne plaide par procureur » n e s'oppose p a s à l'emploi du
                            prête-nom, pareeque celui-ci figure en son propre nom dans l'instance
                            (Cass. 29</p>
                        <p>juillet 1874. D. 97-2-201, note S. 75-1-78);</p>
                        <p>Que d'autre part il a été jugé (arrêts 24-2-1897</p>
                        <p>et 22-12-1898) qu'une cession au cours de la procédure n'empêche point le
                            cédant d e rester en nom à l'instance, quitte à abandonner l'utilité de
                            la décision à intervenir à son cessionnaire; qu'en tous cas le débiteur
                            cédé est sans intérêt à faire valoir ce moyen qui pourrait être discuté
                            par l e cessionnaire;</p>
                        <p>Qu'il y a lieu d'appliquer ces mêmes principes au c a s présent où les
                            appelants pourraient être subrogés aux poursuites et où ils ont demandé
                            en opérant paiement q u e la poursuivant« continue les poursuites en
                            leur nom.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>387. - Propriétaire. — Responsabilité. — Locataire. — Défaufde
                            construction óu vétusté de l'immeuble.</p>
                        <p>Si, en principe, c'est le propriétaire qui doit répondre du dommage causé
                            par le défaut de construction ou l'état de vétusté de l'immeuble qui lui
                            appartient, la responsabilité du locataire se trouve toutefois engagée
                            en même temps quand l'immeuble loué est affecté à l'exercice d'une
                            industrie, et a exigé u n e adaptation spéciale, comme l'érection d'une
                            haute cheminée : le locataire, alors surtout que le propriétaire n'est
                            pas présent sur les lieux, doit surveiller spécialement l'état d e
                            l'installation qu'il exploite, et commet une faute grave en n'assurant
                            pas la solidité d'une construction dangereuse, dont il a la garde et
                            l'usage (soit par une mise en demeure adressée au propriétaire, soit par
                            s a propre intervention).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 5 Avril 1916. — Nicolas Divolis
                            c. Vita Lichtental t t autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>388. - Propriété littéraire. — Presse.</p>
                        <p>Articles littéraires, artistiques, scientifiques, ou politiques.
                            —Nouvelles et informations.</p>
                        <p>Traductions. — Reproduction directe. —</p>
                        <p>Demande reconventionnelle.</p>
                        <p>I. - La demande reconventlonnelle est recevable quand elle ne viole ni
                            les règles de compétence à raison du taux, ni celles de l'appellabilité
                            des jugements, alors même qu'il ne s'agirait p a s d'un simple moyen de
                            défense, mais pourvu q u e la demande reconventionnelle ait avec la
                            demande principale des rapports évidents de connexitê juridique ou
                            logique.</p>
                        <p>II. - La lésion du droit d'auteur est idenr tique, et entraîne les mêmes
                            responsabilités, qu'il s'agisse d'une reproduction directe ou d'une
                            reproduction indirecte effectuée d'après une reproduction
                            précédente.</p>
                        <p>III. - Suivant une règle généralement adoptée ailleurs, et applicable en
                            Egypte par analogie en vertu des principes généraux, la protection dûe à
                            tout écrit dont le contenu est le produit d'une œuvre personnelle d e
                            -l'auteur, et comportant e n</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>conséquence un caractère d'originalité, s'étend aux articles littéraires,
                            artistiques o u scientifiques, et en partie aussi aux articles
                            politiques qui, s'adressant à l'opinion publique pour la former, la
                            diriger, o u la corriger, peuvent être reproduits avec indication
                            d'origine; mais cette protection n e s'étend point à d e s articles de
                            simple chronique, lesquels font partie a u contraire d u matériel c o m
                            m u n où les j o u r n a u x puisent librement, suivant u n e p r a t i
                            q u e sanctionnée p a r la doctrine et p a r la jurisprudence.</p>
                        <p>IV. - D e même, la traduction d'une p a reille chronique ne confère aucun
                            droit d'exclusivité a u journal qui l'a effectuée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trih. Soinm. Caire, Prés. M. Falqui-Cao, 25 Mai 1916,</p>
                        <p>— Georges Vayssié é s q . c. Henry Boutigny ésq.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voici, le texte de cet intéressant jugement, qui examine pour la
                            première fois des questions d'un intérêt quotidien, et soumises à des
                            principes trop souvent méconnus dans ce pays :</p>
                        <p>Ritenuto che il Sig. Vayssié l a m e n t a n d o c h e nella Bourse
                            Egyptienne e nel Progrès Egyptien d e l 14 Aprile s i a stato
                            riprodotto, mutílalo, altéralo e s e n z a indicazione di autore o di
                            fonte, l'articolo di f o n d o a firma s u a pubblicato I ' l l</p>
                        <p>Aprile nel Journal du Caire, di cui è direttore, redattore capo, conviene
                            in giudizio il Sig. B o u tigny, proprietario degli altri d u e g i o r
                            n a l i, chie-</p>
                        <p>dendogii P. E. 2C02 a titolo d i risarcimento di d a n n i;</p>
                        <p>Ritenuto c h e il Sig. Boutigny, m e n t r e respinge</p>
                        <p>-l'accusa d i mutilazione o d alterazione p e r c h é l'articolo f u
                            pubblicato nello s t e s s o testo a p p a r s o il 12 Aprile nel
                            giornale La Reforme, ainmette la iamentata riproduzione, p e r la q u a
                            l e si dichiara p r o n t o a p a g a r e la s o m m a chiestagli, m a d
                            o m a n d a a s u a volta P.EMOOl al Sig. Vayssié c h e 1'8, il</p>
                        <p>10 e I ' l l Aprile nel Journal du Caire a v r e b b e riprodotto s e n z
                            a indicazione d i f o n t e, alcuni articoli comparsi rispetti v a m e n
                            t e il 7 , 8 e 11 Aprile nelle d i v e r s e ediziuni délia Bourse.</p>
                        <p>Riter.uto che 1' attore s o s t i e n e d o v e r s i tale d o m a n d a
                            p r o p o r r e con a z i o n e s e p a r a t a, e s s e n d o d a
                            considerare n u o v a, distinta e principale p e r s e stessa
                            dichiarazione del convenuto il q u a l e n o n mira alla compensazione d
                            e i crediti, m a a d u n giudizio di principio c h e gli valga a
                            proteg-</p>
                        <p>g e r e i suoi numerosi g i o r n a l i;</p>
                        <p>Ritenuto c h e in p r o p o s i t o occorre ricordare c o m e a b b a n d
                            o n a t o s i ¡I rígido f o r m a l i s m o, a l t r e v o l t e
                            dominante, a f a v o r e d i u n a più snella e d economica s p e d i z
                            i o n e dei rapporti processuali, p r e v a l g a oggi il concetto délia
                            opportunità del giudizio simultaneo, q u a n d o il convenuto p r o p o
                            n g a u n a d o m a n d a c h e s e n z a v i o l a r e i limiti d i
                            competenza p e r valore o di appellabilitá delle s e n t e n z e, a n c
                            h e n o n costituendo un semplice m e z z o difensivo s i a con la
                            principale in evidenti rapporti di connessione giuridica o lógica;</p>
                        <p>Ritenuto c h e nella specie a n c h e prescindendo d a l l a quasi
                            identité delle d u e d o m a n d e, l'a p p l i -</p>
                        <p>cazione di quesíi principi riesce di t a n t a maggior o p p o r t u n i
                            t à, in q u a n d o t h e l'eventuale accogli-</p>
                        <p>iiicnío della d o m a n d a del convenuto c o n d u r r e b b e n e c e s
                            s a r i a m e n t e alia compensazione dei crediti, l a quale le t a g l
                            i a r e b b e l ' a p p a r e n t e carattere distinto e indipendeníe c
                            h e s i vuol f a r discendere d a u n a delle s u e r e m o t e
                            flnalità, m e t t e n d o n e i n -</p>
                        <p>v e c e in e v i d e n z a la v e r a indole riconvezionale c h e s a r e
                            b b e risultata a priori s e l a c o m p e n s a z i o n e f o s s e
                            stata chiesta in l i m i t e;</p>
                        <p>Ritenuto in mérito alia d o m a n d a attrice c h e e s s e n d o a m m e
                            s s o d a l convenuto il carattere i n -</p>
                        <p>debíto della riproduzione, c h e d e l r e s t o, d a t a l'indole
                            política dell'articolo, rísulta dalla m a n -</p>
                        <p>c a t a indicazione della f o n t e, a nulla giova il rilevare c h e si
                            tratta di riproduzione mediata, p e r c h é la lesione del diritto d'a u
                            t o r e p e r m a n e idéntica in s e s t e s s a e d a i fini della r e
                            s p o n s a b i lité, a n c h e s e l o scritto viene riportato d a p r
                            e c e d e n t e r i p r o d u z i o n e;</p>
                        <p>Ritenuto c h e p e r q u a n t o nella specie l a consta-</p>
                        <p>t a z i o n e non p o s s a sortire effetti pratíci, p u r e d e v e
                            riconoscersi c o m e la Iamentata e confes-</p>
                        <p>s a t a riproduzione indebita, s i a a g g r a v a t a d a m u tilazione
                            non d a alterazione, p e r c h é s o n o s t a t e b e n s i s o p p r e
                            s s e le considerazioni di ordini poli-</p>
                        <p>tico, p a r l a m e n t a r e e d economico p r e m e s s e e d e d o t t
                            e d a l l'e s a m e della situazione finanziaria greca, m a il p e n s i
                            e r o del signor Vayssié s u q u e -</p>
                        <p>s t o a r g o m e n t o, n o n h a súbito alcun s o s t a n z i a l e m u
                            t a m e n t o;</p>
                        <p>Ritenuto in ordine alia d o m a n d a del c o n v e n u t o c h e
                            contestandone il f o n d a m e n t o giuridico p e r c h é la
                            riproduzione consumata dal Journal du Caire s a r e b b e caduta su
                            articoli di semplici n o -</p>
                        <p>tizie, occorre ricordare i principi c h e in materia di pubblicazioni
                            períodiche e specialmente q u o -</p>
                        <p>t i d i a n e s o n o entrati nel dominio del diritto sia in
                            considerazione dell'indole di tali pubblicazioni, s i a p e r effetto
                            della rapidità riconosciuta n e c e s -</p>
                        <p>s a r i a alia loro preparazione;</p>
                        <p>Ritenuto che p e r n o r m a q u a s i g e n e r a l m e n t e adottata
                            altrove, applicabile qui p e r analogía in virtù dei principi generali,
                            la protezione d o v u t a a qualunque scritto il cui contenuto s i a
                            frutto d e l l'o p e r a personale dell'autore e presentí quindí</p>
                        <p>il carattere di origínale produzione individúale, c o p r e gli articoli
                            di índole letteraria, artística o scientifica, e d in p a r t e anche
                            quelli politici c h e e n t r a n d o nel c o m u n e dominio della
                            opinione pubblica alia q u a l e si rivolgono per f o r m a r l a,
                            dirigerla, o correggerla, p o s s o n o riprodursi con indicazione della
                            f o n t e, m a n o n si e s t e n d e d i t e g o l a agli articoli di
                            semplice c r o n a c a ;</p>
                        <p>- C h e infatti mentre i primi p r e s u p p o n g o n o il concorso
                            degli accennati caratteri d e l l'o p e r a d'ingegno, gli altri n o n p
                            o s s o n o rientrare in t a i e categoría t r a n n e c h e p e r
                            originalité di f o r m a letteraria o di osservazioni o deduzioni, la v
                            e s t e e s t e r i o r e p r e v a l g a sulla natura
                            dell'argomento;</p>
                        <p>Ritenuto c h e gli scritti dei qualí il Síg. B o u tigny lamenta la
                            riproduzione, benche rubrícatí</p>
                        <p>sotto titoli s p e c i a l í c o m e Des maisons qui s'écroulent,</p>
                        <p>Un curieux procès, Quand le chat n'y est pas,</p>
                        <p>La vente des titres, Les femmes en Egypte, n o n e s s e n d o presentati
                            sotto u n a f o r m a c h e costi-</p>
                        <p>tuisca di p e r s é o p e r a di v a l o r e letterario e li sostragga a
                            l c o m u n e dominio, non p o s s o n o c o n -</p>
                        <p>siderarsi protetti d a alcun diritto, e v a n n o invece compresi in q u
                            e l materiale giornalístico che l a pratíca, con la s a n z i o n e d e
                            l l a dottrina e d e l l a giurisprudenza, h a assoggettato a l ritaglio
                            e d alia riproduzione libera e d a n ó n i m a;</p>
                        <p>Ritenuto c h e ció v a l e a n c h e p e r la riprodgtta traduzione
                            dell'articolo dell'A/ Akhbar, a f a v o r e della q u a l e il Sig.
                            Boutigny n o n p u ö p r e t e n d e r e protezione d i s o r t a n è p
                            e r la Originalita n è q u a n d o c h e l o scritto a p partie n e a d
                            altri e n e fii, correttamente indicata la f o n t e, n é p e r
                            l'accen-</p>
                        <p>n a t o elevato costo della traduzione, c h e n u l l a a p p o r t a di
                            originalité e v a l o r e letterario a l P a r -</p>
                        <p>ticolo, cosí c o m e l e semplici cronache n o n s i t r a s f o r m a n
                            o in razione dello stipendio del c r o nista.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>389. - Règlement définitf. — Contredit. — Fixation du prix. — Sommation à
                            l'adjudicataire.</p>
                        <p>I. - N'est point recevable l'opposition au règlement définitif formée a u
                            point d e v u e d e la fixation de la s o m m e redevable p a r
                            l'acquéreur, car c e s mots employés p a r l'art. 73H C. d e Proc. s e
                            rapportent a u x m o t s « p a r l a sentence q u i a u r a statué</p>
                        <p>« s u r les contestations et s u r la fixation</p>
                        <p>« d e la s o m m e à payer p a r l-'acquéreur ».</p>
                        <p>H. — L'acquéreur qui n'a pas d é p o s é l e montant total d u prix
                            étant, a u x fermes d e l'art. 721 C. Proc. partie à la distribut i o n,
                            doit être, suivant une pratique c o n s tante, invité p a r acte
                            d'huissier à prendre</p>
                        <p>connaissance d u règlement provisoire e t à y contredire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour. d'Appel 3me Ch. Prés. M. Bernai di, 28 Mars 1916, - I. M. Sapriel
                            et Fils c. Land Bank of Egypt et autres).</p>
                        <p>125</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>390. - Réquisition. — Sous-locataire. — Loyers. — indemnité. — Gestion
                            d'affaire.</p>
                        <p>L a réquisition d e l'immeuble p a r les</p>
                        <p>Autorités Militaires ne rend point le p r o priétaire responsable d u
                            trouble et d u défaut de jouissance dont le sous-locataire fait état
                            pour agir en d e m a n d e d'i n d e m nité.-</p>
                        <p>Cette indemnité ne peut être exigée q u e d e s Autorités Militaires, à m
                            o i n s q u e le tèglement de comptes q u i interviendrait entre les
                            Autorités et l e propriétaire ne comprenne un dédommagement général dans
                            lequel figurerait l'indemnité d u e a u sous-locataire; lequel ne
                            pourrait avoir qu'en ce c a s recours contre le propriétaire, e n
                            qualité de négotiorum gestor.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 12 Avril 1916. —The George
                            Nungovich Egyptian Hotels Cy c. Pohoomull Brothers).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>391. - Saisie-exécution. — Tiers détenteur. — Saisie-auct. —
                            Saisie-conservatoire.</p>
                        <p>La saisie-exécution a pour condition essentielle et indispensable q u e
                            les o b j e t s s e trouvent en la possession d u débiteur, ce qui
                            résulte d e l'ensemble d e s dispositions de la loi à cet égard.</p>
                        <p>U n créancier ne peut donc p a s, après commandement au débiteur
                            seulement, procéder à une saisie-excoution s a n s autre formalité,
                            contre un tiers détenteur des o b j e t s d u débiteur, tel qu'u n
                            voiturier chargé d u transport p a r le propriétaire de la
                            marchandise.</p>
                        <p>P o u r sauvegarder les intérêts des créanciers s u r d e s objets de
                            leur débiteur s e trouvant entre les m a i n s d e tiers, la loi leur a
                            accordé la faculté de procéder à une saisie-arrêt, ou bien, d a n s
                            certains cas, à un e saisie-conservatoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernard!, 11 Avril 1916. — Jean
                            Zerbini c. Ministère des Wakfs et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>392.- Séquestre judiciaire.— Avocat. — Faute. —Responsabilité. — Choix du
                            séquestre. — Bénéfice de discussion.</p>
                        <p>I. - Commet une faute engageant sa responsabilité le séquestre judiciaire
                            qui, trouvant u n d o u t e d a n s lé dispositif d e l'ordonnance
                            déterminant s a mission, s e fait j u g e d e la question en l a
                            tranchant dans le s e n s le p l u s défavorable aux créanciers,' et
                            s'abstient d e p rendre p o s session de certaines récoltes au lieu
                            de laisser les o p p o s a n t s s e pourvoir comme de droit. ^</p>
                        <p>II. - Commet une faute professionnelle engageant en principe sa
                            responsabilité l'avocat qui, e n présence d'une p r o p o s i tion
                            formulée à l'audience, d e nomination d e l'une des parties comme
                            séquestre, e t n e p o u v a n t consulter son client, acquiesce à cette
                            demandes a n s y être autorisé, a u lieu d e s'en référer tout au m o i
                            n s à justice.</p>
                        <p>Mais cette faute disparaît e n pratique s i d e s critiques sérieuses n e
                            p e u v e n t être dirigées contre le choix fait, en l'état de la
                            personnalité d u séquestre proposé, d u fait qu'u n séquestre choisi a u
                            tableau s e serait difficilement acquitté de son mandat,</p>
                        <pb n="126" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>et enfin de la présomption q u e sur l'accord des autres parties la
                            nomination aurait s a n s doute eu lieu quand même malgré une seule
                            opposition.</p>
                        <p>III. - Commet une faute professionnelle engageant sa responsabilité,
                            l'avocat qui, en omettant d'aviser son client de la nomination d'un
                            séquestre et du jour f i x é /</p>
                        <p>pour sa mise en-possession des récoltes séquestrées, l'a empêché d'y
                            assister et de veiller ainsi à ce que cette mise en possession fût
                            complète; — et ce en l'état surtout d'une ordonnance précisant q u e la
                            mise en possession du séquestre serait faite sous la surveillance des
                            parties. -</p>
                        <p>IV. - La condamnation pécuniaire contre l'avocat reconnu responsable,
                            avec un séquestre, du préjudice causé à son client, doit être prononcée
                            avec bénéfice d e discussion à son profit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 6 Avril 1916. — M®
                            S. bey C. c. Mohamed bey Aboul Foutouh, et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>393. - Séquestre j u d i c i a i r e . — Responsabilité. — Mandat.</p>
                        <p>La situation juridique du séquestre chargé d'administrer un immeuble est
                            moins celle d'un dépositaire q u e celle d'un mandataire de justice
                            ayant pour mission d'administrer aux lieu et place du propriétaire, et
                            dans l'intérêt aussi bien de celui-ci q u e des tiers ayant droit sur
                            l'immeuble:</p>
                        <p>c'est donc par les règles spéciales au mandat q u e doivent être régis
                            les rapports juridiques des tiers qui ont traité avec lé séquestre et
                            ceux du séquestré avec le '</p>
                        <p>propriétaire.</p>
                        <p>Il en résulte que le séquestre qui n'a traité avec un tiers qu'en cette
                            qualité et non point pour-son compte personnel, n'a contracté vis-à-vis
                            de ce tiers aucune obligation personnelle, et ne peut être poursuivi
                            qu'en qualité de séquestre. P a r conséquent il ne peut être
                            personnellement actionné par le tiers une fois qu'il a cessé de remplir
                            ses fonctions, à moins que pour une cause quelconque il se soit rendu
                            directement responsable, et que ce soit le propriétaire que le tiers a
                            légitimement considéré comme son débiteur et sur lequel il peut
                            poursuivre l'exécution de s e s droits, qui, par ordre d e justice, est
                            censé lui avoir donné mandat de gérer en son nom : c'est donc contre lui
                            que le tiers peut et doit avoir action, sauf au propriétaire à demander
                            compte au séquestre, et, s'il y a lieu, à le faire déclarer
                            personnellement responsable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher „ 6 Avril 1916. — S.
                            E. Ahmed Abou El Fetouh Pacha c. L. Savon et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>394. - Serment . — Contrat judiciaire. — Caractère irrévocable.</p>
                        <p>Il est de principe constant que la partie qui a déféré ou référé un
                            serment à l'autre partie, qui l'accepte, est liée par contrat
                            judiciaire; elle n'est donc p a s recevable à établir la fausseté du
                            serment pour faire tomber le jugement obtenu à la suite de ce serment,
                            ni à faire résilier ce contrat judiciaire, en intentant directement une
                            action devant le Tribunal correctionnel; tout au plus peut-elle dénoncer
                            le fait au</p>
                        <p>Parquet. -</p>
                        <p>Dès lors, l'introduction d'une action par devant le Tribunal
                            correctionnel ne saurait empêcher l a Cour de statuer s u r l'appel
                            interjeté contre un jugement ayant ordonné la prestation d'un serment
                            déféré, et alors que le dit serment a été prêté.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2me Ch., Prés.^M. A. de Larcher, 30 Mars 1916. — Georges
                            N. Rigakis c. Abdel Rahman eflendi Ibrahim).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>395. - Serment l i t i s - d é c i s o i r e . — , Admissibilité. _</p>
                        <p>Le serment décisoire est admissible non seulement en substitution de tout
                            autre moyen de preuve pertinent, mais encore contre le contenu des actes
                            qui ne peut être infirmé par la preuve testimoniale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex., Prés. M. Pereira eCunha, 27 Mars 1916. — Guido Surbeck
                            c. Raison Sociale Khoury Bros.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>396. - S o u s t r a c t i o n d'a c t i f . — Détournement. —
                            Dissimulation. — Recel. —</p>
                        <p>Abus de confiance. .</p>
                        <p>L'art. 300 C. Pén. ne punit pas seulement la soustraction d'actif,
                            c'est-à-dire l'appréhension frauduleuse, mais aussi la dissimulation et
                            le recel, ce qui comprend le détournement par abus de confiance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. stat. en cass. Prés. M. F. Laloë, 5 Avril 1916. —
                            Mohamed Sid Ahmed el Hammach c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>397 - S o u s - t r a i t a n t . — Ouvriers. — Saisie-arrêt. — Action
                            directe contre le maître.</p>
                        <p>L'art. 506 C. Civ. a étendu la disposition plus restrictive de l'art.
                            1798 C. Nap.</p>
                        <p>visant les seuls ouvriers, et doit recevoir son application, non
                            seulement au cas de saisie-arrêt, mais encore, comme l'art. 1798
                            lui-même, au cas d'une action directe contre le maître.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel,- 2me Ch. Prés. M. A. de Souzav Larcher. 13 Avril 1916. —
                            Stiliano N. Perrakis c. Mohamed Pacha Yaken è s q . et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>398. - S u j e t s ennemis . — Contrats. — Impossibilité
                            d'exécution. — Lois et actes de l'autorité. — Force majeure. — Fait du
                            prince. — Faute. — Liquidation. —</p>
                        <p>Neutres. — Dommages-intérêts. — Responsabilité.</p>
                        <p>Si en principe les lois et actes de l'autorité qui rendent impossible
                            directement ou indirectement l'exécution d'un contrat constituent le cas
                            de force majeure pouvant servir d'excuse à l'inexécution, il en est
                            autrement lorsque ces décisions, d'un ordre tout à fait spécial, ont un
                            véritable caractère pénal, comme celles qui, prises à rencontre des
                            sujets des pays ennemis, les atteignent dans leur capacité et dans
                            leur fortune, érigeant ainsi en faute le fait seul d'appartenirà une
                            nation ennemie.</p>
                        <p>Dès lors les actes de l'autorité ordonnant à des sujets ennemis de
                            liquider les affaires de leur commerce et de mettré fin à des contrats,
                            en cours d'exécution, ne sauraient constituer pour eux un cas de force
                            majeure les dispensant d'indemniser ceux auxquels cette liquidation
                            cause un préjudice, que ces co-contractants soient nationaux du pays,
                            alliés, neutres, ou même des ennemis de fait que les décisions de
                            l'autorité n'auraient pas expressément visés, aucune . distinction
                            n'étant faite par ces décisions entre les catégories d'individus autres
                            que les ennemis reconn u s officiellement comme tels.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex., Prés. M. Pereira e Cunha, — Antoine Parachimonas c. R.
                            et 0 . Lindemann en liq.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Voir, au sujet de l'importante question tranchée par ce jugement,
                            l'article de Me Raoul Pangalo: De la Liquidation des Maisons Ennemies:
                            Leur responsabilité pour</p>
                        <p>/'inexécution de leurs contrais avec les Alliés et les Neutres (Ds. ce
                            numéro p. 113).</p>
                        <p>Voici le texte intégral du jugement rapporté:</p>
                        <p>Attendu que par contrat sous seing privé en date du 23 Janvier 1913,
                            modifié par un autre acte du 14 Décembre 1914, une association en
                            participation a été constituée entre le demandeur</p>
                        <p>Parachimonas et les sieurs Zénon Stratis et Nicolas</p>
                        <p>Peroglou, d'une part, et la maison R. et O.</p>
                        <p>Lindemann, défenderesse, d'autre part;</p>
                        <p>Qu'aux termes de ces contrats le demandeur,..</p>
                        <p>obtenteur d'une nouvelle variété de coton Brown, et son associé dans
                            cette découverte le sieur Stratis, devaient semer une certaine quantité de la graine de ce coton
                            sur des terrains mis à leur disposition par les défendeurs, aux frais.de
                            c e s derniers, les dits contrats réglant les droits respectifs des
                            participants sur les récoltes à provenir de cette culture jusqu'à
                            l'année 1916;</p>
                        <p>Que ces conventions ont reçu exécution jusqu'au</p>
                        <p>11 Décembre 1915 époque à laquelle les</p>
                        <p>Autorités Militaires ont délivré à la défenderesse, maison allemande, un
                            permis ne l'autorisant à continuer son commerce qu'en vue de sa
                            liquidation seulement;</p>
                        <p>Que la maison Lindemann, ayant demandé à l'Autorité compétente
                            l'autorisation d e continuer la culture d u coton Parachimonas, en
                            exécution des contrats susmentionnés, s e vit refuser cette autorisation
                            par lettre du 22 Décembre 1915, laquelle spécifie que les intérêts de
                            Lindemann d a n s l'association avec Parachimonas et Co doivent être
                            réalisés;</p>
                        <p>Que dans ces conditions Parachimonas réclame aux sieurs Lindemann le
                            paiement de diverses sommes stipulées à son profit dans les contrats et
                            aussi d e s dommages-intérêts pour le préjudice subi par lui du fait de
                            la rupture d e s dits contrats;</p>
                        <p>Que les_ sieurs Lindemann soutiennent qu'ils ne sauraient encourir aucune
                            responsabilité d u chef -de cette rupture qui leur est imposée p a r
                            force majeure;</p>
                        <p>Que les parties sont d'accord qu'il soit statué d'abord par jugement
                            séparé sur la seule question des responsabilités, sauf à discuter
                            ultérieurement, le c a s échéant, les autres points du litige;</p>
                        <p>Attendu que les dommages-intérêts pour défaut d'exécution entière ou
                            partielle d'une obligation ne sont évidemment d û s q u e si
                            l'inexécution résulte d'un e faute du débiteur, celui-ci cessant, au
                            contraire, d'être responsable, s'il a été empêché de donner ou de faire
                            ce à quoi il était obligé p a r suite d'une cause étrangère qui ne peut
                            lui être imputée. (Article 177 C.C.M.);</p>
                        <p>Attendu d'autre part que les lois et actes d e l'autorité qui rendent
                            impossible directement o u indirectement l'exécution d'un contrat,
                            constituent en principe le cas de force majeure pouvant servir d'excuse
                            à l'inexécution;</p>
                        <p>Que la question qui s e pose en l'espèce est celle de savoir si les actes
                            d e l'autorité ordonnant à des sujets ennemis de liquider les affaires
                            de leur commerce et de mettre fin à des contrats en cours d'exécution,
                            doivent être considérés comme des cas de force majeure mettant les d é
                            biteurs ennemis à l'abri de tout recours en dommages intérêts de la part
                            de leurs co-contrac-</p>
                        <p>tanls non ennemis, qui se trouvent lésés par l a rupture de ces
                            contrats;</p>
                        <pb n="127" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Que pour apprécier le caractère et la portée d e c e s décisions il est
                            nécessaire de rappeler à la suite de quelles circonstances et dans
                            quel^but elles ont été rendues;</p>
                        <p>Attendu que d'après la théorie fondamentale d u droit des gens moderne,
                            la guerre est une relation d'Etat à Etat qui ne peut par elle-même
                            modifier ou altérer la capacité naturelle des individus;</p>
                        <p>Qu'en vue de garantir l'application de ce principe, la IVe Convention
                            signée à la Haye le 18 Octobre 1907, interdit notamment aux Etais
                            belligérants de déclarer éteints, suspendus ou non recevables en
                            justice, les droits et actions des nationaux de la partie adverse-, et
                            déclare q u e la propriété privée ne peut être confisquée;</p>
                        <p>Mais attendu que d è s le début de la guerre actuelle, ces règles ont été
                            méconnues et violées;</p>
                        <p>Que l'Allemagne, prenant l'initiative des m e s u r e s contraires aux
                            lois et coutumes de la guerre, a, d è s le 4 Septembre 1914 autorisé la
                            nomination de séquestres aux établissements dirigés par des
                            ressortissants des pays ennemis;</p>
                        <p>Qu'un second décret du 22 Octobre 1914 a généralisé cette mesure et a
                            ordonné aux séquest r e s d e liquider les affaires des maisons
                            ennemis.</p>
                        <p>Qu'en léponse à cette attitude et à titre de représailles, les autres
                            Etals belligérants ont été amenés à user de procédés analogues.</p>
                        <p>Que c'est ainsi qu'en Egypte, la proclamation du 25 Janvier 1915 interdit
                            tout paiement au profit des personnes résidant en pays ennemis, déclare
                            ces mêmes personnes non recevables à ester en justice, et prévoit la
                            mise sous séquestre d e tout ou partie de leur patrimoine;</p>
                        <p>Que la proclamation du 16 Août 1915 interdit aux personnes de nationalité
                            ennemie d e s e livrer au commerce en Egypte à moins d'obtenir lin
                            permis délivié par l'Autorité Militaire;</p>
                        <p>Que cette proclamation prévoit du reste q u e d e s permis pouriont être
                            délivrés uniquement dans le but de liquider les affaires auxquelles ils
                            s e référeront;</p>
                        <p>Que c'est en exécution de cette proclamation q u e la maison défenderesse
                            a obtenu le 11 Décembre 1915 le permis ci-dessus mentionné qui a donné
                            lieu à ce présent litige;</p>
                        <p>Attendu que ces diverses mesures générales ou individuelles prises à
                            rencontre d e s sujets des pays ennemis ont pour but, contrairement aux
                            principes généraux du droit et aux conventions de la Haye, d e faire
                            peser sur les particuliers les conséquences de la guerre, de leur causer
                            un préjudice, de ruiner leur commerce;</p>
                        <p>Qu'il S'agit donc là d'une décision d e l'autorité d'un ordre tout à fait
                            spécial, et ayánt en somme un caractère pénal, puisqu'elles atteignent
                            les individus qu'elles visent,' dans leur capacité et dans leur fortune,
                            en les frappant d'une sorte de mort civile;</p>
                        <p>Qu'on ne saurait admettre dès lors que ces mesures rigoureuses et
                            contraires au droit commun même à l'égard des sujets ennemis, puissent
                            atteindre d'autres personnes non ennemies;</p>
                        <p>Que ces mesures frapperaient-cependant et uniquement des sujets non
                            ennemis, si, s'agis-</p>
                        <p>sant d'un contrat passé entre un non ennemi et un ennemi, et déjà
                            entièrement exécuté par le premier et pas encore par le second
                            lorsqu'in-</p>
                        <p>tervient l'ordre de liquidation, l'ennemi pouvait s e retrancher derrière
                            la force majeure pour s e dispenser d'indemniser son co-contractant du
                            préjudice q u e lui cause l'inexécution;</p>
                        <p>Que s'il en était ainsi, la décision prise contre un sujet ennemi en vue
                            de le priver d'un droit ou d'un avantage, pourrait aboutir en réalité à
                            créer en s a faveur une situation privilégiée;</p>
                        <p>Que d'ailleurs les séquestres nommés p a r l'autorité militaire aux
                            maisons ennemies, en vue de les liquider, ont toujours reconnu aux
                            employés de ces maisons, qu'ils licenciaient, leur droit à une indemnité
                            pour la rupture intempestive d u contrat de louage de services;</p>
                        <p>Qu'il n'y a évidemment aucune raison de distinguer entre les contrats de
                            louage d e s e r vices et les autres contrats;</p>
                        <p>Qu'au surplus ce point de vue semble bien être celui d e l'Autorité
                            Militaire, puisque dans une lettre adressée à Parachimonas le 7 Mars
                            1916</p>
                        <p>p a r le Licensing Olficer, celui-ci prévoit la possibilité d'un recours
                            aux tribunaux, a u cas où les parties ne parviendraient p a s à arrêter
                            entre elles les conditions de la liquidation;</p>
                        <p>Qu'on ne comprendrait guère en effet, l'utilité de ce recours, s'il
                            s'agissait uniquement d'établir les comptes entre parties pour les
                            opérations passées sans avoir à apprécier les conséquences dommageables
                            de la rupture d u contrat;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'admettre en principe q u e l'ordre de liquider
                            donné aux sujets d e s pays ennemis ne saurait constituer pour e u x
                            un c a s d e force majeure les dispensant d'indemniser ceux auxquels
                            cette liquidation cause un préjudice, l'Autorité érigeant en faute, l e
                            fait seul d'appartenir à une nation ennemie;</p>
                        <p>Mais attendu qu'on pourrait s e demander s'il échet d'admettre la même
                            solution lorsque l e contractant du sujet ennemi s e trouve être, comme
                            en l'espèce, le ressortissant d'un pays neutre;</p>
                        <p>Attendu en effet q u e les errements suivis p a r les belligérants au
                            cours d e la guerre actuelle sembent avoir fait revivre ce principe d e
                            l'ancien droit public d'après lequel les sujets des nations en guerre
                            étaient ennemis entre eux, aussi bien que les pays auxquels ils
                            ressortissaient;</p>
                        <p>Qu'on pourrait soutenir p a r suite, que les neutres, qui s e trouvent en
                            dehors d e cette lutte, n e devraient pas pouvoir profiter d e s mêmes
                            avantages que les belligérants;</p>
                        <p>Que d'autre part s'agissant de mesures de représailles, les
                            ressortissants des pays neutres, qui n'ont pas eu à souffrir des
                            décisions prises ert pays ennemi, n'ont pas à bénéficier non plus des
                            décisions prises en sens inverse e t à titre de compensation dans les
                            pays belligérants où ils s e trouvent;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il n'y a p a s lieu d e s'arrêter à cette objection;</p>
                        <p>Attendu en effet, q u e les étrangers jouissent en principe de tous les
                            droits civils, sauf de ceux qui sont formellement réservés aux nationaux
                            des pays qu'ils habitent;</p>
                        <p>O r attendu que les décisions dont s'a g i t, créent bien un régime
                            spécial, pour les ennemis reconnus officiellement comme tels, mais ne
                            font aucune distinction entre les autres catégories d'individus pouvant
                            se trouver dans le pays, les non ennemis comprenant par conséquent,
                            non seulement les nationaux, mais les alliés, les neutres et même les
                            ennemis de fait, que les décisions n'auraient p a s expressément
                            visés;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs que, comme il a été dit ci-</p>
                        <p>dessus, des mesures destinées à faire subir aux sujets ennemis les
                            conséquences d e la guerre ne sauraient atteindre d'autres personnes
                            quelles qu'elles soient;</p>
                        <p>Attendu en définitive, qu'il y a lieu d'admettre en principe la
                            responsabilité des défendeurs.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>399. - Taklif (Inscriptions au). — Portée.</p>
                        <p>L' inscription a u taklif, q u i e s t u n e formalité d'ordre purement
                            administratif destinée u n i q u e m e n t à l'établissement d e
                            s r ô l e s d'i m p o s i t i o n, n e saurait créer des droit s a u
                            profit d e s particuliers, ni l e u r e n e n l e v e r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 4 Avril 1916. — Habib
                            Sakakini Pacha c. Gouvernement Egyptien).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>400, - Tierce-opposition. — Co-débi-</p>
                        <p>teurs solidaires.</p>
                        <p>B i e n que les c o - débiteurs s o l i d a i r e s s o i e n t e n p r i
                            n c i p e représentés l e s u n s p a r l e s autres, il y a lieu c e p
                            e n d a n t d'admettre l a t i e r c e - opposition f o r m é e p a r
                            l'un d e s c o - débiteurs au jugement c o n d a m n a n t u n autre des
                            co-débiteurs a u p a i e m e n t d e la dette c o m m u n e, l o r s q u
                            e l e t i e r s - o p p o s a n t s e b a s e s u r d e s m o y e n s à
                            lui personnel s e t a l l è g u e notamment sa propre libération.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, IT Avril 1916. Abdel Malah
                            Guiryuis et C t . c. Dame Victoria Ser- ghidis et C t . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>401.-Tiers-détenteur. — Sommation. — Commandement immobilier. —
                            Désignation des biens.</p>
                        <p>II n'est;point nécessaire d e reproduire dans le c o r p s d'une s o m m
                            a t i o n à t i e r s -</p>
                        <p>détenteur la description détaillée d e s b i e n s à saisir, lorsque
                            cette d e s c r i p t i o n s e t r o u v e d a n s u n c o m m a n d e
                            m e n t s i g n i f i é a u d é biteur, dont la c o p i e entière e t c
                            o n f o r m e e s t d o n n é e e n t ê t e d e la s o m m a t i o n a u
                            tiers-détenteur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 30 Mars 1915.
                            —'Radouan bey Attia c. Attia Shenouda).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>402. - Transcription. — Inopposa-</p>
                        <p>bilité au tiers acquéreur d'une affectation hypothécaire non transcrite
                            au Tribunal Mixte.</p>
                        <p>U n e affectation hypothécaire transcrite a u Greffe d u Tribunal I n d i
                            g è n e mais n o n à celui d u Tribunal Mixte n'est p a s o p p o s a b
                            l e a u tiers acquéreur d e l'immeuble .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 6 Avril 1916. —
                            Jean Barbazis c. El Biali Omar et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que par acte sous seing privé transcrit le 24 Février 1914 au
                            Greffe du Tribunal Mixte d'Alexandrie, le sieur Jean Barbazis avait
                            acheté des consorts El Cheikh, u n e parcelle de terrain sise à
                            Samanoud, sur laquelle se trouvait construit un c a f é;</p>
                        <p>Attendu qu'agissant en vertu d'un jugement rendu le 5 Octobre 1913 par le
                            Tribunal Indigène d e Mehàlla Kobra et condamnant les consorts</p>
                        <p>El Cheikh à lui payer la somme d e P. T. 8.000, le sieur -El Biali Omar,
                            avait à la date du 22</p>
                        <p>même mois et an, transcrit a u Greffe du Tribunal</p>
                        <p>Indigène d e Samanoud, u n e affectation hypothécaire à leur encontre sur
                            l'immeuble précité;</p>
                        <p>Attendu qu'au mois de Septembre 1915 le sieur Biali Omar ayant engagé devant le Tribunal</p>
                        <p>Indigène d e Mehalla Kobra des poursuites d'expropriation du dit
                            immeuble, l'appelant le revendiqua;</p>
                        <p>Que par le jugement dont appel il fut débouté d e s a revendication, à
                            raison de l'existence d e l'affectation hypothécaire susvisée;</p>
                        <p>Attendu que la question à trancher par la Cour, e s t celle de savoir, si
                            quoique non transcrite au</p>
                        <p>Greffe du Tribunal Mixte, la dite affectation est opposable à l'appelant
                            et a pu conférer à son encontre et au profit du sieur El Biali Omar,
                            un</p>
                        <p>.droit de suite sur l'immeuble litigieux;</p>
                        <p>Attendu que soulevée à maintes reprises, cette question,a été toujours
                            tranchée dans le s e n s d e la négative par la Cour (Voir notamment
                            arrêts</p>
                        <p>16 Décembre 1890, Bull. IV, 53; 20 Décembre 1893, Bull. VI, 7 2; 30
                            Janvier 1896, Bull. VIII,</p>
                        <p>102; 8 Avril 1896, Bull. VIII, 200), qui ne trouve aucune raison pour
                            revenir sur s a jurisprudence;</p>
                        <p>Attendu qu'il est inexactement affirmé par l'intimé, qu'elle s'e n serait
                            écartée p a r son arrêt du 15 Janvier 1914 (Bull.26, p.132), et qu'il
                            suffit pour s'en convaincre, au lieu de s'attacher uniquement a u
                            passage que l'intimé en cite, passage qui ne fait que reproduire les
                            déclarations d e l'une des parties en cause, d'examiner dans quel s e n
                            s les questions qu'il avait à résoudre, furent tranchées par le dit
                            arrêt;</p>
                        <p>Attendu que si la thèse soutenue par l'intimé était fondée, il faudrait,
                            chaque fois que l'ouverture d'un ordre serait.requise, qu'on annexât en
                            procès-verbal, en même temps qu'un certificat hypothécaire du Tribunal
                            Mixte, un certificat hypothécaire du Tribunal Indigène de la situation
                            de l'immeuble exproprié, ce q u e personne n'a jamais pensé à faire o u
                            à exiger;</p>
                        <p>Qu'il résulte de ce qui précède q u e c'est à tort q u e pour repousser
                            la revendication de l'appelant, les premiers juges s e sont prévalus d e
                            l'affectation hypothécaire prise p a r l'intimé sur l'immeuble
                            revendiqué, a u Greffe du Tribunal</p>
                        <p>Indigène, mais non transcrite au Greffe d u Tribunal Mixte.</p>
                        <pb n="128" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES Ù ' ÉGYPTE"/>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGflOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>Les milieux judiciaires ont appris avec regret le prochain départ pour
                        l'Angleterre d e Sir Malcolm M c 111 wraith, qui fut depuis 1898 Conseiller
                        Judiciaire du G o u vernement-Egyptien, et qui, à l'expiration d e s o n
                        prochain congé, compte faire valoir s e s droits à la retraite.</p>
                    <p>L'éminent légiste, dont l'activité n e s'est jamais démentie au cours d e s e
                        s dix-huit années de services, et qui avait e u la satisfaction de présider
                        à la réforme d e s</p>
                    <p>Tribunaux Indigènes, d e s Mehkémehs</p>
                    <p>Chariehs, et d e s Meglis Hasby, renonce à celle de voir aboutir la refonte
                        générale d e s Juridictions Egyptiennes, celle où les</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes, e n disparaissant, n e feront q u e mieux renaître s o u s
                        une forme et un nom nouveaux, mieux appropriés à la Constitution actuelle et
                        a u x progrès d u pays, qu'ils ont, durant quarante et un ans, s i
                        fortement contribué à accentuer.</p>
                    <p>Déjà, cependant, Sir Malcolm M c 111-</p>
                    <p>wraith s'était efforcé d'élargir les limites étroites où s e mouvait cette
                        juridiction, en collaborant d'abord aux travaux de la</p>
                    <p>Commission Internationale de la Réforme, et ensuite, surtout, e n obtenant
                        l'adhésion d e s Puissances à la modification., d e c e fameux Art. 12 du C
                        o d e Civil, qui permet désormais — et jusqu'à.mieux, — la réalisation d e s
                        réformes dans les Code s Mixte s par l'Assemblée Législative de la Cour.</p>
                    <p>Il avait en outre constitué il y a trois a n s une commission spéciale pour
                        la refonte et l'unification du Code de Procédure.</p>
                    <p>Cette commission, dont les travaux ont été retardés par l e s nombreuses
                        occupations d e s e s</p>
                    <p>_ membres, donnera s a n s doute bientôt d e nouvelles preuves d'activité,
                        puisqu'une récente communication vient opportunément de. rappeler s o n</p>
                    <p>œ u v r e à l'intérêt d u public, en brisant le secret qui pesait lourdement
                        sur s e s délibérations, barrière inopportune a u x c o n tributions d e
                        l'extérieur, si précieuses en pareille matière.</p>
                    <p>D u reste, Sir William Brunyate, qui succède à Sir Malcolm M c Illwraith, et
                        q u e s e s hautes fonctions ont tenu jusqu'ici en rapports étroits avec
                        l'Administration de la Justice e n Egypte, poursuivra et mènera à bien
                        l'œuvre commencée, à laquelle il à déjà activement participé.</p>
                    <p>Conseiller Sultanien et conseiller de la</p>
                    <p>Résidence, Sir William Brunyate sera à la Justice the right man in the right
                        place.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Les v i d e s créés au Tribunal d'Alexandrie par la guerre d'abord, ensuite
                        par la mort d u regretté Président d'Alpoïm, et enfin par le surmenage
                        évident qui a contraint plusieurs autres magistrats à un repos nécessaire,
                        ont créé une situation certainement désastreuse pour l e s justiciables.</p>
                    <p>Tandis, en effet, que la plus louable activité s e manifeste à la Cour, q u
                        i, malgré le labeur considérable fourni a u cours d e l'année, tient à
                        siéger utilement jusqu'à s e s dernières audiences, déjà c o m -</p>
                    <p>plètement'chargées pour tout le m o i s d e</p>
                    <p>Juin, la plupart des audiences du Tribunal sont, depuis le m o i s d e Mai, d
                        e pure forme. C'est ainsi q u e non seulement la</p>
                    <p>4m e Chambre a d û être supprimée, mais qu'encore à la l r e Chambre -
                        réduite, i l .</p>
                    <p>est vrai, comme les autres, à une c o m p o sition variable — l'accord d e s
                        parties ne suffit plus à permettre de retenir et plaider les affaires; l'on
                        a même v u d e s procès urgents, plaidés grâce à la ténacité d'avocats
                        soucieux d e s intérêts légitimes de leurs clients, renvoyés-ensuite par
                        juge-</p>
                    <p>' m e « / après vacations. -</p>
                    <p>Il appartient au Gouvernement d'apporter à cette crise son véritable remède,
                        en rétablissant, — sinon en renforçant, —</p>
                    <p>l e s cadres déjà si réduits de la magistrature mixte.</p>
                    <p>Les Tribunaux Mixtes seraient-ils des tinés, après u n e active carrière, à
                        mourir d'inanition?</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Mai 1916.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention*</p>
                <p>scrupuleuse à donner dans cette rubrique les informations les p l u s c o m p l è
                    t e s e t les p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d e s
                    e r r e u r s o u d e s omissions involontaires, particulièrement dans la c o m
                    p o s i t i o n't y p o g r a p h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : M. B. FAVENCI.</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>K i b r i t B r o t h e r s a i n s i q u e Elie, Alfred e t</p>
                    <p>Henri K i b r i t, nég. britanniques à Alexandrie, jug. décl. 1.5.16 sur
                        demande du Ministère Public, sur dénonciation de Mohamed Moustafa Abbas.</p>
                    <p>Cess. p . 16.5.16, syndic prov. Meguerditchian</p>
                    <p>16.5.16, séance lect. rapp. syndic prov. Le manque de gain des faillis,
                        provient de la cess.</p>
                    <p>d e s paiem. mensuels des acheteurs de titres à lots que les faillis
                        vendaient par tempérament, d'autre part, les faillis qui étaient courtiers,-
                        ont énormément perdu sur les opérations d e Bourse.</p>
                    <p>Les faillis engagèrent les titres de leur clientèle, auprès des banques.
                        Actif : L.E. 2500; Passif:</p>
                    <p>L.E. 3000. Compt. régul. et ne révèle aucun indice de détourn. ou de
                        dissimulation d'actif.</p>
                    <p>Les faillis sont plutôt coupables de fraude civile.</p>
                    <p>Concl. à banq. simple.</p>
                    <p>L u c i e n R e i s e r, photographe, sujet allemand, actuellement domicilié
                        en Suisse, ou en Allemagne,</p>
                    <p>1.5.16. jug. décl. sur dépôt bilan. Cess.</p>
                    <p>p . 24.2.16, syndic prov. Anastassiadis, 16J5.16</p>
                    <p>séance lect. rapp. syndic prov. L'état du failli fut prospère avant la
                        guerre, il y eut un arrêt dans s e s affaires depuie l'ordre de liquid, a
                        lui intimé'par les Autorités Militaires, l'état des registres de compt. est
                        défectueux et irrégul.</p>
                    <p>Actif: L.E. 712,711/000; Passif: L.E. 655,342,000.</p>
                    <p>Conclut à banq. s . Le failli habiterait actuell.</p>
                    <p>à Zurich (Suisse) 4 Renggerstr. (Wolleshofen).</p>
                    <p>13.6.16 séance pour vérif. créances.</p>
                    <p>R a f f o u l, G o b r a n e t R a g h o b Nasser, nég.</p>
                    <p>local à Tantah, jug. décl. 15.5.16 sur cit. à requête Fayek Badih Tarabolsi
                        et C o; 9.12.13</p>
                    <p>date cess. paiem. Hanna Samaan, syndic prov.</p>
                    <p>30.5.16 séance lect. rapp. syndic prov. renv, au 25.7.16 (V. concordats
                        préventifs en cours).</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Georges M e d a w a r &amp; A u g u s t e Z e r l e n d i</p>
                    <p>(Syndic d e Beaupuis). 2.5.16 séance p. dissolut.</p>
                    <p>Ahmed El D a h c h a n (Syndic Constantinidis)</p>
                    <p>Jug. 1.5.16 clôt, faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>Sayed Abdel A t i (Syndic Anastassiadis). Jug.</p>
                    <p>1.5.16 clôt, faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>Ibrahim Cohen (Syndic Bakr Bey Badr el</p>
                    <p>Dine). (Voir faillites en cours). Jug. 8.5.16 clôt, faillite pour manque
                        d'actif.</p>
                    <p>El Sayed K h a t t a b (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Jug. 22.5.16 homol. coiic. voté à séance 9.5.16.</p>
                    <p>(Voir faillites en cours).</p>
                    <p>B a d a o u i Abdel Rahman Z o u e l et son fils</p>
                    <p>Mahmoud B a d a o u i Z o u e l (Liquidateur Hanna</p>
                    <p>Samaan). 16.5.16 séance p . rendem. d e comptes et clôt, opérât, d e la
                        liquid, de l'actif abandonné.</p>
                    <p>Moussa Moussa C h a r a f (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Jug. 29.5.16 clôturant faillite ponr manque d'actif. (Voir faillites en
                        cours).</p>
                    <p>Youssef El H e l o u et Fils (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>29.5.16 jug. homol. conc. jud. voté à séance 3.5.16. (Voir faillites en
                        cours).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Ibrahim Cohen (Synd. Bakr Bey Badr el Dine).</p>
                    <p>2.5.16 séance vér. cr. à laquelle le syndic déclare s e réserver de demander
                        la clôt, de la faillite pour manque d'actif. (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>Ahmed Ibrahim Z e i n El Dine (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>2.5.16 séance vér. cr. renv. a u 16.5.16</p>
                    <p>pour conc. puis renv. au 6.6.16.</p>
                    <p>Moussa Moussa C h a r a f (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>2.5.16 séance lect. rapport syndic prov.</p>
                    <p>Le failli n'a aucun actif, ses march, ayant été détruites lors d e l'incendie
                        qu'il avait volontairement fait éclater à son magasin et pour lequel fait,
                        il avait été condamné à trois ans de prison, condamnation qu'il vient à
                        peine d'avoir purgé.</p>
                    <p>Des faits de détournement de march, et d'effets de créances sont relevés
                        contre lui. Conclut à banq. frauduleuse. (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>El Sayed H e m e d a et Fils (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>9.5.16 séance vér. cr. renv. au 20.6.16.</p>
                    <p>El Sayed K h a t t a b (Syndic Hanna Samaanï.</p>
                    <p>9.5.16 séance vér. cr. à laquelle est voté conc.</p>
                    <p>25% payable le 31.12.16 sans int. avec gar.</p>
                    <p>hypoth. de DameNazmi Bent Mohamed Chetewi, épouse du failli. (Voir faillites
                        terminées).</p>
                    <p>Mohamed Ahmed R a h m i n &amp; Abdel Rahman</p>
                    <p>Mohamed (Synd. Bakr Bey BadrclDine). 9.5.16</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. au 27.6.16.</p>
                    <p>Abdel L a t i f El T a w i l ÍSyndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>9.5.16 séance vér. cr. renv. au 6.6.16.</p>
                    <p>Youssef El H e l o u et Fils (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>9.5.16 séance vér. cr. à laquelle est voté conc. 20 % sans gar. en 4 vers,
                        égaux ann. d e</p>
                    <p>5 % chaque. (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>S. M a v r i d e s et Fils (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>16.5.16 séance vér. cr. renv. a u 31.10.16.</p>
                    <p>M i c h e l T r a d ^Syndic Anastassiadis). 16.5.16</p>
                    <p>séance vérif. renv. au 31.10.16.</p>
                    <p>B a s i l a B a h o u s e t Co (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>16.5.16 séance vérif. cr. renv. au 31.10.16,</p>
                    <p>S i d Ahmed Seid (Syndic Bakr bey Badr el</p>
                    <p>Dine). 16.5.16 séance vérif. cr. r e n v . a u 31.10.16,</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Hassan Youssef A h m e d (Syndic Hanna S a -</p>
                    <p>maan). O r d o n . 2.5.16 aut. répartition partielle d e 1 4 % a u x c r é a
                        n c. chirogr.</p>
                    <p>A p o s t o l i d i s frères (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>Ord. 8.5.1G a u t syndic à v e n d r e à Antoun Raico au p r i x d e P. T .
                        900, 11 acacias et les b r i q u e s formant partie d e l'actif.</p>
                    <p>M a n k a r i o u s A w a d (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>Ord. 19.5.16 rétract, a u t . contin. exploit, e t o r d .</p>
                    <p>a p p o s . scellés. 30.5.16 séance v é r . c r . r e n v . a u</p>
                    <p>27.6 16.</p>
                    <p>Hassan e t Aly El G h a m r i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). Ord. 24 5.16 autor, syndic à f a i r e v e n d r e p a r e n t r e m
                        i s e d u commissaire-priseur</p>
                    <p>P a c e march, f o r m a n t partie d e l'actif.</p>
                    <p>F e r r u c e i o M a u r i (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>30.5.16 séance v é r . c r . r e n v . a u 20.6.16.</p>
                    <p>N. G u e s s a r i a n &amp; C o . (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>30.5.16 séance v é r . c r . renv. jusqu'à i s s u e procès introduits contre
                        d i v e r s .</p>
                    <p>Aly Aly S a d o u m a e t s o n flls Ahmed (Synd.</p>
                    <p>Bakr Bey B a d r el Dine). 30.5.16 séance v é r . c r .</p>
                    <p>r e n v . jusqu'à i s s u e poursuite s pénale s en c o u r s contre les
                        faillis.</p>
                    <p>Hassan Aly El A b i (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>30.5.16 v é r . c r . r e n v . a u 29.8.16.</p>
                    <p>F e u Moustafa . Ahmed S o u l t o n (Syndic Anas-</p>
                    <p>tassiadis). 30.5.16 séance v é r . c r . r e n v . a u 29.8.16.</p>
                    <p>*A. C h r i s t o d o u l o ( S y n d i c Constantinidis).</p>
                    <p>30.5.16 séance vér. c r . r e n v . a u 27.6.16.</p>
                    <p>Abdel S a l a m bey C h e t a ^Syndic Deutsche</p>
                    <p>Orient Bank A; G ). Le 6.6.16 vente i m m . 19 lots suiv". : 1°) 2 0 f e d .
                        20 kir. 8 s a h . à El M a n d o u r a h</p>
                    <p>(Dessouk) m i s e à prix. L.E. 5 1 2; 2°) 9 kir. terr.</p>
                    <p>cuit, à D e s s o u k (Gharbieh) m i s e à prix L.E. 120;</p>
                    <p>3°) 1 f e d . 12 k i r . 20 s a h . à Mehallet Abou Aly</p>
                    <p>(Dessouk) e n 7 p a r c, mise à prix L.E. 9 6; 4°)</p>
                    <p>y 2 indiv. d a n s niais, s u r 1500 m. à El M a n d o u r a h, m i s e à
                        prix L.E. 71; 5°) 1 d a w a r p r . b é t . s u r 1600 m .</p>
                    <p>à El M a n d o u r a h, m i s e à prix L.E. 80; 6°) 1 Zéribah pour bét. s u r
                        250 m . à El M a n d o u r a h m i s e à prix L.E~ 10; 7°) 2 f e d . 4 kir.
                        s i s à El M a n d o u r a h, m i s e à prix L.E. 36; 8°) 8 kir. terr. cuit,
                        s i s à D e s s o u k (Gharbieh) m i s e à p r i x L.E. 320; 9°)</p>
                    <p>16 k i r . 8 s a h . indiv. d a n s terr. à Mehallet Abou</p>
                    <p>Aly mise à prix L.E. 154; 10°) 3 kir. 8 s a h . indiv, d a n s terr. à
                        Mehallet Abou Aly, m i s e à prix</p>
                    <p>L.E. 32; 11°) 117 f e d . 3 kir. 2 s a h . à El M a n d o u rah, e n 19 p a r
                        c , m i s e a prix L.E. 2502; 12°) 27</p>
                    <p>f e d . 2 3 s a h . à El Mandourah, e n 12 p a r c, m i s e à prix L.E. 717;
                        13°) 163 f e d . 1 kir. 16 s a h . à E l</p>
                    <p>M a n d o u r a h en 16 parc, mise à prix L.E. 3556;</p>
                    <p>14°) 82 f e d . 2 3 kir. 10 s a h . à El M a n d o u r a h, e n</p>
                    <p>10 p a r c, m i s e à p r i x L.E. 2714; 15°) 97 f e d .</p>
                    <p>21 k i r . 23 s a h . à El M a n d o u r a h, en 24 p a r c, m i s e à p r i
                        x L.E. 2775; 16°) 9 f e d . 8 kir. à C h a b a s El</p>
                    <p>M a l h (Dessouk) m i s e à prix L.E. 103; 17°) 56 f e d .</p>
                    <p>2 k i r . 2 3 s a h . à El M a n d o u r a h, en 6 parc, mise à p r i x L.E.
                        1536; 18°) 6 2 f e d . 2 k . 20 s a h . à E b t o u</p>
                    <p>(Dessouk) e n 5 parc, mise à p r i x L.E. 8 0 0; 19°)</p>
                    <p>121 f e d . 6 k i r . 4 s a h . à Konaiesset El S a r a d o u s s i</p>
                    <p>(Dessouk) e n 6 p a r c, m i s e à prix L. E. 3328.</p>
                    <p>20°) A d j u g é; 21°) 2 2 f e d . 10 kir. à Barriet Las-</p>
                    <p>s e f a r (Dessouk) en 3 parc, m i s e à prix L.E. 512.</p>
                    <p>Banque d e M e t e l i n (Syndic B. Anastassiadis).</p>
                    <p>L e 6.6.16 vente i m m . 2 lots s u i v . : Io ) 11 f e d .</p>
                    <p>15 kir. terr. à Aboul Matamir El BaharielnBéhéra)</p>
                    <p>m i s e à prix L.E. 181; 2°) 3 4 f e d . indiv. à Aboui</p>
                    <p>M a t a m i r El Baharieh \Béhéra) m i s e à p r i x L.E.394_</p>
                    <p>Mohamed I m a m Abou H a m a r (Syndic Bakr</p>
                    <p>Bey B a d r El Dine). Le 20.6.16 vente i m m .</p>
                    <p>2 l o t s suiv.: 1°) 4 f e d . 3 kir. à Bar El Haminam</p>
                    <p>(Gharbieh) m i s e à prix L.E. 132; 2°) 5 f e d .</p>
                    <p>8 k i r . 12 s a h . à Choubratou (Béliéra) e n 3 p a r c, m i s e à prix
                        L.E. 172.</p>
                    <p>Ibrahim Aly El C h a r k n o u i (Syndic L. M e guerditchian).</p>
                    <p>Le 6.6.16 v . i m m . d e 3 V 2 fed. à Hourine (Gharbieh), 9 h . m i s e à
                        prix L.E. 420. Le</p>
                    <p>20.6.16 v . i m m . Vu ind. d a n s mais, avec j a r d i n s p . 1000 p . c.
                        à Hourine (Ziftah) m i s e à p r i x</p>
                    <p>L.E. 107.</p>
                    <p>Aly A r i d i (Syndic L. Meguerditchian). L e</p>
                    <p>20.6.16 v . i m m . 15 f e d . 12 k i r . terr. à Deir A m s</p>
                    <p>(Béhéra), m i s e à prix L.E. 640.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Joseph R a h m i n S a l a m a (Expert Hanna S a maan et Clément Salama
                        délégué des créanc.)</p>
                    <p>16.5.16 séance pour conc. r e n v . a u 13.6.16.</p>
                    <p>, R s . f f o u l, G o b r a n e t R a g h e b Nasser . 9.5.16</p>
                    <p>I r e séance pour conc. r e n v . à date.ultérieure v u qu'une instance en
                        déclaration de faillite d e s d é b . e s t p e n d a n t e p a r d e v a n
                        t le Trib. (Voir faillites prononcées).</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. R. HOURIET)</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>M o k h t a r Hussein C h e d i d, nég. e n m a n u f .</p>
                    <p>sujet local, dem. au Caire jug. décl. du 13.5.16.</p>
                    <p>Syndic A. D o s s, c e s s . p a i e m . le 20.2.16. Vérif.</p>
                    <p>créances le 5.6.16.</p>
                    <p>T e w f i k Abdel Sayed, nég. e n manuf. sujet local, dem. u r a n t à El
                        Mekkels, m a r c a z Abou</p>
                    <p>T i g . (Assiout) jug. décl. du 20.5.16. Syndic P.</p>
                    <p>Caloyanni, c e s s . p a i e m . le 4.Í2.15. N o m . s y n d i c déf. l e
                        3.6.16.</p>
                    <p>Ahmed H e l a l S e o u d i, nég. en m a n u f . sujet local, d e m e u r . à
                        Beni-Souef jug. décl. du 27.5:16.</p>
                    <p>Syndic H Barocas, c e s s . p a i e m . le 5.4.16. N o m .</p>
                    <p>syndic déf. le 5.6.16.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>H i l a l Mohamed Hussein d i s s . u n . le 1.5.16.</p>
                    <p>M e t w a l l i e l H a r i d i d i s s, union le 1.5.16.</p>
                    <p>Mohamed S a l a m a diss, union le 1.5.16.</p>
                    <p>M i c h r i k i M o r k o s e l B a n n a, d i s s, union le 8.5.16.</p>
                    <p>L i n d e r B r e d e b u s k e t C o, diss, union le8.5.16.</p>
                    <p>A g a b Mohamed Nour, faillite rétractée p a r arrêt d e la Cour le
                        10.5.16.</p>
                    <p>N i c o l a s B a p a d o p o u l o s, faillite annulée p a r a r j ê t d e
                        la Cour le 10.5.16.</p>
                    <p>Mohamed Ismail El Bakr i e l C h e r i f e t s o n f r è r e, h o m o l .
                        conc. j u d . p a r jug. du 13 5.16</p>
                    <p>4 0 % p a y a b l e en 6 v e r s, trimes, avec la g a r a n t i e d e Él
                        Gamil Ahmed Achour.</p>
                    <p>N e g u i b e t K a m e l A d l y et autres, h o m o l .</p>
                    <p>conc. j u d . p a r du 13.5.16, a b a n d o n d'actif p l u s le % p a y a b
                        l e a u comptant.</p>
                    <p>F r a t e l l i P e g n i, h o m o l . conc. j u d . p . jug.</p>
                    <p>du 13.5.16:40% e n 8 vers, avec la g a r . d e G. Luri.</p>
                    <p>Hanna N a k h l a S a m a a n, faillite clôturée p .</p>
                    <p>insuff. d'actif jug. du 20.5.16.</p>
                    <p>Y a s m i n a G h o b r i a l e t a u t r e, faill. retr. p a r jug. du
                        20.5.16.</p>
                    <p>Khalil . S a l e h e t Mahmoud H a n a f l, faill.</p>
                    <p>clôturée pour insuff. d'actif jug. du 27.5.16.</p>
                    <p>Moustafa Mohamed D a r o u i e h e e l I s k a n -</p>
                    <p>d a f a f i i, h o m o l . conc. j u d . p a r jug. du 27.5.16,</p>
                    <p>5 5 % : 1 5 % a u complant, 4 0 % en 4 v e r s, t r i m e s, le premier p a y
                        a b l e le 27.^.16.</p>
                    <p>C O N C O R D A T P R É V E N T I F</p>
                    <p>HOMOLOGUÉ OU RAYÉ</p>
                    <p>M o k h t a r Hussein C h é d i d, . faill. décl. jug.</p>
                    <p>du 13.5.16 (Voir faillites déclarées).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed Hafez Aboul A z m e t Mahmoud</p>
                    <p>Youssef Aboul A z m . (Syndic P a p a s i a n ) . R a p p .</p>
                    <p>défin. du 8.5.16. Les faillis prétendent n'avoir pas tenu de comptabilité. L
                        e s 3 registres t r o u v é s d a n s leur magasin seraient la comptabilité
                        d'un tiers. E n effet, il n'existe aucune concordance e n t r e les
                        diverses passations qui n e s e réfèrent p a s a u commerce d e s faillis.
                        Les faillis n e p o s séderaient à Mehalla ni magasin ni comme r c e .</p>
                    <p>Suivant e u x leur passif s'élèverait à P. T. 25300.</p>
                    <p>T o u s l e u r s immeubles auraient é t é v e n d u s o u e x p r o p r i é
                        s . 11 y aurait lieu d'e n p rendre p o s s e s sion et ensuite de
                        vérifier l e u r s dires. B a n q .</p>
                    <p>simple avec présomption d e fraude .</p>
                    <p>E r n e s t e t Jean Abou t a k i a (Synd. Demanget).</p>
                    <p>R a p p . du 8 5.16. La société r e m o n t e à Juin 1910, mais l'acte n'a é
                        t é transcrit qu'en Février 1916.</p>
                    <cb/>
                    <p>E l l e a d é b u t é avec u n c a p . d e P. T. 250,000.</p>
                    <p>Situât, générale a p p a r e n t e : Actif: B r a n c h e commerce L.E.
                        9948,450, b r a n c h e entreprises L.E. 6638,297, b r a n c h e agriculture
                        L.E. .12530,833. —</p>
                    <p>T o t a l L.E. 29117,580. — Passif: B r a n c h e c o m .</p>
                    <p>L.E. 11297,038, b r a n c h e e n t r e p r . L.E. 2291,741, b r a n c h e
                        agriculture L.E. 34335,361. — T o t a l</p>
                    <p>L.E. 47924,140. A p r è s e x a m e n p l u s a p p r o f o n d i, le syndic
                        f e r a un r a p p o r t c o m p l é m . circonstancié.</p>
                    <p>Y a s m i n a G h o b r i a l &amp; Abdel K a d d o u s G u i r -</p>
                    <p>g u i s . (Syndic Barocas). R a p p . du 1er Mai 1916.</p>
                    <p>Aucun acte d e société n'existe e n t r e les é p o u x faillis. C e p e
                        n d a n t l a Dame Y a s m i n a ayant s o u s crit des traites doit ê t r e
                        considéré e comme c o m merçante.</p>
                    <p>Comptabilité très rudimendaire. Situa, a p p a r . Actif : P. T. 55801. —
                        Passif: P. T. 47725.</p>
                    <p>B a n q . s i m p l e . (Voir faillites clôturées).</p>
                    <p>Hanna F a r a g (Syndic P i r o m a l y ) . Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. e t conc. o u état d'un i o n . 12.6.16.</p>
                    <p>Feu Mahmoud El S a d r (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>12.6.16.</p>
                    <p>N a z e e h S a b r i (Syndic Demanget). R e d d, c o m p t e s .
                        12.6.16.</p>
                    <p>Dimitri A z a b e t C i e (Syndic Demanget). P o u r l e résultat p r o c è s
                        contre E i d . Mikhail. 12.6.16.</p>
                    <p>D. D o u r a s (Syndic Papasian). R e d d, c o m p t e s e t diss, d'un i o n
                        . 12.6.16.</p>
                    <p>D. G e n a r o p o u l o s (Syndic Papasian). R e d d, c o m p t e s e t
                        diss, d'un i o n . 12.6.16.</p>
                    <p>Mohamed R a b i h (Syndic Barocas). P. résultat e x p r o p . 12.6.16.</p>
                    <p>Mohamed e f f . F a t h a l l a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>C o n t . v é r . c r . e t conc. o u état d'un i o n . 12.6.16.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El B a g o u r y (Syndic Caloyanni). 12.6.16.</p>
                    <p>D. M. F l i s c o (Syndic Barocas). Redd, c o m p t .</p>
                    <p>12.6.16.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El S a b b a n e t C i e (Syndic</p>
                    <p>P a p a s i a n ) . Vente c r é a n c e s . 12.6.16.</p>
                    <p>I s k a n d a r Hanna (Syndic P a p a s i a n ) . 12.6.16.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El G u i n d i (Syndic P a p a sian).</p>
                    <p>R e d d, c o m p t e s . 12.6.16.</p>
                    <p>Hussein A r a f a El A d a w i (Syndic P a p a s i a n ) .</p>
                    <p>Redd, c o m p t e s e t vente créances. 12.6.16.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). C o n t .</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. 12.6.16.</p>
                    <p>S a l a m a W o l f ï e t C i e (Syndic Demangetï.</p>
                    <p>Redd, c o m p t e s . 12.6.16.</p>
                    <p>G a y e d B o u l o s (Syndic Caralli). Contin. vérif.</p>
                    <p>c r é a n c e s e t conc. 12.6.16.</p>
                    <p>H e r m a n M o s e s c o (Syndic Anis). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. e t conc. o u état d'un i o n . 12.6.16.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El M o n e i r y (Syndic C a loyanni).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. 12.6.16.</p>
                    <p>V i t a S a a d Cohen (Syndic Barocas). Redd, c o m p t e s e t trans.
                        Lietto. 12.6.16.</p>
                    <p>E z r a L a g n a d o e t C i e (Syndic Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. o u état d'un i o n . 12.6.16.</p>
                    <p>B a p h a ë l e t Elie A k n i n (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. e t c o n c. 12.6.16.</p>
                    <p>Hanna K y r i a c o s (Syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. e t conc. o u état d'un i o n . 12.6.16.</p>
                    <p>Ahmed H e l a l S e o u d i ^ Syndic Barocas). N o m .</p>
                    <p>syndic d é f . 12.6.16.</p>
                    <p>P a y e z M o n e i r (Syndic'Anis). P o u r a t t e n d i e résultat
                        arbitrage. 19.6.16..</p>
                    <p>Abdel Rahman Ahmed El S a b b a h i (Syndic</p>
                    <p>P a p a s i a n ) . Cont. vérif. créanc. e t conc. o u état .</p>
                    <p>d'un i o n . 19.6.16. "</p>
                    <p>C a f f a r i ' s C o o p e r a t i v e M a r k e t s (Syndic P a
                        pasian).</p>
                    <p>P o u r résultat 2 procès. 19.6.16.</p>
                    <p>, Khalil Ibrahim El M e s b e k a o u i (Syndic P a -</p>
                    <p>dova). Redd, c o m p t e s . 19.6.16.</p>
                    <p>F a r i d, Amin e t B o u t r o 3 Yacoub N o s 3 e i r</p>
                    <p>(Syndic Demanget). Redd, c o m p t e s . 19.6.16.</p>
                    <p>Ibrahim H a r o u n (Syndic D e m a n g e t ) . Redd, c o m p t e s e t d i s
                        s, d'un i o n . 19.6.16.</p>
                    <p>Ibrahim e t Mohamed Hassan El Nour i</p>
                    <p>(Syndic Demanget). Cont. vérif. créanc. e t conc.</p>
                    <p>o u état d'un i o n . 19.6.16.</p>
                    <pb n="130" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Y. Hârari e t Cie (Syndic Caloyanni). Redd, comptes et diss, union.
                        19.6.16.</p>
                    <p>.Charles Freylinger (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 19.6.16.</p>
                    <p>Antoine Khayat (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créances. 19.6.16.</p>
                    <p>Habib Mereeb (Syndic Barocas). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. 19.6.16.</p>
                    <p>Choucrallah Mereeb (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 19.6.16.</p>
                    <p>Seif El Din Safouat (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Redd, comptes. 19*6.16.</p>
                    <p>Ibrahim Khalil AbouNawarez ^Syndic Anis).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et clôt. 19.6.16.</p>
                    <p>Ayoub bey El Hadidi et frères (Syndic Papasian). Pour trans. 26.6.16.</p>
                    <p>Neghib e t Eagheb Iskandar Ebeid (Syndic Papasian). Pour transact, de la Dame
                        Rahma</p>
                    <p>Vanis. 26.6.16. -</p>
                    <p>B. M. N a g g a r e t Cie (Syndic Caloyanni). Pour résultat de l'arrêt.
                        26.6.16.</p>
                    <p>Dimitri e t Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union. 26.6.16.</p>
                    <p>"Vita Biriotti (Syndic Barocas). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. 26.6.16.*</p>
                    <p>Mehanni Makary Beehay (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union. 26.6.16.</p>
                    <p>Abdel Hamid Mohamed Guebas (Syndic Demanget). Contin. vérif. créanc.
                        26.6.16.</p>
                    <p>T h e N e w Economical Building (Syndic Anis). Pour transaction 26.6.16.</p>
                    <p>Kyriacos Caraolanidis e t Stavro Georgiadis</p>
                    <p>(Syndic. Piromaly). Vente créanc. 26.6.16.</p>
                    <p>Moustafa Mohamed El MéliguiEl Mebaoui</p>
                    <p>El Nahas (Syndic Caloyanni). Pour résultat procès contre Bialobos.
                        26.6.16.</p>
                    <p>Salama e t Himaya Ibrahim (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 26.6.16.</p>
                    <p>Ahmed Hassan Eïd (Syndic Papasian). Redd, comptes. 26.6.16.</p>
                    <p>Ahmed, Aly e t Abdel Ghani Chafohak</p>
                    <p>(Syndic Papasian). Pour trans, Wahed et redd, comptes. 26.6.16.</p>
                    <p>Hanna bey Abdel Sayed (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 26.6.16.</p>
                    <p>H a g Cbérif Mirza Hassan Khorassani et fils. 26.6.16.</p>
                    <p>Aly Hassan Kiehk e t Mahmoud Hassan</p>
                    <p>Abou Zeïd (Syndic Anis). Pour transr avec</p>
                    <p>Aly Aly El Mokadem. 26.6.16.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Dame Vve N. Zachos. Rapport de l'expert surveillant Caralli du 13.5.16. Le
                        commerce de la débitrice consiste dans la vente aux touristes de casques,
                        chapeaux, livres, papiers. Son magasin se trouve dans l'immeuble de la
                        Société</p>
                    <p>Upper Egypt Hotels Cy à Luxor. Le montant des march, inventoriées, prix
                        coûtant s'élève à P. T. 72352,8 et l'agencement à P.T. 8065,4. La valeur
                        actuelle de l'ensemble ne dépasse pas P.T.381G0.</p>
                    <p>Mohamed Aly Ismail. Rapp. du surveillant</p>
                    <p>E. Papasian le 1.5.16. La vente des march, au</p>
                    <p>28.4.16 a produit P.T. 11704, créances réalisées</p>
                    <p>P.T. 957. Débours P.T. 8345. Excédent disponible</p>
                    <p>P.T. 4317. Le débiteur possède : a) 390</p>
                    <p>fedd. wakfs dont le revenu net se monte à P.T. 60000; b) deux immeubles au
                        Caire et un autre qu'il habite lui-même du prix global de</p>
                    <p>P.T. 600,000.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: Zaki bey Berzi)</p>
                    <p>D É P Ô T D E B I L A N S</p>
                    <p>Georges Kharpakis, commerçant hellène à KafrSakr, dép.le8.5.16. Actif: P.T.
                        3.197.430,65.</p>
                    <p>— Passif : 2.677.665,60. Réun. le 8.6.16 pour nom. délégué.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Nicolas Cochinidis, cafetier et mercier, hell, à Port-Tewfik (Suez), homol.
                        le 4.5.16. 2 5 %</p>
                    <p>dont 15 % payables six mois et 10 % payables</p>
                    <p>12 mois après l'homolog. du concord, avec la garantie du Sieur G. Cochinidis,
                        sujet hellène, demeurant à Tor.,</p>
                    <p>R. S. Mohamed Ibrahim El Gharbaoui e t</p>
                    <p>Fils, de nation, indig. domic, à Port.Said, homol.</p>
                    <p>le 4.5.16. — 50 % en 24 mois par versements à effectuer tous les 4 mois à
                        partir de l'homolog.</p>
                    <p>du concordat et ce avec la garantie solid, du</p>
                    <p>Sieur Hag Mohamed Mohamed El Mekaoui, nég. et prop, à Port-Saïd.</p>
                    <p>. Io Dame Calliope Vve G. N. Zarris, 2° N. G.</p>
                    <p>N. Zarris, et 3° Dame Vassiliki épouse M.,</p>
                    <p>Eodiadis, commer. hell, à Port-Saïd et Ismaïlia, homolog. le 4.5.16. 20 %
                        dans les 15 jours de l'homolog. en un seul terme, et ce avec la gar.</p>
                    <p>solid, du Sieur M. J. Rodiadis.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El Badri, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Mafaria. P. v. de dissol. de l'état d'union en date du 10.5.16.
                        ;</p>
                    <p>Mohamed Zaki Karim El-Dine, nég. en manuf. indig. à Port-Saïd, homolog, le
                        25.5.16.</p>
                    <p>30 % en 6 versements trimestriels, à partir de l'homolog. du concordat et ce
                        avec la garantie du Sieur Abdel Aziz Mohamed Kerim El Dine.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Mustafa I b r . El Dessouki, nég. en manuf.</p>
                    <p> ind. à Mit Ghamr homol. le 11.5.16. 100 % en 6</p>
                    <p>termes égaux échéant de 6;mois en 6 mois, à partir de l'homol. du conc. Le
                        déb. s'engage aussitôt après l'hom. du conc. à affecter en hypothèque au
                        profit de ses* cr. par un seul et même acte,</p>
                    <p>3 fed. 6 kirats et 12 sahmes de terrains sis à Chembaret El Mamouna, markaz
                        de Mit Ghamr</p>
                    <p>(Dakahlieh) ainsi que 4 immeubles et un lot de terrain, le tout sis à Mit
                        Ghamr; les frais de l'hypothèque ainsi qne les droits y relatifs étant à
                        charge des créanciers.</p>
                    <p>R. S. Moursi Mohamed, Hani El Bakri &amp;</p>
                    <p>Co., de nation, indig., ayant siègeàMansourah, nég. en manuf., homolog, le
                        11.5.16. La R. S.</p>
                    <p>cède au Sieur Mohamed Eff. El Sainanoudi sa maison de commerce avec toutes
                        ses dettes et créances, ainsi que les immeubles appartenant aux hoirs Bakri
                        El Said et la somme déposée à la Caisse de ce Tribunal, et ce contre
                        paiement par le dit Sieur Mohamed Eff. ElSamanoudi aux créanciers du 25 % de
                        leurs créances, après l'homolog. du concord., ainsi que tous les frais.</p>
                    <p>Mohamed e t Mahmoud El Cheikh, formant la rais. soc. de ce nom, nég. en
                        manuf. indig.</p>
                    <p>à Mansourah, homol. le 18.5.16, 50% en4 termes annuels à partir de l'hom. du
                        conc. les débiteurs s'engagent à constituer en hypothèque au nom du sieur
                        Youssef Chetevvi pour compte de tous les créanc. tous leurs biens situés à
                        Mansourah,</p>
                    <p>Mit Assem et Berembal El Kadima, les frais sont à charge des débiteurs.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Khalil bey Ghali.. march, de bois indig. à Simbelláwein. (E. Ghaiioungui,
                        syndic déf. Zeki bey Berzi, Juge-comm. Rapp. du 1.5.16: Actif:</p>
                    <p>P.T. 2.235.665,32; Passif: P.T. 7.617.280. Selon ces chiffres, l'actif
                        couvrirait le 34% environ du passif, mais si l'on écarte de l'actif la somme
                        de P.T. 1.173.441 montant des créanc. irrecouv.</p>
                    <p>le dividende serait du 13lA%- La faillite a le caractère d'une banq. simple,
                        vu que le failli n'a pas respecté le conc. du 2.12.13.</p>
                    <p>Ismail Ibrahim Zeid e t Aly Ibrahim Zeid, nég. en manuf. ind. à Belcas (H.
                        Razzouk syndic déf.) séance le 3.5.16 pour vérif. Renv. en cont.</p>
                    <p>au 7.6.16.</p>
                    <p>Rais. Soc. de Com. Amine Hassouna et frère, nég. en manuf. indig. à Mit Ghamr
                        (M. Tadros, syndic déf.). Réun. le 3.5.16 pour vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. en cont. au 14.6.16.</p>
                    <p>Ragab Ahmed Chehata, nég. en man. indig.</p>
                    <p>à Ras-El-Khalig (J. Beverato, syndic;. Réun.</p>
                    <p>le 3.5.16 pour nom. syndic déf., à la dite séance un rapp. a été déposé.
                        .Actif: P.T. 31.598; Passif:</p>
                    <p>P.T. 16.000, le syndic conclut que cette faillite ne cache pas de dol mais
                        que l'actif doit être considéré comme-complèt. perdu; il demande la clôt, de
                        la faillite pour manque d'actif. Renv.</p>
                    <p>à l'aud. du 8.6.16 pour jug.</p>
                    <p>Zenon J. Stratis, nég. et propriétaire hell, à Zagazig. (Alfred Maksud,
                        syndic déf.) Jugem. du 4.5.16 reportant la date de cess. de paiem. à celle
                        du 1.1.14. Vérif. le 10.5.16; renv. en contin.</p>
                    <p>au 8.6.16.</p>
                    <p>Hassanein Moussa El Kadi, prop, indig.</p>
                    <p>à Zagazig. (E. Sidaoui, syndic déf.) Zeki bey</p>
                    <p>Berzi, juge-commis. Réunion le 10.5.16 p. form, concordat. A cette séance
                        les"créanciers sont de plein droit en état d'union,' et renv. à l'aud. du
                        11.5.16, puis au 18.5.16 p. la nom. du syndic de l'état d'union; à cette
                        date . le Trib. prononce son jugement. '</p>
                    <p>Sid Ahmed Mohamed El Baouab, nég. en manuf. indig. à Manzalah. (E.
                        Ghaliounghi, synd.</p>
                    <p>déf.) Réunion le 10.5.16 p. form, concord., renv.</p>
                    <p>en contin. au 24.5.16, puis à l'aud. du 8.6.16 sur l'opp. formulée par la
                        Maison David Rofé&amp;Son.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <p>(Publications effectuées p e n d a n t le mois d e Mai 1916)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>E. Oine é t Frères Qonstantinou. Par contrat 28.4.16 const, soc. en nom coll.
                        entre</p>
                    <p>Eftimio Dine, Stelio et Jean Constantinou pour comm. coton et cér. Siège à
                        Alexandrie, succ. à Minieh. Gest. et sign, à Dine et Stelio
                        Constantinou.</p>
                    <p>Durée 5 ans au 30.4.21.</p>
                    <p>Maurice Bdrei et Co. Par acte 29.4.16 diss, soc. en nom coll. entre M. Edrei
                        et G. Ughi.</p>
                    <p>E. Ch. Dilaveri e t d e . Par contr, 30.4.16</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Eustache, Georges,</p>
                    <p>Alexandre et Antoine Dilaveri pour exploitât. 2</p>
                    <p>fabriques carreaux en ciment et comm. matér.</p>
                    <p>de constr., coton et cér. Siège à Alexandrie et succurs. an Caire. Gest. et
                        sign, à Alexandrie à Eustache Dilaveri et au Caire à Antoine Dilaveri.</p>
                    <p>10 ans du 30.4.16 au 30.4.26 avec prorog. tac., pour 5 ans.</p>
                    <p>Vladimir Himeros et Cie. Par contr.</p>
                    <p>1.5.16 const, soc. en comm. simp, entre susnom.</p>
                    <p>et 2 comm. poiir exploit, scierie et menuiserie.</p>
                    <p>Gest. et sign, à V. Himeros. Siège soc. à Alex.</p>
                    <p>5 ans du 1.5.16. Cap. L.E. 3000 dont L.E. 2500</p>
                    <p>en comm.</p>
                    <p>O. e h a l h o u b et Cie. Par contr.-1.5.16const.</p>
                    <p>soc. en com. simp, entre susnom. et 1 comm. pr.</p>
                    <p>commerce denrées colon. Siège soc. à Alexandrie.</p>
                    <p>2 ans avec renouv. tac. Gest. et sign, à D. Chal-</p>
                    <p>houb. Apport, en comm. L.E. 50.</p>
                    <p>Romano, Tourounga, Toledano e t 8 i e .</p>
                    <p>Soc. diss, le 1.2.16 de commun acc. et liq. term.</p>
                    <p>Th. Jonnard e t (Sie. Soc. diss, de com.</p>
                    <p>acc. le 2.5.16.</p>
                    <p>P. Hahnloser e t &lt;2ie. Par contr. 6.5.16 const, soc. en comm. simp, entre
                        Emile Hahnloser et 2</p>
                    <p>com. (Gustave et Arthur Hahnloser pour comm.</p>
                    <p>coton et assum. actif et passif soc. existant. P.</p>
                    <p>Hahnloser et Cie. Apport, en comm. L.E. 30.000.</p>
                    <p>Siège à Alexandrie. 5 ans du 6.5.16 avec renouv.</p>
                    <p>tac. Gest. et sign, à Emile Hahnloser. Procur. à MM. Mieli, Kupper et Diebold
                        avec pouv. gest.</p>
                    <p>séparée.</p>
                    <p>Nicolaidis e t Lazaridis. Par contr. 15.5.16</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Cleovoulos Nico-</p>
                    <p>Iaidis et Loucas Lazaridi pour exploit. Café-Bar</p>
                    <p>'Excelsior'. Siège soc. à Alexandrie. Capital soc.</p>
                    <p>L.E. 140. du 15.5.16 au 25.6.17 avec renouvel, tac. Direct, et gest. aux 2
                        ass. conjoint.</p>
                    <p>Edgard Coen et Cie. Soc. diss, le 30.4.16</p>
                    <p>avec retr. act. par Rosine Poux, seule propr.</p>
                    <p>T a m v a c o, Ghoremi et Cie. Par contrat</p>
                    <p>20.6.16, entre Alexandre J. Choremi comme ass.</p>
                    <p>en nom coll. dans R S.J.N. Tamvaco et Cie const.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
