<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0007-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1917-03-10">March 10, 1917</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 7</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 77</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>7me ANNÉE (42me Année Judiciaire). N° 7 7 . 1 0 MARS 1917</p>
                <p>ÎDIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>*9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>•5, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>D E S</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S'adresser . à l'Administration,</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s LA DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G A
                    L O, AVOCATS À L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>Qnelpes Cunsiflérations à propos d'Usure</p>
                <p>D e p u i s 1912, Législateur e t Tribunaux o n t rivalisé d'entrain p o u r m â
                    t e r l'u s u r e .</p>
                <p>U n e loi exceptionnelle f u t p r o m u l g u é e u n p e u à l'avenant, s o u s
                    f o r m e d e d i s position terminale d'une loi modifiant n o m b r e d'a r t i
                    c l e s d u Code de Procédure .</p>
                <p>D e s d é c r e t s suivirent en matière d e p a l liatifs.</p>
                <p>L a juridiction r é p r e s s i v e indigènes'enrichit d'un nouveau délit, l e
                    délit d'u s u r e . D e s jugement s q u i o n t e u q u e l q u e r e t e n t i
                    s s e m e n t, proclamèrent à la s u i t e d'un a r r ê t isolé, q u e
                    l'existence d é m o n t r é e d e l'u s u r e d a n s u n e c o n v e n t i o n
                    i n t é r e s s e à un p o i n t si a b s o l u l'ordre p u b l i c q u e même
                    le principe d e l a c h o s e j u g é e d o i t fléchir d e v a n t la preuve d
                    e l'u s u r e (*).</p>
                <p>T o u t e n r e n d a n t h o m m a g e à la g é n é r e u s e u t o p i e d'u n
                    h o m m e d'é p é e, à l'intention d u législateur et à l'inspiration d e s j u
                    g e s, o n n e peut d i s s i m u l e r q u e ces t e n d a n c e s e x c e s s
                    i v e s o n t pour effet d e d é n a t u r e r, p a r l'exagération même d u p r
                    i n cipe, l'esprit q u i e u t d û p r é s i d e r à la confection d'une loi s u
                    r l'usure.</p>
                <p>U n e loi s u r l'u s u r e n e saurait jamais s'élever à la h a u t e u r d e
                    ces principes d e m o r a l e a b s o l u e d e v a n t l e s q u e l s toute s
                    les n a t i o n s civilisées s'inclinent. L a limitation d u t a u x d e
                    l'intérêt' n'est p a s d'o r d r e p u blic international. L a g r a n d e m a j
                    o r i t é d e s</p>
                <p>•économistes l a c o m b a t t e n t . L e s lois e u r o p é e n n e s les p l u
                    s récentes o n t c o n s a c r é la liberté d u t a u x d e l'i n t é r ê t en
                    matière commerciale, ainsi q u e d a n s les p r ê t s hypothécaire s s u r n a
                    v i r e s, etc.</p>
                <p>O n é p r o u v e q u e l q u e difficulté à admettre q u e d e s t r i b u n s u
                    x, dont o n était en droit d'a t t e n d r e plus que d e t o u s autres l e r e
                    s p e c t d e la c h o s e j u g é e, s e soient l a i s s é s à ce p o i n t
                    influencer p a r l e s circ o n s t a n c e s e t contingences d e c e r t a i n
                    s c a s, qu'i l s n'ont p a s hésité à violer l'un d e s p r i n c i p e s f o n
                    d a m e n t a u x sur les q u e l s r e p o s e l'institution d e la Justice . E
                    t cela e s t d'a u t a n t m o i n s .concevable qu'à bien</p>
                <p>M V. Gaz. V, 109-292.</p>
                <p>e x a m i n e r ces c a s é p i n e u x où la tromperie et la f r a u d e ont e u
                    b e a u jeu, l a conviction s'a c q u i e r t, qu'i l eût é t é p o s s i b l e
                    d'a t t e i n d r e l e même but, s avoir l'annulation d e s jugement s d e
                    défaut a u x q u e l s d e s créancier s ingénieux a v a i e n t fait a b u s i
                    v e m e n t acquiescer l e u r s j e n n e s d é b i teurs, s a n s qu'on eût à
                    p r o c l a m e r q u e l'u s u r e d o i t - f a i r e fléchir l'autorité de la
                    c h o s e j u g é e (*).</p>
                <p>Mais l'arrêt d u 2 7 Avril 1915 {Bull.</p>
                <p>XXVII, 296) p r o f e s s e l a s a i n e doctrine :</p>
                <p>« Attendu, d j t la C o u r, qu'à tort l'a p pelant soutient q u e la c h o s e j
                    u g é e n e ferait p a s o b s t a c l e à c e que les c r é a n c e s dont
                    s'agit s o i e n t d i s c u t é e s encore a u point d e v u e d e la
                    simulation et de l'usure o u m a n q u e d e contre-valeur, c e s e x c e p t i
                    o n s é t a n t d'o r d r e p u b l i c;</p>
                <p>« Qu'á u x t e r m e s d e l'article 2 9 7 C. C.</p>
                <p>l e s jugement s p a s s é s e n f o r c e d e c h o s e j u g é e f o n t foi d
                    e s droits qu'ils consacrent, s a n s qu'aucune preuve contraire p u i s s e
                    être a d m i s e;</p>
                <p>« Que l'autorité q u e la loi, d a n s u n intérêt social, a t t a c h e à la c h
                    o s e j u g é e n e p e r m e t p a s q u e c e qui a fait l'o b j e t d'une
                    décision définitive de justice, s o i t à nouveau d i s c u t é : « R e s
                    judicata p r o</p>
                <p>« veritate h a b e t u r ».</p>
                <p>E t puisque l a question d e l'u s u r e c o n t i n u e d e p u i s p l u s d'un
                    lustre à figurer à l'ordre d u jour, qu'il n o u s soit permis d e n o u s y
                    arrêfer quelques instants.</p>
                <p>Si l'o n j u g e d e l'exceilence d'une loi o u d'un s y s t è m e p a r leurs
                    effets, o n d e m e u r e s t u p é f a i t d e v a n t le résultat
                    régulièrement i n v e r s e a u q u e l o n a a b o u t i à m e s u r e q u e s
                    e s o n t f o n d é s e n Egypte d e s établissem e n t s d e crédit a y a n t
                    pour b u t d e c o n s e n tir des prêts a u x indigènes, à d e s t a u x l é g
                    a u x, et à m e s u r e q u e d e s lois d i t e s protectrices s o n t v e n u
                    e s g a r a n t i r le fellah contre s o n p r o p r e e n t r a î n e m e n t .
                    J a mais le n o m b r e d e s e x p r o p r i a t i o n s n'a été p l u s
                    considérable q u e d a n s cetie dernière d é -</p>
                <p>(*) C'est du reste !a solution à laquelle vient tout dernièrement d e s'arrêter
                    la Cour dans son arrêt d u 25 Janvier 1917,</p>
                <p>(y. d . ce numéro p a g e 74 8 225).</p>
                <p>c a d e . L e petit propriétaire r u r a l poursuivi inévitablement pour retard d
                    a n s le p a i e m e n t d e s t e r m e s s u c c o m b e s o u s le f a r d e
                    a u d e s frais. C'est p a r centaines de mille que les livres s'entassent d a n
                    s l e s coffres d u</p>
                <p>F i s c .</p>
                <p>L e d e r n i e r r a p p o r t d e sir M a l c o l m M a c</p>
                <p>II 1 wraith est instructif à cet é g a r d . L'a n c i e n</p>
                <p>Conseiller Judiciaire m e t en é v i d e n c e l'échelle a s c e n d a n t e d e
                    s adjudication s . D e</p>
                <p>I I I qu'elle s é t a i e n t e n 1906 l e u r n o m b r e pas.se à 150 e n
                    1907;260 en 1908;697 e n</p>
                <p>1909; 1066 en 1910;1605 e n 1911;1096 e n</p>
                <p>1914. E t si l'on é p r o u v e la curiosité d e r e m o n t e r à q u e l q u e
                    s v i n g t a n s e n a r r i è r e, a l o r s qu'i l n'existait dans le p a y s
                    q u e d e t r è s r a r e s établissements de crédit d u g e n r e d e c e u x q
                    u i f o n c t i o n n e n t a u j o u r d'h u i, o n s e r a é t o n n é d u
                    chiffre i n v r a i s e m b l a b l e m e n t r é d u i t d e s a d j u d i c a
                    t i o n s q u i ne s'é l e vaient qu'à vingt o u trente. U n e statistique s o m
                    m a i r e m e n t établie a u d é b u t d e l'année judiciaire en c o u r s a d
                    é m o n t r é q u e 3 2 0 0</p>
                <p>c a h i e r s d e s c h a r g e s e n v i r o n s e t r o u v a i e n t d é p o s
                    é s rien qu'a u greffe des adjudication s d u Tribunal M i x t e du Caire .</p>
                <p>Qu'e s t - c e à d i r e après ces c o n s t a t a t i o n s, s i n o n q u e le
                    s y s t è m e actuel, loin d'avoir servi les intérêts du p r o p r i é t a i r e
                    indigène, a, au contraire, a g g r a v é le m a l a u p l u s g r a n d profit d
                    e s établissement s d e crédit e t ' s u r t o u t d u Fisc, le Gouvernement
                    retirant des procédure s d'e x p r o p r i a t i o n e t d e s adjudication s d
                    e s r e s s o u r c e s c o n s i d é r a b l e s et d o n t t o u t le p o i d
                    s r e t o m b e e n définitive s u r le propriétaire e x p r o p r i é .</p>
                <p>Dans ^ c e s conditions, le fellah pourrait s e demander n o n s a n s q u e l q
                    u e a m e r t u m e s i l'ancien r é g i m e n'était p a s p o u r l u i u n m o
                    i n d r e mal, puisque p l u s s o u p l e, p l u s m a n i a b l e, m i e u x a
                    d a p t é à . s o n t e m p é r a ment.</p>
                <p>L e p r ê t e u r d'autrefois, malgré, o u plutôt à r a i s o n même d e s e s
                    profits illicites, s e montrait p l u s tolérant, p l u s b i e n veillant, p l
                    u s f a v o r a b l e . E t s'i l l'allégeait d e quelques é c u s, d u m o i n
                    s lui laissait-il s a g l è b e .</p>
                <p>L É O N PANGALO.</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <pb n="66" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>18 8 . - A c t i o n p a u l i e n n e . - Action en simulation. — Exercice
                        alternatif dans le même procès.</p>
                    <p>Quoiqu'il s o i t vrai q u e l'action p a u l i e n n e e s t parfaitement
                        distincte et différente d e c e l l e e n s i m u l a t i o n, rien n e s'o
                        p p o s e à c e qu'elle s s o i e n t e x e r c é e s alternativement d a n
                        s u n même procès .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e . C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 6 F é v r i e r</p>
                    <p>1917. — Dame B e c h i r H a n e m c . S a y b a &amp; C o e t a u t r e )
                        .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>L'appelante parait vouloir tirer une fin de non recevoir du fait que
                        l'intimée, la Raison</p>
                    <p>Sociale Nessim Sayba et Co., qui a demandé l'annulation de la dite vente, a
                        proposé alternativement l'action en simulation et l'action paulienne. P o u
                        r justifier ses prétentions à cet égard, elle a invoqué un arrêt de la Cour
                        du 13</p>
                    <p>Juin 1916;</p>
                    <p>L'arrêt n'est pas reproduit dans les Bulletins, et puisque le sommaire qui y
                        a été inséré, a pu donner lieu à un malentendu, on profite de l'occasion
                        pour préciser que la Cour, par l'arrêt dont s'agit, n'a pas voulu s'écarter
                        de la jurisprudence constante, à laquelle cette même Chambre a expressément
                        adhéré p a r son arrêt du 8 Avril 1916</p>
                    <p>(Bull. XXVIII p . 259) et dont il échet de citer les considérations
                        suivantes;</p>
                    <p>« Quoiqu'il soit vrai que l'action paulienne est</p>
                    <p>« parfaitement distincte et différente de ceire en</p>
                    <p>« simulation, rien ne s'oppose à ce qu'elles soient</p>
                    <p>« exercées alternativement dans un même pro-</p>
                    <p>« cès, comme il a été décidé p a r les arrêts des</p>
                    <p>« 3 Novembre 1910 et 28 Mars 1912, pour ne citer</p>
                    <p>« que deux parmi les plus récentes décisions à</p>
                    <p>« ce sujet »;</p>
                    <p>La Cour maintient cette jurisprudence.</p>
                    <p>Nous croyons devoir signaler que l e s o m maire d e l'arrêt sus-visé d u 13
                        Juin 1916</p>
                    <p>constituait, tel qu'il avait été publié (Gaz.</p>
                    <p>VI, 160-192) la reproduction des termes même s d e l'arrêt.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>189. - A d j u d i c a t i o n ( J u g e m e n t d') .</p>
                    <p>— Délivrance de la grosse. — Juge délégué aux adjudications. — Irrecevabilité
                        d'une demande de dispense de dépôt du prix devant le Tribunal.</p>
                    <p>E s t irrecevable la d e m a n d e introduite d e v a n t le Tribunal Civil e
                        n v u e d'obtenir l a d é l i v r a n c e d e la g r o s s e d'un j u g e m
                        e n t d'adjudication s a n s d é p ô t d u p r i x, e t l a c o n -</p>
                    <p>d a m n a t i o n a u x frais et à d e s d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts d u créancier qui s'e s t o p p o s é à la d i s p e n s e a u m o m
                        e n t d e l'adjudication, la décision d u j u g e d é l é g u é, r e n d u e
                        s u r p a reille opposition o u t o u s autres motifs, n e p o u v a n t
                        être m o d i f i é e q u e p a r a p p e l d e v a n t la Cour .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. i U. E. G. d e H e r r e r o s,</p>
                    <p>3 0 Janvier 1917. — C h e c r i G r è c h e e t C t . c . A g r i c u l t u r
                        a l</p>
                    <p>B a n k of Egypt ) .</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la demande tend à la délivrance de la grosse d'adjudication dont
                        question, sans déposer la totalité du prix, et à la condamnation d e
                        l'Agricultural Bank aux frais et aux dommages-</p>
                    <p>intérêts;</p>
                    <p>Cette demande en dommages-intérêts est appuyée.</p>
                    <p>sur le fait que la Banque s e serait opposée lors d e l'audience des criées,
                        à la dispense du dépôt du prix, raison pour laquelle le Jugement
                        d'adjudication n'a pas accordé cette dispense;</p>
                    <p>En effet, le dit jugement n'a dispensé l'adjudicataire</p>
                    <p>Grèche que du dépôt d e s frais à concurrence d e L.E. lOen c e q u i
                        concerne le premier lot;</p>
                    <p>Partant, l'adjudicataire aurait dû déposer le solde du prix dans les
                        trente'jours d e l'adjudication</p>
                    <p>(art. 697 modifié Code Proc.);</p>
                    <p>Il n'a pasfait ce dépôt dans le délai, et ce n'est que cinq mois après
                        l'adjudication, qu'il prétend, par la présente instanceprincipale, que
                        lagrosse lui soit remise, bien qu'aucune dispense n'existe dans le jugement
                        d'adjudication;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions il y a lieu avant tout d'examiner la
                        recevabilité de la demande;</p>
                    <p>Le nouveau texte de l'art. 670 Code Próc. ne prévoit la possibilité de la
                        remise de l'expédition exécutoire ¿l'adjudicataire, sansle dépôt du prix,
                        que dans le cas d'une disposition spéciale dans le jugement
                        a'adjuaicaiiori;</p>
                    <p>Ce jugement émane du Juge Délégué aux adjudications qui a remplacé (art. 652,
                        modifié, Code</p>
                    <p>Proc.) le Tribunal civil;</p>
                    <p>Celui-ci n'est pas un Tribunal supérieur a u j u g e</p>
                    <p>Délégué aux adjudications, les décisions de ce dernier étant directement
                        appelables devant la</p>
                    <p>Cour d'Appel (articles 668, 678, et 637, modifiés,</p>
                    <p>Code Proc.);</p>
                    <p>En conséquence, si le Juge Délégué, vu l'opposition d'un créancier inscrit,
                        ou pour un autre motif, a rejeté la demande de dispense du dépôt du prix,
                        faite à l'audience des criées, le Tribunal</p>
                    <p>Civil ne pourrait pas modifier cette décision et ordonner la remise de
                        l'expédition exécutoire, contrairement aux dispositions du jugement du</p>
                    <p>Juge Délégué aux adjudications;</p>
                    <p>Le Tribunal Civil ne peut non plus, pour les mêmes motifs, suppléer au
                        silence du jugement d'adjudication, et accorder une dispense qui appartient
                        exclusivement a u j u g e Délégué;</p>
                    <p>En effet, ce non dépôt du prix dans les trente jours d e l'adjudication peut
                        donner lieu à la revente sur folle enchère: or le nouveau texte de l'art.
                        697, Code Proc. a établi que les contestations sur folle enchère seront
                        portées devant le Juge Délégué siégeant en référé, et dont l'ordonnance ne
                        pourra qu'être déférée à la C o u r;</p>
                    <p>Il y a donc lieu à déclarer qii'il appartient exclusivement au Juge Délégué
                        aux adjudications et à la Cour en degré d'appel, d e statuer sur la dispense
                        du dépôt du prix et sur la remise d e l'expédition exécutoire du jugement
                        d'adjudication.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>190. - A r r h e s . — Vente parfaite. —</p>
                    <p>Acompte sur le prix. — Indemnité pour inexécution.</p>
                    <p>I. - Il e s t d e jurisprudence q u e d u m o ment où, d a n s l'intention d
                        e s parties, la vente a été considéré e comme parfaite, l e s s o m m e s v
                        e r s é e s s o u s, le n o m d'arrhes d o i v e n t être c o n s i d é r é
                        e s comme constituant un a c o m p t e s u r le p r i x (arrêts d e s 2 7
                        Mai 1915, 1 6 Novembre 1915).</p>
                    <p>II. - Lorsque dans le contrat d e vente, l'acheteur a limité a u montant d e
                        la s o m m e p a y é e à titre d'arrhes le chiffre d e l'ind e m n i t é
                        qu'il devrait e n c a s d'i n exécution d u contrat, et que les v e n d e u
                        r s n'ont p a s s o n g é à s'a s s u r e r la réciprocité, c e s d e r
                        niers n e sauraient, s o u s p r é t e x t e d e trait e m e n t égal q u e
                        la c o n v e n t i o n, loi des parties, n'a p o i n t stipulé, é c h a p p
                        e r a u calcul des dommages-intérêts b a s é s s u r l e montant effectif de
                        ia perte faite par l e créancier et d u g a i n qu'il a m a n q u é d e f a
                        i r e</p>
                    <p>(art. 1 7 9 et 181 C. Civ. ) .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 7 Février 1917.</p>
                    <p>— A b d e l Aléguid K o r r a y e i n e t f i l s c . S t e f a n i d i s f r
                        è r e s e t C o ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>191. - A s s u r a n c e s u r l a v i e . —</p>
                    <p>Prêt. — Paiement des primes.</p>
                    <p>Lorsqu'une p o l i c e prévoit q u e l'a s s u r a n c e dont l'effet a é t é
                        s u s p e n d u p a r l e n o n p a i e m e n t d e s p r i m e s reprend s
                        o n effet s u r la s i m p l e d e m a n d e d e l'a s s u r é, e t m o y e
                        n n a n t l e paiement d e c e s p r i m e s, le d é c è s d e l'assuré s u
                        r v e n u après qu'il a v a i t f o r m u l é pareille d e m a n d e avec r
                        e m i s e d e l a p o l i c e e n v u e d e l'o b t e n t i o n, pour le p a
                        i e m e n t d e s p r i m e s arriérées, d u prêt a u q u e l l a p o l i c
                        e même d o n n a i t droit, e t a v a n t q u e la Compagnie ait d o n n é
                        suite à cette d e m a n d e, n e peut mettrè o b s t a c l e à la r e m i s
                        e e n v i g u e u r d e l a p o l i c e, d e plein droit, e t par l e s e u
                        l a c c o m p l i s s e m e n t d e s conditions s t i p u l é e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 2 4 Janvier</p>
                    <p>1917. — V i c t o r i a d e B e r l i n c . Dame L o u i s e P a r i z o t )
                        .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit, en date du21 Juin 1916, par lequel la Compagnie Victoria de
                        Berlin a régulièrement relevé appel du jugement du 4 Mars 1916 qui l'a.</p>
                    <p>condamnée à payer la somme de 10,000 fr. à la dame Parizot;</p>
                    <p>Attendu que, à l'appui de son recours, l'appelante soutient que la police
                        d'assurance, qu'elle avait consentie au sieur Parizot, a cessé d'avoir son
                        effet par suite du refus de ce dernier de payer la prime échue le 14
                        Décembre 1914, qu'elle n'a pu reprendre son cours par la demande de prêt
                        faite, le 1er Février suivant, d'une somme é q u i valente a u montant de
                        cette prime, parce q u e l'accord des parties sur ce prêt n'était pas
                        réalisé au moment du décès d e l'assuré;</p>
                    <p>Attendu que, comme le soutient l'appelante, il est constant, en principe, que
                        les contrats d'a s surance sont de droit Strict, que les risques auxquels
                        ils s'appliquent cessent d'être couverts à défaut de paiement des primes et
                        que les polices ne revivent q u e par le paiement effectif des primes
                        arriérées;</p>
                    <p>Mais attendu que la police de la Victoria porte,, dans son art. 6, que, quand
                        il ne s'est pas écoulé plus de six mois depuis l'échéance de la prime et
                        moyennant le paiement de cette prime, l'a s surance dont l'effet a été
                        suspendu, reprend son, effet sur la simple demande de l'assuré; qu'elle
                        porte également dans son art. 3 que la Compagnie consent des prêts à
                        l'assuré, sur des bases déterminées, pour le rachat des contrats, moyennant
                        le dépôt d e la police et le paiement des intéiêts;.</p>
                    <p>Attendu que ce dernier article ne prévoit pas une simple faculté pour la
                        Compagnie; qu'il constate l'obligation prise par elle,à l'avance, d e
                        racheter les contrats et de consentir des prêts à l'assuré, à la seule
                        condition que la police* lui soit remise;</p>
                    <p>Attendu que cette condition a été remplie a u nom du sieur Parizot le 1er
                        Février 1915; qu'il ne peut être contesté que'le montant du prêt d e mandé
                        rentrait dans les limites fixées par la police;</p>
                    <p>que la Compagnie s'est trouvée par là même obligée à l'effectuer; que le
                        sieur Parizot, créancier de cette somme, égale au montant de la prime par
                        lui dûe, s'est ainsi trouvé libéré de celle-ci vis-à-vis de la Compagnie;
                        que la simple demande de remise en vigueur de la police, formée
                        simultanément, a suffi pour lui rendre tout son effet, puisqu'elle était
                        formée moins de deux mois après l'échéance de la prime et qu'elle était
                        accompagnée du paiement effectué par la compensation du prêt;</p>
                    <p>Attendu qu'il importe peu que Parizot soit d é cédé t r è s peu de temps
                        après puisqu'il est reconnu et prouvé d'ailleurs par des documents
                        authentiques, que le sieur Parizot était vivant, le 1er</p>
                    <p>Février, au moment où cette régularisation a eu lieu et que son décès ne
                        s'est produit que dans la nuit du 1er au 2 .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>192. - A v e u j u d i c i a i r e . — Différents chefs. — Pouvoir du juge de
                        les scinder.</p>
                    <p>Il e s t d e principe q u e toute s l e s f o i s qu'u n a v e u judiciaire s
                        e c o m p o s e d e p l u -</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' È G Y P T E s i e u r s parties distinctes,
                        e t qu'il résulte q u e l'une des parties e s t manifestement contraire a u
                        véritable état de choses, le j u g e a la faculté de scinder ces différents
                        chefs, en rejetant l'un d'e u x et en retenant l'autre.</p>
                    <p>(Trib. d e s a p p e l s S o m m a i r e s, Caire, Prés. M. K r a f t,</p>
                    <p>9 Janvier 1917. — I b r a h i m Aly JVÏaadaoui c . A n d r é S y d j a k e t
                        C t s ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>193. - B a i l . — Café-bar. — Limitation de heures d'ouverture par ordre des
                        Autorités</p>
                    <p>Militaires. — Diminution des loyers.</p>
                    <p>L e locataire d'un établissement, en l'esp è c e un café-bar, q u i p a r
                        suite d e l'ordre d e s Autorités Militaires, s'est v u d a n s l'obligation
                        de fermer s e s p o r t e s depuis</p>
                    <p>5 heures d u soir j u s qu'à 8 h e u r e s d u matin, parce que l'immeuble d
                        u bailleur est situé d a n s u n e zone d'interdiction, e s t f o n d é à
                        réclamer u n e diminution des loyers p u i s qu'il y a restriction des a v a
                        n t a g e s q u i ont déterminé la location.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. G i r a u d, 15 Janvier</p>
                    <p>1917. — C h r i s t o Tsiviiy e t C t c . C o n s t . M a r c o p o u l o
                        )</p>
                    <p>Note. — Comp, arrêt 1er Février 1917, ci-après § 210 et note.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>194. - B a n q u e r o u t e s i m p l e . — Tenue insuffisante des livres de
                        commerce.</p>
                    <p>A bien appliqué la loi, le jugement c o r rectionnel qui, e n constatant le
                        défaut d e t e n u e d e comptabilité pour absence d u livre-journal
                        prescrit p a r l'art. 12 C. Com., a ajouté, — en réponse à la défense i n v
                        o q u a n t les livres auxiliaires et les factur e s comme suppléant a u
                        livre-journal, —</p>
                    <p>qu'il importait peu q u e la situation d u prévenu f û t établie p a r s e s
                        livres a u x i liaires et s e s factures, puisque la t e n u e d e s livres
                        mentionnée à l'a r t . 12 est obligatoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o ë,</p>
                    <p>31 Janvier 1917. — A n t o i n e B i t t a r c . Ministère Public).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>195. - C a s s a t i o n . — Pourvoi. — Délai.</p>
                    <p>— Jour férié. — Opposition. — Jugement de condamnation.</p>
                    <p>I. - Lorsque le dernier jour du.délai d e</p>
                    <p>3 j o u r s pour le pourvoi en cassation est un jour férié, c e délai est
                        prorogé au lendemain.</p>
                    <p>II. - L e jugement statuant s u r l'opposition en matière pénale devenant
                        lui-même le jugement de condamnation même s'il s e limite à une déclaration
                        d'irrecevabilité, e s t susceptible de pourvoi en cassation.</p>
                    <p>III. - Le délai de trois jours imparti p a r l'art. 135 C. Instr. Crim. pour
                        l'opposition doit s'augmenter des délais de distance conformément à l'art.
                        19 C. Proc.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s l a t, e n C a s s . Prés. M. F. L a l ô ë,</p>
                    <p>'24 Janvier 1917. — E f t i m i o s C h r i s t o d o u l o u c . M i n i s t
                        è r e</p>
                    <p>P u b l i c ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l e procès-verbal, e n date du 11 Décembre 1916, par lequel E.
                        Christodoulo a déclaré s e pourv o i r en cassation contre l e jugement du
                        Tribunal d e s Contraventions d'Alexandrie, d u 7 du même m o i s, qui a
                        déclaré non recevable l'opposition par lui formée à un précédent jugement,
                        rendu par défaut l e 13 Novembre précédent;</p>
                    <p>Attendu que l e Ministère Public a o p p o s é à c e recours d e u x
                        exceptions d e non recevabilité tirées, l a première d e c e q u e l e
                        pourvoi e s t tardif, parcequ'il n'a pas été formé d a n s l e s trois jours
                        de la prononciation' d u jugement (art. 151</p>
                    <p>e t 153 du Code d'ins. Crim.) e t la s e c o n d e d e c e q u e c e
                        jugemejit n'est pas un jugement de c o n damnation</p>
                    <p>(art. 153);</p>
                    <p>Attendu / s u r la première exception, que s'i l résulte des dates précitées
                        q u e le pourvoi a été effectivement formé l e quatrième jour qui a s u i v
                        i l e prononcé d u jugement, il e s t également certain q u e l e troisième
                        jour était un jour férié; que l e condamné en tire cette conséquence q u e
                        le délai d e trois jours a été prorogé a u lendemain (art.</p>
                    <p>2 0 d u Code de Procédure) et q u e par suite son pourvoi n'est pas
                        tardif;</p>
                    <p>Attendu que l e Code d'instruction Criminelle ne contient pas une disposition
                        analogue à celle d e l'art. 2 0 du Code de Procédure;</p>
                    <p>Attendu que la jurisprudence d e l a Cour a d m e t q u e, à défaut d e
                        dispositions spéciales ou c o n traires, les règles générales de la
                        procédure civile s'appliquent en matière pénale (arrêt du 3 D é cembre</p>
                    <p>1902, 12 Mars 1912, e t c . );</p>
                    <p>Qu'il convient d'appliquer cette jurisprudence à la fixation des délais en
                        matière de procédure criminelle e t d e dire que, s i le dernier jour d u
                        délai du pourvoi e s t un jour férié, c e délai s e r a prorogé au lendemain
                        ;</p>
                    <p>Que le pourvoi d e E. Christodoulo e s t donc recevable à c e point d e v u e
                        ;</p>
                    <p>Attendu, sur la 2 e . exception, qu'il e s t certain q u e le pourvoi en
                        cassation ne peut êlre formé, contre l e s décisions rendues en matière d e
                        contravention, q u e par l e Ministère Public et le «cond a m n é » (art.
                        153 C. I. C.); qu'il y a lieu d'en déduire que, comme en matière
                        correctionnelle o u criminelle, le recours n'est ouvert que contre l e s
                        jugements portant condamnations (art. 175.—</p>
                    <p>Arrêt du 13 Novembre 1912);</p>
                    <p>Mais qu'il faut reconnaître également q u e l'o p -</p>
                    <p>positiofi ayant eu pour effet de mettre à néant le jugement rendu par défaut,
                        c'est l e jugement qui statue sur l'opposition qui devient en réalité le
                        jugement de condamnation; que l'opposant, dont l'opposition e s t r e j e t
                        é e, e s t bien « l e condamné»</p>
                    <p>qui a droit au recours prévu par la Loi;</p>
                    <p>Attendu, a u fond, que Christodoulo est d o m i cilié à Tantah, où
                        signification lui a été faite du jugement par défaut, l e 23 Novembre; que
                        par suite il avait droit, Tantah setrouvantà 122 kilomètres d'Alexandrie,
                        non seulement au délai fixe d e 3</p>
                    <p>jours, mais encore à un délai de distance d e 2</p>
                    <p>jours pour former son opposition a u Greffe du</p>
                    <p>Tribunal à Alexandrie (art. 135 Code Ins. Crim.</p>
                    <p>e t 19 du Code de Procédure); que celle constatée par un procès-verbal du 28
                        Novembre était d o n c recevable;</p>
                    <p>Attendu que l e Juge d e s Contraventions l'a cependant déclarée irrecevable
                        c o m m e tardive par le motif que l e Code d'Instruction Criminelle
                        impartit pour c e recours un délai d e 3 jours seulement;</p>
                    <p>Qu'il a ainsi c o m m i s u n e nullité substantielle qui doit entraîner l a
                        cassation de sa décision.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>196. - C o m m i s s i o n n a i r e . — Responsabilité personnelle. —
                        Mentions du contrat de commande. — Intention des parties. —</p>
                    <p>Clause dérogatoire de compétence. — Appel en garantie.</p>
                    <p>I. - I l est de jurisprudence constante q u e le commissionnaire q u i n'a p
                        a s indiqué formellement le nom de son commettant s'engage personnellement,
                        et ni l'indication</p>
                    <p>« sauf approbation de la fabrique », n i le libellé « c o m m a n d e à la
                        fabrique », n e sauraient le dégager des obligations qu'il est présumé avoir
                        assumées directement e n n e nommant pas la fabrique ou l a maison de
                        commerce pour compte de laquelle il prétend avoir accepté la comm a n d e, o
                        u à q u i il a p a s s é c o m m a n d e .</p>
                    <p>S'il est vrai q u e l'intention des parties p e u t modifier les rapports d e
                        vendeur à acheteur, il f a u t encore que cette intention</p>
                    <cb n="67"/>
                    <p>s e soit manifestée lors d u contrat ou d e l à c o m m a n d e : la preuve q
                        u e l'acheteur a s u le nom d u commettant à un moment d o n n é n e suffit
                        p a s, e t il faut qu'il soit établi q u e l'acheteur a valablement entendu
                        traiter a v e c le commissionnaire e n t a n t que m a n dataire d u
                        commettant.</p>
                    <p>II. - A défaut de termes formels et précis ne prêtant à aucune é q u i v o q
                        u e possible, pour exclure la règle q u i d o n n e c o m p é tence a u
                        Tribunal saisi d e l'action p r i n cipale pour connaître d e l'action a c c
                        e s soire, la clause dérogatoire de compétence intervenue entre une fabrique
                        et le c o m missionnaire doit être restreinte aux différ e n d s p o u v a n
                        t naître d e leurs relations directes, e t n'est pas applicable à ceux q u i
                        résulteraient d e leurs rapports avec des tiers nécessitant la mise en c a u
                        s e du f a b r i c a n t pour relever et garantir le m a n d a taire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 7 Février 1917.</p>
                    <p>— Bechir b e y T o u t o u n g h i c . H e r z e n s t e i n f r è r e s et a
                        u t r e s ) .</p>
                    <p>Note. — V. ci-après § 197 e t 198.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>197. - C o m m i s s i o n n a i r e . — Respon~</p>
                    <p>sabilité personnelle. — Mentions du contrat de commande. — Force majeure.;—
                        Loi</p>
                    <p>Italienne.</p>
                    <p>I. - S'il est vrai q u e nonobstant l'omission d u nom de la fabriqne s u r
                        la n o t e d e commande, le commissionnaire peut étre retenu comme n'ayant p
                        a s e n g a g é s a responsabilité personnelle comme vendeur, il faut
                        néanmoins q u e les circonstances indiquent nettement q u e l'acheteur ait
                        voulu dégager le commissionnaire d e s a responsabilité personnelle pour
                        l'exécution d e s commandes p a r lui acceptées en son nom .</p>
                    <p>II. - L e commissionnaire q u i a v e n d u personnellement en Egypte u n e
                        marchandise de provenance italienne, reste régi p a r la loi égyptienne, et
                        ne saurait invoq u e r les dispositions d u décret italien d u</p>
                    <p>2 7 Mars 1915, lequel a considéré la guerre comme un cas de force majeure,
                        non s e u lement lorsqu'elle r e n d impossible l'exécution d e
                        l'obligation, mais encore lorsqu'elle la rend excessivement onéreuse.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. P e r e i r a e C u n h a, 15 Janv i e r
                        1917. — Moully f r è r e s c . d'A m i c o ) .</p>
                    <p>Note. — V. ci-avant § 196.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>198. - C o m m i s s i o n n a i r e . — Responsabilité personnelle. —
                        Mentions du contrat de commission. — Force majeure. — Interdiction
                        d'exportation.</p>
                    <p>I. - Le fait q u e l'ordre de commission indiquerait clairement q u e le
                        commissionnaire n'avait pas la marchandise en dépôt e t devait l'exporter d
                        ' u n p a y s étranger ne supplée p a s a u défaut d'indication d u nom d u
                        commettant ou de la connaissance d e c e n o m par l'acheteur, et ne fait d
                        o n c p a s disparaître la responsabilité personnelle d u
                        commissionnaire.</p>
                    <p>II. - La prohibition d'exportation d'une marchandise d e s o n pays d'origine
                        n e constitue point u n c a s d e force m a j e u r e pour le
                        commissionnaire qui a v e n d u cette marchandise d a n s l'ignorance d e l
                        a p r o -</p>
                    <pb n="68" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>hibition, a l o r s qu'il était tenu de connaître une situation d e v a n t n
                        é c e s s a i r e m e n t influer sur les o p é r a t i o n s qu'il a v a i
                        t c o u t u m e d e faire.</p>
                    <p>( T t i b : Somm. Alex. Prés. M. C. V a n Ackere, 2 3 Novembre 1916. — Hassan
                        Garib Hassanein c . Raison Sociale</p>
                    <p>Gand et Haddad).</p>
                    <p>Note. — II. V. ci-avant § 197 et 198.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>199. - C o n c o r d a t . — Hypothèque. —</p>
                    <p>Créanciers admis tardivement.</p>
                    <p>L'hypothèque a c c o r d é e p a r l'art. 3 3 8</p>
                    <p>C. C o m . a u x créanciers en matière d e c o n cordat judiciaire e t c e l
                        l e c o n v e n t i o n n e l -</p>
                    <p>l e m e n t c o n s e n t i e a u x créanciers ayant pris part a u c o n c o
                        r d a t préventif, n e bénéficie pas aux créanciers i n c o n n u s a u m o
                        m e n t d u concordat e t t a i d i v e m e n t a d m i s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 30 Janvier 1917. — Cassa dt
                        Sconto e di Risparmio c . Liq. A. Arbib e figli, e t autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>... La question qui est seule soumise à l'appréciation de la Cour, est donc
                        celle de savoir si l'hypothèque qui a été accordée aux créanciers
                        concordataires, profite aussi à la Cassa di Sconto bien qu'elle n'ait pas
                        produiten temps utile pour figurer au concordat pour sa dite créance de</p>
                    <p>8000 livres.</p>
                    <p>La Cour estime qu'il y a lieu de répondre à cette question p a r l a négative
                        et ce pour les considérations suivantes :</p>
                    <p>1) L e s t e r m e s d e l'article338 Code Commercial dans sesdispositions
                        relatives à l'hypothèque résultant de latranscription du jugement déclaratif
                        d e faillite, font croire q u e la Loi a voulu exclure les créanciers
                        inconnusAu bénéfice de l'hypothèque puisqu'il y est dit que le syndic doit
                        inscrire le jugement d'homologation du concordat judiciaire au nom de chaque
                        créancier.</p>
                    <p>2) Il est certain qu'en France, la jurisprudence aussi bien que la doctrine
                        refusent aux créanciers retardataires le privilège de jouir de l'hypothèque
                        accordée aux créanciers déjà admis en vertu d'un concordat judiciaire.</p>
                    <p>3) S'il en est ainsi pour l'hypothèque obligatoire qui découle comme
                        conséquence d e l'homologation du concordat judiciaire, à plus forte raison
                        t e même principe doit-il s'appliquer en l'espèce où il s'agit d'une
                        hypothèque conventionnelle prise</p>
                    <p>. en vertu des stipulations d'un concordatpréventif.</p>
                    <p>4) Le concordat a été institué pour permettre au débiteur de continuer son
                        commerce. A c e s fins, il est impérieusement nécessaire pour lui de pouvoir
                        présenter une surface de solvabilité suffisamment solide pour qu'on lui
                        accorde du crédit.</p>
                    <p>Mais si les tierces personnes savent qi&lt;e s a situation hypothécaire peut
                        être aggravée à chaque'</p>
                    <p>moment par l'admission des créanciers retardataires, on ne s'engagerait p a s
                        facilement avec lui.</p>
                    <p>5) Les créanciers qui auraient accordé au débiteur du crédit après le
                        concordat, objecteraient à juste raison aux créanciers retardataires qu'ils
                        l'ont fait justement parce q u e les immeubles du débiteur n'étaient grevés
                        que d'une hypothèque d'une somme limitée. Et s'il faut choisir entre
                        d'anciens créanciers négligents et ceux qui, s e confiant aux principes de
                        publicité et de spécialité de l'hypothèque, ont fourni au débiteur des
                        moyens lui permettant de continuer son commerce, il n'est pas douteux que
                        c'est aux créanciers du dernier groupe qu'on doit donner la préférence.</p>
                    <p>Vainement la Cassa di Sconto a voulu invoquer un arrêt d e cette Cour du 17
                        Juin 1914 (Bull. XXVI, p. 456) en sa faveur. La simple lecture de cet arrêt
                        démontre qu'il porte uniquement s u r la question de savoir s'il peut
                        exister des rangs différents entre les créanciers concordataires ou s'ils
                        doivent tous jouir du même rang. A cet égard, la</p>
                    <p>Cour a répondu que même au cas où un créancier concordataire est parvenu à
                        prendre une inscription en son nom avant q u e le syndic n'ait rempli
                        l'obligation que lui impose l'article 338 Code</p>
                    <p>Commercial, il ne saurait jouir d'aucune préférence par rapport aux autres
                        créanciers concordataires</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Dans ces conditions, il y a lieu, pour les motifs qui précèdent et ceux d e s
                        premiers juges, d e confirmer le jugement appelé.</p>
                    <p>20 0 . - E f f e t s d e comme r c q . — Inop-</p>
                    <p>posabilité au tiers porteur de bonne foi de l'exception tirée du dol.</p>
                    <p>S'il e s t a d m i s q u e le f a u x, matériel o u intellectuel, q u i i m p
                        l i q u e l'e x c l u s i o n r a d i c a l e d e c o n s e n t e m e n t d
                        e la part du s o u s cripteur d'uneffet, e s t o p p o s a b l e a u tiers
                        porteur d e b o n n e foi (Arrêt 2 3 Décembre 1912, B. X X V, 77); s i l e s
                        a v i s s o n t p a r t a g é s s u r le point des avoir s i le tiers
                        porteur d e b o n n e foi e s t p a s s i b l e d e l ' exception tirée de
                        la v i o l e n c e p a r laquelle l a signature d'u u effet aurait é t é e x
                        t o r q u é e, l a jurisprudence et la doctrine s o n t d'accord à
                        reconnaître q u e le v i c e d e c o n s e n t e m e n t résultant d u dol
                        n'est p a s o p p o s a b l e a u tiers porteur d e b o n n e foi (Arrêt</p>
                    <p>5 Avril 1899, B. XI, 175, Arrêt 1 0 Février 1904, B. X V I, 133, L y o n C a
                        e n e t Renault,'</p>
                    <p>Droit C o m m . V. 4 N. 1473), c'est-à-dire ignorant du v i c e d e
                        l'obligation à la d a t e d e l'e n d o s s e m e n t .</p>
                    <p>(Trib. C o m . Alex. s t a t . en Appel, Prés. M. Pereira e</p>
                    <p>Ctinha, 22 Janvier 1917. — G. B. Naudi c . Albert D.</p>
                    <p>Gattegno).</p>
                    <p>20 1 . - E t a b l i s s e m e n t s i n c o m m o d e s, i n s a l u b r e s
                        o u d a n g e r e u x . — Constatation de la contravention. — Avis au</p>
                    <p>Consulat.</p>
                    <p>E n prescrivant q u e l'autorité c o n s u l a i r e s e r a a v i s é e d e
                        la v i s i t e d e l'officier ' d e p o l i c e chargé d e c o n s t a t e r
                        a contravention, la loi ne prescrit p a s q u e l e défaut de pareil a v i s
                        préalable rendrait n u l l e s l e s poursuite s pour contravention a u
                        règlementsur les établissement s i n c o m m o d e s, i n s a l u b r e s o
                        u d a n g e r e u x .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . en Cass. Prés. M. F. Laloë,</p>
                    <p>31 Janvier 1917. — Vita Hassoun c . Ministère Public).</p>
                    <p>20 2 . - E x p e r t i s e . — Exécution de la taxe contre la partie qui a
                        fait procéder à l'expertise.</p>
                    <p>I. - L e droit a c c o r d é à l'expert p a r l'art. 2 6 8 C. Proc. d'e x i g
                        e r l e montant d e s a t a x e d e la partie c o n d a m n é e a u x d é p
                        e n s, n e lui e n l e v e p a s s o n recours contre son véritable m a n d
                        a n t, celui à la demande d u q u e l il a a c c o m p l i s o n m a n d a t
                        .</p>
                    <p>II. - D o i t être considéré e comme ayant r e q u i s l'expertise la partie
                        à la requête d e q u i elle a été pour s u i v i e, et q u i a a v a n c é l
                        e s premiers frais.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. M. G. Paulucci, 27</p>
                    <p>Janvier 1917. - • Hassan Mohamed El Absi c . Georges</p>
                    <p>Zacharopoulo).</p>
                    <p>Note. — 11 avait déjà été j u g é que l'obligation de la partie qui a requis
                        l'expertise subsiste même après le jugement condamnant la partie adverse a u
                        x frais (Caire, 3</p>
                    <p>Février 1914, Gaz., IV, 88-219), et aussi que les parties étaient
                        solidairement tenues envers l'expert dans l e c a s d'expertise ordonnée
                        d'office, le Tribunal étant considéré comme ayant a g i d a n s leur intérêt
                        commun</p>
                    <p>(Alex. 8 Novembre 1913, Gaz., IV, 22-40);</p>
                    <p>mais ne semble-t-il pas trop rigoureux de considérer comme ayant requis
                        l'expertise la partie qui, e n l'état d'une mesure qui a été ordonnée sans
                        qu'elle l'ait sollicitée, s'est limitée à s e porter partie diligente pour
                        la faire v i d e r ? La Cour a du reste retenu elle-même q u e le fait de se
                        rallier à une demande d'expertise formulée par l e véritable intéressé
                        n'impliquait pas responsabilité préalable pour la taxe d'e x p e r t i s
                        e</p>
                    <p>(arrêt d u 2 6 Mars 1914, Gaz., IV, 128-320).</p>
                    <p>Le jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que la partie qui requiert une expertise le fait dans son intérêt
                        pour fournir d e n o u veaux éléments à l'appui de son action ou de
                        son'exception, et le Tribunal en ordonnant cette mesure d'instruction donne'
                        ainsi mandat à l'homme de l'art de vérifier, pour le compte d e l'intéressé,
                        les données que celui-ci a exposées pour faire triompher sa cause;</p>
                    <p>L'expert qui a ainsi fourni son travail sur l a demande de celui qui a requis
                        l'expertise doit être considéré comme son mandataire quoique imposé par la
                        justice et c'est pourquoi la loi rend exécutoire à rencontre de celui qui a
                        requis l'expertise la taxe de l'expert, c'est-à dire le montant de son
                        salaire.</p>
                    <p>C'est donc en vertu de ce contrat qui s'établit entre l'un et l'autre, celui
                        qui a requis l'expertise et l'expert, q u e le premier devient le débiteur
                        du second;</p>
                    <p>L'obligation de celui qui a requis l'expertise, et qui est incontestable
                        avant la solution du litige puisque c'est contre lui seul que l'expert a l e
                        droit d'agir, cette obligation cesse-t-elle quand le jugement est rendu et
                        que la partie adverse du requérant est condamnée aux d é p e n s ?</p>
                    <p>Les termes d e l'art. 268 du Code de Procédure</p>
                    <p>Civile et Commercial permettent de répondre par la négative :</p>
                    <p>Le législateur égyptien ne dit pas qu'après le jugement la taxe n'est
                        exécutoire qu'à rencontre de la partie qui a été condamnée aux dépens, mais
                        il dit que l'expert a, en outre de son action, à rencontre de celui qui a
                        requis l'expertise, l e droit d'exiger le montant d e s a taxe de celui qui
                        a succombé, mais cette faculté que lui accorde la loi ne lui enlève pas son
                        recours contre son véritable mandant, celui à la demande duquel il a
                        accompli son mandat: le lien de droit qui s'e s t établi entre le requérant
                        d e l'expertise et l'e x pert persiste toujours nonobstant le jugement qui
                        condamne l'autre partie aux dépens, et dès lors, l'obligation qui a pris
                        naissance d e cette situation juridique, demeure;</p>
                    <p>Attendu que la condamnation d e l'autre partie aux dépens est à l'égard de
                        l'expert res inter alios-</p>
                    <p>judicata, elle n'est doncpasopposable à l'expert,, et dès lors celui-ci
                        conserve tous les droits qui lui sont conférés par la Loi, à moins d'une d i
                        s position formelle contraire, qui n'existe pas en l'état de notre
                        législation;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce, si l'expertise n'a pas-</p>
                    <p>été formellement requise p a r Absi, elle a été pour suivie à s a requête,
                        puisque c'est lui qui a avancé les premiers frais;</p>
                    <p>C'est donc à bon droit que l'expert exige l'e x é cution de sa taxe à son
                        encontre, sauf son r e c o u r s, à lui Absi contre son adversaire qui a été
                        condamnée à la majeure partie de dépens.</p>
                    <p>20 3 . - F e m m e musulman e . — Saisie mobilière. —Meublesgarnissant le
                        Salamlik.</p>
                    <p>— Présomption de propriété. — Usage*</p>
                    <p>S e l o n l'u s a g e s u i v i par l e s musulman s .</p>
                    <p>d'Egypte, il e s t à p r é s u m e r que les m e u b l e s et effets
                        garnissant l e salamlik s o n t la p r o priété d u mari, a l o r s surtout
                        que les a l a m lik f o r m e u n e partie distincte avec la maison
                        conjugal. 11 e s t d e c o u t u m e, e n effet, q u e l e mari g a r n i s
                        s e lui-même le s a l a m l i k q u i e s t d e s t i n é à s o n s e u l u
                        s a g e .</p>
                    <p>E n c a s d e revendication par l a f e m m e d e s m e u b l e s s a i s i s
                        d a n s le s a l a m l i k, il lui i n c o m b e d'apporter la preuve q u e
                        c e s m e u b l e s f o n t partie d e s o n t r o u s s e a u o u o n t é t
                        é a c h e t e s d e ses propres deniers, contrairement à l'u s a g e .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels S o m . Civ. Caire, Prés. M. Kraft, 26 Décembre 1916. —
                        Dame Sarwat Hanem c . R. S. O. Sivade-</p>
                    <p>et Cie et Cts).</p>
                    <pb n="69" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>20 4 . - H e k r . — Prescription de 33 ans.</p>
                    <p>— Charge de la preuve.</p>
                    <p>L e droit de hekr e s t s u s c e p t i b l e d e s'acquérir e t d e s e
                        perdre par prescript i o n, s i, d a n s c e dernier c a s l e Wakf b é n é
                        ficiaire, à qui i n c o m b e la c h a r g e d e l a preuve, n'établit p a s
                        l e p a i e m e n t d e la r e d e v a n c e j u s qu'à m o i n s d e 3 3 a
                        n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>1 « Février 1917. — Ministère d e s Wakf s c . Egypt i a n L a n d</p>
                    <p>I n v e s t m e n t e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Comp, ci-après arrêt du 6 F é vrier</p>
                    <p>1917, ci-après § 231.</p>
                    <p>L'arrêt expose :</p>
                    <p>Sur la prescription.</p>
                    <p>Attendu, e n droit, qu'il e s t d e principe q u e la l i b r e propriété
                        elle-même d'un bien Wakf p e u t s'acquérir p a r 3 3 a n s;</p>
                    <p>Que le h e k r, qui n'est qu'u n simple d é m e m b r e m e n t d e l à
                        propriété, doit être également prescrit contre le Wakf p a r le même l a p s
                        de temps;</p>
                    <p>Que le droit d e h e k r p o u v a n t être acquis p a r p r e s c r i p t i
                        o n moyennant la possession d u terrain wakf p a r le tenancier et le
                        paiement d e la r e d e v a n c e à titre de h e k r, o n d o i t a s s u r
                        é m e n t pouvoirs e libérer d u d i t droit p a r le non paiement du h e k
                        r p e n d a n t l e t e m p s r e q u i s pour le prescrire, le princ i p e
                        étant q u e tout droit q u i peut s'acquérir p a r</p>
                    <p>.prescription p e u t également s e p e r d r e p a r p r e s c r i p t i o n
                        ;</p>
                    <p>Attendu que c e n'est p a s à bon droit q u e le</p>
                    <p>-Ministère d e s Wakf s soutient q u e le concessionn a i r e d e h e k r é t
                        a n t u n p o s s e s s e u r précaire e t p o s s é d a n t pour autrui, n
                        e p e u t intervertir son titre e t p r e s c r i r e; ce concessionnaire e
                        s t e n vérité p r o priétaire dont la propriété e s t seulement g r e v é e
                        d'une r e d e v a n c e e t p e u t prescrire le droit d e h e k r;</p>
                    <p>Attendu, en outre, q u e la matière d e h e k r é t a n t r é g i e p a r l e
                        s principes d u droit musulman, l e h e k r e s t e x p o s é à la fin d e
                        non recevoir résultant d u n o n exercice d u droit p e n d a n t le t e m p
                        s voulu, e n l'e s p è c e 3 3 a n s, commençant à courir à partir d e l a
                        cessation d e p a i e m e n t d e la redevance q u e l e concessionnaire a c
                        o n t e s t é devoir et dont l e Wakf n'a pas é t é en m e s u r e d e p r o
                        u v e r le contraire;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte d e c e qui p r é c è d e q u e l e h e k r e s t
                        prescriptible p a r 3 3 a n s;</p>
                    <p>Que l e s jurisprudences mixte et indigène s o n t d'a c c o r d s u r c e
                        point (voir arrêt mixte du 21 Novembre 1916, Bull. XXIX 5 9 e t a r r ê t
                        indigène d u</p>
                    <p>2 0 Décembre 1904, Affaire A d m . d e s Wakf s contre</p>
                    <p>M o h a m e d el Chorbagui, inédit, livre s u r le Wakf d e M e . Aziz b e y
                        Hanki, p . 4 5 N o . 442);</p>
                    <p>Attendu, en fait, que les pièces p r o d u i t e s p a r l e Ministère d e s
                        Wakf s pour prouver q u e le h e k r a u r a i t é t é p a y é d e p u i s m
                        o i n s d e trente trois a n s p a r le s i e u r A. C o u z a m, prétendu a
                        u t e u r du sieur</p>
                    <p>Apostolidis, a u t e u r d e la Société T h e Egyptian</p>
                    <p>L a n d, n e sont p a s o p é r a n t e s, le dit A. C o u z a m</p>
                    <p>. n'é t a n t p a s l'auteur d e Apostolidis, comme il r é s u l t e d e l '
                        a c t e d e vente consentie p a r ' c e dernier</p>
                    <p>•à la Société;</p>
                    <p>Que f a u t e p a r l e Ministère, à qui incombe la</p>
                    <p>•charge de la preuve, d'établir q u e le hekr a été p a y é p a r l e s a u t
                        é u r s successifs de la société, j u s qu'à m o i n s d e 3 3 a n s (en
                        admettant même q u e le h e k r ait grevé à l'origine la parcelle
                        litigieuse), l e Ministère deviendrait irrecevable à le réclamer et la
                        société serait e n droit de lui o p p o s e r l a fin de non recevoir d e s
                        o n droit d e h e k r .</p>
                    <p>20 5 . - I m m e u b l e p a r d e s t i n a t i o n .</p>
                    <p>— Machine d'irrigation. — Saisie.</p>
                    <p>Il i m p o r t e p e u qu'une m a c h i n e é l é v a -</p>
                    <p>toire d e s t i n é e à irriguer des terrains d'agriculture s o i t f i x é e
                        a u s o l o u s o i t l o c o m o b i l e; é t a n t u n u s t e n s i l e
                        d'agriculture et par conséquent u n immeuble par destination,</p>
                    <p>•elle ne peut être s a i s i e qu'i m m o b i l i è r e m e n t .</p>
                    <p>( T r i b Civ. Caire, 4 m e C h . Prés. M. V a n d e n B o s c h ,</p>
                    <p>24 Janvier 1917. — T h e N e w Egypt i a n Cy L t d . c . C h a r l e s</p>
                    <p>G a h e l et Cts ) .</p>
                    <p>Il a été jugé par contre:</p>
                    <p>20 6 . - L a fixation a u s o l d'un o b j e t m o b i l i e r n e c e s s e
                        p a s d e faire c o n s i d é r e r c e t o b j e t comme m e u b l e tant
                        qu'il c o n s e r v e s o n individualité.</p>
                    <p>U n moteur à pétrole s e r v a n t à l'irrigat i o n n e saurait être c o n f
                        o n d u avec l'imm e u b l e, s e m b l a b l e m e n t a u x matériaux d e
                        construction d'une maison, lorsqu'il a été s i m p l e m e n t f i x é a u
                        sol par quatre b o u l o n s .</p>
                    <p>E n pareil c a s l e moteur g a r d e s o n i n d i v i dualité s a n s d e v
                        e n i r immeuble par d e s t i nation.</p>
                    <p>Il doit d'autant p l u s e n être ainsi lorsque l e m o t e u r a été v e n d
                        u avec la c l a u s e reservan dominii et q u e l'acheteur a r e n o n c é à
                        i m m o b i l i s e r le moteur jusqu'au p a i e m e n t intégral d u p r i
                        x .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. G i r a u d, 30 Décembre</p>
                    <p>1916. — Youssef K a r a s s e c . S o c . Langen &amp; Wolf et Cts ) .</p>
                    <p>20 7 . - J u g e m e n t c o r r e c t i o n n e l . —</p>
                    <p>Insuffisance de motivation. — Banqueroute.</p>
                    <p>— Cassation.</p>
                    <p>L e jugement correctionnel q u i n e m e n t i o n n e a u c u n fait
                        indiquant e n quoi l e s l i v r e s d u failli s e r a i e n t i n c o m p
                        l e t s ou irrég u l i è r e m e n t t e n u s, ni aucune d a t e relative à
                        la c e s s a t i o n d e s p a i e m e n t s et de la f a i l lite,
                        permettant d'établir si la déclaration de la c e s s a t i o n d e s p a i e
                        m e n t s a eu lieu d a n s le délai prescrit par la loi, n e r é p o n d
                        pas aux prescriptions des art. 1 4 8 e t 1 7 3</p>
                    <p>C. Instr. Crim. et doit être c a s s é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o ë,</p>
                    <p>24 Janvier 1917. — Basile Tsirica c . Ministère P u b l i c ) .</p>
                    <p>Note. — Voir dans c e sens arrêt d u 13</p>
                    <p>Janvier 1915, Gaz. V, 50-11 et comp, ci-</p>
                    <p>après arrêt du 31 Janvier 1917 § 208.</p>
                    <p>20 8 . - J u g e m e n t c o r r e c t i o n n e l . —</p>
                    <p>Insuffisance de motivation. — Banqueroute.</p>
                    <p>— Cassation. — Dépens.</p>
                    <p>I. - Q u o i q u e u n e s i m p l e déclaration que les l i v r e s s o n t
                        i n c o m p l e t s o u irrégulièrem e n t t e n u s n e r é p o n d e p a s
                        parfaitement a u x dispositions d e la loi, u n e déclaration que les
                        irrégularités s o n t t e l l e s qu'elle s n e permettent p a s d'établir l
                        a situation financière d u p r é v e n u, suffit a u x e x i g e n c e s d e
                        s art. 1 4 6 et 1 7 3 d u C o d é d'Instruction</p>
                    <p>Criminelle.</p>
                    <p>I I. - U n e déclaration q u i n e d o n n e aucune d a t e relative à la c e
                        s s a t i o n d e s p a i e m e n t s e t d e la faillite permettant
                        d'établir s i la c e s s a t i o n a e u lieu dans le délai prescrit par.la
                        loi, constitue u n e motivation i n s u f fisante, mais il suffit pour la n
                        o n c a s s a t i o n d u jugement qu'un d e s c h e f s d e c e j u g e m e
                        n t s o i t s u f f i s a m m e n t m o t i v é e t régulier.</p>
                    <p>III. - Quand u n p r é v e n u a été poursuivi pour p l u s i e u r s délits
                        dont l e s preuve s o n t é t é r e c h e r c h é e s par u n e s e u l e
                        information, e t qu'il a été c o n d a m n é pour l'un d e c e s délits, il
                        n'est p a s e n droit d e demander que les d é p e n s soient répartis entre
                        l e s différents c h e f s d e la poursuite, pour n e s u p p o r t e r q u
                        e c e u x relatifs à celui retenu.</p>
                    <p>^Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . e n C a s s . Prés. M. F. L a l o ë .</p>
                    <p>31 Janvier 1917. — G e o r g e s S o l i m a n K h o u r i c . Atinistère</p>
                    <p>P u b l i c ) .</p>
                    <p>Note. — I. et II. - V. ci-haut arrêt d u 2 4</p>
                    <p>Janvier 1917, § 207, et note. — I I I. - Comp, arrêt d u 2 3 Février 1916,
                        Gaz. VI, 85-259.</p>
                    <p>20 9 . - J u g e m e n t d'adjudication . —</p>
                    <p>Mise en possession. — Irrecevabilité de l'opposition d'un prétendant droit,
                        non en possession. — Référé.</p>
                    <p>La g r o s s e d'un jugement d'adjudication c o n s t i t u e un titre dont
                        l'exécution n e peut étre arrêtée e n Référé q u e s i l ' opposition é m a
                        n e d'o c c u p a n t s effectifs, e x e r ç a n t leur p o s s e s s i o n
                        d'une manière i n d i s c u t a b l e e t d a n s l e s conditions prévue s
                        p a r la L o i, e t justifiant d e droit s qu'i l s tiennent d'un autre q u
                        e le débiteur e x p r o p r i é; cette e x é cution ne peut être retardée p
                        a r l e s diffic u l t é s - q u e s o u l è v e un s i m p l e prétendant
                        droit, q u i n'est pas en p o s s e s s i o n, p u i s q u e c e s
                        difficultés o n t pour résultat d e m a i n tenir e n p o s s e s s i o n l
                        e s débiteurs e x p r o p r i é s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 24 Janvier 1917,</p>
                    <p>— Agricultural B a n k o ! Egypt c . Scliman b e y O s m a n A b a z *</p>
                    <p>e t a u t r e ) .</p>
                    <p>210. L o y e r s . — Diminution. — Trou~</p>
                    <p>ble de droit. — Décret du 30 Octobre 1914</p>
                    <p>sur ïacréage cotonnier.</p>
                    <p>L e - d é c r et du 3 0 Octobre 1 9 Í 4, q u i a réduit l'a c r é a g e c o t
                        o n n i e r, . c o n s t i t u e u n a c t e administratif créant un trouble
                        d e droit dont l e bailleur doit garantie a u preneur, et entraînant d i m i
                        n u t i o n d e l o y e r s s u i v a n t l'importance d u préjudice, l e q
                        u e l s'établit par la différence entre le p r i x d u r e n d e m e n t du
                        c o t o n e t celui d e s r é c o l t e s</p>
                    <p>S e f i c u l t i v é e s à la p l a c e du c o t o n, après d é d u c t i o
                        n d e s frais de culture.</p>
                    <p>(Cour ¿ ' Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>1 e r Février 1917. - Dame H e l è n e G r e i s s et Cts c . H a b i b</p>
                    <p>Greiss).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt relève, sur cette question:</p>
                    <p>... Que la C o u r, p a r s o n arrêt e n date d u 21</p>
                    <p>Juin 1916, a décidé q u e le Décret d u 30 Octobre 1914, qui a réduit
                        l'acréage cotonnier, doit être assimilé, quant à s e s effets, au c a s
                        fortuit d o n n a n t droit en v e r t u d e l'article 480 Code Civil, à une
                        diminution d e f e r m a g e s c o r r e s p o n d a n t au préjudice subi e
                        t q u e le quantum d e cette diminution doit représenter la différence entre
                        l e prix n e t du coton et celui des récoltes Sefi que le locataire aurait
                        cultivées en 1914-15 à la p l a c e du coton dont la culture fut prohibée p
                        a r I e d i t d é c r e t e t c e après déduction d e s frais de c u l t u r
                        e;</p>
                    <p>Qu'u n autre arrêt en d a t e du 3 0 Octobre 1915</p>
                    <p>avait d é c l a r é q u e dans la détermination de la diminution d u l o y e
                        r à o p é r e r par suite de la réduct i o n d e l'acréage cultivable en
                        coton en 1915 à la suite d u Décret du 3 0 Octobre 1914 et du m o n t a n t
                        d u préjudice qui s'établit p a r la différ e n c e e n t r e le p r i x du
                        rendement d u coton et celui des récoltes Sefi cultivées à la p l a c e du c
                        o t o n, après déduction d e s frais de culture, il y a lieu de tenir c o m
                        p t e d e s r è g l e s et d e s u s a g e s agricoles, du montant d e s
                        frais de culture pour les céréales e t d e s a v a n t a g e s q u e la
                        réduction d e l'a c r é a g e cultivable en coton a p r o c u r é s a u x
                        cult i v a t e u r s en prévenant la baisse d e s p r i x;</p>
                    <p>Qu'u n troisième arrêt en date du 18 Janvier 1916 d é c i d e d a n s le même
                        sens; -</p>
                    <p>v</p>
                    <p>Attendu que l a jurisprudence et la doctrine français e s admettent q u e la
                        privation de jouiss a n c e c a u s é e p a r un acte de l'Administration d
                        o n n e droit suivant son importance, s o i t à la r é s i liation d u bail,
                        s o i t à une diminution d e l o y e r s;</p>
                    <p>Que Lacantinerie et W a h l, Code Civil, T o m e I</p>
                    <p>Louage des choses, p a g e 294, disent: « Ainsi l a garantie e s t d u e d a
                        n s le c a s où u n acte d e l'A d m i nistration interdit une culture d é t
                        e r m i n é e e t cela, s o i t q u e le bail a i t été f a i t spécialement
                        e n v u e d e cette culture, s o i t simplement q u e le p r e n e u r a i t
                        eu l e droit de la pratiquer e t l'ait p r a t i q u é e e n réalité. Il y a
                        encore garantie s i, p a r applica-v</p>
                    <pb n="70" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>tion d e l'article 1725, une culture n'est permise q u e sous des conditions
                        préjudiciables»;</p>
                    <p>Que Dalloz, Code Civil, article 1726 No. 21, déclare q u e l'Administration
                        usant, d a n s le trouble qu'elle cause, du droit qui lui appartient d'e n
                        traver la jouissance du preneur, il y a trouble de droit et la garantie est
                        due;</p>
                    <p>Que si l'acte administratif d'où résulte l e trouble e s t légal e t a été
                        régulièrement accompli, il constitue un trouble de droit dont le bailleur
                        doit garantie au preneur.</p>
                    <p>C o m m e o n le v o i t par c e dernier arrêt, l a 2 è m e chambre de la
                        Cour, tout e n s e référant aux arrêts rendus par la 1 ère Chambre sur la
                        question, at tout en aboutissant a u même résultat, s avoir la diminution d
                        e s l o y e r s à la suite de la réduction légale de la superficie à
                        cultiver en coton, a évité de qualifier le décret d u 3 0 Octobre 1914 d e c
                        a s fortuit, mais lui a reconnu par contre l e caractère d'un trouble de
                        droit.</p>
                    <p>Il n e s'agit p a s simplement d'une différence d e m o t s; e n effet, l e s
                        art. 4 7 9 e t 4 8 0</p>
                    <p>C. Civ., qui régissent l e c a s fortuit, r e s treignent l e droit pour l e
                        locataire à s o l liciter u n è diminution de loyers, a u c a s où il y a e
                        m p ê c h e m e n t d e préparer l a terre o u d e la semer, o u destruction
                        de la totalité ou de la plus grande partie d e s s e m e n c e s faites.</p>
                    <p>A u contraire, l'art. 4 5 9 C. Civ. prévoit, suivant l e s circonstances, la
                        résiliation d u bail o u u n e diminution de loyers d è s qu'il y a trouble
                        d e droit, d e sorte q u e le droit à la diminution d e s l o y e r s naît a
                        u profit d u locataire d è s q u e l e trouble « e n l è v e u n</p>
                    <p>« d e s a v a n t a g e s principaux pour lesquels</p>
                    <p>« la location avait été ¡évidemment faite. »</p>
                    <p>Il e s t d o n c évident qu'e n la matière, pour entraîner l e droit à une
                        diminution des loyers, l e décret sur la réduction d e l'acréage c o t o n
                        nier ne pouvait être assimilé qu'a u trouble de droit, mais point uniquement
                        à un c a s fortuit, comme c e l a avait été fait par l e s précédents arrêts
                        e n la matière.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>211. - Mineur musulman. — Tuteur.</p>
                    <p>— Pouvoirs de faire le commerce. —</p>
                    <p>Faillite du mineur.</p>
                    <p>L e tuteur, d'un m i n e u r musulman, q u e c e tuteur s o i t t e s t a m e
                        n t a i r e o u datif, a p o u v o i r d e s e livrer a u comme r c e avec l
                        e s f o n d s d u m i n e u r e t ' s a n s b e s o i n d'une a u t o r i s
                        a t i o n d u Meglis e l H a s b y .</p>
                    <p>.Le m i n e u r musulman s e t r o u v e e n g a g é p a r l e s a c t e s d
                        e s o n tuteur e t d o i t e n r é p o n d r e s u r t o u s s e s b i e n s
                        j u s qu'à l a f a i l l i t e i n c l u s i v e m e n t .</p>
                    <p>(Trib. C o m . Caire, Prés. M. Houriet, 9 Décembre 1916.</p>
                    <p>— Faillite Youssef Mohamed Bakr c . Dame Hanem Hatoun e t Cts).</p>
                    <p>Note. — N o u s reproduisons ci-après l a partie d e c e jugement qui définit
                        l e s pouvoirs d u tuteur en matière de comme r c e e t l e s c o n s é q u
                        e n c e s q u e s e s a c t e s comportent pour l e mineur :</p>
                    <p>Sur la défense du mineur Osman :</p>
                    <p>Attendu qu'à s o n égard l'on peut s e demander d'abord si l'art. 10 du Code
                        d e Commerce Mixte n'a pas entendu n'accorder la faculté de faire l e
                        commerce que, d'une part, a u x personnes âgées de plus d e 21 ans,
                        pleinement habiles à cet effet</p>
                    <p>\sauf, naturellement, le c a s d'interdiction) et, d'autre part, aux mineurs
                        d e 21, mais majeurs d e 18 a n s, à condition pour ceux-ci qu'ils en aient
                        l a capacité d'après même leur statut personnel, si, d'après ce dernier, ils
                        sont encore en état de minorité, o u qu'ils en aient reçu l'autorisation d u
                        Tribunal d e Commerce, si, suivant leur statut personnel, ils doivent être
                        considérés comme ayant atteint leur majorité;</p>
                    <p>Qu'e n d'autres termes, au v u d u dit article 10</p>
                    <p>qui ne prévoit, s o u s l e s conditions susrappelées, la capacité d e s e
                        livrer au commerceque pour les personnes ayant atteint au moins l'âge d e 18
                        ans, la question paraîtrait pouvoir s e poser de savoir si le législateur
                        mixte n'aurait pas entendu refus e r absolument cette même capacité à toute
                        p e r sonne âgée de moins d e 18 ans, même agissant p a r son représentant
                        légal, détenteur de la puissance paternelle, ou t u t e u r;</p>
                    <p>Que cette question toutefois, doit être résolue p a r la négative, ainsi que
                        cela résulte déjà i m plicitement des différents arrêts de la Cour qui o n t
                        e u l'occasion de faire application d e l'article</p>
                    <p>456, statut personnel musulman (du 22 février</p>
                    <p>1877, Ree. off. II., p . 131; du 27 janvier 1910,</p>
                    <p>Bull.,22, p . 114; et d u 29 janvier 1913, Bull. 25.</p>
                    <p>p . 149;;</p>
                    <p>Que cela résulte encore de toute L'économie du droit mixte qui (art. 4 Code
                        Civ.) n'a pas voulu soustraire a u juge du statut personnel et con-</p>
                    <p>séquemment à l'application de ce statut, les questions de capacité et de
                        tutelle, et qui, encore à l'art. 10 d u Code de Commerce, a réservé
                        expressément ce.statut pour les personnes ayant d e 18 à 21 a n s;</p>
                    <p>Que le but du dit article 10 a étébien plutôt d e déterminer quelles
                        personnespourraient s e livrer par elles-mêmes au commerce, d è s 21 a n s,
                        s a n s plus aucune formalité, et auparavant, e t à partir d e 18 ans,
                        moyennant en cas de minorité, capacité reconnue par leur statut personnel o
                        u, en c a s d e majorité, autorisation du Tribunal d e Commerce, sans s e
                        préoccuper du sort des mineurs d e</p>
                    <p>18 ans, ou plus exactement de la représentation de ceux-ci p a r leur tuteur,
                        cette représentation demeurant tout entière régie p a r leur statut p e r
                        sonnel</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que, c e point élucidé, s e p o s e la question de savoir si l'art. 456 du
                        statut personnel musulman n e s'applique, ainsi q u e la Cour paraît l'avoir
                        admis dans son arrêt du 22févriei 1877, qu'a u seul tuteurtestamentaire,
                        qualité q u e la demanderesse a attribuée, mais s a n s pouvoir l'établir, a
                        u failli, et q u e celui-ci a contestée, ou s'il nes'appliquepas plutôt
                        indifféremment a u tuteur datif comme a u tuteur testamentaire;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer que la Cour, d a n s s e s d e u x arrêts subséquents,
                        d e 1910 et 1913, paraît avoir elle-même renoncé à faire cette
                        distinction;</p>
                    <p>Que, d'ailleurs, si, d a n s le statut personnel musulman, tel qu'il a été
                        codifié p a r Khadri Pacha, d'après l'intitulé du Livre et du Chapitre s o u
                        s lesquels est venu s e placer l'art 456,celui-ci paraît n e s e rapporter
                        qu'au tuteurtestamentaire, il suffit de parcourir avec quelque attention les
                        art. 450</p>
                    <p>à 481 pour s e rendre compte q u e toute cette section traite alternativement
                        du tuteurtestamentaire</p>
                    <p>(ç'est-à-dire désigné p a r l e père), du tuteur'dési-</p>
                    <p>g n é par la mère, du tuteur choisi par l'aïeul p a ternel, et de celui nommé
                        par le magistrat, d e sorte q u e là où u n e disposition comme celle d e
                        l'art.</p>
                    <p>456 parle tout simplement du tuteur, s a n s aucune autre spécification o u
                        adjonction, il ne peut s'agir q u e d e tout tuteur, e n général,
                        testamentaire o u datif;</p>
                    <p>Que c'est bien au surplus, ce qui ressort d e l'ouvrage du professeur Mohamed
                        Zeid el Ebiani,</p>
                    <p>Commentaire du Statut Personnel (musulman),</p>
                    <p>2 e, édition Vol. 11 p . 135 et suiv.;</p>
                    <p>Que c'est en vain qu'a u nom d u dit mineur il e s t objecté que le failli,
                        alors qu'il était son tuteur, n'aurait pas été autorisé par le Meglis el
                        Hasbi à faire le commerce pour son compte, à lui, le m i n e u r;</p>
                    <p>Que pareille autorisation n'était nullement nécessaire, comme, à c e sujet,
                        l'on peut s e rapporter simplement au texte même d u susdit article</p>
                    <p>456, e t à l'interprétation qu'en a donnée la Cour dans ses d e u x arrêts d
                        e 1910 e t 1913;</p>
                    <p>Qu'il demeure ainsi acquis qu'e n t o u s cas jusqu'a u mois de mars 1913,
                        soit jusqu'à s a r é v o cation, le failli a fait le commerce également pour
                        le compte de son pupille et avec s e s deniers, étant resté avec lui et s e
                        s autres co-héritiers d a n s l'indivision a u fonds de commerce laissé par
                        leur a u t e u r;</p>
                    <p>Que, partant, le mineur s'est trouvé faire partie, p a r son représentant
                        légal, d e la même société de fait que l'on a vue plus haut;</p>
                    <p>Qu'il en découle q u e le mineur, devenu par l e fait et la volonté de son
                        représentant légal, e t av.ee l'autorisation tout a u moins tacite d e
                        l'Autorité tutélaire s o u s la juridiction de laquelle il s e trouvait
                        (aucune mesure n'ayant été prise, d u rant cinq a n s et plus, pour faire
                        cesser cet état de choses), membre de cette société, doit dès-</p>
                    <p>lors porter la responsabilité qui s'attache à cette qualité;</p>
                    <p>Q u è le fait que le failli aurait été révoqué comme tuteur et remplacé en
                        cette qualité par l e sieux Abdou eff. Hosny déjà en mars 1913, tandis qu'il
                        n'a déposé son bilanquequatre à cinqmois plus tard (le 19 août) est s a n s
                        pertinence, car :</p>
                    <p>lo). il est évident que, pour la société d é f a i t q u e l'on a vue plus
                        haut, la situation qui l'a amenée,, elle ou pour elle le failli, à déposer
                        son bilan l e</p>
                    <p>19 août 1913, n'est point résultée d e l'exploitation du commerce pendant
                        cette seule période d e m a r s à août 1913, étant donné surtout que, d m
                        rapport d u syndic du 1er juin 1914, il ressort que, dès l'année 1909, les
                        bénéfices du dit c o m merce n'en couvraient même p l u s les f r a i s; 2 o
                        j .</p>
                    <p>il n'a même pas été allégué qu'après le dite r é vocation le nouveau tuteur
                        aurait réclamé lin partage, une rupture d'indivision, une dissolution de la
                        société alors encore existante, o u t e l l e autre mesure encore qui aurait
                        marqué son i n tention de dégager son pupille des liens qu'a v a i t formés
                        pour celui-ci son précédent représentant légal; 3o). à supposer que le
                        nouveau tuteur aurait fait cependant, au cours de cette période d e m a r s
                        à août 1913, quelque démarche o u même simplement quelque déclaration en v u
                        e d e faire sortir son pupille de la susdite société, encore aurait-il
                        fallu, pour rendre cette sortie o p p o s a b l e aux tiers, lui donner la
                        publicité prescrite par l a loi, puisqu'une société qui n'a point o b s e r
                        v é, pour s a constitution, les formalités et publications exigées par la
                        loi, ne s e trouve p a s pour autant dispensée d'observer les formalités et
                        p u blications requises pour toute modification a p portée à s a composition
                        ou pour sa dissolution</p>
                    <p>Que la dernière question qui s e pose, est c e l l e d e savoir si la
                        responsabilitéqu'aencourue a i n s i le mineur d u fait e t p a r les actes
                        d e s o n tuteur,, doit s e traduire, d e même q u e celle d e s e s a s s o
                        ciés, p a r la faillite;</p>
                    <p>Qu'il est vrai qu'en France- l'on n'a d m e t p o i n t qu'un mineur s o u s
                        tutelle puisse être déclaré en.</p>
                    <p>état de faillite, mais q u e la raison en e s t que l'o n n'y admet pas non
                        plus q u e le tuteur puisse s e livrer au commerce pour compte de son
                        pupille</p>
                    <p>(Lyon-Caen, traité de dr. Commercial 4e. édit.</p>
                    <p>T. 1, No. 221 et suivants1*.</p>
                    <p>Qu'il est vrai encore que, suivant le même a u t e u r</p>
                    <p>(op. cit. page 256, n o t e s 1 et 2) en Belgique où l e tuteur peut, pour le
                        compte du mineur, continuer le commerce des parents de celui-ci, l'opinion p
                        r é vaudrait q u e néanmoins ni le tuteur ni le mineur ne pourraient être
                        considérés comme comme r çants, ce qui les soustrairaient l'un et l'autre à
                        l a faillite;</p>
                    <p>Que, toutefois, l e même auteur en appréciant cette opinion, déclare que «
                        c'est là un résultat bien singulier > (voir aussi s u r le droit anglais qui
                        consacrerait la même solution, la note critique des rédacteurs de la Gazette
                        desTribunaux Mixte s</p>
                    <p>V. N o . 316);</p>
                    <p>Qu'il ne parait pas qu'en Italie, ni en Roumanie où le tuteur possède la même
                        capacité, l'on r e f u s e d'en tirer la seule conséquence logique qui doive
                        en découler, à savoir q u e le mineur s e trouve alors engagé par les actes
                        de son représentant légal et doiten répondre s u r t o u s biens, jusqu'à la
                        faillite inclusivement;</p>
                    <p>Qu'e n tous cas, il en e s t ainsi en Suisse (C. Civ.</p>
                    <p>art. 403-412, chiff. 2, 5, 7, 8, 10-422 chiff. 3,-etc).</p>
                    <p>Qu'e n l'espèce, e t du moment q u e la question de la capacité du tuteur s e
                        trouve réglée p a r l e statut personnel musulman ainsi qu'il a été d i t
                        plus haut, l'on ne voit pas comment il serait p o s sible de refuser au
                        mineur p o u r le compte de qui son représentant légal a régulièrement et
                        valablement exercé le commerce, la qualité d e c o m merçant;</p>
                    <p>Que, si, d'une part, l'on est tenté d e s'a p i t o y e r sur le sort du
                        mineur q u e son tuteur e s t arrivé à placer en cette situation, il ne faut
                        p a s d'a u t r e part, oublier qu'il p e u t être souvent pour l e m i
                        -</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>n e u r d u plus grand intérêt d e pouvoir s e m b l a b l e -</p>
                    <p>m e n t, par l'organe d e s o n tuteur, continueret c o n s e r v e r le c o
                        m m e r c e d e s o n auteur, comme r c e q u e c e dernier a p u même
                        entreprendre o u d é v e l o p p e r essentiellement e n v u e d e l e l a i
                        s s e r, à s a m o r t, à s o n enfant;</p>
                    <p>Que, s'il p e u t s e produire q u e la fortune du m i n e u r s e trouve
                        ainsi compromise, c e fait cependant p e u t être, d a n s la réalité, a s s
                        e z facilement é v i t é, d'abord, par un choix plus régulier et p l u s
                        rigour e u x d e s a c t e s e t d è l a gestion d e c e dernier par
                        l'Autorité tutélaire dont il d é p e n d;</p>
                    <p>Qu'en vain l'on objecterait q u e i e mineur, ainsi reconnu comme commerçant,
                        pourrait encore s e v o i r, l e c a s échéant, condamner comme
                        banqueroutier, s i m p l e ou frauduleux, e n raison d e s a c t e s d e s o
                        n tuteur, car la responsabilité pénale e s t s o u m i s e à d'autre règles
                        q u e celles qui régissent la responsabilité civile, personne ne pouvant, e
                        n matière pénale, et sauf dans le domaine d e s c o n traventions, être a p
                        p e l é à répondre comme e n droit civil, d'actes qui n e s o n t p a s l e
                        s s i e n s;</p>
                    <p>Qu'ainsi e t e n r é s u m é, la d e m a n d e doit être également accueillie
                        e n v e r s l e mineur O s m a n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>212. - O f f r e s r é e l l e s . — Condamnation du débiteur aux frais pour
                        défaut d'accomplissement de cette procédure spéciale.</p>
                    <p>Le refus p a r le créancier d'accepter la s o m m e offerte p a r son
                        débiteur, n'empêche point la condamnation de ce débiteur a u x frais de
                        l'instance, alors même q u e le Tribunal retiendrait comme suffisant le moul
                        a n t offert, si le débiteur n'a point suivi la procédure spéciale d'offres
                        réelles q u e la loi prescrit pour sa libération, et à défaut de laquelle il
                        doit être considéré comme n'ayant pas fait effectivement une offre
                        quelconque.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 31 Janvier 1917.</p>
                    <p>— Sélim D i m i t r i c . " Compagnie d'A s s u r a n c e « L a F o n c i è r
                        e » ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>213. - P r é e m p t i o n . — Offre. — Accessoires.</p>
                    <p>— Déclaration de préemption. —</p>
                    <p>Demande en justice. —Acte notarié. —</p>
                    <p>Constatations du Greffier notaire. — Preuve, contraire. — Serment.</p>
                    <p>I. - Alors même q u e la déclaration de préemption aurait été faite p a r
                        plusieurs voisins,la renonciation d'une partied'entre e u x au droit d e
                        préempter ne saurait enlev e r à l'un d'e u x le droit d'intenter valablem e
                        n t seul l'action.</p>
                    <p>II. - Il n'est pas prescrit à peine de nullité p a r la loi s u r
                        la-préemption q u e l'offre doive contenir aussi les légitimes accessoires,
                        lesquels peuvent être offerts e t d é p o s é s ultérieurement.</p>
                    <p>III. - Il n'est pas davantage édicté à peine de nullité q u e la déclaration
                        d e préemption soit notifiée tant à l'acheteur qu'au vendeur, et la
                        déchéance n e saurait être p r o noncée lorsque la demande en justice a été
                        d û m e n t introduite contre les d e u x, conformément à l'art. .15 d u
                        décret s u r la préemption.</p>
                    <p>IV. - Lorsque le Greffier devant lequel a été dressé, u n acte notarié de
                        vente a</p>
                    <p>&lt;iéclaré q u e le p r i x f u t p a y é devant lui</p>
                    <p>« e n b o n n e s espèces, et au comptant », la preuve contraire ne saurait
                        être faite q u e p a r u n e inscription en f a u x, et n'est même pas
                        admissible p a r délation de serment à l'acheteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 6 F é v r i e r</p>
                    <p>1917. - Dame W a d i g a H a n e m Kazeroni c . G o u d a effendi</p>
                    <p>£ 1 S a h h a r e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>2 1 4 - Référé . — Compétence conventionnelle.</p>
                    <p>— Remise en possession du vendeur non payé en matière de vente
                        immobilière.</p>
                    <p>Si la compétence conventionnelle e x tensive d u Juge d e s Référés pour
                        ordonner la remise des objets mobiliers d o n n é s e n location avec
                        faculté d'achat s e justifie p a r l'urgence inhérente à la nature d e c e s
                        objets, il en est autrement pour les biens immobiliers dont l'examen d e l à
                        question d e propriété mise en discussion échappe, p a r application des
                        principes généraux, à la compétence du Juge d e s Référés.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. Al. F. Laloë, 7 Février 1917.</p>
                    <p>— S i r C h a r l e s L i t t l e t o n c . Dame Z o h r a é p . H a m z a M
                        o h a m e d ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>2 1 5 - R e v e n d i c a t i o n m o b i l i è r e . —</p>
                    <p>Coptes-Orthodoxes. — Femme musulmane.</p>
                    <p>— Meubles garnissant le domicile conjugal.</p>
                    <p>Le point de savoir si la f e m m e copte o r t h o d o x e peut invoquer en s
                        a faveur l'existence de la présomption de propriété de la f e m m e
                        musulmane s u r les meubles garnissant le domicile conjugal, e n Egypte
                        "</p>
                    <p>o u d a n s certaines parties de ce payá e t notamment dans la Haute-Egypte,
                        est une question de fait.</p>
                    <p>S'il n'est pas douteux q u e le dit u s a g e est suivi e n Haute Egypte par
                        une grande partie de la population copte-orthodoxe q u i a a d o p t é les m
                        œ u r s musulmanes, il n'en est point d e même pour les classes riches et
                        aisées d e la société, lesquelles à l'instar de la majeure partie de la
                        population copte-orthodoxe de la Basse Egypte ont a d o p t é p l u s ou
                        moins, les m œ u r s e t u s a g e s européens.</p>
                    <p>Bien qu'il soit de principe en droit et de jurisprudence constante en matière
                        d e revendication s u r saisie q u e le créancier saisissant ait la charge d
                        e rapporter la preuve q u e les objets appartiennent à s o n débiteur, le
                        Tribunal souverain d a n s s o n appréciation des éléments q u i lui s o n t
                        nécessaires pour parvenir à la vérité, p e u t toujours tenir compte d e s
                        difficultés contre lesquelles s e heurte le créancier saisissant.</p>
                    <p>S'agissantd'unefamille copte-orthodoxe, il est à présumer q u e c'est la
                        femme q u i habite chez le mari, contrairement à ce q u i a lieu dans les
                        familles musulman e s e t cela d'autant plus que l'art. 5 3 du Rés u m é d u
                        Statut Personnel Copte-Orthod o x e fait p a r la R.P. Philathaos, reconnaît
                        expressément le mari comme chef de la famille et l'obligation pour la femme
                        d e p r e n d r e son autorisation pour ester en justice et disposer d e s e
                        s biens.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 2ine C h . Prés. M. K r a f t, 2 3 Janvier 1917.</p>
                    <p>— Dame C h a f i k a H a n n a Sourial c . N a c h e d E l i a s e t C t . )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>216. - R e v e n d i c a t i o n . —Irrecevabilité d'appel. — Intervention du
                        débiteur aux débats. — Revendication d'un privilège.</p>
                    <p>I.-L'irrecevabilité d'appel en matière de revendication, pour défaut de mise
                        en cause d u débiteur saisi, n'est p à s couverte p a r l'intervention de ce
                        débiteur a u x d é b â t s à un moment où le jugement a déjà acquis
                        l'autorité d e l a c h ó s e j u g é e p a r l'expiration des délais
                        d'appel.</p>
                    <p>71</p>
                    <p>II. - Le tiers ayant, ou prétendant avoir un droit de privilège s u r les b i
                        e n s saisis, p e u t faire valoir c e droit d a n s l'instance en
                        revendication,en présence, bien entendu, d e t o u s les intéressés à
                        contredire : en effet, d'une part la revendication d'un privilège s u r la
                        chose aboutit, d a n s s e s résultats, à paralyser pratiquement la
                        revendication de la propriété, et d'autre part il serait contraire aux
                        principes d e l'économie d e s procès d e r e n v o y e r l'intéressé à une
                        procédure de distribution q u i pourrait être évitée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. \A. P, B e r n a r d i, 6 Février</p>
                    <p>1916 — Dame Lela H a n e m hérif et autres c . R o f é e t</p>
                    <p>N a g g i a r ) .</p>
                    <p>Note. — Voir arrêt d u 15 Avril 1915,</p>
                    <p>Gaz. V, 143-387, et note au bas du dit arrêt.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>217. - S a i s i e - arrêt . — Attribution des sommes, saisies-arrêtées au
                        saisissant. —</p>
                    <p>Compensation.</p>
                    <p>L a saisie-arrêt exécution o p è r e attribution au saisissant des s o m m e
                        s saisies-arrêtées;</p>
                    <p>p a r l'effet de la saisie, le tiers-saisi devient responsable vis-à-vis d u
                        créancier de tout paiement qu'il ferait s a n s y être contraint p a r u n
                        jugement p a s s é en force de chose j u g é e ou tout au moins e x é c u
                        toire p a r p r o v i s i o n; il cesse même d e p o u voir invoquer la
                        compensation. -</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 24 Janvier 1917,</p>
                    <p>— M o h a m e d A l y E l C h a h a t c . A. P a n a g o p o u l o ) .</p>
                    <p>Note. — V. d s . ce s e n s : Des Effets de la Saisie-Arrêt par J. Assaad,
                        Gaz., VII, p . 16.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>218. - S a i s i e - m o b i l i è r e . — Procès-</p>
                    <p>verbal incomplet. — Constat par nouvel huissier. — Revendication.</p>
                    <p>E n présence d'un procès verbal d e s a i s i e où l'huissier a o m i s d e
                        numéroter les m e u bles saisis et d'indiquer les c h a m b r e s d a n s
                        lesquelles ces meubles s e trouvent et s i le salamlik faitpartie intégrante
                        d e la maison, le Tribunal peut ordonner un constat p a r u n nouvel
                        huissier pour mieux préciser c e s points.</p>
                    <p>( T r i b Civ. Caire, 2me Ch. Prés. M. K r a f t, 30 Janvier 1917,</p>
                    <p>— H a f i z a H a n e m c . M o h a m e d C h a m s el D i n e t C t o .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>219. - S o c i é t é a n o n y m e . — Action pro socio. — Inapplicabilité de
                        la près-</p>
                    <p>cription de 5 ans.</p>
                    <p>La prescription de cinq a n s prévue d a n s l'art. 71 C. C o m . n'est
                        applicable qu'a u x actions introduites p a r d e s tiers contre les
                        associés non liquidateurs, et non pas aux actions pro socio intentées p a r
                        le liquidateur à r e n contre des associés en paiement de leur mise d e f o
                        n d s .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels S o m m . C o m m . Prés. M. Nyholm,</p>
                    <p>13 Janvier 1917. — T h e Egypt i a n &amp; S y r i a n L a n d C y L t d c
                        ,</p>
                    <p>Gabriel Kamel T o u e g ) .</p>
                    <p>Not#. — D s . le même sens Jug. Somm.</p>
                    <p>Alex. 20 Juin 1914, Gaz., IV, 182-445.</p>
                    <p>Voici le texte de la décision rapportée :</p>
                    <p>Attendu que l'intimé i n v o que la prescription quinquennale b a s é e s u r
                        l'art. 71 d u Code de C o m merce ainsi c o n ç u : « T o u t e action à
                        raison d e s</p>
                    <p>« affaires de la Société contre l e s associés non</p>
                    <p>« liquidateurs o u leurs ayant s c a u s e sera prescrite</p>
                    <p>« par cinq année s, à partir soit de la fin d e 1^</p>
                    <p>72</p>
                    <p>i</p>
                    <p>« Société, si l'acte qui indique sa durée a été régu-</p>
                    <p>« lièrement publié, soit de la publication de l'acte</p>
                    <p>&lt; d e dissolution. Les règles générales delà pr.es-</p>
                    <p>« cription relativesnotamment à son interruption</p>
                    <p>« seront applicables »;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que la société appelante fondée en 1906, a été
                        dissoute le 12 Octobre 1908, que l'acte de dissolution e t d e mise en
                        liquidation a été publié le 19 Novembre 1908, que l'acte d'assignation est
                        du 19 Septembre 1916;</p>
                    <p>Attendu qu'en outre la dite société a été déclarée nulle par arrêt d e la
                        Cour d'Appel en 1912;</p>
                    <p>Attendu que la condition primordiale pour l'application d e l'art. 71 existe
                        en tant qu'il s'agit d'une société dissoute et mise effectivement en
                        liquidation;</p>
                    <p>Que d'autre part Te fait que la Société a été plus tard déclarée nulle ne
                        peut avoir une importance puisqu'il s'agit toujours d'une société qui a
                        existé en fait, qui doit donc être liquidée, et qui est partant soumise aux
                        règles ordinaires des dissolution et liquidation; -,</p>
                    <p>Attendu que la question à résoudre est celle-ci, si à l'action actuelle
                        introduite par le liquidateur de la société contre un actionnaire en
                        versement d e sa mise, pourrait être opposée la prescription quinquennale de
                        l'art. 71 du Code de Commerce;</p>
                    <p>Attendu que la teneur d e l'article rédigé en des termes généraux pourrait
                        faire croire de prime abord que l'article serait applicable à toute action
                        •</p>
                    <p>indistinctement concernant la société;</p>
                    <p>Mais attendu q u e le dit article correspond à l'art. 64 du Code Français
                        avec une rédaction presque identique;</p>
                    <p>Attendu qu'en France, depuis pour ainsi dire, l'existence du Code (voir déjà
                        arrê,t Rennes 20</p>
                    <p>Juillet 1812), et jusqu'à n o s jours, l a jurisprudence et l e s auteursont
                        é t é d'accord pour établir que le dit article n'est applicable qu'aux
                        actions introduites par des tiers contre les associés non liquidateurs et
                        non pas par exemple aux actions s'agitant entre les associés. (Dalloz Code d
                        e</p>
                    <p>Commerce annoté p . 78 No. 313. Pandectes,-Sociétés</p>
                    <p>No. 4547. Lyon-Caen I. II. No. 432 bis etc.) i</p>
                    <p>Attendu que cette distinction qui s e dégage déjà d e s travaux
                        préparatoires, est très compréhensible</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'en effet les actions entre associés revêtent évidemment un autre caractère
                        q u e celles introduites par des tiers;</p>
                    <p>Attendu que les obligations des associés vis-à-</p>
                    <p>vis des autres associés ont un cachet spécial à cause de la réciprocité d e s
                        obligations entre les associés;</p>
                    <p>Qu'il'est évident qu'un associé intéressé et lié avec la société ne saurait
                        guère être admis à opposer unecourte prescription aux actions dirigées
                        contre lui par l e s autres associés et concernant cette même société dont
                        il fait partie et dans laquelle il est intéressé;</p>
                    <p>Qu'en effet les obligations ainsi que du reste les droits d'un associé
                        doivent logiquement exister jusqu'à la dissolution définitive de la société
                        et qu'il serait donc peu admissible qu'un associé assigné p a r les autres
                        associés dans une affaire concernant la société commune, puisse opposer une
                        prescription courte d e 5 ans, d'autant plus que la liquidation de la
                        société peut facilement s'étendre à une période beaucoup plus longue et
                        nécessiter peut-être, à de longs intervalles, d e s appels aux associés
                        lesquels seraient donc mal venus d'arguer que les associés ou liquidateurs
                        n'avaient fait aucune demande pendant cinq a n s malgré q u e peut-être
                        cette omission serait une conséquence toute naturelle de la marche de la
                        liquidation traînée en longueur tandis que c e s motifs ne s'appliquent
                        point auxactions de la part des tiers qui doivent sauvegarder leurs intérêts
                        dans un délai raisonnable;</p>
                    <p>Attendu qu'il reste en tout cas établi qu'une jurisprudence universelle en
                        France a consacré le susdit principe;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé est mal venu de dire en l'espèce q u e cette unanimité
                        n'existe pas et q u e la dite question a été vivement controversée;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé cite à ce sujet les articles</p>
                    <p>830,831 et 832 du Répertoire Dalloz Supplément,</p>
                    <p>Tome XVI, P. 369;</p>
                    <p>Attendu qu'en effet loco citato, il est dit « que la question est
                        vivementcontroversée » mais qu'il</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTPE</p>
                    <p>s'agit là d'une toute autre question, à savoir si les actions des tiers
                        auxquelles est applicable la prescription embrassenttous les cas etnotamment
                        les commanditaires et les actionnaires;</p>
                    <p>Attendu que l'erreur de l'intimé provient évidemment de ce q u e dans l'art.
                        830 p . 369 première colonne, quatrième ligne d'en bas, il existe une erreur
                        de rédaction, l'auteur ayant écrit le mot « associés » au lieu du mot «
                        créanciers », ce qui change complètement la base de toute la discussion</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu pourtant que l'existence de la dite erreur peut facilement être
                        constatée non seulement p a r la lecture des articles en entier mais aussi p
                        a r comparaison avec le mot précédent « directement</p>
                    <p>» et surtout par le mot suivant « sociaux », puisque la combinaison «
                        associés sociaux » est inintelligible;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet donc de passer-simplement outre à la dite argumentation
                        de l'intimé et de retenir comme établi que la prescription ne peut être
                        invoquée entre associés, résultat établi par la jurisprudence française, et
                        pour cayse, et admis également par la jurisprudence égyptienne dans le seul
                        cassoumisjusqu'à présent à la Cour d'a p -</p>
                    <p>pel (voir arrêt Bull. XXVI p. 330;;</p>
                    <p>Attendu qu'en vain le défendeur objecte q u e l'espèce soumise à la Cour
                        concernait une société en faillite et partant pas analogue au c a s
                        actuel;</p>
                    <p>Qu'en effet à part cette considération il résulte de l'arrêt, que la Cour a
                        retenu comme chose acquise la règle générale que la prescription d e l'art
                        71 n'est pas applicable entre associés;</p>
                    <p>Attendu qu'il reste à établir que l'action actuelle introduite par un
                        liquidateur peut être considérée comme une action entre associés;</p>
                    <p>Attendu que s'il est vrai que le liquidateur représente dans une certaine
                        mesure les intérêts des créanciers il n'est pas moins vrai qu'il
                        représente</p>
                    <p>— et davantage — lesintérêts des associés de la société;</p>
                    <p>Que son devoir direct envers les créanciers s e résume dans le soin qu'il
                        doit porter à leur désintéressement mais que ce soin s e développe surtout
                        dans l'intérêt d e s associés pour lesquels il doit obtenir le meilleur
                        résultat possible de la liquidation;</p>
                    <p>Que sa situation est plutôt celle d'un remplaçant d e l'ancienne direction de
                        la Société, conseil d'administration ou autre, et que notamment son action
                        envers les associés le révèle entièrement comme étant le membre gérant de la
                        Société;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient doncde retenir que l'action intentée par un
                        liquidateur en versement des fonds révèle toutes les caractéristiques d'une
                        action sociale;</p>
                    <p>Attendu que par conséquent l'exception de prescription quinquennale n'est p a
                        s opposable;</p>
                    <p>Qu'il devient donc superflu de remarquer q u e cette prescription, selon une
                        jurisprudence française dominante, est inapplicable en sa totalité si le
                        liquidateur est, comme en l'espèce, un étranger non associé;</p>
                    <p>Qu'il devient également superflu de discuter les autres prétentions
                        subsidiaires de la demanderesse, savoir, que l'article 71 serait
                        inapplicable parce qu'elle a été irrégulièrement constituée et
                        irrégulièrement dissoute, que le terme de près-</p>
                    <p>criptionn'existepas, qu'ilyaeuinterruption, etc.;</p>
                    <p>Attendu que l'exception de prescription rejetée, l'intimé ne peut non plus
                        soutenir au fond qu'il peut refuser .le paiement deson versement parce qu'on
                        a jugé en France que lorsqu'une société est nulle les associés sont
                        affranchis de l'obligation de réaliser leurs apports;</p>
                    <p>Que cette défense est peu sérieuse puisqu'il n e s'agit pas en l'espèce,
                        commedans le cas jugé e n</p>
                    <p>France, d'une société qui n'a jamais existé, mais d'une société qui a bien
                        existé en fait en donnant lieu à la création des obligations mais qui a été
                        annulée plus tard par les Tribunaux, et qu'il est d'une jurisprudence
                        constante que les associés ne peuvent opposer la nullité pour éviter leurs
                        apports à la société d e fait qui doit être liquidée;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions il y a lieu de faire droit aux conclusions d
                        e l'appelante.</p>
                    <p>Le jugement qui précède statue sur l'une des nombreuses controverses qu'a s o
                        u l e v é e s l'application de la prescription de cinq a n s édictée par
                        l'article 6 4 du Code de Commerce</p>
                    <p>Français et adoptée par le législateur '</p>
                    <p>mixte.</p>
                    <p>La distinction entre l'action « pro s o c i o »</p>
                    <p>et l'action des créanciers sociaux à r e n contre des associés pour l e s
                        affaires de la société, e s t classique dans la jurisprudence française, qui
                        déclare cette dernière seule atteinte par ia prescription de cinq ans,
                        tandis q u e la première subsisterait pendant trente a n s . Mais si
                        classique q u e soit cette d i s tinction, elle n'en demeure pas moins d'a p
                        plication délicate; e n effet la loi traite des actions contre les associés
                        non liquidateurs;</p>
                    <p>si l e s créanciers sociaux peuvent agir après cinq ans contre l'associé
                        liquidateur, celui-ci recourra à s o n tour par l'action « pro s o c i o
                        »</p>
                    <p>contre s e s co-associés, lesquels seront t e n u s d e relever le
                        liquidateur et obligés e n d é f i nitive de payer í e s créanciers sociaux.
                        P a r cette v o i e détournée la prescription de cinq a n s est évitée et
                        demeure lettre morte. U n arrêt tout récent de la Cour d e Cassation
                        française a enfin admis, q u e d e quelque manière q u e c e soit, la loi ne
                        permet pas aux créanciers d e rechercher l e s associés après cinq a n s à
                        partir de la liquidation, e t que l'action des créanciers à rencontre-</p>
                    <p>d e s associés liquidateurs doit elle-même être déclarée prescrite, si par un
                        recours de ceux-ci, l e s associés non-liquidateurs devront en définitive,
                        être tenus de rembourser le passif social (arrêt 2 7 Mai 1914,</p>
                    <p>S. 1914, I, 425).</p>
                    <p>La Cour suprême a été ainsi amenée, pour rendre possible l'application de la
                        loi, à créer en quelque sorte, une prescription sans-</p>
                    <p>texte formel. Mais c'est là évidemment l a seule manière d'empêcher q u e la
                        loi n e soit tournée. Une' notable partie de la doctrine-</p>
                    <p>1' a reconnu (Voir note Lyon-Caen sous-</p>
                    <p>arrêt cité).</p>
                    <p>L e principe donc, après cet arrêt, reste le suivant : « Les associés
                        liquidateurs ott</p>
                    <p>« non-liquidateurs ne sauraient être pour-</p>
                    <p>« suivis et condamnés à raison de dettes-</p>
                    <p>« sociales remontant à plus de cinq ans ».</p>
                    <p>A la lumière d e c e principe, o n s e c o n vainc aisément qu'en l'espèce
                        soumise a u</p>
                    <p>Tribunal, l e s actionnaires ne devaient pas.</p>
                    <p>être condamnés, puisque la liquidation de-</p>
                    <p>la société en question ne tend qu'au paiement:</p>
                    <p>d e s dettes sociales dont elle n'arrivera dans la meilleure hypothèse qu'à
                        éteindre une partie. Le liquidateur agissait d o n c après cinq ans,
                        uniquement d a n s l' intérêt d e s créanciers s o c i a u x; s o n action
                        devait être déclarée prescrite.</p>
                    <p>Cela s a n s compter l e s nombreux motifs d'équité q u e peuvent invoquer l
                        e s actionnaires égyptiens d e l'époque antérieure à</p>
                    <p>1907 et l e s raisons d'intérêt général qui militent en faveur d e
                        l'extinction complète des conflits de droits n é s pendant cette lamentable
                        période d e l'activité économique d u p a y s .</p>
                    <p>L. C.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>220. - Succession. — Condamnation personnelle de /'héritier. — Exécution sur
                        des biens non successoraux. — Opposition à commandement.</p>
                    <p>L'héritier en droit musulman q u i a été personnelle m e n t c o n d a m n é
                        a u p a i e m e n t d'une dette s u c c e s s o r a l e par une décision d e
                        j u s t i c e p a s s é e e n force d e c h o s e j u g é e e s t
                        irrecevable à f o r m e r opposition à c o m m a n d e m e n t pour discuter
                        l'origine d e l a</p>
                    <pb n="73" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>dette et faire écarter d e l'exécution s e s b i e n s n o n s u c c e s s o
                        r a u x .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2me C h . Prés. M. E. G. d e Herreros,</p>
                    <p>13 Février 1917. — Dame Hanem El Kordich c . Haïm</p>
                    <p>M a w a s et ills).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>221. - Succession musulmane. —</p>
                    <p>Séparation des patrimoines. — Inaliénabilité des biens successoraux avant le
                        règlement des dettes d'une succession insolvable.</p>
                    <p>E n droit musulman, l e s a c t e s d e d i s p o s i t i o n f a i t s par l
                        e s héritiers sur les b i e n s d'une succession i n s o l v a b l e s o n t
                        n u l s comme é m a n a n t d e personne s q u i n e s o n t p a s encore d
                        e v e n u e s propriétaires d e s b i e n s d e la succession d o n t l e s
                        dette s n'ont p a s encore é t é p a y é e s .</p>
                    <p>(Cou/ d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>8 Février 1917. — Abdel Rahman Saada c . Prince Ibrahim</p>
                    <p>Hassan et autres.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt, qui d'ailleurs maintient une jurisprudence constante,
                        s'exprime e n c e s termes:</p>
                    <p>Attendu,en fait, qu'il estacquis aux débatsque</p>
                    <p>Chehata Ammar, le de cujus, est décédé en l'ann é e 1913;</p>
                    <p>Qu'en la même année ses héritiers ont vendu à l'appelant les deux maisons
                        litigieuses suivant a c t e portant la date apparente du 16 Mars 1913, acte
                        par lequel les héritiers ont rendu la succession insolvable et ont privé, p
                        a r ce .fait, les créanciers de la succession du seul bien qu'i l s ont
                        tenté d'exproprier pour obtenir leur créance;</p>
                    <p>Attendu, en droit, que la succession est réglée d'après la loi musulmane qui
                        régit le défunt: a r t .</p>
                    <p>77 C. C. mixte et art. 34 C. C. indigène;</p>
                    <p>Attendu que d'après les principes du droit musulman</p>
                    <p>: p a s d e succession avantle règlement des dette s;</p>
                    <p>Que ces principes prennent leur source d a n s l'article 663 du statut
                        personnel qui dispose, entre autres choses, que la succession a pour
                        obligation</p>
                    <p>2) d e payer sur les biens restant les dett e s reconnues... 4) le partage
                        des biens restants entre les héritiers ne peut avoir lieu qu'après e x
                        tinction d e s charges de la: succession;</p>
                    <p>Que comme conséquence des dispositions d u dit article, il résulte :</p>
                    <p>Io ). Qu'après le d é c è s du de cujus, sa succession forme une universalité
                        d e biens, distincte et séparée des biens des héritiers, dont la liquidation
                        doit s e faire sans confusion avec le patrimoine des héritiers;</p>
                    <p>2°). Que l'héritier ne peut être appelé à la répartition des biens laissés
                        par le de cujus qu'après extinction des dettes et charges de la succession,
                        au règlement desquelles les biens successoraux demeurent affectés-</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que les héritiers, tant q u e les dettes de la succession n'ont p a s
                        été payées et tant que la succession n'a pas été liquidée, n e peuvent
                        exerceraucundroitsurles biens de la Guccession;</p>
                    <p>Que leurs actes de disposition, s'agissant surtout d'une succession
                        insolvable comme en l'espèce, seraient nuls, étant donné qu'ils émanent de
                        personnes qui n e sont pas encore devenues propriétaires des biens de la
                        succession;</p>
                    <p>Attendu que la jurisprudence mixte est tout à fait conforme aux principes du
                        droit musulman et qu'elle s'est toujours prononcée en ce sens;</p>
                    <p>Attendu que la doctrine s'est également prononcée dans ce sens, comme il
                        appert, entre autres exemples, d'une conférence faite par M.</p>
                    <p>Abdel Hamid bey Badaoui, alors professeur à l'Ecole Sultanieh d e Droit, dans
                        laquelle le conférencier a soutenu les mêmes principes en s e prévalant,
                        entre autres arguments, d e la jurisprudence mixte (voir 1' Egypte
                        Contemporaine tome 5, année 1914);</p>
                    <p>Attendu que l'acte de vente en question serait donc nul.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>222.-Transport Maritime Affréteur et sous-fréteur. — Responsabilité. —</p>
                    <p>.Innavigabilité du navire. — Faute lourde.</p>
                    <p>— Charte-partie. — Clause d'exonération.</p>
                    <p>— Faute du capitaine. — Vices cachés des machines.</p>
                    <p>I. - L'affréteur général d'un n a v i r e q u i l e s o u s - f r è t e pour
                        s o n p r o p r e c o m p t e e t d a n s s o n propre intérêt, e n
                        détaillant, p o u r s e procurer u n b é n é f i c e important, l e m o y e
                        n d e transport qu'il s'était procuré, s e c o n s t i t u e effectivement
                        entrepreneur d e x transport e t s e s u b s t i t u e a u x armateurs v i s
                        - à - v i s d e s chargeurs.</p>
                    <p>L a circonstance que les c o n n a i s s e m e n t s, en'conformité d e s
                        stipulations de la charte-</p>
                    <p>partie, o n t été s i g n é s p a r le capitaine d u navire, n e d é g a g e
                        p a s l e sous-fréteur d e s a responsablité.</p>
                    <p>II. - L e s c l a u s e s d e l a charte-partie n e r é g i s s e n t q u e l
                        e s rapports d e l'armateur avec l'affréteur principal, et celui-ci ne
                        saurait s ' e n prévaloir contre l e s chargeurs.'</p>
                    <p>III. - L'e x i s t e n c e d'un affréteur principal ne fait pas disparaître l
                        a responsabilité d u capitaine o u d e s armateurs, q u i s e t r o u v e e
                        n g a g é e d i r e c t e m e n t par la s i g n a ture d e s c o n n a i s
                        s e m e n t s; et cette, r e s p o n sabilité d e v i e n t s o l i d a i r
                        e lorsque le d o m m a g e c a u s é e s t l a c o n s é q u e n c e d'une f
                        a u t e c o m m u n e .</p>
                    <p>IV. - L a jurisprudence reconnaît g é n é ralement l a validité a b s o l u e
                        d e l a c l a u s e d'e x o n é r a t i o n d e s f a u t e s d u capitaine,
                        t e l l e s qu'arrimage d é f e c t u e u x, lenteur d u v o y a g e d u e à
                        d e s erreurs d e n a v i g a t i o n, etc., qu'elle c o n s i d è r e comme
                        justifiée p a r cette c o n s i d é r a t i o n que, bien q u e p r é p o s
                        é d e l'armateur, l e capitaine é c h a p p e e n fait à s o n autorité e t
                        à s a direction.</p>
                    <p>Mais e l l e affirme, d'autre part, d e l a manière l a p l u s énergique,
                        qu'aucune e x o n é r a t i o n n'est p o s s i b l e s i l'armateur a c o m
                        m i s u n e faute personnelle, q u e notamment il e s t r e s p o n s a b l
                        e d e s d o m m a g e s c a u s é s p a r un fait antérieur a u départ d u
                        navire, comme s'il a a c c e p t é u n c h a r g e m e n t malgré l'état
                        d'innavigabilité d e s o n navire.</p>
                    <p>V. - E n l'a b s e n c e d'a u c u n d é l a i s t i p u l é pour l a d u r é
                        e d'un v o y a g e, il e s t c o n v e n u implicitement que les parties
                        stipulent s u r l a b a s e d e la d u r é e n o r m a l e e t s o u s l a s
                        e u l e r é s e r v e d e s c a s d e fortune d e m e r .</p>
                    <p>C o m m e t e n c o n s é q u e n c e u n e f a u t e l o u r d e l'armateur
                        o u l'entrepreneur de transport q u i p r o v o q u e o u a c c e p t e le c
                        h a r g e m e n t d e marchandises p é r i s s a b l e s s u r u n n a v i r
                        e qu'il s a i t d e v o i r e m p l o y e r pour l a t r a v e r s é e u n e
                        d u r é e d é p a s s a n t l a normale.</p>
                    <p>V I. - L'i n s c r i p t i o n d'un n a v i r e a u L l o y d's</p>
                    <p>R e g i s t e r n'est p a s u n e p r é s o m p t i o n "juris e t d e j u r
                        e " d e s a navigabilité, mais u n e p r é s o m p t i o n s i m p l e s u s
                        c e p t i b l e d'être c o m b a t t u e par l a preuve contraire, n o t a m
                        m e n t par l e s é n o n c i a t i o n s d u l i v r e d e b o r d é t a b
                        l i s s a n t la d é f e c t u o s i t é d e s a p p a r e i l s m o t e u r
                        s .</p>
                    <p>VII. - L a c l a u s e d'e x o n é r a t i o n c o n t e n u e a u c o n n a
                        i s s e m e n t, d'après l a q u e l l e l e s défaut s c a c h é s d e s m
                        a c h i n e s n e d o i v e n t p a s être considéré s comme constituant
                        l'inna-</p>
                    <p>vigabilité, n e saurait avoir son effet lorsque c e s défaut s p r é e x i s
                        t a n t s étaient c o n n u s d e l'armateur a v a n t le départ.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 31 Janvier 1917. — Barker &amp;
                        Co c . Mufarrij &amp; Nader et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>. . . E n fait.</p>
                    <p>Attendu que les faits de la cause sont les suivants-</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Le motor ship «Arabis» a été construit en 1914</p>
                    <p>et, en Février 1915, il a été classe par le Lloyd dans la catégorie « 100.A
                        I, » c'est-à-dire avec .</p>
                    <p>la meilleure cote; il est partie de la Tyne le 20</p>
                    <p>Février pour effectuer son premier voyage à destination d e Port-Said; par
                        suite d'avaries d a n s s e s moteurs, il a d û stopper à d e nombreuses
                        reprises en cours de route et jusqu'à 19 heures de suite, d e telle sorte
                        que, à certains jours il n'a effectué qu'un parcours de 63, 44 et même</p>
                    <p>25 milles; il a d û subirdes réparations à Bizerte, où il a séjourné du 12 au
                        23 Mars, et n'a p u a r river à Port-Said q u e le 1er Avril, mettant
                        ainsi</p>
                    <p>40 jours pour accomplir son voyage;</p>
                    <p>11 avait été affrété, dès le 25 Février, pour l e voyage de retour,
                        d'Alexandrie à Londres ou</p>
                    <p>Hull, moyennant un fret global de Lsig. 5500 par</p>
                    <p>Barker et Cie., il est arrivé à Alexandrie le 11</p>
                    <p>Avril; le 22 du même mois Barker et Cie. ont provoqué et accepté des intimés
                        d e s freight-notes partielles, pour le -chargement de sacs d'oignons, pour
                        le prix d e 55 la tonne: les connaissements ont été signés soit par le
                        Capitaine soit parBarker et Cie eux mêmes et en son nom: le chargement a été
                        terminé le 30 Avril et le navire a tenté de reprendre la mer le 1er Mai,
                        puis le 5 Mai, mais le mauvais fonctionnement des moteurs et les accidents
                        qui s'y sont produits, l'ont retenu jusqu'au</p>
                    <p>10 Mai; parti à cette dernière date, il a mis 13 jours pour atteindre Malte,
                        obligé de stopper fréquemment et ne faisant parfois que</p>
                    <p>50, 30, 25 et même.18 milles par jour : il est resté à Malte, où il a subi de
                        nouvelles réparations du</p>
                    <p>22 Mai au 8 Juin, date à laquelle il a.pu partir, pour arriver à Londres le
                        23, après un voyage de plus de 50 jours;</p>
                    <p>Sur les 11984 sacs d'oignons qu'il portait,</p>
                    <p>1102 ont été détériorés e t n'ont pu être mis en vente. Un expert du Lloyd a
                        attribué en partie cette avarie à l'arrimage des sacs sur du coprah;</p>
                    <p>Au cours de sa traversée, une baisse sensible s'était produite sur les prix d
                        e s oignons, soit par l'effet d'un ordre en Conseil du ¿ Juin, interdisant
                        leur exportation de l a Grande Bretagne, soit par l'effet d e l'importance d
                        e s arrivages;</p>
                    <p>Mufarrij et Nader et les autres chargeurs ont p a r suite éprouvé un
                        préjudice qu'ils ont évalué à Lstg. 7190, puis à Lstg. 6345 et en dernier
                        lieu à Lstg. 6028;</p>
                    <p>En ce qui concerne la recevabilité de l'action à l'égard d e Barker et
                        Cie.;</p>
                    <p>Attendu que, dans cet état des faits, Barker 1</p>
                    <p>et Cie. plaident qu'il ont agi dans la cause en leur double qualité
                        d'affréteurs généraux du navire « Arabis » et d'agents du-capitaine : que la
                        circonstance qu'ils ont affrété la totalité du navire « pour assurer aux
                        armateurs le fret fixé à la charte partie » et qu'ils ont ensuite procuré a
                        u capitaine un chargement complet, n e leur a p a s donné en outre la
                        qualité de sous-fréteurs;</p>
                    <p>que, vis à vis des chargeurs, ils n'ont pris aucun engagement de transport et
                        ont rempli l a seule obligation qu'ils avaient assumée, qui était de leur
                        procurer un emplacement à bord de l'Arabis;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte a u contraire de l'énoncé qui précède que l'ensemble d
                        e s freights-notes réunies par Barker et Cie. et sur lesquelles les
                        connaissements ont été établis ultérieurement, ont produit un fret beaucoup
                        plus élevé q u e celui stipulé par la charte-partie et fixé définitivement
                        pour le compte d e s armateurs quels que fussent ensuite l'importance de la
                        cargaison embarquée et le fret réalisé; que les armateurs, et p a r suite le
                        capitaine leur préposé, n'avaient aucun intérêt à la recherche de cette
                        cargaison dont le choix</p>
                    <p>•d'ailleurs était abandonné à Barker et Cie. (art.</p>
                    <p>1 d e la Charte-partie) : qua ceux-ci ont donc agi pour leur propre compte et
                        dans leur seul inté-</p>
                    <pb n="74" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>rêt, en détaillant, pour s e procurer un bénéfice important, le moyen d e
                        transport qu'ils s'étaient procuré: que d é la sorte, ils s e sont
                        constitués effectivement entrepreneurs de transport et s e sont substitués
                        aux armateurs pour l e voyage</p>
                    <p>Alexandrie-Londres;</p>
                    <p>Attendu qu'il importe peu que les connaissements aient été signés par le
                        Capitaine de l'Ara-</p>
                    <p>bis, puisqu'ils l'ont été aux conditions du fret fixé par Barker et Cie. et
                        sur les formules de ceux-ci: que, d'ailleurs, aux termes de la charte-</p>
                    <p>partie (Art. 9) Je Capitaine était tenu de les signer tels qu'ils lui étaient
                        présentés : qu'en outre la plupart portent la mention que le fret a été payé
                        à Alexandrie, qu'il n'est pas contesté par Barker e t Cie. qu'ils l'ont
                        encaissé pour leur compte exclusif; • ' '</p>
                    <p>_</p>
                    <p>Attendu que la mention de chargement immédiat pour Londres sur l'Arabis prêt
                        à charger, qui est portée sur les freight-notes qu'ils ont fait signer aux
                        chargeurs, constitue de leur part un engagement d'effectuer le transport à
                        Londres :</p>
                    <p>qu'il importe peu, encore, qu'ils y aient indiqué agir comme «agents» du
                        navire puisque cette indication ne correspondait p a s à la réalité
                        juridique résultant d é la charte-partie;</p>
                    <p>Attendu que s'ilestvrai que l'art. 19 decelle-ci dispose que l'affréteur
                        principal a rempli ses obligations dès que la cargaison est à bord, ce n'est
                        évidemment que dans ses rapports avec l'armateur:</p>
                    <p>qu'il ne saurait invoquer cette clause vis-à-</p>
                    <p>vis des chargeurs;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient donc d'écarter l'exception de aon recevabilité
                        soulevée par Barker et</p>
                    <p>Cie. et de rechercher aussi bien vis-à-vis d'eux q u e d e T h e Flower Motor
                        Ship Cy., qui prend leur fait et cause, si leur responsabilité est engag é e
                        : qu'il est certain, d'ailleurs, que l'existencce d'un affréteur principal
                        ne fait p a s disparaître la responsabilité du capitaine ou des armateurs
                        qui s e trouve engagée directement par la signature des connaissements;</p>
                    <p>Attendu qu'ilconvientégalenient de retenirque cette responsabilité devient
                        solidaire lorsque le dommage causé est la conséquence d'une faute c o m m u
                        n e;</p>
                    <p>En ce qui concerne la clause d'exonération;</p>
                    <p>Attendu que la jurisprudence reconnaît généralement la validité absolue de la
                        clause d'exonération des fautes du capitaine, qu'elle considère comme
                        justifiée par cette considération que, bien que préposé d e l'armateur le
                        capitaine échappe en fait à son autorité et à sa direction;</p>
                    <p>Mais qu'elle affirme, d'autre part, de la manière la plus énergique,
                        qu'aucune exonération n'est possiblesi l'armateur a commis une faute
                        personnelle:</p>
                    <p>que, notamment, il est responsable des dommages causés par un fait antérieur
                        au départ du navire;</p>
                    <p>Attendu que, en appliquant ces principes aux faits de la cause, il faut dire
                        q u e Barker et Cie.</p>
                    <p>ainsi que la compagnie armateur ne sauraient être responsables des
                        conséquences des défauts d e l'arrimage (qui d'ailleurs ne sont pas
                        juridiquement établis} ni des lenteurs du voyage en tant qu'elles seraient
                        dûes à des erreurs d e navigation, puisque les unes et les autres seraient
                        le fait du Capitaine et que les connaissements contiennent la clause
                        d'exonération;</p>
                    <p>Mais qu'il en est autrement si, comme l'affirment les chargeurs, la lenteur
                        du voyage, cause de la détérioration et de la dépréciation cíes oignons, est
                        la conséquence d'un état d'innaviga-</p>
                    <p>bilité du navire antérieur à son départ d'Alex a n d r i e;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient tout d'abord d'écarter l'objection, faite par B a r k
                        e r e t Cie. et la Compagnie armateur, qu'aucun délai n'avait été stipulé
                        pour la durée du voyage; qu'en effet il est toujours convenu implicitement q
                        u e les parties stipulent sur la base de la normale et sous la seule réserve
                        des cas d e fortune de mer; qu'en l'espèce s'agissant de marchandises
                        périssables, les chargeurs étaient en droit de compter que leur transp o r t
                        n e dépasserait p a s une durée de vingt jours environ : que Barker et Cie.
                        et la compagnie armateur sont en faute si c'est par l'effet d'une cause
                        antérieure au départ d e l'Arabis et d'eux connue avant ce moment, que le
                        navire a mis plus d e 50</p>
                    <p>j o u r s pour faire le voyage d e Londres; que c'est une faute lourde que d
                        e provoquer ou d'accepter l e chargement de marchandises d'une nature
                        délicate sui* un navire exposé à f a i r e une traversée aussi longue;</p>
                    <p>Attendu que la Compagnie armateur affirme la parfaite navigabilité de
                        l'Arabis, qui serait prouvée par le seul fait qu'il effectuait son premier
                        voyage avec la meilleure cote du Lloyd;</p>
                    <p>Attendu, cependant, que l'inscriptionau Lloyd's</p>
                    <p>Register n'est pas une présomption juris et de jure mais une présomption
                        simple qui peut être combattue par la preuve contraire; qu'en l'espèce cette
                        preuve contraire résulte plus qu'à suffisance de droit des énonciations du
                        livre d e bord d e l'Arabis, qui établissent l'existence de défectuosités
                        certaines dç ses appareils moteurs avant son arrivée à Port-Said et
                        Alexandrie; qu'il i m -</p>
                    <p>, porte peu qu'une mise au point plus complète-les ait fait disparaître
                        ultérieurement puisqu'elles ont eu, au cours du transport effectué pour le
                        compte des intimés, d e s conséquences dommageables pour ceux-ci;</p>
                    <p>Attendu que Barkeret Cie ne pouvaient les ignor e r puisque la charte partie,
                        qu'ils avaient signée d è s le 25 Février, portait que l'Arabis était alors
                        en cours de route pour Port-Said, prévoyait.qu'il pourrait être à Alexandrie
                        le 10 Mars et stipulait que, s'il n'y était pas arrivé le 31 midi, ils
                        seraient en droit de résillier leur engagement :</p>
                    <p>qu'ils ont .certainement connu les causes pour lesquelles le navire n'a été
                        mis à leur disposition que le 11 Avril;</p>
                    <p>Attendu que, comme les armateurs, ils soutiennent, mais vainement, que ces
                        causes sont couvertes par la clause d'exonération contenue au connaissement
                        et d'après laquelle les défauts cachés des machines ne doivent p a s être
                        considérés comme constituant l'innavigabilité; que cette clause, qui j u r a
                        i t pu avoir son effet dans la traversée de la Tyne à Port-Said ne peut être
                        invoquée au départ d'Alexandrie puisque c e s défauts préexistants étaient
                        alors connus;</p>
                    <p>Attendu que c'est également en vain qu'ils invoquent l'affidavit, donné le 21
                        Mars 1916 p a r l'expert du Lloyd à Alexandrie; que la valeur r e lative de
                        la déclaration est établie par ces circonstances que, appelé le 3 Mai 1915
                        pour constater les réparations effectuées aux moteurs après la tentative de
                        départ du 1er, l'expert les a considérées comme entièrement satisfaisantes
                        et q u e, cependant, le navire sorti du P o r t le 5, a dû y rentrer presque
                        immédiatement et subir de nouvelles réparations qui l'y ont retenu jusqu'a u
                        10.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>223. - Tribunal c o r r e c t i o n n e l . —</p>
                    <p>Lecture de la déposition des témoins absents.</p>
                    <p>La faculté donnée par l'art. 164 C. Instr.</p>
                    <p>Crim. de donner lecture de la déposition des témoins absents, n'est point
                        subordonnée au concours des consentements du Président, du Ministère public
                        et des parties; cette lecture peut être faite par les uns ou par les autres
                        sans l'assentiment préalable des autres.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. s t a t . en C a s s . Prés. M. F. L a l o ë,</p>
                    <p>31 Janvier 1917. — Abdel W a h e d E l T a w i l c . Alinistère</p>
                    <p>P u b l i c; .,</p>
                    <p>Note. — Arrêt de même date, dans le même sens, en la cause Abdel Aziz
                        Abdel</p>
                    <p>Latif Sayed c. Ministère Public.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Vu le procès-verbal, en date du 28 Décembre 1916, par lequelAbdel Wahed E l T
                        a w i l a déclaré régulièrement s e pourvoir en cassation contre le jugement
                        du Tribunal Correctionnel d'Alexandrie, du 27 d u même mois, qui l'a
                        condamné à</p>
                    <p>2 mois d'emprisonnement pour détournement d'o b j e t s saisis;</p>
                    <p>Attendu que son recours est basé sur les motifs tirés de l'art. 153 du Code
                        d'Instruction Criminelle et notamment s u r la nullité de la procédure qui
                        résulterait de ce que le Tribunal aurait autorisé la lecture de la
                        déposition d' u n témoin défaillant, malgré 1' opposition de la défense'</p>
                    <p>(art. 164, 165 et 166 du Code d'Instruction Criminelle)</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'il est en effet constant q u e le M i nistère</p>
                    <p>Public ayant cité plusieurs témoins, parmi lesquels s e trouvait un nommé
                        Mohamed Ahmed el Chobargui, ce dernier ne s'est pas présenté devant le
                        Tribunal Correctionnel; que l a lecture d e s a déposition a été ordonnée,
                        sur la demande du Ministère public et malgré l'opposition de l a défense qui
                        en a demandé a c t e;</p>
                    <p>Attendu qu'il a été soutenu devant la Cour q u e la lecture de la déposition
                        d'un témoin absent n'est autorisée par l'art. 164 du Code d'Instruction</p>
                    <p>Criminelle que dans le cas du concours des consentements du Président, du
                        Ministère Public et des parties; que la défense s'est appuyée s u r le verbe
                        « pourront » qui est au pluriel; qu'elle a ajouté que l'absence du témoin,
                        qui n e permet pas au prévenu de lui poser les questions utiles, donne à la
                        défense le droit d e s'opposer à la lecture de la déposition;</p>
                    <p>Attendu que ces moyens ne sauraient être r e tenus</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu, tout d'abord, que l a forme dans l a quelle l'art. 164 est conçu,
                        c'est-à-dire l'emploi des mots: « Président, Ministère Public et p a r
                        ties</p>
                    <p>» comme sujets du même verbe « pouvoir *</p>
                    <p>exigeaient q u e celui-ci fût a u pluriel; mais q u e d e ce que la faculté,
                        dans le cas déterminé, d e donner lecture des dépositions, est reconnue à
                        chacun d'eux, l'on ne peut conclure qu'ils doivent l'exercer seulement en
                        cas d'accord; que le Lé gislateur,si telle avait été son intention, l'aurait
                        dit en termes exprès; que, toutefois, il e s t invraisemblable qu'il ait pu
                        l'avoir, parce qu'il aurait, de la sorte, subordonné à l'assentiment du p r
                        é venu et ainsi rendu parfois impossible l e recours à un élément
                        d'information qu'il considérait comme nécessaire dans certains cas;</p>
                    <p>Qu'au surplus, il suffit de se reporter aux termes de l'art. 166 pour
                        constater que, dans l e cas où une lecture a été donné contrairement aux
                        dispositions des articles précédents, le Législateur a distingué l'hypothèse
                        où elle est l e fait du prévenu, d e celle où l'irrégularité e s t imputable
                        au Président, à un Juge ou a u Ministère</p>
                    <p>Public, puisque c'est dans le second seulement qu'il a déclaré qu'elle
                        entraîne nullité; que l'on doit en conclure que la lecture peut être faite
                        par les u n s ou p a r les autres sans l'assentiment préalable des autres
                        parties;,</p>
                    <p>Attendu, sur le second moyen, qu'il appartient au prévenu, qui croit
                        nécessaire à sa défense de poser des questions à un témoin cité et non
                        comparant, d e demander au Tribunal d'employer à l'égard de ce dernier les
                        moyens q u e ia Loi indique pour l'obliger à comparaître; que s'il ne le
                        fait pas, c'est que ces questions ne lui paraissent pas indispensables.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>224. - T u t e l l e . — Droit musulman. —</p>
                    <p>Maintien. — Obligation valablement prise</p>
                    <p>• entre la date de la majorité et celle de la décision du meglis El Hasby
                        maintenant la tutelle.</p>
                    <p>Lorsque le maintien de la tutelle a été décidé par le Méglis El Hasbi,
                        conformément à l'art. 6 du décret du 19 Novembre 1896, soit une date
                        postérieure à celle où le mineur a atteint l'âge de 18 ans et est ainsi
                        devenu majeur ipso facto conformément à l'art. 8 du même décret, le pupille
                        a pu s'obliger valablement au regard des tiers pendant la période
                        intermédiaire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 7 Février 1917.</p>
                    <p>— H e g a z i Atohamed E b e i d è s q . c . J e a n T r i a n d a f i l l o
                        u j .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>225. - U s u r e . — Chose jugée. — Ordre public. — Annulation de décisions
                        de justice et d'acquiescements obtenus par suite de manœuvres dolosives. —
                        Cause juridique.</p>
                    <p>I. - Si le principe de l'autorité dûe aux décisions de justice doit être
                        respecté dans</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>u n intérêt s o c i a l é v i d e n t, c e n'est q u e t o u t a u t a n t
                        que les décisions i n v o q u é e s, e t l'a c q u i e s c e m e n t q u i l
                        e u r a u r a i t é t é d o n n é p a r l e débiteur, n'a u r a i e n t p o
                        i n t é t é o b t e n u s p a r d e s m o y e n s d o l o s i f s e t u n e
                        p r e s s i o n m o r a l e e x e r c é e p a r l e créancier a b u s a n t
                        d e s p a s s i o n s d'un p r o d i g u e : d e s décisions d e j u s t i c
                        e a i n s i r e n d u e s d o i v e n t être considéré e s comme n u l l e s
                        e t n e s a u r a i e n t, contre t o u t droit e t toute é q u i t é, b é n
                        é f i c i e r d e s e f f e t s q u e la loi a t t r i b u e à la c h o s e
                        j u g é e .</p>
                    <p>II. - N e saurait c o n s t i t u e r c h o s e j u g é e u n e d é c i s i o
                        n r e n d u e e n t r e l e s même s parties et pour l e même o b j e t, m a
                        i s n e r e p o s a n t p a s s u r i d e n t i t é d e c a u s e : a i n s
                        i l'e x i s t e n c e d'un jugement r e j e t a n t p a r défaut u n d i r e
                        b a s é s u r l'a b s e n c e d e c a u s e d e b i l l e t s s o u s c r i
                        t s n e m e t p a s o b s t a c l e à, l'i n t r o d u c t i o n u l t é r i
                        e u r e ' d'une d e m a n d e e n a n n u l a t i o n d e l a même c r é a n
                        c e et du jugement la c o n s a c r a n t, s i cette n o u v e l l e d e m a
                        n d e e s t b a s é e n o n p l u s s u r l e défaut d e c a u s e, mais
                        -sur l a v i o l e n c e m o r a l e ayant e n t r a î n é v i c e d u c o n
                        s e n t e m e n t, e t p a r conséquent nullité d e l'obligation .</p>
                    <p>III. - Lorsqu'il e s t é t a b l i q u e c'est par suite d'u n c o n s e n t
                        e m e n t v i c i é r e p o s a n t s u r la v i o l e n c e m o r a l e q u
                        e l e débiteur a a c q u i e s c é à un jugement d e défaut l e c o n d a m
                        n a n t a u p a i e m e n t d e s o m m e s c o n s i d é r a b l e s e t h
                        o r s d e toute s p r o p o r t i o n s avec celles réellement r e ç u e s,
                        l e j u g e p e u t i n t e r v e r t i r l a c h a r g e d e l a preuve e t
                        e x i g e r d u p r ê t e u r qu'il r a p p o r t e l a preuve d u montant
                        qu'i l p r é t e n d a v o i r a v a n c é . A</p>
                    <p>défaut l e j u g e p e u t f i x e r l e montant d e l a dette à l a s o m m
                        e r e c o n n u e p a r l e débiteur .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e S o m a Larcher,</p>
                    <p>22 Janvier 1917. — Alired Setton e t Cts c . Mohamed Sou-</p>
                    <p>r o u r bey è s q . curateur d'Amin Abou Zeid).</p>
                    <p>Note. — V. l e j u g . d u 15 Mars 1915,</p>
                    <p>Gaz., V, 109-292. L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que M a h m o u d E f f . Amin Abou Z e i d, actuellement interdit d
                        u chef d e p r o d i g a l i t é s s o u s c r i t avant son interdiction a
                        u profit d'A l f r e d S e t t o n d e u x billets d'un import total d e
                        L.E. 4000, a u p a i e m e n t d e s q u e l s il a été c o n d a m n é p a
                        r jugement en date d u 19 Juin 1909, a u q u e l il a acquiescé;</p>
                    <p>Attendu que, p a r l'acte introductif de la p r é s e n t e instance, le
                        curateur d e l'interdit, M o h a m e d</p>
                    <p>S o u r o u r b e y, a d e m a n d é que les d i t s billets ainsi q u e le
                        jugement de condamnation s o i e n t d é c l a r é s n u l s, soutenant q u
                        e l a souscription d e c e s billets e t l'acquiescement a u dit j u g e m e
                        n t n'a v a i e n t é t é o b t e n u s q u e par une exploitation c o u p a
                        b l e d e s p a s s i o n s d e l'interdit et q u e celui-ci n'a v a i t
                        effectivement reçu que la s o m m e dérisoire d e L.E. 130;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal Civil d u Caire ayant, p a r jugement en d a t e du
                        27 Avril 1915, fait e n g r a n d e partie droit à cette d e m a n d e, A l
                        f r e d S e t t o n interjeta a p p e l d e c e jugement, soutenant q u e la
                        demande n e s e r a i : p a s recevable en la f o r m e, qu'e n tout c a s
                        il y aurait c h o s e j u g é e résultant d e t r o i s décisions de justice
                        q u i seront ci-après e x a m i n é e s e t qu'au fond le montant d e s
                        billetsaurait é t é intégralement v e r s é e t s e r a i t d û p a r
                        l'interdit;</p>
                    <p>O m i s s i s</p>
                    <p>Sur l'exception de chose jugée: (Omissis).</p>
                    <p>Attendu que l e jugement de condamnation d u 19Juin 1909ne saurait d a V a n
                        t a g e s e r v i r d e b a s e à l'exception de c h o s e j u g é e ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est vrai q u e c e jugement, c o m p o r t a n t une c o n d a
                        m n a t i o n définitive après reconnaiss a n c e d e l a dette, n e peut ê
                        t r e considéré comme un simple jugement d'e x p é d i e n t; qu' i l e s t
                        v r a i a u s s i q u e s'i l e s t o p p o s a b l e à l'interdit, il e s t
                        é g a l e m e n t o p p o s a b l e à s o n curateur q u i le r e p r é s e
                        n t e légalement;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e s i le principe d e l'autorité d û e a u x décisions
                        d e justice doit être respecté d a n s u n intérêt social évident, il e s t
                        inadmissible q u e c e principe même s e r v e d e m o y e n à un h o m m e
                        d'affaires s a n s scrupules pour mieux s'a s s u r e r l e s bénéfices
                        illicites d'une indigne exploitation;</p>
                    <p>q u e s'il est vrai, comme il résulte d e t o u s l e s éléments d e l a
                        cause, q u e la souscription des billets litigieux n'a été o b t e n u e
                        qu'e n a b u s a n t d e s p a s s i o n s d'un prodigue e t p a r u n e
                        véritable pression m o r a l e q u i n e saurait recevoir la consécration de
                        la justice, i! apparaît t r è s clairement q u e la reconnaissance de la
                        dette, seule b a s e d u jugement attaqué, e t l'acquiescement a u dit
                        jugement, n e s o n t q u e le résultat de la même exploitation et s e
                        trouvent e n t a c h é s d u même vice, a l o r s surtout qu'il e s t f o r
                        t p r o b a b l e, ainsi q u e le curateur l'affirme, q u e l'interdit n'a
                        consenti à acquiescer q u e pour recevoir la s e c o n d partie de la s o m
                        m e p r o m i s e ou encore peut-être pour obtenir d e s p r ê t s
                        ultérieurs; qu' u n e décision d e justiceainsi r e n d u e doit être
                        considérée comme nulle et ne saurait, contre tout droit et toute équité,
                        bénéficier des effets que la loi attribue à la c h o s e j u g é e;</p>
                    <p>Attendu, enfin, q u a n t à la troisième décision q u i s e r t d e b a s e à
                        l'exception de chose jugée, à s avoir le jugement civil d u 24 Avril 1912, q
                        u e c e jugement non f r a p p é d'a p p e l f u t r e n d u p a r d é f a u
                        t f a u t e d e conclure à r e n contre d'Amin Abou Zeid à la suite d'un d i
                        r e p a r lequel c e dernier soutenait q u e la c r é a n c e d'A l f r e d
                        Setton était sans cause e t q u e le jugement de condamnation, s u r p r i s
                        à la s u i t e d'une m a n œ u v r e dolosive, devait être a n n u l é;</p>
                    <p>Attendu que s'i l e s t vrai q u e c e jugement, p a s s é en f o r c e d e
                        chose jugée, a été rendu e n t r e l e s parties.actuellement en instance et
                        avait le même o b j e t q u e l e p r é s e n t procès, à s avoir
                        l'annulation de la créance et du jugement q u i l'a suivie, le troisième
                        élément nécessaire pour constituer la c h o s e j u g é e, à s avoir
                        l'identité d e c a u s e, f a i t cep e n d a n t défaut;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, qu'il f a u t entendre p a r «cause»</p>
                    <p>le fait juridique q u i constitue le fondement d u droit; qu'e n l ' e s p è
                        c e la c a u s e juridique pour l a quelle d a n s l'instance s u r l e d i
                        r e l'annulation de la créance était d e m a n d é e, consistait d a n s l'a
                        b s e n c e d e toute c a u s e a u x billets souscrits, t a n d i s q u e d
                        a n s l e p r é s e n t litige le f o n d e m e n t s u r lequel s e b a s e
                        la d e m a n d e e n annulation r e p o s e s u r la prétention non p a s q
                        u e l e s billets seraient s a n s c a u s e, c'est-à-dire q u e le p r ê t
                        n'existerait p a s, m a i s bien en réalité, e t e n allant au fond d e s c
                        h o s e s q u e l e p r ê t e u r, a b u s a n t d e l a mentalité d e l'e m
                        p r u n t e u r, lui aurait p a r u n e véritable violence m o r a l e, a r
                        r a c h é l'engagement d e r e m b o u r s e r une somme h o r s d e t o u t
                        e proportion avec celle q u i lui aurait é t é effectivement r e m i s e, e
                        n d'autres t e r m e s, qu'i l y a u r a i t e u vice de consentement, c e
                        qui entraînerait la nullité d è l'obligation; qu'i l y a là d e u x
                        prétentions bien distinctes; que l'e x ception de chose j u g é e n e doit p
                        a s être trop f a c i - '</p>
                    <p>l e m e n t é t e n d u e; qu'i l f a u t toujours, pour s a v o i r c e qui
                        a été j u g é, examiner c e q u i a été d e m a n d é a u j u g e e t c e
                        qui a été débattu d e v a n t lui; qu'on ne peut réellement soutenir q u e
                        tout ce_ q u i s e discute dans le p r é s e n t litige aurait déjà é t é e
                        x a m i n é e t j u g é parce que le jugement a r e j e t é p a r défaut un
                        dire soulevant l a prétention que les "</p>
                    <p>billets dont s'agit étaient s a n s c a u s e;</p>
                    <p>Au fond;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte clairement d e t o u s l e s d o c u m e n t s p r o d
                        u i t s e t d e t o u s l e s éléments d u dossier q u e l e j e u n e h o m
                        m e actuellement interdit, c h a s s é d u domicile paternel e t s a n s r e
                        s s o u r c e s personnelles, cherchait à s e p r o c u r e r d e l'a r g e
                        n t à n'i m p o r t e q u e l p r i x pour suffire a u x f o l l e s
                        dépenses d'une v i e d e plaisir e t d e dissipation; qu'i l s'a d r e s s a
                        i t à cet effet à d e s p r ê t e u r s p e u s c r u p u leux qui, a b u s
                        a n t d e s e s p a s s i o n s et d e s e s f a i b l e s s e s, lui
                        faisaient s o u s c r i r e d e s obligations pour d e s s o m m e s é n o r
                        m e s, s a n s aucun r a p p o r t avec celles relativement p e u
                        importantes qu'i l s lui remettaient effectivement; que cela r é s u l t e e
                        t d e s jugements de la Juridiction Indigène r e f u s a n t d e reconnaître
                        comme v a l a b l e s d e p a r e i l s e n g a 75</p>
                    <p>g e m e n t s e t d e n o m b r e u s e s transactions acceptées p a r
                        plusieurs d e c e s p r ê t e u r s pour d e s s o m m e s considérablement
                        inférieures au montant des bill e t s s o u s c r i t s; qu'il s'agit l à é
                        v i d e m m e n t n o n p a s simplement d e p r ê t s usuraires, mais bien
                        d'une véritable exploitation d'un p r o d i g u e, d'une s p é culation é h
                        o n t é e s u r l'héritage qui pouvait lui revenir u n j o u r;</p>
                    <p>Attendu que c'est certainement a u s s i d a n s c e s conditions q u e S e t
                        t o n e s t p a r v e n u à f a i r e s o u s crire p a r Amin A b o u Z e i
                        d les b i l l e t s litigeux;</p>
                    <p>qu'i l n e pouvait ignorer e t n'ignorait p a s l a s i tuation e t l a
                        mentalité d'A b o u Z e i d; qu'il est impossible d'admettre q u e, s a n s
                        aucune g a r a n t i e, il ait consenti à prêter à un jeune h o m m e s a n
                        s r e s s o u r c e s personnelles et follement p r o d i g u e , une somme
                        quelconque d'une s é r i e u s e i m p o r t a n c e, a l o r s q u e l e p
                        è r e d u jeune h o m m e, a s s e z j e u n e encore lui-même, pouvait
                        mourir après lui, tout r e m b o u r s e m e n t devenant ainsi
                        impossible;</p>
                    <p>q u e c e qui d é m o n t r e bien, d'ailleurs, le véritable caractère d e
                        cette opération, c'est q u e Setton,qui prétend avoir eu des
                        comptes-courants avec div e r s e s b a n q u e s, et v e r s e a u d o s s
                        i e r différentes p i è c e s é m a n a n t d e c e s b a n q u e s, n'e n p
                        r o d u i t a u cune relative à l'é p o q u e d e la souscription des
                        billets e t n'e s s a i e même p a s d'e x p l i q u e r comme n t u n v e r
                        s e m e n t d e cette importance, qui ne peut p a s n e p a s avoir laissé
                        de traces, aurait é t é effectué</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'il est donc certain q u e Setton ne peut avoir d o n n é à Abou Z
                        e i d qu'une s o m m e r e lativement m i n i m e; que s'i l lui a f a i t
                        néanmoins souscrire un engagement pour une s o m m e c o n s i d é r a b l e
                        h o r s d e toute p r o p o r t i o n avec c e l l e reçue, il n'a p u
                        évidemment l'y déterminer qu'e n a b u s a n t d e s a faiblesse et de soVi
                        d é s i r inconsidéré d'o b tenir le moyen de continuer s a v i e d e
                        plaisirs e t e n lui f a i s a n t craindre q u e tout p r ê t lui s e r a i
                        t r e f u s é s'il n'acceptait les conditions qu'on lui imp o s a i t, e n e
                        x e r ç a n t, e n un mot, s u r s o n e s p r i t u n e véritable violence
                        morale dont l'effet ne peut, d'après l e s principes a d m i s, être a p p r
                        é c i é qu'e n t e n a n t c o m p t e d e l a mentalité spéciale d e l'e m
                        p r u n t e u r; qu'on n e saurait dire, q u e, d a n s c e s conditions,
                        celui-ci ait d o n n é u n c o n s e n t e m e n t libre à l'engagement d e
                        p a y e r le montant d e s billets souscrits, p a s plus que pour l e s même
                        s m o tifs o n n e saurait admettre q u e s o n c o n s e n t e m e n t
                        était libre lorsqu'il a reconnu la d e t t e et a c q u i e s c é a u
                        jugement; qu'a u x t e r m e s d e l'article 193</p>
                    <p>C. C., ce consentement n'est donc pas valable, c e q u i entraîne l a nullité
                        t a n t d u jugement q u e d e l a c r é a n c e;</p>
                    <p>Attendu qu'il incomberait d o n c à Setton d e p r o u v e r qu'i l aurait
                        effectivement p r ê t é à A b o u</p>
                    <p>Z e i d une somme s u p é r i e u r e à celle q u e celui-ci reconnaît avoir
                        reçue, c e qu'il n'établit aucune -</p>
                    <p>m e n t e t n'o f f r e même p a s d'é t a b l i r; qu'il y á d o n c lieu,
                        tout e n a n n u l a n t l e s billets litigieux, c o n trairement à c e q u
                        ' o n t d é c i d é les premier s j u g e s, d e confirmer leur décision e n
                        t a n t qu'i l s fixent l a dette d e l'interdit à la somme de L.E. 130, r e
                        c o n n u e p a r lui.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>226. - Vente à termes échelonnés.</p>
                    <p>— Clause de r e s e r v a t i d o m i n i i . — Pacte commissaire.</p>
                    <p>I. - E s t v a l a b l e, d a n s u n c o n t r a t d e vente à t e r m e, l
                        a c l a u s e r é s e r v a n t l a propriété d u v e n d e u r j u s qu'a u
                        p a i e m e n t i n t é g r a l d u p r i x .</p>
                    <p>II. - L a p r o h i b i t i o n d u p a c t e c o m m i s -</p>
                    <p>s o i r e d a n s l e c o n t r a t d e g a g e e t d'a n t i c h r è s e, n
                        e s'é t e h d p a s a u c o n t r a t d e vente à t e r m e .</p>
                    <p>I I I. - L a r e n o n c i a t i o n d u v e n d e u r à la c l a u s e r é s
                        o l u t o i r e s t i p u l é e d a n s u n c o n t r a t d e vente d e t i
                        t r e s à t e r m e s é c h e l o n n é e s n e saurait s'i n d u i r e d e
                        s o n r e t a r d à e n i n v o q u e r l'application .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. I r e Ch. S t a t . en degré d'Appel, Prés.</p>
                    <p>*M. G. Paulucci, 30 Décembre 1916. — Faillite Kibrit Brot h e r s c . Aly
                        Abdel Rahim).</p>
                    <pb n="76" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>227. - Vente avec réserve de propriété.</p>
                    <p>— Validité de la clause de reservati d o m i n i i .</p>
                    <p>L a l é g a l i t é d e la c l a u s e, d a n s u n e vente, d e reservati
                        dominii donec prœtium solvetur e s t aujourd'hui a d m i s e par u n e j u r
                        i s p r u d e n c e u n a n i m e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 6 Février 1917. - Crédit Foncier
                        Egyptien c . Langen á Wolf et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que la prétention d e l'appelante, q u e la question de la légalité
                        du pacte reservati dominii donec prœtium solvetur n'a pas été résolue, n'e s
                        t p a s admissible (Voir arrêts de cette Cour d e s 30 Avril 1913 et 27 Juin
                        1916, aussi plusieurs jugements d e s Tribunaux, qui s e trouvent dans la
                        Gazette);</p>
                    <p>Qu'en France, p a r arrêt du 3 Juin 1876 (Voir</p>
                    <p>« Le Droit » du 8 Octobre suivant), et à Gand, p a r arrêt du 28 Juin 1893,
                        lâ clause attaquée a été jugée légale (Dalloz Périodique, 9432-478);</p>
                    <p>Que la jurisprudence italienne s'e s t prononcée dans le même s e n s (Voir
                        les arrêts Sections</p>
                    <p>Réunies d e l à Cour Royale d e Cassation d e Rome, e n date du 7 Mai 1912,
                        la section civile de la même Cour de la même date et la Cour d'Appel</p>
                    <p>Royale d e Turin du 18 Octobre même année);</p>
                    <p>Que la doctrine admet la même manière de voir;</p>
                    <p>Que p a r conséquent cette Cour e s t d'avis, d e même q u e les premiers
                        juges, qu'il est inutile de discuter les points soulevés p a r l'appelante,
                        qui n'a cité que les arrêts d e s Cours d'Appel en</p>
                    <p>Italie rendus plusieurs années avant ceux dont mention plus haut.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>228. - Vente commerciale. — Etat de déconfiture de l'acheteur. — Défaut de
                        livraison. — Charge de la preuve.</p>
                    <p>, L e v e n d e u r q u i s e r e f u s e à d o n n e r l i v r a i s o n d e
                        s m a r c h a n d i s e s s u i v a n t s o n c o n t r a t ne peut i n v o
                        q u e r l e b é n é f i c e d e l'art. 3 5 3</p>
                    <p>C. Civ. s a n s p r o u v e r qu'au moment d u r e f u s l'acheteur e s t v r
                        a i m e n t d a n s u n état d e d é c o n f i t u r e; mais q u a n d il p
                        r o u v e q u e l'acheteur a l a i s s é p r o t e s t e r u n d e s e s b i
                        l l e t s q u i r e s t e i m p a y é après la d a t e d u contrat d e
                        vente, o u qu'une somme i m p o r t a n t e d û e p a r c e d e r n i e r r
                        e s t e e n s o u f -</p>
                    <p>t r a n c e à la même é p o q u e, c'est a l o r s à l'acheteur d e p r o u v
                        e r d e manière c o n -</p>
                    <p>v a i n c a n t e qu'à la d a t e d u r e f u s d e l i v r a i s o n il
                        n'était p a s e n état de déconfiture.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 17 Janvier 1917. — Douek &amp; Co c
                        . Ferrero &amp; Co).</p>
                    <p>. 229. - Vente volontaire. — Simultanéité avec une expropriation forcée.</p>
                    <p>U n c o m m a n d e m e n t i m m o b i l i e r transcrit p o s t é r i e u r
                        e m e n t à l'initiation d'une procédure d e vente v o l o n t a i r e, ne
                        peut pas en arrêter l e c o u r s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>4 Janvier 1917. - T h e Mortgage Cy of Egypt Ltd c . ligo</p>
                    <p>Citrani et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que la Mortgage C" of Egypt e s t appelante d'une Ordonnance du Juge
                        délégué aux adjudications — Tribunal d'Alexandrie — contre laquelle elle
                        formule les griefs s u i v a n t s :</p>
                    <p>Que c'est à tort que le premier juge a, malgré l'opposition d e l'appelante,
                        autorisé la vente volontaire en justice des immeubles de la succession dont
                        les intimés sont liquidateurs judiciaires;</p>
                    <p>Que d'abord et en fait, u n e vente dans les circonstances actuelles et e n
                        présence de la baisse exagérée de la valeur des propriétés foncières, serait
                        d e nature à porter un préjudice grave à l'appelante;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, non seulement les liquidateurs ne sont pas obligés de vendre,
                        d a n s les circonstances actuelles, mais q u e leur devoir strict les
                        obligeait à choisir, pour la liquidation, d e s circonstances,plus
                        favorables;</p>
                    <p>Que, d'autre part, et aux termes d e l'article</p>
                    <p>608 Code Procédure, les liquidateurs ne peuvent aliéner volontairement en
                        justice ou autrement les immeubles de la succession, l'appelante ayant fait
                        signifier un commandement immobilier à s e s débiteurs, à la d a t e du 24
                        Août 1916;</p>
                    <p>Attendu en fait et en c e qui concerne le 1er grief, qu'à la suite d u rejet
                        d e l'opposition d e l'a p pelante p a r l'ordonnance attaquée, u n e partie
                        d u lot N°. 17-fut adjugée s u r la mise à prix, à l'a u dience d u
                        14Novernbre 1916; que l'appelante fit, d a n s le délai légal, la
                        déclaration de surenchère e t q u e la vente ayant été poursuivie à s a
                        diligence, le susdit lot a été a d j u g é à Hussein Gamal a u prix d e L.E.
                        3500; sur surenchère, alors q u e la première vente d e s 1252 p . c .
                        n'avait rapporté q u e L.E. 2810;</p>
                    <p>Attendu, quant a u second grief b a s é sur l e s dispositions de l'article
                        608 Code Procédure, q u e l'ordonnance attaquée relève que la procédure de
                        vente volontaire a été introduite dans le cours de l'année 1912 et après
                        avoir été rayée d u rôle par deux fois, sans aucune déclaration de
                        renonciation définitive, la vente volontaire a été reprise par déclaration
                        en d a t e du 27 Juin</p>
                    <p>1916, avec fixation du.jour de la vente a u 30</p>
                    <p>Août 1916;</p>
                    <p>Que, d'autre part, la Mortgage a fait son commandement à la date du 24 Août
                        1916 seulement, c'est-à-dire postérieurement à la date de la reprise de la
                        procédure d e vente volontaire et qu'il importait de remarquer q u e
                        l'appelante n'ignorait pas l'existence d'une telle procédure, puisqu'elle
                        avait, en 1912, fait un dire a u cahier des charges déposé p a r les
                        liquidateurs de la succession</p>
                    <p>Deif;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu de retenir encore q u e le procès-</p>
                    <p>verbal de fixation de la vente pour l'audience d u</p>
                    <p>30 Août 1916 fut dénoncé à l'appelante le 5 Juillet 1916;</p>
                    <p>Que 30 jours s e passèrent s a n s qu'aucune o b jection n e fût soulevée p a
                        r l'appelante;</p>
                    <p>Que le 22 Août elle fit injonction aux intimés de ne pas procéder à la vente,
                        injonction à laquelle les intimés répondirent p a r exploit du 26</p>
                    <p>Août considérant la sommation comme nulle e t d e nul effet;</p>
                    <p>Qu'entretemps e t p a r exploit du 24 Août, l'appelante signifiait u n
                        commandement immobilier tendant à la saisie des biens à elle hypothéqués,
                        qu'elle s'e s t empressée de transcrire et qui f u t f r a p p é
                        d'opposition suivant l'exploit d u 2</p>
                    <p>Septembre;</p>
                    <p>Attendu que l'appelante déclare d a n s s e s conclusions écrites q u e des
                        divers moyens proposés e n Ire instance, elle ne retient, en appel, q u e
                        celui tiré d e l'article 608 Code Procédure, a u x termes duquel: «le
                        débiteur ne peut, à partir du j o u r d e la transcription du commandement,
                        aliéner les immeubles indiqués dans le commandement à peine de nullité et
                        sans qu'il soit besoin de la faire prononcer »;</p>
                    <p>Qu'elle cite à l'appui d e s e s prétentions l'attendu suivant d e l'arrêt du
                        6 Juin 1912;</p>
                    <p>«Attendu qu'en Egypte, a u contraire, (art. 710</p>
                    <p>C. Pr.) tout propriétaire d'immeubles peut les faire vendre en justice et
                        suivant les mêmes formalités à partir d u cahier des charges, mais à défaut
                        d e la faculté deconversion de la loi f r a n çaise, l'on doit retenir que,
                        d è s qu'il y a d e s poursuites pour arriver à la vente s u r saisie, il
                        n'y a plus possibilité de vente volontaire; en vertu d u principe établi par
                        l'article 608, le débiteur ne peut, à partir du jour de la transcription du
                        commandement, aliéner les immeubles indiqués d a n s l e commandement, à
                        peine denullité et s a n s qu'i l soit besoin de la faire prononcer,
                        principe qui doit aussi bien être appliqué à une vente s o u s seing privé
                        ou p a r acte authentique qu'à une vente volontaire, devant justice»;</p>
                    <p>Attendu, cependant, q u e l'appelante prétend appliquer l'article 608 et
                        l'arrêt d u 6 Juin 1912</p>
                    <p>à une situation qui e s t exactement l'inverse de celle q u e le dit arrêt
                        avait à apprécier;</p>
                    <p>Qu'en effet, l'arrêt disait q u e d è s qu'il y avait des poursuites s u r
                        saisie, il n'y avait plus lieu à vente volontaire, c e qui est confirmé p a
                        r l'arrêt d u 20 Avril 1915 e t c e qui est vraiment h o r s d e discussion,
                        à défaut de la faculté de la conversion d e l'article 743 C. P r . F r .
                        ;</p>
                    <p>Qu'à tort on invoque, pour soutenir le contraire, l'article 387 du Code
                        Commercial, cet a r ticle étant exclusivement applicable à la vente d e s
                        immeubles du failli;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce, c'est tout le contraire;</p>
                    <p>c'est une vente volontaire à laquelle l'appelante était partie et q u e les
                        liquidateurs veulent faire suivre, q u e l'appelante prétend entraver p a r
                        l a transcription de son commandement et par des arguments d'une extrême
                        subtilité, qu'il y a lieu d'écarter;</p>
                    <p>Attendu que la Cour, d a n s son arrêt d u 2 0</p>
                    <p>Janvier 1916,se référant à l'arrêtdu 18 Novembre 1912, déclarait—.s'inspirant
                        d e s dispositions des articles 620, 621 Code Procédure qui disent tout le
                        contraire d e c e q u e l'article 680 du Code F r a n çais prescrit, — q u
                        e, s a n s être obligé à une s u brogation ni à une jonction de procédure et
                        s a n s être tenu d e s'arrêter dans sa poursuite, un second poursuivant
                        était en droit de déposer son cahier des charges et de le dénoncer, étant
                        donné q u e le second saisissant pouvait avoir tout intérêt à le faire,
                        surtout si la procédure précédente était susceptible d'être annulée p a r un
                        vice q u e l conque ou arrêtée par un d i r e;</p>
                    <p>Qu'elle déclarait également qu'à plus forfé r a i s o n, il devait en être d
                        e même quand l e créancier poursuivant s e verrait arrêté par une procédure
                        d e vente volontaire commencée d'accord d e s p a r ties, mais à laquelle on
                        n e voulait pas donner une suite régulière;</p>
                    <p>Que la Cour a, d a n s différents arrêts, libéré le poursuivant des entraves
                        qu'on mettait à l'exercice de son droit de poursuivre son expropriation,
                        mais n'a jamais e u à s'occuper de la situation étrange d'un créancier qui
                        transcrit son commandement non pas pour suivre, mais pour arrêter
                        l'expropriation dans un but qui n'est pas bien défini;</p>
                    <p>Que, d a n s ces conditions, il y a lieu de dire qu'à bon droit l'ordonnance
                        attaquée a d é c i d é q u e la vente volontaire devrait suivre son cours,
                        le commandement, postérieurement transcrit, n e pouvant p a s y mettre
                        obstacle;</p>
                    <p>Que l'appelante, d'ailleurs, aura toujours l e droit de surenchérir, aux
                        termes d e l'article 718, si les biens n'obtiennent pas un .prix
                        suffisant.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>230. - Vérification d'écritures. —</p>
                    <p>Expertise. '</p>
                    <p>L'expertise e s t l a b a s e d e toute procédure de vérification, à telle e
                        n s e i g n e q u e celle-ci n e s e c o n ç o i t l é g a l e m e n t p a s
                        s a n s expertise : - d è s l o r s l e d e m a n d e u r e n v é r i
                        fication n'a pas l e droit d e r e n o n c e r à l'expert i s e pour s e b o
                        r n e r à r é c l a m e r l'a u d i t i o n d e t é m o i n s : c e f a i s
                        a n t il doit être considéré comme ayant r e n o n c é a u b é n é f i c e d
                        e l a procédure de vérification q u i lui a été a c c o r d é e .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Alex. Prés M. C. Van Ackere, 14 Décembre 1916. — Emile Bocti c .
                        El Chennaoui Abdel Hafez).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>231. - Wakf. — Prescription de 33 ans. — Usucapion.</p>
                    <p>extinctive</p>
                    <p>L a p r e s c r i p t i o n e x t i n c t i v e d e 3 3 a n s b a s é e s u r
                        l'inaction d u Wakf demandeur e n r e v e n d i c a t i o n, n e s a u r a i
                        t être c o n f o n d u e avec l'u s u c a p i o n, q u i a pour b a s e l a
                        p o s s e s s i o n d u défendeur .</p>
                    <p>fCour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 6 Février 1197. — Hoirs
                        Ibrahim Omar ben Sallouma e t Cts Sardina c . Wakf Mansour Agha El.Naggar e
                        t autres).</p>
                    <p>Note. — Comp, arrêt 1 " Février 1917, ci-avant § 2 0 4 .</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p/>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGtfOS JUDICIAIRES</head>
                     <p>L e Barreau Mixte a d o u l o u r e u s e m e n t r e s s e n t i l a mort
                        d e M 6 U g o L u s e n a b e y q u i s'est éteint l e 1 6 février après u n
                        e c o u r t e m a l a d i e .</p>
                    <p>L e défunt . é t a i t n é a u Caire e n 1855 . II</p>
                    <p>f u t, durant u n e année e n v i r o n, s u b s t i t u t a u</p>
                    <p>Parquet d u Tribunal d e R o m e . L o r s d e l'institution d e s T r i b u
                        n a u x Mixte s, il r e n tra e n Egypte e t fut inscrit l'un d e s p r e m
                        i e r s a u T a b l e a u d è l'Ordre d e s A v o c a t s d u Caire. M e U g
                        o L u s e n a b e y poursuivi t d e p u i s l o r s u n e carrière q u i f u
                        t brillante.</p>
                    <p>Il l a i s s e a u Palais, parmi d e s s y m p a t h i e s attristées, le s o
                        u v e n i r d'un avocat é l o q u e n t e t d e h a u t e culture e n même t
                        e m p s q u e d'un'travailleur infatigable et d'un h o m m e d e b i e n
                        .</p>
                    <p>S e s c o u r s d e procédure à l'Ecole Egyptien n e d e D r o i t r e s t é
                        r o n t comme u n m o d è l e d u g e n r e .</p>
                    <p>' M * U g o L u s e n a b e y faisait é g a l e m e n t partie d u C o m i t
                        é c h a r g é d'élaborer l e s nouveau x Code s .</p>
                    <p>Décrets, Règlements et Proclamations.</p>
                    <p>Loi relative à la Compétence des Tribunaux Mixtes en matière
                        contraventionnelle.</p>
                    <p>Nous, Sultan d'Egypte,</p>
                    <p>Sur la proposition d e Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme d e Notre Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres;</p>
                    <p>Vu la délibération d e l'Assemblée Générale de la Cour d'Appel Mixte en date
                        du 16 févrierl917, prise en conformité du Décret du 31 janvier 1889;</p>
                    <p>DÉCRÉTONS :</p>
                    <p>A R T I C L E P K E M I E R</p>
                    <p>Lorsque, en c a s d e contravention à un règlement de police, l'inculpation
                        est dirigée à la fois contre des étrangers et des indigènes, la poursuite
                        pourra être intenté contre tous les inculpés devant la juridiction mixte et
                        ce s a n s préjudice des dispositions d e règlements particuliers prévoyant
                        en pareil c a s la compétence exclusive de cette juridiction.</p>
                    <p>A R T. 2 .</p>
                    <p>Notre Ministre de la Justice est chargé d e l'exécution de la présente loi
                        qui entrera en vigueur d è s s a publication a u «Journal Officiel ».</p>
                    <p>Fait au Palais d'Abdine, le 28 Février 1Ö17. '</p>
                    <p>(s.) HUSSEIN KAMIL.</p>
                    <p>Par le Sultan:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>(s.) H. R U C H D I.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice</p>
                    <p>(.S.Ï A. S A R O I T.</p>
                    <p>Proclamation concernant la Protection des Grecs ayant adhéré au Gouvernemen
                        Provisoire de</p>
                    <p>Salonique.</p>
                    <p>De par le Général Commandant en Chef les</p>
                    <p>Forces del Sa Majesté Britannique en</p>
                    <p>Egypte.</p>
                    <p>Attendu que la majorité d e s Grecs résidant en</p>
                    <p>Egypte ont à plusieurs reprises manifesté leur adhésion au gouvernement
                        provisoire de Saloniq u e et ont répudié leur obéissance envers le
                        gouvernement d'Athènes et ses représentants en</p>
                    <p>Egypte; attendu q u e cependant que la nomination de consuls en Egypte par le
                        gouvernement provisoire à assuré la protection consulaire et les
                        prérogatives administratives qui en découlent aux adhérents du dit
                        gouvernement, le fait qu'aucun pouvoir judiciaire n'a encore été conféré aux
                        dites autorités consulaires laisse les personnes qui sont sous leur
                        protection sans l'outillage judiciaire nécessaire pour la protection de
                        leurs droits; attendu qu'il m'échet dans l'intérêt de l'ordre public de
                        remédier à ces défauts en créant tels tribunaux qui seraient nécessaires et
                        en leur conférant tels pouvoirs q u e les circonstances requièrent;</p>
                    <p>Attendu qu'à l'effet de rendre exécutoires ces mesures ainsi qu'il est dit
                        plus haut, il est désirable que lespersonnes intéressées déclarent leur
                        volonté de se mettre sous m a protection dans le but ci-haut mentionné;</p>
                    <p>Je, Archibald James Murray, en vertu des pouvoirs dont je suis investi en m a
                        qualité d'officier général commandant les forces d e Sa Majesté</p>
                    <p>Britannique en Egypte;</p>
                    <p>Ordonne ce qui suit :</p>
                    <p>l°.Tous les Grecs résidant en Egypte qui ont déjà adhéré ou qui désirent
                        adhérer au gouvernement de,Salonique sont requispar les présentes de
                        déclarer par écrit pas plus tard q u e le 5 avril</p>
                    <p>1917 qu'ils s e placent sous ma protection;</p>
                    <p>7 7</p>
                    <p>2° Les déclarations susmentionnées seront adressées au «British Military
                        Command,Section f o r Adherents of the Greek Government at Salónica</p>
                    <p>» et seront remises ou envoyées par poste à tout consulat du gouvernement d e
                        Salonique;</p>
                    <p>3° A moins d'une déclaration expresse, l'adhésion par un mari sera censée
                        s'étendre à l'a femme, et l'adhésion d'un père sera censée s'étendre à ses
                        enfants mineurs;</p>
                    <p>Pour ce qui concerne des personnes frappées d'interdiction, y compris les
                        mineurs dont le père est mort, l'adhésion devra être formulée p a r le
                        tuteur;</p>
                    <p>4° Après la d a t e susmentionnée les déclarations d'adhésion devront être
                        remises ou adress é e s au General Head Quarters a u Caire et ne seront
                        prises en considération qu'après qu'elles auront é t é approuvées p a r
                        moi.</p>
                    <p>is.) A. J. M U R R A Y</p>
                    <p>Général C o m m a n d a n t en Chef les F o r c e s d e Sa M a j e s t é
                        Britannique en Egypte</p>
                    <p>Ood save the King !</p></div>
                <div type="section">
                    <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>pendant le mois de Février 1917.</p>
                    <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une a t t e n t i o n s c r u p u
                        l e u s e à donner dans cette r u b r i que les informations l e s p l u s c
                        o m p l è t e s et les p l u s sûres, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d
                        r e d e s erreurs o u d e s omissions involontaires, p a r t i culièrement
                        clans la composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M.. B. FAVENC).</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>G. V e l a i t i s, neg. hellène, à Alex, boulevard</p>
                    <p>Ramleh No. 15. 19.2.17 jug. décl. s u r cit. à req.</p>
                    <p>G. Deleuze et G. Calanna (The Egyptian Rubber</p>
                    <p>Coy)duCaire. 5.12.14 date cess.paiem. Anastas-</p>
                    <p>siadis syndic prov. 6.3.I7séance lect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>A s s a a d Salib B e t a, nég. loc. à Zifta (Gh.)</p>
                    <p>26.2.17 jug. décl. 7.12.16 date cess. paiements</p>
                    <p>Constántinidis syndic prov. 13.3.17 séance lect.</p>
                    <p>rapp. syndic prov.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>H a s s a n Y o u s s e f A h m e d (Syndic Hanna Sa-</p>
                    <p>maan) 6.2.17 dissolution de la faillite. A répartir</p>
                    <p>L.E. 1080.</p>
                    <p>Y a c o u b K a o h k o u c h e e t E p h r a i m C h a m a s</p>
                    <p>(Syndic Bakr bey Badr El Dine) 13.2.17 dissolution de la faillite. Rien à
                        répartir.</p>
                    <p>A h m e d I b r a h i m Z e i n E l D i n e (Syndic Anas-</p>
                    <p>tassiadis) 12.2.17 jug. homol. conc. judie, voté à séance du 30.1.17. •</p>
                    <p>E l S a y e d et M o h a m e d A n n o u s (Syndic Bakr bey Badr El Dine)
                        13.2.17 dissolution de l a faillite;</p>
                    <p>à répartir P. T. 6336.</p>
                    <p>B a m a d a n C h a r g a o u i e h (Syndic Bakr bey</p>
                    <p>Badr El Dine) 13.2.17 dissolution de la faillite;</p>
                    <p>rien à répartir.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Dame E m i l i e Aichelim Expert Constántinidis)</p>
                    <p>12.2.17 jug. homol. conc. prév. v o t é à la séance d u 30.1.17.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>H a s s a n E l A b i (Syndic Méguerditchian) 6.2.17</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. au 3.4.17.</p>
                    <p>K i b r i t B r o t h e r s (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>6.2.17 séance vér. cr. renv. au 20.3.17.</p>
                    <p>M a h m o u d M a n s o u r H a m z a (Syndic Bakr bey •</p>
                    <p>Badr El Dîne)6.2.17 séance vér.cr. renv. au 6.3.17.</p>
                    <p>S i d A h m e d S e i d (Syndic Bakr bey Badr El</p>
                    <p>Dine) 6.2.17 séance rendement de comptes renv.</p>
                    <p>a u 20.2.17 puis au 24.4.17.</p>
                    <p>B a f f o u l, G o u b r a n e t B a g h e b N a s s e r (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan) 13.2.17 séance vér. cr. renv. au</p>
                    <p>3.4.17.</p>
                    <p>S o r i a l G u i r g u i s e t B e s t a w r o s G u i r g u i s (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan) 10.2.17 ord. aut. syndicenle-</p>
                    <p>ver des usines Zalzal e t Ginning Pressing la graine et les sacs vides qui
                        s'y trouvent entreposés et les transporter dans la chounah de la faillite à
                        Mehalla Kobra. 13.2.17 séance pour lect.</p>
                    <p>rapp. syndic prov. renv. a u 13.3.17.</p>
                    <p>B a s i l e T s i r i k a (Syndic Bakr bey Badr El Dine)</p>
                    <p>13.2.17 séance pour dissol.faillite renv. au 20.3.17.</p>
                    <p>M o u s t a f a Sid A h m e d E l K a r a c h i l i (Syndic</p>
                    <p>Bakr bey BadrEI Dine) 13.2.17 séance pourdissol.</p>
                    <p>renv. a u 20.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d S a l e m Mansour'(Syndic Constántinidis)</p>
                    <p>13.2.17 séance lect. rapp. syndic p r o v . Le failli a déjà été déclaré en
                        état d e faillite suivant jugement du 18 octobre 1915 qui a été rétracté c a
                        r i e s poursuivants n'étaientquedescréanc.hyp.</p>
                    <p>La compt. consistant en 3 reg. auxiliaires e s t irré-</p>
                    <p>gul. tenue et ne sert qu'à indiquer les noms des créanc. e t déb. Passif:
                        L.E. 421,882 m/m. Actif:</p>
                    <p>L.E. 600,182 m/m. Excédent d'actif : L.E. 178,300</p>
                    <p>m/m. La faillite e s t due à l'irrécouvrement des créances actives. Conclut à
                        banq. simple.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n Y a k t i n (Syndic Anastas-</p>
                    <p>siadis) 20.2.17 séance vér. cr. renv. au 3.4.17.</p>
                    <p>E. P a p p a m i c h a i l o f f (Syndic Anastassiadis)</p>
                    <p>20.2.17 séance v é r . cr.renv. au 10.4.17pour conc.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d E l S a b h a o u i (Syndic Bakr bey</p>
                    <p>Badr El Dine) 20.2.17 séance rend, de comptes.</p>
                    <p>M o h a m e d E l S o u c c a r i (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badr El Dine) 27.2.17 séance v é r . cr. renv. au a u 24.3.17 pour conc.</p>
                    <p>V i t a Y o u s s e f H e l o u e t Co. (Syndic B a k r bey</p>
                    <p>Badr El Dine) 27.1.17 séance rendement de comp t e s renv. au 27.3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m I b r a h i m Sid A h m e d (Syndic Bakr b e y Badr El Dine)
                        27.2.17 séance rendement de comptes.</p>
                    <p>G e o r g e s Z e r v u d a e h i (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>27.2.17 séance rendement de comptes.</p>
                    <p>C. G. Z e r v u d a e h i vLiquid.Berninzone) 27.2.17</p>
                    <p>séance rendement de comptes.</p>
                    <p>V l a d i m i r P a s c o t t o (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Le 27.3.17 v . imm. 4 lots suiv. s i s à Alexandrie</p>
                    <p>(Moharrem Bey).</p>
                    <p>Io) Viindiv.dans terr. 280,60/100m2 avec maison</p>
                    <p>M. à prix L.E. 120.</p>
                    <p>2°; Y, indiv. d a n s terr. 1237 04/ioo m 2 avec 2</p>
                    <p>maisons et magasins. M. à prix L.E. 350.</p>
                    <p>3°) 1 /7 indiv.-dans terr. 1052, 21/i00 m2 avec 2</p>
                    <p>maisons. M. à prix L.E. 240.</p>
                    <p>4°) ' / i indiv. d a n s terr. 338, 28/ioo m 2 avec four.</p>
                    <p>M. à . prix L.E. 40.</p>
                    <p>G. M a v r i d i s, jug. trib. correct, du 14.2.17 le condamnant à 6 mois
                        d'emprisonnement d u chef de banqueroute frauduleuse et 15 jours d u chef d
                        e banq. simple, ainsi qu'aux f r a i s .</p>
                    <p>A l e x a n d r e M a v r i d i s, jug. trib. correct, du</p>
                    <p>14.2.17 le condamnant à 2 a n s d'emprisonnement</p>
                    <pb n="78" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>pour banq. frauduleuse e t 6 m o i s pour banq.</p>
                    <p>s i m p l e ainsi qu'aux frais.</p>
                    <p>P e r i c l e s M a v r i d i s, jug. trib. correct, du 14.2.17</p>
                    <p>l e condamnant à 6 mois d'emprisonnement pour banq. frauduleuse et à 15 jours
                        pour banq. simple ainsi qu'aux frais.</p>
                    <p>C o n s t a n t i n M a v r i d i s, jug. trib. correct, du</p>
                    <p>14.2.17 l e condamnant à 6 m o i s d'emprisonnem e n t pour banq. fraud, e t
                        à 15 jours pour banq.</p>
                    <p>s i m p l e ainsi qu'aux frais.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. NYHOLM).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>H e n e i n B e z k, n é g o c i a n t e n manufactures, sujet local,
                        demeurant à Minieh, jugt décl. 3.2.17.</p>
                    <p>Syndic P. Caloyanni c e s s . paiem. l e 7.11.14.</p>
                    <p>Vérifie, créanc. l e 19.3.17. Rapp. du 19.2.917. Le failli e s t négociant
                        colporteur de manufactures à</p>
                    <p>Minieh depuis 18 ans. 11 prétend q u e s e s march, o n t été v e n d u e s
                        par v o i e d'huissier. P a s d e comptab. sauf un carnet.</p>
                    <p>M o h a m e d M a n s o u r, entrepreneur, sujet local, demeurant au Caire
                        jugt décl. du 3.2.17. Syndic</p>
                    <p>D. J. Caralli c e s s . paiem. 13.2.15. N o m . Syndic d é f . 3.3.9Í7.
                        Vérif. créances le 26.3.17. Rapp. du</p>
                    <p>19.2.17. L e failli s'occupe d'entreprises de crépiss a g e . P a s de
                        comptabilité. P a s d e dépôt d e marchandises ni immeubles. La femme du
                        failli s e u l e serait propr. de 2 petites maisons à Choubra.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>A m g a d A b d e l M a l e k e t C o ., faillite rétractée jugt du
                        3.2.17.</p>
                    <p>: H u s s e i n A r a f a E l A d a o u i, union dissoute l e</p>
                    <p>5.2.17.</p>
                    <p>A b d e l B e h i m E l B e s s a r i e t C o ., union diss o u t e l e
                        5.2.17.</p>
                    <p>Z i k r i A b d e l S a y e d e t autres, faill. clôturée jugt du
                        10.2.17.</p>
                    <p>M a u r i c e A l t a r a s, union dissoute le 19.2.17.</p>
                    <p>M i l o D u e c i, union dissoute le 19.2.17.</p>
                    <p>H u s s e i n M o h a m e d Z e i n, faillite clôturée l e</p>
                    <p>17.2.17.</p>
                    <p>G h o b r o s B o e t o r, union dissoute l e 26.2.17.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Feu M o h a m e d B a m a d a n E l G u e r g a o u i (Syn-</p>
                    <p>dicPapasian). Rapp. du 26.2.917. Redd, comptes:</p>
                    <p>Recettes P. T. 5959. D é p e n s e s P. T. 4394. Le passif total s e monte à
                        P. T. 407071 Reste à réaliser:</p>
                    <p>21 kirats dans immeuble s i s haret Darb M a s -</p>
                    <p>s o u d : une parcelle terrain évaluée à P. T. 7 9 8 0;</p>
                    <p>d e s créances à recouvrer pour un total d e L.Eg.</p>
                    <p>3397, mais paraissant irrecouvrables; le mobilier d u failli évalué à L.Eg.
                        40.</p>
                    <p>H a b i b M e r e e b ^Syndic Barocas). Rapport du</p>
                    <p>19.2.17. L e s créances du failli sont d'un montant d e L Eg. 873 outre L.Eg.
                        1326 dues par Ant. E d d é .</p>
                    <p>E l l e s s o n t toutes irrecouvrables o u presque. P a s sif connu L.E.
                        2748 outre L.Eg 4961 d u e s par l e failli à s o n père. Prop. conc. 10 ° /
                        o e n d e u x annuités,avec garantie de s o n p è r e C h o u c r y M e r e
                        b</p>
                    <p>H a s s a n . Z e i d a n M e t w a l l i (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Rapportdu 12.2.917. Lefailli a déclaréavoir comme n c é s o n commerce d e
                        colportage depuis 1 5 a n s avec un capital d e L. Eg. 15. S a comptab. s e
                        c o m p o s e d e 3 registres, elle e s t irrégul. e t s a n s utilité.</p>
                    <p>Situât, appar. actuelle : Actif P. T. 5071 nominal.</p>
                    <p>Passif P. T. 28,957. Banq. simple s o u s réserves.</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. le 26.3.17.</p>
                    <p>K h a l i l M o h a m e d I s m a i l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Rapp. du 29.1.917. Situât, app. Actif P. T. 546800</p>
                    <p>dont P. T. 166800 en créances et l e reste en immeubles.</p>
                    <p>Passif P. T. 512329 dont P. T. 42700</p>
                    <p>garanties par hypothèque.</p>
                    <p>H a c h e m M o r s i (Syndic Papasian). Rapp. du"</p>
                    <p>29.1.917. Le failli exer ait l e commerce d e b o y a u x . Comptab. très
                        sommaire et irrégul. Situât, actuelle: Actif: P. T. 100229 dont P. T. 55943
                        e n créances. Passif P. T. 18600. Banq. simple.</p>
                    <p>M a h m o u d T a h a (Syndic D o s s ) . Rapp. d u</p>
                    <p>29.1.917. L e failli a quitté Kouss depuis 2 a n s pour s'installer à Sohag.
                        Il e x e r c e fe métier de courtier en céréales. Il ne p o s s è d e ni
                        magasins ni marchandises. Il a un seul registre de comptab.</p>
                    <p>Actif appar. P. T. 28900. Passif P. T. 85500.</p>
                    <p>E l H a g M o h a m e d S a y e d E l E b e i d i . (Syndic</p>
                    <p>Barocasi. Rapp. du 12.2.917. L e f a i l l i exerçait l e commerce d'articles
                        divers à S a m a l l o u t . i l fut déclaré une l r e f o i s e n faillite
                        en 1912. Il prétend qu'après avoir désintéressé s e s créanciers il a c e s
                        s é tout commerce en 1914. P a s d e comptab.</p>
                    <p>antérieure. Suivant une décl. du Cheik el beled, l e failli p o s s è d e u n
                        e maison laquelle e s t a u nom d e s a femme.'</p>
                    <p>M o h a m e d A b o u l K h e i r A h m e d iSynd. D e -</p>
                    <p>mangetj pour att. solut. affaire c o m m . 12.3.17.</p>
                    <p>T e w f i k H a s s a n e (Syndic Caralli). 12.3.17. .</p>
                    <p>M o h a m e d M o h a m e d E l B a g o u r i (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Pour attendre solution jugement</p>
                    <p>12.3.17.</p>
                    <p>F a r i d, A m i n e t B o u t r o s Y a c o u b N o s s e i r</p>
                    <p>(Syndic Demanget) Redd, comptes 12.3.17.</p>
                    <p>M o u s t a f a H a s s a n e i n (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif.cr. et conc. o u état d'union 12.3.17.</p>
                    <p>D. G e n a r o p o u l o (Syndic Papasian). Redd.</p>
                    <p>Comptes et dissol. union 12.3.17.</p>
                    <p>S a l e m F r è r e s (Syndic Papasian). Redd: c o m ptes et dissol. union
                        12.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d B a b i h (Syndic Barocas). Résultat expropr. 12 3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m H a r o u n (Syndic Demanget). Redd, comptes et dissol. union
                        12.3.17.</p>
                    <p>D. M. F l i s c o (Syndic Barocas). Redd, comptes</p>
                    <p>12.3.17.</p>
                    <p>M o u s t a f a K h o u l o u s s'i ' S y n d i c Caloyanni).</p>
                    <p>D i s s o l . union 12.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d EfF. F a d l a l l a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. e t c o n c . o u état d'union 12.3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m O m a r E l M a e h a b i (SyndicPiromaly)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. 12.3.17.</p>
                    <p>I z r a L a g u a d o e t Cie. (Syndic Anis D o s s ) .</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. ou état d'union 12.3.17.</p>
                    <p>G e r a s s i m o u P r o c o p i s ( S y n d i c Caralli).Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 12.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y S o l i m a n (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. 12.3.17.</p>
                    <p>S a s s i n e e t L o u v a r i (Syndic Papasian). P o u r att. rés.
                        revendication; 12.3.17.</p>
                    <p>T h e N e w E c o n o m i c a l B u i l d i n g e t M a y e r</p>
                    <p>C o h e n (Syndic A n i s D o s s ) . Contin. vérif. cr. e t conc.
                        12.3.17.</p>
                    <p>A g a ï b i Y a c o u b S a n d (Syndic Anis Doss) .Pour résultat expropr.
                        12.3 17.</p>
                    <p>K a m e l B a r s o u m M i k h a ï l (Syndic Anis D o s s ) .</p>
                    <p>Redd, comptes et dissol. union 12.3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m A h m e d A l y E l M o k a d e m (Syndic</p>
                    <p>Piromaly). Pour i s s u e vente immob. 12.3,17.</p>
                    <p>N i c o l a s K a r d o u s (Syndic Piromaly). Formation conc. 12.3.17.</p>
                    <p>T a h a M a n s o u r (Syndic Piromaly). 12.3.17.</p>
                    <p>D. D o u r a s (Syndic Papasian). Redd, c o m p t e s e t dissol. union
                        12.3.17.</p>
                    <p>A b d o u M a n c a r i o u s (Syndic Anis D o s s ) . Redd, comptes
                        19.3.17.</p>
                    <p>CafFari's C o o p e r a t i v e M a r k e t s (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Pour attendre rés. 2 procès. 19.3.17.</p>
                    <p>G a s s o n J. W e i s s (Syndic Caralli). 19.3.17.</p>
                    <p>F a r a g A l y F a r a g (Syndic Anis D o s s ) Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. e t conc. e t rés. pénal 19.3.17.</p>
                    <p>B o u f a ï l A k l a d i o u s, A b d e l M e s s i h A k l a -</p>
                    <p>d i o u s e t G o b r i a l A k l a d i o u s (Syndic Anis D o s s i .</p>
                    <p>P o u r attendre rés. expropr. 19.3.17. N</p>
                    <p>A h m e d A b d e l G h a n i e t f r è r e s, A b d e l H a k i m A b d e l
                        G h a n i, M o u r a d A b d e l G h a n i,</p>
                    <p>M o u s t a f a A b d e l G h a n i iSyndic Piromalyj.</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. e t conc. 19.3.17.</p>
                    <p>G h o b r i a l I b r a h i m, S a m a a n I b r a h i m e t</p>
                    <p>F a n o u s I b r a h i m (Syndic Caralli). Contin. vérif.</p>
                    <p>cr. 19.3.17.</p>
                    <p>I s k a n d a r G u i r g u i s A b d e l M a l e k iSyndic</p>
                    <p>Caralli). 19.3.17.</p>
                    <p>E l H a g M o h a m e d S a y e d E l E b e i d i (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Vérif. cr. 19.3.17.</p>
                    <p>H a d j e t t i a n f r è r e s, Redd, c o m p t e s e t trans.</p>
                    <p>(Syndic Papasian). 19.3.17.</p>
                    <p>Y a s s a S o l i m a n e t W i s s a S o l i m a n (Syndic</p>
                    <p>Demanget). D i s s o l . union 19.3.17.</p>
                    <p>H. B o r c h a r d e t Cie., (Syndic Papasian). P o u r solution revend, e t
                        redd, c o m p t e s 19.3.17.</p>
                    <p>A h m e d B e k h i t E l M o u h i d i (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Redd, comptes et dissol. union 19.3.17.</p>
                    <p>S a l a m a e t H i m a y a I b r a h i m (Syndic P a p a sian i. Contin.
                        vérif. cr. e t conc. o u état d'union</p>
                    <p>19.3.17.</p>
                    <p>B a p h a ë l d e P i c c i o t t o e t Cie., (Syndic P a p a sian).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. e t conc. o u état d'union</p>
                    <p>19.3.17.</p>
                    <p>I s m a ï l K a m e l (Syndic A n i s D o s s ) . Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. e t conc. e t attendre procès. 19.3.17.</p>
                    <p>J e a n C o l l a r o s e t G. C h r i s t o d o u l o (Syndic</p>
                    <p>Anisj. Redd, comptes 19.3.17.</p>
                    <p>A l y H a s s a n K i c h k e t M a h m o u d H a s s a n</p>
                    <p>A b o u Z e i d (Syndic A n i s Doss.^ D i s s o l . union</p>
                    <p>19.3.17.</p>
                    <p>Feu M o u s t a f a S a b r i (Syndic Anis D o s s ) 19.3.17</p>
                    <p>M o k h t a r H u s s e i n C b e d i d (Syndic Anis D o s s ) .</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. e t conc. 19.3.17.</p>
                    <p>H a c h e m M o r s i (Syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. 19.3.17.</p>
                    <p>M o b a m e d H a s s a n E l S a b b a n (Syndic P a p á -</p>
                    <p>siani. Redd, comptes 26.3.17.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d E l G u i n d i (Syndic P a p a sian).</p>
                    <p>Redd, c o m p t e s et trans. Kazem 26.3.17.</p>
                    <p>N e g u i b e t R a g h e b I s k a n d e r E b e i d (Syndic</p>
                    <p>Papasian). Redd, c o m p t e s 26.3.17.</p>
                    <p>B. M. N a g a r e t C i e, (Syndic Caloyanni). P o u r résultat d e l'arrêt
                        26.3.17.</p>
                    <p>P. P l u n k e t t (Syndic Piromaly). Pour rapp. s u r la liquid.
                        26.3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m S. B i t t a r (Syndic Demanget). V e n t e créances
                        26.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d a l l a E l C h a m a a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. e t conc. o u état d'union</p>
                    <p>26.3.17.</p>
                    <p>S i d h o m I b r a h i m A b o u D a b a b e t G h o b r i a l</p>
                    <p>G h a l i (Syndic BarocasK Contin. vérif. er. e t c o n c .</p>
                    <p>26.3.17.</p>
                    <p>C h r i s t o u D i m i trop o u l o (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.3,17.</p>
                    <p>Y o u s s e f M o h a m e d A b o u B a k r, H u s s e i n</p>
                    <p>M o h a m e d A b o u B a k r, D e . H a n e m K h a t o u m</p>
                    <p>V v e . M o h a m e d A b o u B a k r, D e . Z a n o u b a</p>
                    <p>V v e . M o h a m e d A b o u B a k r, O s m a n M o h a m e d</p>
                    <p>A b o u B a k r (Syndic Caloyanni). Contin. vérif.</p>
                    <p>er. e t conc. 26.3.17.</p>
                    <p>Feu M a h m o u d E l S a d r (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Résultat vente 26.3.17.</p>
                    <p>A. e t C. G o û t a s flls (Syndic Papasian). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. e t conc. e t résuit, instr. pénale 26.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d e l S a l a m e t M a h m o u d M o -</p>
                    <p>h a m e d E l S e b a ï ( S y n d i c B a r o c a s ) . Redd, c o m p t e
                        s</p>
                    <p>26.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d e t A l y H a s s a n S a a d S a y m a (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Rés. vente amiable 26.3.17.</p>
                    <p>J e a n S o t t i r i s (Syndic Papasian). D i s s o l . union</p>
                    <p>26.3.17.</p>
                    <p>H a n n a B e y A b d e l S a y e d (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. e t c o n c . o u état d'union 26.3.17.</p>
                    <p>M a h m o u d e l M e l i g u i ( S y n d i c Papasian).Redd, comptes et
                        dissol. union 26.3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m A y o u b B o u l o s (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.3.17.</p>
                    <p>M i k h a ï l R i z g a l l a h e t R i z k A w a d (Syndic</p>
                    <p>Caralli). Redd, comptes 26.3.17.</p>
                    <p>B. P a n a y o t i d i s e t C i e . (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Redd, comptes 26.3.17.</p>
                    <p>I b r a h i m E l A t t a r (Syndic Demanget). Redd, c o m p t e s
                        26.3.17.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H a s s a n E l L a b b a n (Syndic</p>
                    <p>Demanget)". Rés. expropr. 2.4.17.</p>
                    <p>S a d e k H a n n a B i z k (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Attendre rés. assis, judiciaire 2.4.17.</p>
                    <p>M o h a m e d . F a r a g e t O s m a n M o h a m e d ( S y n dic</p>
                    <p>Caloyanni). Redd, c o m p t e s 2.4.17.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> M o h a m e d O s m a n A g a m i (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Att. rés. assis, jud. 2.4.17.</p>
                    <p>Moreos Ghobrial e t Cie. (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. ou état d'union 2.4.17.</p>
                    <p>G a b r a Greiss (Syndic Caralli). Rés. procès, en cours et sol. aff. pénale
                        2.4.17.</p>
                    <p>Khalil M o h a m e d I s m a i l ^syndic Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. 2.4.17.</p>
                    <p>D i m i t r i Antoniadis (Syndic Caralli). Att. rés.</p>
                    <p>démarches Parquet 2.4.17.</p>
                    <p>M o h a m e d H a f e z A b o u l A z m e t M a h m o u d</p>
                    <p>Youssef A b d u l A z m (Syndic Papasian). 2.4.17.</p>
                    <p>E l H a g Soliman E l N a h a s e t fils (Syndic</p>
                    <p>Anis Doss). Redd, comptes et diss, union 2.4.17.</p>
                    <p>Kelada Rofaïl (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 2.4.17.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d M o h a m e d Guibara (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Redd, comptes et diss, union 2.4.17.</p>
                    <p>Tewfik A b d e l Sayed (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. 2.4.17.</p>
                    <p>M o h a m e d I d r i s Sala (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc, 2.4.17.</p>
                    <p>Nassif Mikhaïl ^Syndic Caloyannil. Redd, comptes et diss, union 2.4.17.</p>
                    <p>M a h m o u d E n a n e t Cie. (Syndic Cafoyanni).</p>
                    <p>Redd, comptes et diss, union 2.4.17.</p>
                    <p>' A h m e d H e l a l Séoudi (Syndic Barocas). Diss, union 2.4.17.</p>
                    <p>I b r a h i m B o u o h n a k (SyndicBarocas). Dissol.</p>
                    <p>union 2.4.i7.</p>
                    <p>Mikhaïl B a r s o u m Nosseir (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd. Comptes 2.4.17.</p>
                    <p>G a b r a W a s s e f (Syndic Barocas). Redd, comptes 2.4.17.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>M a k a r i Ghirghis e t H a n n a Makari, rapp.</p>
                    <p>du délég. descréanc. Rabbath: Les débiteurs sont établis à Sohag depuis 25
                        ans où ils font le commerce de bois, ferronnerie, charbon. La guerre ayant
                        immobilisé une partie de leui commerce, ils se virent obligés de déposer
                        leur bilan. Situât, appar. : Actif nomin.: P. T. 748049. Passif:</p>
                    <p>P.T. 489565. La comptab. est régul. et leurs dépenses normales. Malh. et de
                        bonne foi. Vote conc. le 12.3.17.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>i Juge-Commissaire: M. Zaki bey Berzi)</p>
                    <p>FAILLITE DÉCLARÉE</p>
                    <p>K h o u d o u r i Daoud,nég. indig. à Zagazig, décl.</p>
                    <p>le 1.2.17 (E. Ghalioungui, syndic). Date cess.</p>
                    <p>paiem. 21.11.16. Le 14.2.17 rapp. du synd. prov.</p>
                    <p>concluant à la clôture pour manque d'actif. Le</p>
                    <p>22.2.17 jug. nomm. syndic déf.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>T o l b a H a s s a n . Union dissoute le 7.2.17.</p>
                    <p>M o h a m e d Aly O s m a n . Jug. du 8.2.17 homol.</p>
                    <p>conc. 30 % en 6 termes trimes, égaux à partir de l'homol. et ce avec la gar.
                        solid, du sieur Ah. Eff.</p>
                    <p>Khorchid, com. indig. à Ismaïlia.</p>
                    <p>H e n r i Chamoullean. Union dissoute le 22.2.17.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>H i r s c h Goldenstein, jug. du 8.2.17, homol.</p>
                    <p>conc. 50 % en 6 vers, semest. égaux le 1er devant venir à l'échéance 6 mois
                        après l'homol. et ce avec la garantie solid, du sieur Akl Aki propr-</p>
                    <p>indig. à Kafr El Aâgar.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o h . Tewfik E l Guindi, mercier indig. à</p>
                    <p>Mansourah (G. Mabardi, syndic déf.) réun. le</p>
                    <p>7.2.17 p. diss, de l'état d'union, renv. en cont.</p>
                    <p>au 28.2.17.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n Chedid, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>à Zagazig (E. Ghalioungui, syndic déf.) jug. du</p>
                    <p>8-2.17 admet la M. de com. Gustave Brach et Cy au pass, de la f. à titre
                        chirogr., p. la somme de P. T. 9477.</p>
                    <p>Khalil B e y Ghali, march, dé bois, ind. à</p>
                    <p>Simbillawein (E. Ghalioungui, syndic déf. et M.</p>
                    <p>Levy, ex-syndic) réun. le 14.2.17 p. vér. cr. renv.</p>
                    <p>au 21.3.17 p. form. conc.</p>
                    <p>M a h . H a s s a n Gad, march, de bois, ind. à</p>
                    <p>Mit Mazzah (E. Ghalioungui, syndic déf.) réun.</p>
                    <p>le 14.2.17 p. vér. cr. renv. au 21.2.17 p. form, conc. A la dit réun. le
                        conc. est formé et renv. à l'aud. du 1.3.17 puis au 8.3.17 p . jug.</p>
                    <p>Moursi Youssef Zeid, nég. en manuf. ind. à</p>
                    <p>Dekernes (H. Razzouk, syndic déf.) réun. le</p>
                    <p>21.2.17 p. form. conc. renv. en cont. au 21.3.17.</p>
                    <p>Moh. N a g u i b E l Chayal, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>à Damiette (P. Landi,syndic déf.) réun. le 21.2.17</p>
                    <p>p. discuss, compte de gestion duquel il résulte qu'une somme de P T. 4487
                        reste à ce jour entre ses mains. Aucune objec. ni observ. des créanciers au
                        sujet de ce compte.</p>
                    <p>Abdel Meguid A b d e l Ati, nég. en manuf.</p>
                    <p>ind. à TalkhaetMansourah (P. Landi, syndic déf.</p>
                    <p>et Th. Castro, co-syndic) réun. le 21.2.17 pour discuss, compte de gestion,
                        le syndic a dép. son compte de gestion se soldant par un act. de P.T.</p>
                    <p>53976 9/io ' e co-syndic a confirmé ce compte.</p>
                    <p>Zenon J. Stratis, nég. et propr. hell, à Zagazig,</p>
                    <p>(A. Maksud, syndic déf.) réun. le 21.2.17 p.</p>
                    <p>form. conc. A la dite réun'. les cr. sont de plein droit en état d'union et
                        renv. à l'aud. du ler.3.17</p>
                    <p>P- jug-</p>
                    <p>Ghobrial Youssef Messihaet A b d o u Youssef</p>
                    <p>Messiha, nég. propr. ind. à Mit-Ghamr (H. Razzouk, syndic déf.) jug. du
                        22.2.17 reporte date cess. paiem. au 1.1.12 et ord. la disjonc, de la fail.
                        Gh. Y. MessihadecelledeAbdou Y. Messiha.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l Hindi, mercier et quincaillier ind. à Zagazig (G.
                        Mabardi, syndic déf.) réun. le</p>
                    <p>28.2.17 p. discuss, compte de gestion. A la dite réun. le syndic a dép. son
                        compte de gestion se soldant à P.T. 12921,5dontP.T. 621,10 enespèce et le
                        reste march, existantes.</p>
                    <p>Moh. Eff. Aly, mercier, ind. à Zagazig (G.</p>
                    <p>Mabardi, syndic déf.) réun. le 28.2.17 p. discuss, compte de gestion. A
                        ladite réun. le synd. a dép.</p>
                    <p>son compte se soldant à P.T. 22720,20 soit P. T.</p>
                    <p>3046 march, restantes et P.T. 19674,5 créances.</p>
                    <p>SOCIÉTÉS</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le m o i s d e Janvier 1917)</p>
                    <p>H r a c h o v i t i s e t Cie.Parcontr.20.12.16 const, soc. en nom. coll.
                        entre Sarantos et Aristippe</p>
                    <p>Arachovitis, Léonidas Ballis, André Constan-</p>
                    <p>tinou et R. S. Valsamidis et Valsamis pr. comm.</p>
                    <p>export œufs sous la dénom. « Société d'Entreprises</p>
                    <p>Zootechniques ». Siège soc. à Alex.Gest.</p>
                    <p>admin, et sign, aux 5 ass., la soc. ne pouvant être engagée que par la sign.
                        conj. de 3 ass.</p>
                    <p>Durée au 30.4.17.</p>
                    <p>N. P a p a d o p o u l o e t Cie. Par acte 28.12.16</p>
                    <p>changem. R. S. « Société en Commandite des</p>
                    <p>Majesties Hôtels » en « Société en Commandite des Majesties Hôtels N.
                        Papadopoulo et Cie. »</p>
                    <p>Gest. à Nicolas Papadopoulo.</p>
                    <p>F i l u s F r è r e s e t C i e . Par contr. 31.12.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. entre Edouard et Albert</p>
                    <p>Filus et un comm. pr. contin. aff. anc. soc.</p>
                    <p>Filus Frères et Cie. (opér. de Bourse). Cap. en comm. L.E. 250. Gest et sign,
                        sépar. aux ass.</p>
                    <p>coll. Siège soc. à Alex. Durée 1 an avec renouv.</p>
                    <p>tacite.</p>
                    <p>N. A. C o u l m a s e t C i e . Par contr. 7.12.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. s. Entre susnom. et un comm. pr. export, import, et
                        représ. Siège soc.</p>
                    <p>à Alex. Cap. soc. L.E. 2000. 5 ans du 1.1.17 avec renouv. tacit. Gest. et
                        sign, à Coulmas.</p>
                    <p>Société a n o n y m e d e s Glacières d'a i e -</p>
                    <p>x a n d r i e . Par pr.-verb. 29.11914 diss. soc. sus-</p>
                    <p>nom. et nomin. Al. N. Paraskevas comme liquidateur avec les pouvoirs les plus
                        étendus.</p>
                    <p>79</p>
                    <p>V i t t o r i o Giannotti e t ß i e . Par contr.</p>
                    <p>1.9.16 diss. soc. en comm. susnom. depuis</p>
                    <p>1.12.14 avec assum. act. pass, et suite aff. par</p>
                    <p>V. Giannotti depuis cette date.</p>
                    <p>H e n r y A d o l p h Z a h r a e t Cie. Par contr.</p>
                    <p>6.11.16 const, soc. en nom. coll. entre susnom.,</p>
                    <p>Herbert Antony Zahra et Philip. Cassar Torre-, giani, pr. suce. aff. « The
                        Hansell Company »</p>
                    <p>et fabric, eaux minér. Siège soc. à Alex. Cap.</p>
                    <p>Leg. 1,500. 20 ans. Adinin. et sign, à Henry</p>
                    <p>Adolph Zahra.</p>
                    <p>G e o . M a l l i d è s e t Cie. Par contr. 14.11.16</p>
                    <p>diss. soc. en nom. coll. susnom. à partir du</p>
                    <p>1.11.16. Liquid, conj. à Georges Mallidès et</p>
                    <p>Richard Schwarz.</p>
                    <p>C. K i o u s s i s e t Cie. Par contr. 1.1.17 const, soc. en comm. simple
                        entre Constantin Kioussis et un comm. Siège soc. à Alexandrie. 5 ans.
                        Cap.</p>
                    <p>Leg. 200. Gest et sign, à Kioussis.</p>
                    <p>W i l l i a m G e t t y e t ß i e . Par contr. 25.1.17</p>
                    <p>const, soc. en coin, simple entre Dme. Marguerite</p>
                    <p>Sigg. Deiaquis et Jean Simmen avec un comm. Siège soc, à Alex. Durée du
                        1.9.16 au</p>
                    <p>30.4.921 avec renouv. tacite.</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e mois d e Février 1917).</p>
                    <p>S o c i é t é a n o n y m e d e l a Bourse Khédi»</p>
                    <p>v i a l e d'a i e x a n d r i e . Par pr. v. 23.1.17 mise en liq. soc. susn.
                        avec nomin. Michel C. Salvago,</p>
                    <p>Edouard Karam et Dimitri Klat comme liquid.</p>
                    <p>C l é m e n t S u a r è s e t C i e . Par pr. v. 19.1.17</p>
                    <p>diss. soc. en n. coll. susn. et nomin. C. Suarès comme liquid.</p>
                    <p>A b d e l F a t t a h G u i m e i e t C i e . Par acte</p>
                    <p>25.1.17 diss. soc. en n. coll. entre susn. et Joseph</p>
                    <p>M. Abram.</p>
                    <p>A b d o u M a u a s e t F i l s . Par contr. 1.9.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. s. entre susn. et un comm.</p>
                    <p>p. commerce et comniiss. Siège soc. à Tantah.</p>
                    <p>Cap. en comm. L.E. 500. 5 ans du I 9.16 avec renouv. tac. Gest. admin, et
                        sign, à Abdou Mawas.</p>
                    <p>H a i m M a u a s e t F i l s . Par acte 1.9.16 diss, soc. susn. et nom.
                        Abdou Mawas comme liq.</p>
                    <p>E m i l e E i d e t Cie. Par contr. 29.12.15 const, soc. en n. coll. entre
                        susm. et Bichara Nahas.</p>
                    <p>Siège soc. àAlex. Parcontr. 1.2.16diss.de comm.</p>
                    <p>accord.</p>
                    <p>A s t r a, E m i l e Eid e t C i e . P a r contr. 1.2.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. simple entre Emile Eid,</p>
                    <p>Bichara Nahas et un comm. Cap. soc. L.E. 4.800</p>
                    <p>dont L.E. 500 en comm. Gest. admin, et sign, conj. aux 2 ass. coll. 5 ans du
                        1.2.16.</p>
                    <p>a b b o u d e t L o p e z . Par contr 15.1.17 const, soc. en comm. simple
                        entre Georges Abboud,</p>
                    <p>Luigi Lopez et un ass. comm.p. import.-export.</p>
                    <p>Siège soc. à Alex. Cap. soc. L.E. 2000 dont L.E.</p>
                    <p>1000 en comm. Gest. sign, à G. Abboud. 5 ans du 1.1.17 au 31.12.21'.</p>
                    <p>Guindi N a k h l é e t C i e . Par contr. 1.1.17</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre susn. et Rached</p>
                    <p>Yacoub Nakhlé pr. commerce et commis. Siège soc. à Alex. Gest. admin, et
                        sign, aux 2 ass. sép.</p>
                    <p>1 an du 1.1.17 avec renouv. tac.</p>
                    <p>P a p a p a n d e l i d è s F r è r e s en liquid. P a r a d e s</p>
                    <p>25.9.15 et 8.6.16 retrait Antoine D. et Nicolas D.</p>
                    <p>Papapandelidès avec cess. leurs parts soc. à</p>
                    <p>Constantin D. Papapandelidès, désormais seul intéressé dans la raison
                        sociale.</p>
                    <p>TRIBUNAL D U CAIRE</p>
                    <p>H. e t L. G u e t t a e t C i e . Const, d'une soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Bakr Mohamed Choeb, Hala-</p>
                    <p>falla Guetta et Lino Guetta. Siège-. Le Caire.</p>
                    <p>Succ. Milan. Objet: commerce en général. Cap.</p>
                    <p>L.E. 4194,130 mill. Sign, aux deux H. et L. Guetta sépar. Durée d'une année
                        du 1er.10.16 renouv.</p>
                    <p>par tac. recond. d'an, en an. faute depréavis d'un mois avant expir.</p>
                    <p>T h e E l e c t r i c S t a r . D'un acte ssp. du</p>
                    <p>25.10.16 entre Isaac Kammer et Perez Pascal diss, de la soc. formée le
                        25.1.16. Al. Perez Pascal prend la suite des affaires.</p>
                    <p>80 • T a d r o s e t C î e . Par acte ssp. du 26.10.16</p>
                    <p>const, soc. en comm. entre Gayed Tadros et 2</p>
                    <p>comm. Siège: Caire-Boulac. Objet: commerce et transactions commer. en
                        général. Cap. L.E. 500.</p>
                    <p>Ge-t. et sign, à Gayed Tadros excl. Durée: 3</p>
                    <p>ans du ler.11.16 renouv. d'année en année faute de préavis de 3 mois.</p>
                    <p>E. H. B u c c i a n t i e t G. Mihhaïl. Par contr.</p>
                    <p>- ssp. du 9.11.16 const, soc. nom coll. entre Ettore</p>
                    <p>H. Buccianti et Guirguis Mikhaïl. Siège: Caire.</p>
                    <p>Sign, appart. aux deux ass. sép. sauf pour retrait de fonds de la National
                        Bank. Objet: travaux d'entreprises. Durée: 2 ans du 9.11.16 renouv.</p>
                    <p>d'année en année faute de préavis de 3 mois.</p>
                    <p>L e v y G u b b a y e t C i e . Par acte ssp. du</p>
                    <p>20.3.15 modif. au cpntr. constitutif du 21 5.12par suite du retrait de
                        l'assoc. comm. La soc. reste en vigueur entre les assoc. respons.</p>
                    <p>F l o r i o S u l l a m e t C i e . Par acte ssp. du 1er</p>
                    <p>11.16 const, entre Florio Sullam et Sam Sullam d'une soc. en nom coll. pour
                        contin. aff. de R.S.</p>
                    <p>Florio Sullam. Siège: Caire. Objet : représ, commission.</p>
                    <p>Cap. soc. L.E. 3000. Gest. et sign, aux assoc. sépar. Durée : 26 mois du 1er
                        11.16 au</p>
                    <p>31.12.18. Prorogation d'un an faute de préavis de 3 mois.</p>
                    <p>F r é d é r i c G o h n e t G i e . Par acte ssp. du</p>
                    <p>16.10.16 const, d'une soc. en nom coll. entre Frédéric</p>
                    <p>Cohn, J. Parladi el Taha Ibrahim. Objet :</p>
                    <p>Import, et export, de films ciném. commission, représ, de fabrique. Sign, à
                        F. Cohn conjoint, avec un des assoc. Durée : 3 ans du 16.10.16.</p>
                    <p>S c h o u e l l a e t F a r h ï . Par acte ssp. du 1er</p>
                    <p>9.16 const, soc. en nom coll. entre S. Schcuella et J. Farhi. Objet: commerce
                        étoffes en gén.</p>
                    <p>Siège: Caire. Cap. soc. L.E. 1200. Durée : 2 ans du 1er 9.16 renouv. d'année
                        en année sauf avis contr. donné 3 mois avant expir.</p>
                    <p>e . B a r s k y e t C i e . Par acte ssp. du 25.10.16</p>
                    <p>la soc. formée entre Moïse Israël, Georges</p>
                    <p>Barsky, Moussa Bigia et Ezra Karari, suiv. cont.</p>
                    <p>du 8.12.15 est dissoute d'un comm. acc. Mr. G.</p>
                    <p>Barsky prend la suite desaff.soc.pourson compte.</p>
                    <p>M o u s t a f a R a g a b e t C i e . Par contr. ssp.</p>
                    <p>du 1.7. Hi const, soc. comm. entre Moustafa Ragab et deux comm. Objet : comm.
                        de bonneterie, cor-</p>
                    <p>donn. etc. Cap. soc. P.T. 24.905. Siège : Caire.</p>
                    <p>Ghouria. Gest. et sign. soc. à Moustafa Ragab.</p>
                    <p>Durée : 3 ans du 1.7.16 au 30.6.18. Renouv. de</p>
                    <p>3 ans en 3 ans faute d'un préavis de 4 mois.</p>
                    <p>S t e r n F r è r e s G. M. B. H. Par jugem. du</p>
                    <p>Trib. de Comm. Mixte du Caire, du 26,6.16, la</p>
                    <p>R.S. prétendûment de nation, allem, mais en réalité société, mixte en nom.
                        coll. a été diss, avant terme. Le sieur Adrien Veillon, membre de ladite
                        soc. a été reconnu par le dit jug. seul et exclus, propr. de l'actif de la
                        soc. diss.</p>
                    <p>Hm. Q a s d a g l i e t S o n s . Par acte ssp. du</p>
                    <p>10.6.14 les sieurs Théodore E. Casdagli, Xeno-</p>
                    <p>phon E. Casdagli, Dimitrius E. Casdagli, Alexandre</p>
                    <p>E. Casdagli, ont convenu d'un commun acc. de proroger jusq. 31.12.19 la durée
                        de la dite société.</p>
                    <p>a r g ï r i s e t M ï k h a ï l i d i s, Par acte ssp. du</p>
                    <p>17.11.16 const, soc. en nom coll. entre Argiris</p>
                    <p>Joannou et Vassili Mikhailidis. Objet: exploit, indust. machine à irrig.
                        Siège: El Bahsamoun</p>
                    <p>{Béba - Béni Sotief). Cap. soc. L.E. 1000. Sign, soc. à Vassili Mikhailidis;
                        aux deux assoc. pour plus de 50 L.E. Durée : un an du 17.11.16 au</p>
                    <p>16.11.17 renouv.. faute de préavis d'un mois.</p>
                    <p>M a u r i c e H d è s e t C i e . Par acte du 17.10.16</p>
                    <p>const soc. comm. simp, entre Maurice Adès et trois comm. tenus à concur,
                        seulement de leur apport. Objet: aff. de banque, commis, court, commerce et
                        indust. toute spécul. interdite. Siège:</p>
                    <p>Caire. Cap. L.E. 2000. R.S. et sign. sontMaurice</p>
                    <p>Adès et Cie. Durée: 2 ans expir. le 16.10.18</p>
                    <p>renouv. pour même pér. sauf préavis de 6 mois.</p>
                    <p>&lt;2. D i a m a n d o p o u l o e t S i e ., par acte ssp.</p>
                    <p>du 28.10.16 const, soc. comm. simple entre Costi</p>
                    <p>Diamantopoulo et un comm. Objet: publicité en général. Siège: Caire, 37,
                        Madabegh. Cap. soc.</p>
                    <p>L.E. 900. Gest. sign, à C. Diamantopoulo exclus.</p>
                    <p>Durée: 6 ans du 28.10.16 renouv. faute de préavis de 3 mois.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>H. Y e l a r d l e t C i e . Par acte ssp. du 1er</p>
                    <p>11.16 const, soc. en nom coll. entre Angelo Ve-</p>
                    <p>lardi et David Goldenthal. Objet: import, export.</p>
                    <p>représent, commis. Siège: Caire. Cap. soc.</p>
                    <p>L.E. 500. Sign. soc. pour 1ère année seulement :</p>
                    <p>Madonia et Velardi; puis aux deux assoc. sépar.</p>
                    <p>Durée: 5 ans du 15.9.16 au 14.9.21 renouv. pour mêms pér. faute de préavis de
                        6 mois.</p>
                    <p>I b r a h i m e t H u s s e i n M o h a m e d E l C u e r -</p>
                    <p>z a m i . Après accord entre les membres de la dite R.S. la succurs.
                        d'Alexandrie (Minet El</p>
                    <p>Bassal)est supprimée depuis le 15.9.16. La procur.</p>
                    <p>conférée à Ayoub bey El Hadidi suiv. acte ssp.</p>
                    <p>du 12.4.13 a été révoquée.</p>
                    <p>B a n q u e Egyptien n e d e C o m m e r c e . Par suite d'une délibération
                        de I'ass. gén. en date du 21.2.14 nomin. d'un seul liquidateur avec pouvoirs
                        étendus:. M. Hassib Gobril.</p>
                    <p>K a r a k e z i a n e t M e r g e a n . D ' u n extrait enreg. sub N. 3142e
                        A.J. dissol. de la soc. prénommée et const, d'une nouvelle société entre</p>
                    <p>Mergean et B. Bustantinidis finissant le 15 Décembre 1918. La signât, app.
                        aux ass. conjoint.</p>
                    <p>G. Z a l i k i e t Gie. D'un contrat du 18.12.16</p>
                    <p>il résulte qu'une soc. en comm. simple a été formée pour location et exploit,
                        patisserie de feu</p>
                    <p>M. Crassonzi entre C. Zaliki et D. Elades ass.</p>
                    <p>comm. Capital L.E. 1485. Durée 4 ans expirant le 30.11.1920.</p>
                    <p>. Z a k i S c h e r e t Mourad Collen. Par acte du 17.11.16 const, d'une soc.
                        en nom coll. entre les prénommés. Objet: commerce march manuf.</p>
                    <p>Sign, aux 2 associés sépar. Cap. L.E. 950. Durée:</p>
                    <p>2 ans expirant le 30.9.18.</p>
                    <p>H. H a b o b a e t C i e . .Par acte du 11.12.16</p>
                    <p>const, d'une soc. en comm. simple entre A.</p>
                    <p>Haboba et command. Objet: commerce march, manufacturées. Capital L.Eg. 1100.
                        Durée: 1 an expirant fin Novembre 1917, renouv. faute préavis de 2 mois.</p>
                    <p>N. Z a c h a r i a d i s e t f i l s . Par acte ssp.</p>
                    <p>du 27.11.16 const, d'une soc. en nom collectif entre les prénommés. Siège à
                        Deïrout. Gest. et sign, à N. Zachariadis seul ou aux 2 fils conjoint.</p>
                    <p>Capital L.E. 5000. Durée: cinq ans expirant le</p>
                    <p>30 Novembre 1921.</p>
                    <p>F a r r a g H a s s a n e t M o h a m e d F a r r a g .</p>
                    <p>Par acte du 28.12.16 const, d'une soc. en nom coll. entre prénommés. Objet:
                        la suite du commerce de la R.S. Farrag Hassan et Hassanein</p>
                    <p>Hassan. Gest. et sign. app. à Farrag Hassan.</p>
                    <p>Durée: 5 ans expir. le 31.12.1921. Cap. L.E. 18000.</p>
                </div>
                <div type="section">
                    <p>RÈGLEMENTS DE SERVICE</p>
                    <p>des Juridictions ]Wtótes</p>
                    <p>Pour la XLIIe Année Judiciaire</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>Président : M. Francis J. Peter</p>
                    <p>Vice-Président : M. Erik S j ö b o r g</p>
                    <p>T R I B U N A L C I V I L.</p>
                    <p>l r e CHAMBRE: M. M. F. Peter, Président;</p>
                    <p>Mohamed Bey Moustafa, C. Vryakos.</p>
                    <p>(Cette Chambre connaîtra des Appels des Jugements rendus par le Tribunal
                        Sommaire ainsi que de toutes les affaires portant les numéros impairs du
                        rôle d'audience.</p>
                    <p>Audience: Tous les Mardis à 8 heures et demie du matin).</p>
                    <p>2m° CHAMBRE: M. M. F. Peter, Président;</p>
                    <p>Gamil Bey Sabet, M. Monteiro.</p>
                    <p>(Cette Chambre connaîtra de toutes les affaires portant les numéros pairs du
                        rôle d'audience v</p>
                    <p>A u j i e n c e : Tous les Mardis à 10 heures et demie du matin. Cependant
                        les citations à cette Chambre devront s e faire, comme pour la 1" Chambre, à
                        8 heures et demie du matin).</p>
                    <p>3me CHAMBRE: M. M. E. Sjöborg, P r é sident;</p>
                    <p>Gamil Bey Sabet, C. Vryakos.</p>
                    <p>(Les incidents sur la saisie immobilière à partir du dépôt du Cahier des
                        charges devront être portés p a r citation directe à cette Chambre).</p>
                    <p>Audience: T o u s íes Jeudis à 9 heures du matin).</p>
                    <p>T R I B U N A L D E C O M M E R C E : M. M. E. S j ö b o r g, Président; Zabi
                        Bey Berzi, M. M o n -</p>
                    <p>teiro.</p>
                    <p>(Audience: T o u s les Jeudis à 9 heures du matin).</p>
                    <p>J U G E D É L É G U É A U X A D J U D I C A T I O N S : M.</p>
                    <p>C. Vryakos.</p>
                    <p>(Audience: T o u s les Jeudis à 3 heures et demie de relevée.</p>
                    <p>Les instances en Référés prévues p a r les articles 649*</p>
                    <p>677 e t 697 de procédure Civile et Commerciale Mixte.</p>
                    <p>modifiés, seront portées devant le Juge Délégué aux Adjudications tous les
                        Jeudis à 3 heures de relevée).</p>
                    <p>C H A M B R E D U C O N S E I L : M. M. E. S j ö b o r g,</p>
                    <p>Président; Gamil B e y Sabet, M. Monteiro.</p>
                    <p>(Audience: Alternativement avec le Tribunal Correctionnel le 1 " et le S""
                        Samedi d e chaque mois, à 9 heures d u matin).</p>
                    <p>T R I B U N A L C O R R E C T I O N N E L : M. M. F. P e ter,</p>
                    <p>Président; Zaki Bey Berzi. C. Vryakos.</p>
                    <p>(Audience: Alternativement avec la Chambre du Conseil le 2ra« e t le 4me
                        Samedi de chaque mois, à 9 heures du matin).</p>
                    <p>RÉFÉRÉ: M. F. Peter.</p>
                    <p>(Audience: T o u s les Mercredis à 11 heures d u matin).</p>
                    <p>C H A M B R E S O M M A I R E : M. . l e C o m t e d e</p>
                    <p>Andino.</p>
                    <p>matin).</p>
                    <p>(Audiente: T o u s les Mercredis à 8 heures et demie d u</p>
                    <p>T R I B U N A L D E S C O N T R A V E N T I O N S : M. l e</p>
                    <p>Comte d e Andino.</p>
                    <p>(Audience: Chaque quinzaine, les Mercredis à 3 heures de relevée).</p>
                    <p>J U G E D E S E R V I C E : M. F. P e t e r .</p>
                    <p>J U G E D ' I N S T R C T I O N A C H A R G E D E S É -</p>
                    <p>TRANGERS: M. le Comte d e Andino.</p>
                    <p>J U G E D ' I N S T R U C T I O N À C H A R G E D E S I N D I GÈNES:</p>
                    <p>M. Mohamed Bey Moustafa.</p>
                    <p>DISTRIBUTIONS: M. le Comte d e Andino.</p>
                    <p>B U R E A U X D E S H Y P O T H È Q U E S : M. M. M o n teiro.</p>
                    <p>C O M M I S S I O N D E L'A S S I S T A N C E J U D I C I A I R E :</p>
                    <p>M. M. M. Monteiro, Président; le Chef d u</p>
                    <p>Parquet, le Délégué d u Conseil d e l'Ordre.</p>
                    <p>C O N S E I L D E D I S C I P L I N E : M. M. F. P e t e r,</p>
                    <p>Président; E. Sjöborg, Mohamed Bey Moustafa, le Chef du Parquet.</p>
                    <p>C O M M I S S I O N P O U R L E S E X P E R T S : M. M.</p>
                    <p>F. Peter, Président; E. Sjöborg, Mohamed</p>
                    <p>Bey Moustafa, le Chef d u Parquet.</p>
                    <p>C O M M I S S I O N P O U R L E S E X P É D I T I O N N A I R E S :</p>
                    <p>M. M. F. Peter, Président; E. Sjöborg,</p>
                    <p>Mohamed Bey Moustafa, Zaki Bey Berzi, le Comte d e Andino, le Chef d u
                        Parquet.</p>
                    <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R L E P O S T E</p>
                    <p>DE GREFFIER: M. M F. Peter, Président;</p>
                    <p>E. Sjöborg, Mohamed B e y Moustafa, l e</p>
                    <p>Chef du Parquet.</p>
                    <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R L E P O S T E</p>
                    <p>D'INTERPRÈTE: M. M. F. Peter, Président;</p>
                    <p>Mohamed Bey Moustafa, Zaki Bey Berzi.</p>
                    <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R L E P O S T E</p>
                    <p>D'HUISSIER: M. M. F. Peter, Président; E.</p>
                    <p>Sjöborg, Mohamed Bey Moustafa, le Chef d u Parquet, le Délégué d u
                        Bâtonnier.</p>
                    <p>A N C I E N N E T É D E S M A G I S T R A T S : M. M.</p>
                    <p>Mohamed B e y AAoustafa, Zaki Bey Berzi, le Comte d e Andino, Gamil Bey
                        Sabet,</p>
                    <p>Constantin Vryakos, Manoel Monteiro.</p>
                    <p>D É L É G A T I O N J U D I C I A I R E D E P O R T - S A Ï D :</p>
                    <p>J u g e délégué: M- E. Sjöborg.</p>
                    <p>(Audience: pour la Justice Sommaire, les contraventions et les référés» le
                        1er e t leS91® Samedi de chaque mois, à 9 heures du matin).</p>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
