<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0018-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1928-02-10">February 10, 1928</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 18</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 208</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>18m" ANNÉE (53m e Année Judiciaire). N° 208 FEVRIER 1928.</p>
                <p>DIRECTION.</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>U III U 1</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>6, Rue Avéroff.</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>à l a Gazette (un a n ) ., .,</p>
                <p>P. T. 150</p>
                <p>au /out-uai;</p>
                <p>— Un an</p>
                <p>— S i x mois</p>
                <p>— T r o i s mois</p>
                <p>15®</p>
                <p>85</p>
                <p>5d</p>
                <p> aux d e u x publications réunies(un an)</p>
                <cb n="250"/>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>1 3, Rue El Matiakh.</p>
                <p>Tél. Ataba 4287</p>
                <p>à Mansourah, iRue llussenieh. Tél. 207</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s : M - MAXIME PUPIKOFER e t L É O K PANGALO, A v o c a t s à l
                    a Cour</p>
                <p>Directeur : M« MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M'~ L. PANGALO e t H. SCHEMEIL {Directeurs au Caire)</p>
                <p>M e i E, D E G r l A R D É e t B. S M Y l t N T A D I S (Secrétaires OP la
                    rédaction).</p>
                <p>M a A. FADEL (Uirwtevr à Manxnurah). M® F. BRATJW (Secrétaire à l'a ris).</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>J u r . E S SCIIUTZ.</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugénie. Tél. 4C9</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adresser aux Bureaux du «Journal»</p>
                <p>6, rue Avéroff, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27-24</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE LÉGISLATION.</head>
                <p>D e s i n c o n v é n i e n t s d u wakf au point de vue j u r i d i q u e .</p>
                <p>Dans la p l u p a r t des discussions q u i se sont déroulées et se déroulent
                    encore au sujet de l a suppression totale o u partielle d u wakf, ce sont
                    surtout les inconvén i e n t s d'o r d r e économique de cette institution q u i
                    o n t été et sont m i s e n relief.</p>
                <p>L a paralysie, d e p l u s e n p l u s accentuée, d'une considérable portion d e
                    la propriété immobilière d u pays, pour r a it suffire, à vrai dire, p e u r
                    justifier tout effort tendant à réduire, sinon à faire disparaître, cette
                    onzième plaie d'Egypte.</p>
                <p>O n aurait tort, cependant, d e faire abstraction des inconvénients d'o r d r e
                    juridique, qui, peut-être m o i n s graves e n a p parence, n'e n sont p a s m o
                    i n s sérieux.</p>
                <p>Il est désormais a d m i s — et s u r ce point la jurisprudence peut être
                    considér é e comme f e r m e et invariable (*) — q u e c e sont, à l'exclusion
                    des principes d u droit c o m m u n, les règles particulières du droit m u s u l
                    m a n qui doivent être appliquées en matière d e wakf, c o m me intim e m e n t
                    liées à la n a t u r e et à la fonction d e cette institution essentiellement
                    musulman e .</p>
                <p>Ainsi, lorsqu'il s'agit de wakf, la loi, q u i e n principe devrait être égale p
                    o u r tous, n'est p lus la même q u e pour le</p>
                <p> c o m m u n des mortels. Il e n résulte, d a n s les rapports juridiques, n o n
                    seulement une incertitude souvent pénible, mais de véritables injustices
                    contraires aux notions élémentaires d u droit.</p>
                <p>Il pour r a suffire de citer quelques exemples.</p>
                <p>Le Code Civil mixte fixe à quinze année s la durée de la p l u s longue
                    prescription, soit acquisilive, soit libératoire. En déterminant que, p a r u n
                    abandon prolongé pendant trois lustres seulement, c h a c u n pourrait, e n
                    Egypte, p e r d r e sa propriété, et en se séparant ainsi de son devancier
                    français q u i exigeait pour cela un laps de temps double, le législateur
                    égyptien s'est évidemment laissé inspir e r p a r des raisons d'opportunité
                    pratiq u e . Or. si une période de trente a n s a été estimée p a r lui d e u x
                    fois trop longue.</p>
                <p>pourquoi cette même période devrait-elle être insuffisante lorsqu'il s'agit d'u n
                    wakf ?</p>
                <p>Point n'est besoin de se p e r d r e ici dans des recherches d'intention; la
                    prescription est d e 33 a n s e n matière de wakf parce q u e le droit m u s u l
                    m a n e n a ainsi disposé.</p>
                <p>On dira, sans doute, qu'il n'y a point e n Egypte d e u x prescriptions, et q u e
                    ce q u e l'o n appelle c o m m u n é m e n t mais er-</p>
                <p>ronément la prescription de trente-trois a n s n'est point une véritable
                    prescription.</p>
                <p>mais a u contraire une simple f i n d e n o n recevoir spéciale, ce qui serait
                    tout a u t r e chose.</p>
                <p>En droit pur, peut-être; e n pratique, la f o r m e seule et la dénomination
                    changent:</p>
                <p>le résultat est le même .</p>
                <p>L a distinction entre la prescription et la f i n d e n o n recevoir est
                    tellement spécieuse qu'u n g r a n d n o m b r e d e décisions judiciaires ont
                    complètement confondu les d e u x choses, a u point d e s'occuper beaucoup m o i
                    n s d e l'inaction d u wakf q u e d e la possession effective, pendant</p>
                <p>33 ans, d e celui qui soulève la «prescription»</p>
                <p>e t d e ses ayants cause (*).</p>
                <p>Les arrêts q u i ont m a r q u é cette évolution ont été inspirés s a n s doute
                    en quelq u e sorte inconsciemment, p a r u n e idée de rapprochement entre d e u
                    x systèmes trop distincts; d a n s u n cadre juridique où la prescription
                    n'existait pas, ils ont laissé qu'elle s'implantât, sous u n e différente
                    appellation, pour a t t é n u e r d a n s la m e s u r e d u possible ce
                    qu'avait de choquant la situation privilégiée de certains propriétaires.</p>
                <p>Mais la jurisprudence ne pouvait, e n tout cas, remédier à la différence des
                    délais.</p>
                <p>Or, est-il admissible q u e celui qui a possédé pendant quinze a n s u n i m m e
                    u ble, e n faisant paisiblement et s a n s interruption acte de propriété,
                    acquière p a r le fait même la propriété de cet immeuble, avec tous les droits
                    qu'elle confère, nonobstant les titres les plus incontestables d e s o n
                    prédécesseur, alors que, s'il s'agit d'un wakf, le même résultat ne serait
                    point, atteint même après u n laps de temps double?</p>
                <p>De d e u x choses l'u n e : o u l'acquisition p a r prescription est chose
                    équitable et juridique, e t d a n s ce cas, cette f o r m e d'acquisition d a n
                    s toutes ses conditions, devrait être efficace quel que soit l'ancien titulaire
                    de Vu propriété; o u bien l'usucapion est critiquable, soit e n s o n principe,
                    soit à cause de la période trop courte de t e m p s fixée p a r le législateur
                    égyptien, et dans c e cas, tout a u moins, les conditions d e cette usucapion de
                    vraient être ramenées, pour tout le m o n de, à ce qu'elles sont lorsqu'un wakf
                    e s t intéressé.</p>
                <p>A u t r e anomalie:</p>
                <p>Le Code mixte n'accorde a u c u n r e cours contre le locataire pour cause d e
                    lésion. A u contraire, dès qu' il s'agit d'une location d e b i e n s wakfs, le
                    locataire est exposé, à tout moment, à une action en annulation de son bail et
                    en p a i e m e n t d'une valeur locative supérieure a u loyer stipulé p a r s o
                    n contrat: il suffit pour c e la qu'il vienne à être établi que les loyers
                    convenus étaient inférieurs aux loyers coutumiers. autrement dit à la valeur
                    locative des biens avoisinants, de même n a t u r e .</p>
                <p>E t les règles d u droit musulman s o n t ici tellement sévères q u e cette
                    question est considérée comme d'o r d r e public:</p>
                <p>aucune ratification, même é m a n a n t d e la totalité des bénéficiaires du
                    wakf, ne peut m e t t r e le locataire à l'a b r i d'u n recours ultérieur.
                    (*)</p>
                <p>Ce n'est point ici le lieu de rechercher si c'est le législateur égyptien q u i
                    ,</p>
                <p>T- (*) V. ci-après p. 100, £ 110. l'arrêt du 17 Janvier iy»>. rt la note.</p>
                <p>(") Pour lr» fluctuations &lt;le îa jurisprm!&lt;•tlc•, Tïiixtt: en la matière,
                    v. notre notn sur K-s «Comptions ild la prescription spécial** île trente-trois
                    an? on matière de wakf». iiaz. XV. p.4.</p>
                <note place="bottom">(*) T. not. l'urrtt prt-cit/' du 17 Janvier 192$.</note>
                <p>98 d a n s l'élaboration des Codes tant mixtes qu'indigènes, a eu raison contre
                    son prédécesseur musulman, ou si c'est a u contraire ce dernier qui est dans le
                    vrai, en protégeant certains bailleurs contre l'incurie de leurs prédécesseurs
                    ou même leur propre négligence.</p>
                <p>Il suffit que la différence de traitement soit flagrante: pourquoi la rescision
                    doit-</p>
                <p>elle être admise comme cause de lésion lorsqu'il s'agit d'une catégorie de biens
                    déterminés, et refusée pour les autres?</p>
                <p>Le dilemme est toujours aussi évident:</p>
                <p>o u bien il est juridique et équitable de tenir pour lettre morte un bail
                    consenti à des conditions p a r trop désavantageuses pour le bailleur, et d a n
                    s ce cas la règle devrait être la môme pour tous et il ne devrait pas exister
                    deux catégories de bailleurs, l'une protégée, et l'aulre désarmée;</p>
                <p>ou bien c'est le principe suivant lequel la convention fait la loi des
                    parties,</p>
                <p>qui doit dominer, et dans ce cas, ce principe devrait conserver toute s a force
                    quels que soient les intéressés.</p>
                <p>On dira peut-être, en cette matière, q u e la loi ordinaire assure déjà elle-mêm
                    e u n traitement privilégié à certains propriétaires, puisqu'en matière de vent
                    e immobilière la lésion de plus d'un cinquième n'est admise qu'a u profit des
                    vendeurs qui sont mineurs. Différence purement apparente, car le wakf administré
                    p a r u n nazir ne doit pas être assimilé à un mineur désarmé contre les a b u s
                    ou les imprudences de son tuteur, mais bien plutôt à un mandant ordinaire
                    représenté p a r son mandataire: tandis, e n effet, q u e le mineur ne peut pas
                    pourvoir lui-même a u remplacement d'un mauvais tuteur, les bénéficiaires d u
                    wakf sont toujours à môme, eux, de demander la révocation d'un nazir incapable
                    ou négligent.</p>
                <p>En matière de location, d'ailleurs, mêm e le m i n e u r ne possède qu'u n
                    recours en responsabilité contre son tuteur prévaricateur ou négligent (sauf,
                    bien entendu, application des principes de l'action paulienne ordinaire).</p>
                <p>Il faudrait alors, ou bien que la loi civile ordinaire ouvrit à tous les mandants
                    une action en rescision de bail pour lésion, lorsque le mandataire aurait
                    accepté des loyers inférieurs aux loyers cou-</p>
                <p>tumiers, ou bien q u e ce recours f û t interdit a u wakf comme il l'est a u x
                    autres mandants.</p>
                <p>L'inégalité de traitement apparaît encore plus flagrante lorsque l'on constate q
                    u ' e n matière de wakf la rescision d u bail peut être poursuivie, n o n p a s
                    seulem e n t p a r u n nouveau nazir, mais p a r celui-là même qui a passé
                    contrat.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux IVIîxfes d'Egypte.</p>
                <p>La, jurisprudence, assez incertaine s u r la qualification juridique à donner à
                    cette sorte d'être moral imparfait qu'est le wakf — puisque certains arrêts ont
                    expressément ou implicitement reconnu au wakf une véritable personnalité morale
                    alors que d'autres la lui ont énergique-</p>
                <p>ment, refusée (*). — a été amenée parfois à sacrifier les tiers lésés par les
                    agissements ou les irrégularités d u nazir, en déclarant que le wakf n e peut
                    pas encourir lui-même de responsabilité de ce chef (**).</p>
                <p>Les bénéficiaires eux-mêmes se voient refuser toute action contre le wakf lorsque
                    le nazir qui a cueilli les fruits ne leur a point versé leur part; ils n'ont de
                    recours que contre ce dernier (***).</p>
                <p>Lorsque celui-ci, en sa qualité de représentant d u wakf, commet une faute, il
                    n'engage que lui-même, et non seulement la propriété inaliénable d u wakf, mais
                    même ses revenus sont à l'abri de tout recours de la part des personnes
                    lésées.</p>
                <p>Ainsi en est-il notamment, en cas de déclaration incomplète ou dolosive de
                    tiers-saisi p a r le nazir.</p>
                <p>Les saisissants, à qui un texte formel de loi réserve une action directe contre
                    tout tiers-saisi ordinaire, sont désarmés lorsque ce tiers-saisi est u n wakf.
                    Cela est d'autant plus grave que les tiers n'ont point, comme les bénéficiaires,
                    le droit de faire révoquer et remplacer u n m a u vais nazir.</p>
                <p>La jurisprudence leur reconnaît, il est vrai, u n recours personnel contre le n a
                    zir:</p>
                <p>recours le plus souvent illusoire, à raison de l'insolvabilité de c e nazir.</p>
                <p>Cela est particulièrement choquant lorsque le nazir n'est autre que le
                    constituant d u wakf, qui a p u trouver dans un système législatif particulier
                    le m o yen d'immuniser ses propres immeubles, de les placer, véritablement, h o
                    r s la loi.</p>
                <p>Dans le droit commun, c'est un principe fondamental inspiré p a r ia moralité la
                    plus élémentaire, que les biens d u débiteur sont le gage de ses créanciers.</p>
                <p>En matière de wakf, on voit fléchir mêm e u n principe aussi absolu, — sauf la
                    timide atténuante de l'art. 76 C. Civ., pour les dettes anciennes.</p>
                <p>.Même la faculté de faire mettre les biens d'un débiteur sous séquestre est
                    considérablement réduite lorsque ce débiteur est un wakf (****); les
                    restrictions établies p a r la jurisprudence pour toute</p>
                <p>;») V. XV, 2GG-207, l'i r r f t ilu 7 Jlai 1925, et er.mp.</p>
                <p>dans ce numéro, ci-après p. 1035 11S l'arrêt du 4 Mars 192tî.</p>
                <p>ainsi que l'arrêt préoité &lt;lu 17 Janvier 3928.</p>
                <p>(**) V. arrêts du 7 Mai 19*23, Gaz. XV, 206-397. — Comp.</p>
                <p>cep. les arrêts du 2G Février 1923, Gaz. XV, 16-1S et 13 Avril 1926, dans oc
                    numéro, p . 109 § 122 qui ont admis l a responsabilité d u wakf envers le
                    locataire troublé dans ea jouis-sauce.</p>
                <p>(***) V. not. ci-après p . 104 § 114 l'arrêt du 31 Mars 1927</p>
                <p>et les décisions citées en note a u bas d u dit arrêt.</p>
                <p>(****) V. not. arrêt du 27 Mai 2925, Gaz, XV, 1?4-C04.</p>
                <p>action tendant a u dessaisissement, mê-.</p>
                <p>m e provisoire, du nazir, sont telles qu'autant vaut constater que, la plupart du
                    temps, le wakf peut impunément opposer à ses créanciers u n e véritable
                    inviolabilité, qui, pour tout autre débiteur,, serait qualifiée de «manœuvres
                    dilatoires et vexatoires».</p>
                <p>On pourrait, en étudiant de plus près les règles particulières d u droit m u s u
                    l m a n qui régissent l'institution d u wakf 5l trouver d'autres exemples encore
                    de cette inégalité de traitement, dont nous venons seulement de relever quelques
                    exemples, parmi les plus frappants.</p>
                <p>Ceux-ci suffisent, néanmoins, à faire ressortir l'injustice des deux poids
                    et.</p>
                <p>des deux mesures qui,' on en conviendra, faussent sensiblement la balance de
                    Thé-</p>
                <p>mis, et violent outrageusement cette trompeuse devise cependant inscrite a u
                    fronton des Palais de Justice et sur les m u r s des prétoires: «La loi est
                    égale pour tous».</p>
                <p>Dans une société civilisée et policée, il.</p>
                <p>n e doit pas exister deux réglés différentes pour régir les mêmes rapports
                    juridiques.</p>
                <p>Voilà q u i devrait suffire pour condamner irrémédiablement le wakf.</p>
                <p>Nous n'aborderons p a s'à cette occasion l'épineuse controverse s u r la nature
                    religieuse ou non de l'institution: car il pourrait suffire d'observer qu'à la
                    base, de toute religion, plus encore q u e d a n s les simples sociétés civiles,
                    se trouve un principe supérieur d'égalité.</p>
                <p>De même, nous signalerons pour m é moire seulement les dangers constants que le
                    régime spécial d u wakf, avec les incertitudes et les difficultés q u i e n
                    dérivent dans la recherche de l'origine des, propriétés, fait courir, en ce
                    pays, à tout, acquéreur de biens immobiliers, et l'atteinte grave q u e celte
                    incertitude porte au crédit immobilier.</p>
                <p>Et puisqu'il est difficile, sinon impossible, de modifier certaines législations,
                    le plus simple n'est-il p a s d'e n réduire sinon d'e n supprimer le c h a m p
                    d'action?</p>
                <p>En considérant à leur juste valeur les inconvénients d'ordre juridique q u e
                    présente l'institution d u wakf et en ajoutant ces inconvénients à ceux d'ordre
                    économique, les partisans d'une réforme arriveront peut-être à triompher plus
                    aisément de la résistance qu'opposent à la réalisation de leurs projets les
                    partisans, de moins en moins nombreux, heureusement, de la vieille école, qui, e
                    n quelque domaine que c e soit, n e connaissent rien de préférable au statu
                    quo.</p>
                <p>MAXIME PLÏP1KOFER,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>107. - YVakf. •— Action en annulation; art. 7 6 C. Civ.; constitution en
                            fraude des droits des créanciers; validité en cas d'inexistence de
                            créances au moment de la constitution; cas où le constituant a agi comme
                            prête-nom; constitution par la femme du failli avant la faillite;
                            inapplicabilité de l'art. 374 C. Corn.</p>
                        <p>I. - L e Gouvernement Egyptien, d'a c c o r d avec l e s Puissances C a p
                            i t u l a i r e s, a t e n u f e r m e m e n t a u m a i n t i e n d u r
                            é g i m e s é c u l i e r wakf t e l qu'il était e n v i s a g é p a r l
                            a c o n c e p t i o n musulman e e t c'est p o u r c e l a que les T r i
                            b u n a u x mixtes n e f u r e n t a u t o r i s é s à e n p r o n o n c
                            e r l'annulation q u e d a n s l e s e u l e t u n i q u e c a s où l e
                            w a k f serait f a i t e n fraude e t a u p r é j u d i c e d e s c r é
                            a n c i e r s d u c o n s t i t u a n t .</p>
                        <p>II. - M ê m e s'i l e s t établi que la c o n s t i t u a n t e d'u n
                            wakf n'a é l é q u e l e p r ê t e -</p>
                        <p>n o m d e s o n m a r i, l e w a k l'n e saurait être a n n u l é a u c a
                            s où i l serait c o n s t a n t qu'a u m o i n e n t . d e s a c o n s t
                            i t u t i o n l e m a r i, p r é s u m é c o n s t i t u a n t, n'avait
                            p a s d e créancier s, l'annulation n e p o u v a n t avoir lieu pour
                            des dette s p o s t é r i e u r e s .</p>
                        <p>III. - O n ne peut i n v o q u e r l a p r é s o m p t i o n l é g a l e
                            t i r é e d e l'art. 374 G. G o m .</p>
                        <p>pour demander l'annulation d'un wakf</p>
                        <p> constitué p a r l a f e m m e d u f a i l l i avant l a f a i l l i t e
                            s u r d e s b i e n s e n t r é s a i n s i d a n s l e</p>
                        <p>. patrimoine d u wakf, personnalité juridique absolument d i s t i n c t
                            e d e celle de l a c o n s t i t u a n t e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2uie Ch.. Prés. M. U A. Vaux, 8 Décembre 1927. — Daine E i
                            c h a B e n t Ibrahim I l e i b a c. P a u l Caloyanni).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt rapporté, pour r e t e n i r q u e l e w a k l ' n e peut
                            étre a n n u l é « q u e d a n s le s e u l e t u n i q u e c a s où l e
                            wakf serait f a i t en fraude e t a u préjudice d e s c r é a n c i e r
                            s d u c o n s t i t u a n t », r e n voie à l'art. 7 0 C. C i v . O r c
                            e t e x t e n'e x i g e p a s, pour l'annulation d u wakf . qu'il y a i
                            t e u fraude, mais r e t i e n t a u c o n t r a i r e, comme é l é m e
                            n t s u f f i s a n t, l'existe n c e d'un préjudice; c'est c e qu'a f o
                            r t e x a c t e m e n t r e l e v é l a 3me Ch. d e la Cour, e n u n
                            arrêt d u 3 Mai 1927 (ci-après. § 108) dont l e s e n s e i g n e m e n
                            t s p a r a i s s e n t p l u s c o n f o r m e s a u x d i s p o s i t
                            i o n s d u t e x t e d e la loi .</p>
                        <p>I à III. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>. . . Attendu qu'il a p p e r t d e s t r a v a u x p r é p a r a t o i r
                            e s q u i o n t p r é c é d é l a rédaction d e s</p>
                        <p>Codes Mixtes, q u e le Gouvernement Egyptien, d'a c c o r d avec les
                            Puissances, a t e n u f e r m e m e n t a u m a i n t i e n d u r é g i
                            m e séculier</p>
                        <p>' Wakf dans le pays, tel qu'il était e n v i s a g é</p>
                        <p>. p a r l a conception musulman e, c'est-à-dire avec celte a u r é o l e
                            pieuse e t q u a s i religieuse;</p>
                        <p>aussi ta compétence d e s Juridictions Mixte s .</p>
                        <p>ù l'é g a r d d u Wakf fut-elle e n t o u r é e d e m a i n t e s r é s e
                            r v e s et restrictions, et c'est e n v u e d e s dites c o n s i d é r
                            a t i o n s q u e les Tribunaux Mixtes n e f u r e n t a u t o r i s é s
                            à e n p r o n o n c e r l'annulation q u e d a n s le s e u l et u n i q
                            u e c a s où le Wakfserait f a i t e n f r a u d a et a u p r é j u d i
                            c e d e s c r é a n c i e r s d u c o n s t i t u a n t .</p>
                        <p>(Voir art. 7G C. Civ. — V o i r art. 4-8 C. Civ.</p>
                        <p>e t procès-verbal du 29 Décembre 1869 r e l a G a z e t t e d e s T r i b
                            u n a u x Mixte s d'Egypte . t a n t l'e n t e n t e e n t r e l e s
                            délégués d e s Puissances et S.A. l e Khédive);</p>
                        <p>Attendu qu'à l a l u m i è r e d e s i d é e s ci-haut relevées et e n s
                            u p p o s a n t que la Dame E i c h a</p>
                        <p>D e n t Ibrahim l l e i b a n'était qu'u n p r ê t e -</p>
                        <p>n o m d e .son m a r i, le S i e u r Abdalla h Selim, il n e d e m e u r
                            e p a s m o i n s établi q u e d è s l e</p>
                        <p>JO Août 191:2, le Wakf f u t constitué; p a r conséquent, pour a n n u l
                            e r ce Wakf p a r l e s</p>
                        <p>Juridiction s mixtes, il f a u t cherche]' s i à la dite d a i e d e
                            l'immobilisation, le m a r i, p r é s u m é c o n s t i t u a n t, a v a
                            i t o u i m i n o n des créanciers, et s i l a dite constitution a été o
                            p é r é e a u préjudice et a u t o r t d e s dits c r é a n ciers;</p>
                        <p>Attendu qu'il lest r e c o n n u, au moins i m plicitement p a r le
                            syndic, qu'en f a i m é e 191:2, d a t e d e l a constitution, le m a r
                            i n'avait p a s d e créancier s; p a r t a n t, l e Wakf qu'il a p u c o
                            n s t i t u e r à la dite époque n e saurait être a n n u l é pour d e s
                            dettes postérieures, q u i n'ont p l i s naissance q u ' u l t é r i e u
                            r e m e n t à l'immobilisation;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est p a s a d m i s s i b l e q u e le même W a k f q u i
                            serait à l'a b r i d e l'a n n u lation, s'i l avait été constitué p a r
                            le m a r i, d e v i e n n e annulable p a r c e q u ' i l a été
                            constitué p a r l'épouse à l'o m b r e d e l a p r é s o m p t i o n
                            légale tirée d e l'art. 37i C. Corn. q u i établit q u e les b i e n s
                            immeuble s acquis p a r l a f e m m e d u failli sont s u p p o s é s a
                            p p a r t e n i r;</p>
                        <p>à s o n m a n; j</p>
                        <p>Attendu que d'ailleurs p r i s à la lettre, le;</p>
                        <p>d i t article 374 C. Coin, s e m b l e difficilement |</p>
                        <p>applicable e n l'espèce, v u q u e l e dit article v i s e les b i e n s
                            q u i s o n t encore l a propriété d e l'é p o u s e d u failli, au
                            moment d e l a faillite;</p>
                        <p>or, e n l'espèce, les biens constitué s e n</p>
                        <p>Wakfs o n t s o r t i s d u patrimoine d e l'épouse depuis Août 1912,
                            pour r e n t r e r d a n s celui d u Wakf, p e r s o n n a l i t é
                            juridique absolument distincte de celle de l'épouse;</p>
                        <p>Attendu qu'en c e s conditions l e jugement attaqué doit ê t r e i n f i
                            r m é et la r e v e n d i c a t i o n d e l a Dame E i c h a eu. sa
                            qualité d e Nazir a d u Wakf doit être accueillie.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>108. - Wakf. — Action en annulation; art. 7 0 C. Civ.; mise en cause du
                            nazir inutile; c o n s i l i u i n i ' r a u d i s non nécessaire;
                            préjudice subi par le créancier constituant, condition suffisant?.. —
                            Intérêts; anatocisme; intérêts capitalisés; prescription quinquennale
                            inapplicable; fondement de la prescription quinquennale des
                            intérêts.</p>
                        <p>I. - L a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e d e s intérêt s
                            e s t - e l l e b a s é e s u r u n e i d é e d e p r o t e c t i o n d
                            u débiteur contre l a négligence d u créancier, o u a u c o n t r a i r
                            e s u r u n e p r é s o m p t i o n d e p a i e m e n t d e s o r t e q
                            u e l e débiteur q u i r e c o n n a î t n e s'être p o i n t a c q u i
                            t t é d e s intérêts r é c l a m é s n e serait p o i n t f o n d é à
                            l'i n v o q u e r ? — (Non résolu).</p>
                        <p>II. - L'a n a t o c i s m e n'est d é f e n d u en Egypte q u e s'i l
                            s'agit d e p e r c e v o i r d e s intérêts s u r d e s intérêts d e m o
                            i n s d'un a n .</p>
                        <p>III. - L a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e n'est p a s a
                            p p l i c a b l e a u x intérêts que la c o n v e n t i o n a r e n d u
                            s c a p i t a l i s a b l e s .</p>
                        <p>IV. - L a m i s e en cause d u nazir n'est p a s i n d i s p e n s a b l
                            e, à p e i n e d e nullité de la procédure, d a n s u n e d e m a n d e
                            e n annulation d e l a constitution d'un wakf, l'art. 7 0 C. Civ., q u i
                            s e r t d e b a s e à l'a c 9 9</p>
                        <p>t i o n, n e se référant qu'à !a personne q u i a i m m o b i l i s é s o
                            n b i e n, c'est-à-dire a u c o n s t i t u a n t, alors s u r t o u t q
                            u e l e nazir e s t i n t e r v e n u d a n s l'i n s t a n c e depuis l
                            e s p r e m i e r s débats .</p>
                        <p>V. - P o u r l'annulation d'un wakf, p a r a p p l i c a t i o n d e l'a
                            r t . 7 0 C. Civ., a u s si bien q u e pour l'a n n u l a t i o n d e s
                            actes d e dispositions à t i t r e g r a t u i t c o n s e n t i s p a r
                            l e débiteur, l e consilium fraudis n'est p a s n é c e s s a i r e; il
                            s u f f i t q u e l e créancier a i t é p r o u v é u n p r é j u d i c
                            e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 3me Ch., Prés. M. G E a v i e r a, 3 Mai 1927. — Hoirs
                            Nessim Curiel c. Hoirs Guer» g u i s E f f . MeLeka Antlraos).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.' — IV. - C o m p . c e p . c i - avant §</p>
                        <p>107 l'arrêt du 8 Décembre 1927, e t la note .</p>
                        <p>1 à IV. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>. A lieu d u q u e l e jugement attaqué a accueilli le. prescription q u
                            i n q u e n n a l e quant, a u x intérêts a r r i é r é s e t u r e j e
                            t é la demande de nullité d u Wakf constitué p a r le débiteur</p>
                        <p>« p r è s l a naissance d e l a créance de l'a u t e u r clés appel a n t
                            s;</p>
                        <p>Attendu, s u r l e premier point, q u e l'intim é e n'u l j è g u e même
                            p a s avoir acquitté l e s intérêts pour lesquels elte i n v o q u e l a
                            p r e s cription q u i n q u e n u a l e, mais elle, p r é t e n d q u e
                            le législateur françaisaurait établi l a p r e s cription q u i n q u e
                            n n a l e pour l e s intérêts, e n s e f o n d a n t n o n seulement s u
                            r u n e p r é s o m p tion d e p a i e m e n t, mais p l u s encore sur.
                            u n e p e n s é e d'h u m a n i t é pour l e s débiteurs, e n l e s p r
                            o t é g e a n t contre l a négligence d'un créancier q u i a u r a i t l
                            a i s s é a c c u m u l e r, pen-, liant d e l o n g u e s année s, les
                            p r e s t a t i o n s p é riodiques dont s o n débiteur e s t t e n u e
                            n v e r s lui;</p>
                        <p>n i a i s a t t e n d u q u e,, s a n s qu'ilsoit b e s o i n d e r e c h
                            e r c h e r quelle1 serait l a p e n s é e d u lég i s l a t e u r f r a
                            n ç a i s s u r ce point, .question très c o n t r o v e r s é e e t
                            décidée p a r .la dernière jurisprudence dans te s e n s c o n t r a i r
                            e a u x a l légations de, l'intimée, il. s u f f i t de c o n s t a t e
                            r q u e l'acte d e p r ê t litigieux .'stipule que les intérêt s sont
                            capitalisables a n n u e l l e m e n t, d e plein droit e t s a n s, b e
                            s o i n d e m i s e e n d e m e u r e; •</p>
                        <p>C'ue e l l e stipulation est parfaitement v a lable e n Egypt e oit
                            ïanatuçismc n'est d é f e n d u (art. 18ti C.C.M.) que s'i l s'a g i t d
                            e p e r cevoir d e s intérêts s u r d e s intérêts d e m o i n s u'tuie
                            année;</p>
                        <p>Que contrairement, ù ce q u e l'i n t i m é e s o u tient, l a
                            capitalisation, des intérêts, comme s o u p r o p r e n o m t'indique, a
                            pour o b j e t d'i n c o r p o r e r a u c a p i t a l l e s intérêts é
                            c h u s et n o n p a y é s, lesquels, d u m o m e n t où cette c a p i t
                            a lisation s'o p è r e (et c e l a p e u t s e f a i r e a u t o m a t i
                            q u e m e n t ), p e r d e n t leur caractère d'a c c e s s o i r e s et
                            d e v i e n n e n t de ht même n a t u r e q u e le r e s t e d u
                            capital, s a n s qu'ifs p u i s s e n t a l o r s s e p r e s c r i r e
                            q u e d a n s les t e r m e s e t délais de la p r e s c r i p t i o n d
                            e l'action e n restitution du dit capital;</p>
                        <p>Que c'est d a n s c e s e n s q u e la j u r i s p r u dence d e s T r i
                            b p i m u x mixtes s'e s t définitiv e m e n t p r o n o n c é e p a r u
                            n a r r ê t c o n f i r m a t i f d e cette même Chambre e n date du 3
                            Février f9.?.j, lorsqu'il a d é c l a r é «clie l a p r e -</p>
                        <p>scrizione quinquennale n o n è applicabite agl'iuteressi c h e l a
                            convenzione a b b i a r e s i capitalizzabili»;</p>
                        <p>Attendu, s u r la seconde question décidée p a r l e .jugement a t t a q
                            u é, q u e l'appelant K a -</p>
                        <p>niet \ \ assef Meieka, soulève d'une f a ç o n incidente l a nullité^ d e
                            l a procédure p a r c e q u il n a u r a i t p a s é t é m i s en cause
                            e n s a qualité de nazir d u wakf litigieux;</p>
                        <p>100 Mais attendu que cette nullité, qui serait couverte par
                            l'intervention du dit nazir, depuis les premiers débats, n e résulte
                            d'aucun texte légal, l'art. 7G du C.C.M., qui sert de base à l'action,
                            ne se référant qu'à la personne qui a immobilisé son bien, c'est-à-dire
                            a u constituant;</p>
                        <p>Attendu, en premier lieu, que l'intimée a fait confusion entre l'action
                            prévue par l'art. 680 du C.C.M. et l'action en rescision d'une donation
                            ou wakf, prévue p a r les art. 7i et</p>
                        <p>70 du même Code;</p>
                        <p>Que c'est .seulement dans le cas d'aliénation à litre onéreux de ses
                            biens, par le débiteur, que le consilium fraudis est indispensable,
                            comme il est établi lorsque le dit article dispose que cette aliénation
                            à titre onéreux, ne peut être attaquée par les créanciers que quand elle
                            est faite «en fraude de leurs droits»;</p>
                        <p>Que, par contre, l'art. 201 marque clairement la différence, en
                            spécifiant que les créanciers ont le droit de faire annuler les actes
                            faits en fraude de leurs droits, et les donations et renonciations
                            consenties à leur préjudice, sans déterminer dans ces derniers cas
                            qu'elles aient été faites aussi en fraude de leurs droits;</p>
                        <p>Attendu que lorsqu il s'est agi d'ordonner la nullité de l'immobilisation
                            d'un bien à titre de Wakf, a u préjudice des créanciers du constituant,
                            le législateur mixte a placé cet article 70, inspiré p a r le droit
                            musulman, dans la section consacrée aux Donations, et dans des termes
                            analogues à ceux de l'art. 74, qui défend les donations faites a u
                            préjudice des créanciers du donataire sans exiger qu'elles soient faites
                            en fraude de ces derniers;</p>
                        <p>Qu'il est donc à retenir que le consilium fraudis n'est pas nécessaire
                            lorsqu'il s'agit d'annuler une disposition à litre gratuit, et que
                            partant l'intimé lvamel Wassef Meleka a tort d'invoquer l'art. 1167 du
                            Code Napoléon pour soutenir la validité du wakf, parce qu'il ne
                            s'agirait pas d'un acte frauduleux;</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence mixte s'est déjà prononcée dans ce môme
                            sens, notamment dans un cas identique, par l'arrêt de cette même Chambre
                            en date du 5 Mai 1925, qui a déclaré inopposable à un créancier, u n
                            Wakf, bien qu'au moment de sa constitution le dit créancier semblait
                            être garanti p a r une hypothèque sur d'autres biens, et cela, en
                            s'appuyant sur le dit principe du Droit Musulman et Mixte, (pie nul ne
                            peut immobiliser ses biens en Wakf au préjudice de ses créanciers, même
                            si ces créanciers n'avaient aucun droit réel sur les biens constitués en
                            Wakf;</p>
                        <p>Attendu que toutes les circonstances du procès, démontrent que le Wakf-
                            litigieux a été constitué par le Sieur Guirguis Meleka dans le but de
                            mettre ses biens à l'abri de ses créanciers, qui étaient nombreux;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas contesté qu'au moment de l a constitution du Wakf
                            litigieux, tous les biens du constituant, y compris ceux eons-</p>
                        <p>stitués en Wakf, se trouvaient hypothéqués a u profit de divers
                            créanciers;</p>
                        <p>Que c'est ainsi que l'intimé reconnaît que tous les biens qui composaient
                            la fortune</p>
                        <p>&lt;lu constituant du Wakf, ont été expropriés pour des dettes
                            antérieures à la constitution du Wakf;</p>
                        <p>Qu'à tel point cela est certain, que le Wakf litigieux a été déjà,
                            partiellement, annulé, et que s'il ne l'a pas été totalement, c'est
                            parce que le Crédit Foncier a consenti à ce qu'on ne vende qu'une partie
                            suffisante des biens constitués en Wakf, pour le paiement de s a
                            créance;</p>
                        <p>Que dès lors l'auteur des appelants, qui n'était que créancier en
                            deuxième hypothèque sur un autre immeuble, a subi iin réel préjudice du
                            fait de la constitution du Wakf.</p>
                        <p>ei au moment même de cette constitution, p a r la diminution de garanties
                            oui a entraîn é ce dépouillement de son débiteur, sous forme de
                            constitution en Wakf;</p>
                        <pb n="101" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Que c'est ainsi que la vente de l'immeuble donné en hypothèque, n'ayant
                            pas rapporté assez pour le désintéressement du ait second créancier, le
                            préjudice subi par les appelants du fait de l'immobilisation en</p>
                        <p>Wakf des biens de leur débiteur, est devenu incontestable;</p>
                        <p>Qu'on ne saurait dire que les appelants aient été négligents dans leurs
                            poursuites, parce qu'il appert des pièces produites qu'ils ont produit
                            dans différentes distributions toujours sans résultat, et parce que ce
                            n'est que lorsque le produit de l'immeuble à eux hypothéqué a été
                            insuffisant pour désintéresser, même le premier créancier, qu'ils ont dû
                            procéder contre lés autres biens et qu'ils se sont heurtés contre-le
                            Wakî litigieux;</p>
                        <p>Attendu que, dans ces circonstances, il y a lieu d'appliquer l'art. 76
                            susdit du C.C.Ml, le préjudice subi par les appelants du fait de
                            l'immobilisation des terrains litigieux, étant suffisamment, établi en
                            l'espèce.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>109. - Wakf, — Action en reddition de comptes contre le nazir; qualité de
                            bénéficiaire; cas où il est inutile de renvoyer devant le Mehkémeh pour
                            sa recherche. — Juridiction mixte; compétence à statuer en matière de
                            statut personnel; sursis inutile. — Décret du 27 Mai 1897 sur la
                            réorganisation des Mehkémelis; portée non rétroactive. — Bénéficiaire
                            d'un ivakf; renonciation aux bénéfices; inoppo- sabilité aux
                            bénéficiaires subséquents. — Nazir; reddition de comptes; obligations
                            respectives du nouveau nazir et des héritiers du nazir décédé. — Revenus
                            du wakf; droits des héritiers des bénéficiaires.</p>
                        <p>I. - Il est de jurisprudence constante q u e les Tribunaux mixtes n'ont p
                            a s l'obligation de renvoyer les parties devant l'autorité d u statut
                            personnel p a r le seul fait qu'une exception s e rattachant a u statut
                            personnel ou a u statut successoral est soulevée, mais q u e le renvoi n
                            e doit être ordonné q u e si la question soulevée présente une
                            complexité spéciale o u u n e certaine importance q u a n t à s a n a t
                            u r e .</p>
                        <p>Ainsi, lorsqu'il n e s'agit q u e d e lire une wakfieh et un document q u
                            i l e complète et d'appliquer un principe élémentaire, à savoir q u e le
                            bénéficiaire tient son droit directement d u constituant e t n o n d e
                            son propr e auteur, bénéficiaire avant lui, les Tribunaux mixtes, saisis
                            d' u n e demande en reddition de comptes p a r le bénéficiaire d'un wakf
                            contre le nazir n'ont pas à s'arrêt e r à une exception d'irrecevabilité
                            basée s u r la prétention q u e le demandeur devrait préalablem e n t
                            faire reconnaître son droit aux bénéfices p a r le Mehkémeh
                            compétent.</p>
                        <p>II. - Les formalités introduites en Egypte p a r le Décret du 27 Mai 1897
                            s u r la réorganisation d e s Mehkémehs ne peu-</p>
                        <p>vent être exigées pour les actes q u i lui sont antérieurs et qui étaient
                            valables en conformité d e s règles alors appliquées.</p>
                        <p>III. - L'acte p a r lequel le bénéficiaire d'un wakf a renoncé a u profit
                            d'u n cohéritier à tous ses droits dans les biens laissés p a r l'auteur
                            c o m m u n, y compris les biens wakfs, ne peut pas préjudicier aux
                            enfants d u bénéficiaire, q u i n e tiennent pas leurs droits d u dit
                            bénéficiaire, m a i s q u i les tiennent directement d u constit u a n t
                            .</p>
                        <p>IV. - Le nazir représentant d u wakf est t e n u à rendre compte n o n
                            seulement pour la période d e s a propre gestion mais pour celle de la
                            gestion d u précédent n a zir décédé, lorsque c'est lui qui, e n s a
                            qualité actuelle, détient les registres et les comptes d u wakf et se
                            trouve, à l'e x clusion de tout autre, e n état d'établir les parts.</p>
                        <p>Toutefois, la reddition de comptes doit être ordonnée en présence d e s
                            héritiers d u précédent nazir décédé pour le c a s où la responsabilité
                            personnelle d e c e d e r nier se trouverait être engagée, e n c a s de
                            gestion dolosive ou de faute lourde pouvant lui être assimilée.</p>
                        <p>V. - Les héritiers d u bénéficiaire d'un wakf, quoique n o n
                            bénéficiaires eux-</p>
                        <p>mêmes, ont le droit aux revenus d u wakf.'</p>
                        <p>pour la période durant laquelle l e u r a u t e u r a été lui-même et
                            personnellement bénéficiaire de ces revenus.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés, M. A. C. Me B a r n e t, . 7 Février 1928.
                            — Hoirs J a c q u e s U a h a n c. Hoirs. Alexandre Max d e Zoglieh et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu l'arrêt du 15 Juin 1926, ordonnant la-</p>
                        <p>mise cri cause des héritiers de feu Jacques</p>
                        <p>Dahan;</p>
                        <p>Attendu que les enfants de feu la Dame-</p>
                        <p>Catherine de Zog'heb née Catherine Dahan,.</p>
                        <p>ont introduit la présente action aux fins de s'entendre^déclarer
                            bénéficiaires de 3 kirats dans le Wakf Yacoub Dahan et d'entendre
                            ordonner aux nazirs de leur rendre les comptes sur cette base depuis le
                            22 Décembre 1922, date du décès de la Dame Catherine;</p>
                        <p>Attendu que le nazir du dit WTakf appelant soulève, en premier lieu,
                            l'irrecevabilité de cette demande introduite avant que les demandeurs
                            n'aient fait reconnaître leur droit, de bénéficier des 3 kirats, par le
                            Mehkémeh.</p>
                        <p>compétent; et subsidiairernent il demande le sursis, jusqu'au vidé de
                            l'instance déjà introduite p a r le nazir du Wakf a u Mehkémeh
                            relativement à cette question;</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence constante des Tribunaux mixtes a retenu que
                            ces Tribunaux n'avaient pas l'obligation de renvoyer les parties devant
                            l'autorité du statut personnel par le seul fait qu'une exception se
                            rattachant a u statut personnel ou a u statut successoral était
                            soulevée;</p>
                        <p>Qu'il leur appartient d'apprécier l'opportunité de ce renvoi qui ne doit
                            être ordonné que si la question soulevée présente une complexité ou une
                            certaine importance quant à sa nature; alors, qu'au contraire, il doit
                            être passé outre à l'exception s'il ne s'agit que d'appliquer une règle
                            élémentaire ou de lire un document pour en comprendre la portée;</p>
                        <p>Attendu, qu'en l'espèce, il s'agit de lire la wakfieh et le document qui
                            là complète et d'appliquer d'autre part un principe élémentaire à savoir
                            que le bénéficiaire tient son droit directement du constituant et non de
                            son propre auteur bénéficiaire avant lui;</p>
                        <p>que ce dernier ne peut donc disposer de ses droits ou faire des aveux qui
                            lui soient opposables;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet, d'autant mieux, de passer outre à l'exception, en la
                            présente affaire, que le Mehkémeh saisi p a r le Nazir, a, en date du S
                            Novembre 1926, suspendu le litige pour s'informer de la nationalité des
                            parties, montrant p a r là qu'il se croit in-</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte» c o m p é t e n t à s t a t u e r
                            s i l e s renseignements a t t e n d u s v e n a i e n t à r é v é l e r
                            u n e nationalité é t r a n g è r e;</p>
                        <p>D'autre part, la Cour, saisie d'un litige</p>
                        <p>.semblable — p a r une autre b r a n c h e D a h a n,</p>
                        <p>(les fils do l a Dame Zénobie D a h a n, s œ u r d e l a Dame Catherine)
                            — a s t a t u é s u r le f o n d e n r e j e t a n t l a même
                            exception.</p>
                        <p>Attendu que d a n s s a Wakf i e h du 1er R a m a d a n 1275 (1- Avril
                            1859) f e u Yacoub D a -</p>
                        <p>lian, c o n s t i t u a n t, a a t t r i b u é 1 k i r a t à s a fille C
                            a t h e r i n e, comme du reste à s o n a u t r e l'ille Zénobie, e n s
                            e r é s e r v a n t les «dix conditions»</p>
                        <p>i m p l i q u a n t notamment le droit d'a u g m e n t e r et d e d i m i
                            n u e r les p a r t s; il a t t r i b u a cette même p a r t a u x e n f
                            a n t s d e c e s d e u x filles pour l a première g é n é r a t i o
                            n;</p>
                        <p>P l u s t a r d, p a r l'écrit d\i 1er Zilkadé 1289, il a u g m e n t a l
                            u p a r t d e c h a c u n e d e s filles d e</p>
                        <p>2 kirats spécifiant qu'a i n s i l a p a r t d e c h a c u n e s e r a i
                            t d e t r o i s kirats .</p>
                        <p>Attendu que l a validité d e c e d o c u m e n t n e peut étre m i s e e
                            n doute, les formalité s in-</p>
                        <p>iroduites e n Egypte p a r le Décret du 27 Mai 1897 n e p o u v a n t
                            être exigées pour les actes</p>
                        <p> q u i lui s o n t a n t é r i e u r s e t q u i étaient v a l a b l e s
                            e n c o n f o r m i t é d e s r è g l e s appliquées a l o r s;</p>
                        <p>Al t e n d u q u e le S i e u r V i c t o r D a h a n soutient q u e c e
                            d o c u m e n t, m o d i f i a n t l a Wakfieh, n e p a r i e q u e d e
                            l a D a m e C a t h e r i n e et n o n d e s e s e n t a n t s d e l a
                            première g é n é r a -</p>
                        <p>lion; ce q u i impliquerait q u e c e s derniers ne pour r a i e n t p r
                            é t o n u r e, e n t o u s c a s, qu'à 1</p>
                        <p>k i r a t a c c o r d é p a r l a Wakf i e h;</p>
                        <p>Attendu qu'il est r e l a t é d a n s l'écrit s u s d i t qu'il «fait
                            partie intégrante» d e t a Wakf i e h du 1er H a m a d a n 1275;</p>
                        <p>Qu'il est m a n i f e s t e q u e s a seule p o r t é e a été d e p o r t
                            e r l a p a r t d e 1 k i r a t m e n t i o n n é dans la Wakf i e h à 3
                            kirats, toute s autres m e n t i o n s et stipulations d e l a W a k f i
                            e h dem e u r a n t intactes,, y c o m p r i s celles r e l a t i v e s
                            a u x e n f a n t s d e C a t h e r i n e d e l a p r e mière.</p>
                        <p>g é n é r a t i o n;</p>
                        <p>Attendu que ce s e n s d e l a Wakf i e h corrig é e e s t celui, a u s u
                            r p l u s, a u q u e l s'e s t déjà arrêté e la Cour à l'égard d e s e n
                            f a n t s d e l a</p>
                        <p>Dame Zénobie;</p>
                        <p>Attendu que l a Dame C a t h e r i n e e t l a D a i n e Zénobie o n t d
                            r e s s é avec l e u r s cohérit i e r s u n a c t e d e T a k h a r o g
                            e n d a t e du 17</p>
                        <p>C h a w a t 1392, p a r lequel, m o y e n n a n t le p a i e m e n t d e
                            L. E. 10.000, elles r e n o n ç a i e n t à t o u s droit s d a n s l e
                            s b i e n s laissé s p a r Yacoub D a h a n, y c o m p r i s les b i e n
                            s W a k f s;</p>
                        <p>Attendu que cette r e n o n c i a t i o n e t l a déc l a r a lion q u i
                            l'a c c o m p a g n e relative a u changement d e disposition d e Yncoub
                            D a h a n, n e peuvent être opposées qu'à celles q u i ies o n t f a i t
                            e s et ne peuvent préjudicier a u x e n f a n t s d e l a Dame C a t h e
                            r i n e q u i n e t i e n n e n t j i a s l e u r s droit s d'elle-même,
                            mais q u i les t i e n n e n t directement d u c o n s t i t u a n
                            t;</p>
                        <p>Qu'il éehet donc d e r e t e n i r, pour droit, que les e n f a n t s d e
                            f e u l a Dame C a t h e r i n e</p>
                        <p>D a h a n s o n t bénéficiaires d e 3 kirats d a n s l e s revenus d u
                            Wakf Yacoub D a h a n depuis l a m o r t d e l a dite Dame C a t h e r i
                            n e i n t e r v e n u e le 22 Décembre 1922, toute n f a i s a n t droit
                            à l e u r d e m a n d e e n reddition d e c o m p t e s;</p>
                        <p>Attendu que le nazir actuel, le S i e u r Vict o r D a h a n soulient
                            qu'il n e saurait être cond a m n é à rendre les c o m p t e s q u e d e
                            p u i s s a p i o p r e nomination comme nazir, soit depuis le 23
                            Janvier 1920>;</p>
                        <p>A i l e n d u q u e les conclusions d e s e n f a n t s d e la. Dame C a
                            t h e r i n e s o n t prises' à la fois contre lui et contre le
                            précédent nazir f e u</p>
                        <p>. J a c q u e s D a h a n, r e p r é s e n t é d a n s l'instance p a r s
                            e s héritiers, t o u s l e s d e u x é t a n t v i s é s t a n t
                            personne l l e m e n t qu'en l e u r qualité d e nazir s;</p>
                        <p>Attendu que le S i e u r Victor D a h a n . en sa qualité do nazir r e p
                            r é s e n t a n t d u Wakf . doit rendre c o m p t e n o n s e u l e m e
                            n t pour l a p é riode d e s a p r o p r e g e s t i o n mais pour celle
                            d e l a gestion a n t é r i e u r e d u précédent nazir</p>
                        <p> décédé;</p>
                        <p>Que l e s héritiers d e c e d e r n i e r o b s e r v e n t, e n effet, q
                            u e c'est le nazir actuel qui, en sa qualité de nazir, détient l e s r e
                            g i s t r e s e t l e s c o m p t e s d u Wakf e t s e t r o u v e, à
                            l'exclusion de tout a u t r e, e n état d'établi r l e s p a r t s ;</p>
                        <p>Attendu, cependant, q u e cette reddition doit être o r d o n n é e e n p
                            r é s e n c e d e s héritiers d e l'ancien nazir f e u J a c q u e s D a
                            h a n, c a r, s i d'une p a r i, la responsabilité personnelle d u n a z
                            i r n e saurait être e n g a g é e d u f a i t d'avoir o p é r é le
                            partage d e s revenus e n b a s e d e c e r t a i n e s r è g l e s
                            établies et a d m i s e s p a r t o u s et e n l'absence d'une d e m a n
                            d e t e n d a n t à m o d i f i e r c e s b a s e s — elle peut étre r e
                            t e n u e, d'a u t r e ptirt, e n c a s d e gestion dolo-</p>
                        <p>sivo o u d e f a u t e lourde p o u v a n t l u i être a s s i m i l é e
                            ;</p>
                        <p>Que c e s c o n s i d é r a t i o n s justifient le m a i n t i e n d e s
                            H o i r s J a c q u e s D a h a n en cause, pour que la reddition d e s
                            c o m p t e s s e f a s s e e n l e u r présence et, s i possible, avec
                            l e u r a s s i s t a n c e;</p>
                        <p>Attendu, s u r la demande d e s Hoirs Alex a n d r e M a x d e Zogheb,
                            qu'il e s t clair q u e quoique, n o n b é n é f i c i a i r e s e u x -
                            même s, ils o n t droit a u x revenus d u Wakf, pour la p é riode c o m
                            p r i s e e n t r e le 22 Décembre 1922 et.</p>
                        <p>le 21 Janvier 1927, c'est-à-dire celle durant laquelle l e u r a u t e u
                            r a été lui-même et personnellement bénéficiaire d e c e s revenus .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>110. - W a k t. — Bénéfices; cession; limites. — Nazir; cession de ses
                            pouvoirs d'administration; inadmissibilité; contrat de bail consenti par
                            un mandataire irrévocable du nazir; conflit arec un bail émanant d'un
                            nouveau nazir; Juge des Héfér/s; pouvoirs d'appréciation; limites;
                            incompétence ratio.no m a t e r i c e. — Compétence r a t i o n e l o c
                            i; clauses dérogatoires; portée; limites; faculté d'appréciation du
                            Juge.</p>
                        <p>I. - S i l e s b é n é f i c i a i r e s d'un wakf —</p>
                        <p>s a u f p e u t - è l r e s t i p u l a t i o n c o n t r a i r e dans la
                            wakf i e h — peuvent b i e n f a i r e c e s s i o n à un c r é a n c i
                            e r d e l e u r s q u o t e s - p a r t s d a n s l e s revenus d e c e
                            wakf, cette c e s s i o n ne peut toute fois p o r t e r e f f e t q u e
                            sur les s o m m e s q u e l e nazir d u wakf t o u c h e o u r e ç o i t
                            e n cette qualité e t d o n l il a à f a i r e l a d i s t r i b u t i o
                            n a u x b é n é f i c i a i r e s . En r e v a n c h e l e nazir, q u i
                            d o i t s a désignation s o i t a u c o n s t i t u a n t m ô m e d u
                            wakf ( d e p a r l e s s t i p u l a t i o n s d e l a wakf i e h ), s o
                            i t à une décision d u M e h k é m e l i C l i a r é i c o m p é t e n
                            t, n e saurait, m ô m e d'a c c o r d avec l e s b é n é f i c i a i r e
                            s (et encore m o i n s avec une parties e u l e m e n t d e c e u x - c
                            i ), s e d e s s a i s i r d e s e s pouvoirs d'administration e n l a v
                            e u r d'un t i e r s e t s e s u b s t i t u e r a i n s i c e l u i - c
                            i, d e s o n c h e f, s o u s c o u l e u r d e c e s s i o n o u d e m
                            a n d a t i r r é v o c a b l e, c a r, s i l e nazir p e u t b i e n o
                            c c a s i o n n e l l e m e n t, e t l o r s q u ' i l e n e s t b e s o
                            i n, c o n s t i t u e r mandataire, c e n e peut étre q u e pour c o m
                            p t e e t d a n s l'intérêt du icakf lui-même qu'il a c h a r g e
                            d'administrer, mais n o n dans son intérêt à l u i, en tant que b é n é
                            f i c i a i r e, o u e n celui d e s e s e o b é n é f i -</p>
                        <p>c i a i r e s . o u encore e n celui d'un t i e r s n o n -</p>
                        <p>b é n é f i c i a i r e a u x m a i n s d e q u i i l a b a n d o n n e r
                            a i t t o u t e administration .</p>
                        <p>Il n'a p partie n t p a s a u J u g e d e s Référés . e n l'é t a t d e c
                            e s principes, d e c o n s i d é r e r des contrats c o n s e n t i s
                            dans ces conditions comme ayant e u p o u r e f f e t d e f a i r e p a
                            s s e r l a g é r a n c e d'un i m m e u b l e</p>
                        <cb/>
                        <p>wakf entre les mains d'un créancier d e s b é n é f i c i a i r e s, e t
                            de faire prévaloir u n b a i l é m a n a n t d'u n t e l c e s s i o n n
                            a i r e, s u r u n b a i l s u b s é q u e m m e n t c o n s e n t i p a
                            r u n nouveau nazir .</p>
                        <p>F a u t e, e n pareil cas, d e p o u v o i r décider au fond l e q u e l
                            d e s d e u x b a u x d o i t prévaloir s u r l'a u t r e, — e t a
                            lorsque l'u n des contrats c o n t i e n t s e u l u n e c l a u s e d é
                            r o g a t o i r e à la compétence ratione loci —</p>
                        <p>l e J u g e d e s Référés d'un siège autre que celui d e s lieu x l o u é
                            s d o i t s e déclarer i n c o m p é t e n t e n t o u t c a s ratione
                            materiœ.</p>
                        <p>II. - L a p r o r o g a t i o n d e compétence (ratione loci) c o n v e n
                            u e p a r l e s parties n'est p a s o b l i g a t o i r e pour l e j u g
                            e q u i, n o n o b s t a n t toute c l a u s e s t i p u l a n t u n e t
                            e l l e p r o r o g a t i o n, c o n s e r v e l a f a c u l t é d e s e
                            déclarer i n c o m p é t e n t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Réf., Caire. Prés. M. Tt. Houriet, 14 Novembre 1925. — Hussein
                            Moustafa Gabal c. Sawa Victorides et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'ordonnance expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 21 Octobre 1925, p a r lequel, e n s u b s t a n c e, Je
                            d e m a n d e u r concluait à l'expulsion d u défendeur d o l'a p p a r
                            t e m e n t e t d e s t r o i s m a g a s i n s l o u é s à celui-ci p a
                            r lui, d e m a n d e u r, selon b a i l n o n daté, c o n c l u pour l a
                            d u r é e d e 2 a n s, du 1er Août 1923 a u</p>
                        <p>31 Juillet 1925, e t c e pour' c e s d e u x motifs :</p>
                        <p>a) q u e ledit b a i l avait été dénoncé p a r lui, demandeur, p o u r
                            l'expiration d e s o n t e r m e j p a r lettre r e c o m m a n d é e du
                            30 Mai 1925, de-</p>
                        <p>s o r t e qu'à partir du 1er Août 1925 l e déf e n d e u r n'a u r a i t
                            c o n t i n u é à d e m e u r e r e n p o s s e s s i o n d e s lieux q
                            u e comme o c c u p a n t s a n s t i t r e; b) q u e, d'ailleurs, il
                            était e n r e t a r d d a n s le p a i e m e n t do s e s lovers depuis
                            le 1er Juillet 1925;</p>
                        <p>Vu l a radiation d e celle a f f a i r e à la requête d u d e m a n d e u
                            r, e t n o n o b s t a n t l e déf a u t a l o r s d u d é f e n d e u
                            r, à l'audience du 2 8</p>
                        <p>Octobre;</p>
                        <p>V a l'exploit du 3 Novembre c o u r a n t, p a r lequel l e d e m a n d e
                            u r a donné a v e n i r a u déf e n d e u r, à l'effet d e p l a i d e r
                            s u r le m é r i t e d e s o n assignation du 21 Octobre;</p>
                        <p>Vu l'exploit du 9 Novembre, p a r lequel l e défendeur a appel é e n c a
                            u s e e n cette instance le Sieur Ainiu Effendi Clioucri, p r i s en sa
                            qualité de nazir d u Wakf de feu l a Dame El Selehdar, — p l u s
                            exactement, d e s Wakfs des Dames Z i b a et l î a n i b a, v e u v e s
                            d e Solim a n Agita El S e l e h d a r;</p>
                        <p>Vu i e s débats du 11 Novembre c o u r a n t;</p>
                        <p>Attendu que l e défendeur soulève, e n premier lieu, u n e exception
                            d'incompétence ratione toci, d u f a i t que les l o c a u x dont s'a g
                            i t s e t r o u v e n t f a i r e partie d'un immeuble s i t u é à
                            Alexandrie, C h a r e h A n a s t a s s i . No. Gl;</p>
                        <p>Qu'à cette exception d'incompétence, b a s é e s u r l'article 35, c h i
                            f f r e 1 o u c h i f f r e ?,</p>
                        <p>Code Procédure, le demandeur o p p o s e l e fait qu'a u x r è g l e s d
                            e compétence ratione loci l e s parties sont l i b r e s d e d é r o g e
                            r p a r l e u r s conventions, e t qu'en l'espèce, préci-</p>
                        <p>sénienl, le b a i l i n v o q u é p a r lui, demandeur, stipule, e n s o
                            n article 11, la compétence d u</p>
                        <p>J u g e d e s Référés d u Tribunal Mixte du Caire;</p>
                        <p>Attendu cependant q u e . pour t r a n c h e r cette exception
                            d'incompétence, la première question serait de s avoir s i le demandeur
                            e s t b i e n en droit d'i n v o q u e r le susdit bail, à tout le m o i
                            n s e n l'état actuel de la c a u s e;</p>
                        <p>Qu'e n effet, le demandeur n'est p o i n t le propriétaire, n i même le
                            locataire principal d e l'immeuble dont s'a g i t;</p>
                        <p>Que cet immeuble e s t la propriété d e s s u s dits</p>
                        <p>\ \ a k f s S e l e h d a r (ou d e l'u n d'eux);</p>
                        <p>Que, pour justifier d e s a qualité de baill e u r à l'égard d u d é f e
                            n d e u r, il voudrait s e prévaloir de d e u x actes a u h e n t i q u
                            e s p a s s é s a u G r e f f e d e ce Tribunal, le "1er e n d a t e du
                            10231 Juillet 1908, No. 10886, le 2ncl en date d a</p>
                        <p>17 Juin 11)10, -No. 0233, entre lui-même, d'une part, et, d'a u t r e p a
                            r t, le Sieur Yous-</p>
                        <p>sef Eff. Fahmy, o n qualité à la fois de bénéficiaire à concurrence de 12
                            kirats et d é nazir des susdits Wakl's Selelidar, et cinq autres
                            bénéficiaires, dont le Sieur Amin Jifî</p>
                        <p>Choucri, ceux-ci ensemble à concurrence d e 8 kirats 1/2 (les autres
                            bénéficiaires, pour l e surplus do 3 kirats '1/2, n'y étant p a s
                            intervenus);</p>
                        <p>Que, p a r le premier de ces actes, celui du 31 Juillet 1008, le Sieur
                            Youssef Eff. Fahmy e t s e s consorts (les cinq susdits
                            bénéficiaires)</p>
                        <p>s e reconnaissent solidairement débiteurs envers le demandeur d'une s o m
                            m e de L.E. 8378 (sans intérêts) et, en garantie d u r e m boursement de
                            celte somme, déclarent faire cession e n f a v e u r d u demandeur des
                            «fruits e t revenus leur revenant à chacun d'eux dans les immeubles
                            ci-après désignés», s a voir deux immeubles situés au Caire et celui
                            dont il s'agit e n cette instance, situé à Alexandrie, eu disant
                            autoriser formellem e n t le demandeur «à encaisser et toucher l e
                            montant desdités locations directement fies locataires ou
                            sous-locataires», et en ajoutant, «en tant que de besoin... de donn e r
                            conjointement, séparément et solidairem e n t m a n d a t et pouvoir» a
                            u demandeur</p>
                        <p>«de donner en location ou en sous-location l e s immeubles susdits»,
                            «ledit m a n d a t et pouvoir étant irrévocable jusqu'à l'expiration de
                            l a présente cession», — les susdits débiteurs accordant, a u surplus, a
                            u demandeur,</p>
                        <p>«faculté pleine et entière de signifier l e présent acte à tous
                            locataires ou sous-</p>
                        <p>locataires et à qui il s e r a nécessaire»;</p>
                        <p>Que, d a n s le même acte, les loyers des susdits immeubles étaient
                            déclarés s'élever, à l'époque, à L.E. 38, p a r mois, s u r quelle s o m
                            m e le demandeur s'engageait, durant cinq ans, à partir du 1er Juillet
                            1908, à rem e t t r e a u nazir, «dans l'intérêt des bénéficiaires»,
                            c'est-à-dire pour leur compte et à r é p a r t i r entre eux tous, y
                            compris les non-</p>
                        <p>contractants,, celle de L.È. "17 chaque mois, après quel délai de 5 a n s
                            le demandeur devrai t toucher l'intégralité des revenus jusqu'à
                            extinction de sa créance;</p>
                        <p>Que, p a r le second acte, du 17 Juin 1910, la somme ci-dessus de L.E.
                            17, à v e r s e r chaq u e mois s u r les revenus des immeubles susdits
                            p a r le demandeur a u Sieur Youssef</p>
                        <p>Effendi Fahmy comme nazir, pour être répartie entre tous les
                            bénéficiaires des deux</p>
                        <p>Wakfs, même à ceux demeurés étrangers à la cession, a été réduite à L.E.
                            15, mais, d'autre part, a été stipulée devoir être p a y é e non plus
                            seulement durant le délai d e</p>
                        <p>5 a n s susindiqué. mais bien t a n t et aussi longtemps que la cession
                            subsisterait;</p>
                        <p>Qu'en outre, p a r le même second acte, l e demandeur s'est fait
                            autoriser u a r s e s débit e u r s «à faire toutes réparations et
                            constructions qu'il estimera utiles» à charge p a r lui de faire
                            approuver p a r l e nazir «les devis, p l a n s et m a r c h é s des
                            dits travaux», ou, à défaut d e cette approbation, de faire procéd e r à
                            l'évaluation de ces t r a v a u x p a r expert à n o m m e r p a r le
                            Juge Sommaire d u Tribun a l Indigène d'Abdine, siégeant en matière de
                            référé, — les s o m m e s p a r lui dépensées de ce chef devant être
                            portées p a r lui, avec l e u r s intérêts à 9 0/0, a u compte de s e s
                            débiteurs, et être, a u c a s où le m a n d a t à lui conféré p a r le
                            premier acte du 31 Juillet 1908</p>
                        <p>prendrait fin avant son complet remboursem e n t, garanties p a r le
                            droit de rétention prévu à l'article 005 du Code Civil indigène;</p>
                        <p>Que le demandeur Droduit encore un troisième acte auhentique, passé
                            également à la même date que le second, soit le 17 Juin 1910, No.C231, p
                            a r lequel les même s débiteurs reconnaissent lui devoir encore une
                            autres o m m e de L.E. 399G,500 millièmes, e n garantie de laquelle ils
                            déclarent, p a r rapport à cinq autres immeubles sis au Caire, non p l u
                            s lui f a i r e pareillement cession des loy e r s de ceux-ci, mais bien
                            lui «donner m a n Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                        <p>dat irrévocable... d e gérer et administrer les Liens Wakfs » susdits
                            (c'est-à-dire ces cinq autres immeubles), «et d'e n appliquer les f r u
                            i t s et revenus s u r le montant d e s a créance en principal, intérêts
                            et frais», sauf, de nouveau, à remettre s u r le montant de ces fruits
                            et revenus, «estimés approximativement, s u r l a b a s e des b a u x e
                            n cours», à L.E. 35, 890 millièmes p a r mois, u n e somm e d e L.E. 13
                            chaque mois a u nazir pour ctre distribuées entre tous les
                            bénéficiaires,</p>
                        <p>— ledit acte énumérant, d'ailleurs, p a r le détail, les pouvoirs de
                            gérance et d'administration</p>
                        <p>(les plus étendus) conférés ainsi a u demandeur, avec encore l a même
                            stipulation relative aux réparations et nouvelles constructions et à
                            l'article 005 Code Civil indigène q u e celle que l'on a v u e déjà plus
                            haut d a n s Taulre acte u u même jour;</p>
                        <p>Or, attendu que l a question qui se pose ici est celle de savoir si de
                            tels actes peuvent être retenus en justice;</p>
                        <p>Qu'il v a d e soi que, — sauf peut-être stipulation contraire dans la
                            W'akfieh (ce point spécial n'a n u l besoin d'être examiné ici), — les
                            bénéficiaires d'un Wakf peuvent bien faire cession à un créancier de
                            leurs quotes-parts dans les revenus de ce Wakf, mais que cette cession n
                            e peut déployer effet q u e s u r les s o m m e s q u e le nazir du Wakf
                            touche ou reçoit en celte qualité et dont il a à faire l a distribution
                            a u x bénéficiaires;</p>
                        <p>Qu'en revanche le nazir qui doit sa désignation soit a u constituant même
                            d u Wakf</p>
                        <p>(de p a r les stipulations de l a Wakfieli), soit à une décision d u
                            Mehkemeh Charéi compétent, n e saurait, même d'accord avec les
                            bénéficiaires (et encore moins avec u n e p a r tie seulement do
                            ceux-ci), s e dessaisir de ses pouvoirs d'administration en f a v e u r
                            d'un tiers et s e substituer ainsi celui-ci, de son chef, sous couleur
                            de cession o u de m a n d a t irrévocable, car, s i ie nazir peut bien
                            occasionnellement, et lorsqu'il e n est besoin, constituer mandataire,
                            ce ne peut être q u e pour compte et d a n s l'intérêt du Wakf lui-même
                            qu'il a charge d'administrer, mais n o n dans son intérêt à lui, en tant
                            que bénéficiaire, ou en celui de ses cobénéficiaires, ou encore en celui
                            d'un tiers non-bénéficiaire (tel q u e le demandeur), a u x m a i n s d
                            e qui il abandonnerait toute administration;</p>
                        <p>Que le Juge des Référés, qui ne peut préjuger le fond, n'entend
                            naturellement point trancher, lui, l a question plus h a u t soulevée, d
                            e la validité ou de la nullité des actes authentiques susdits, invoqués
                            p a r l e défendeur;</p>
                        <p>Qu'il ne fait q u e remarquer qu'en tout cas, e n apparence, et en raison
                            des principes susrappelês, ces actes n'ont n u faire p a s s e r
                            l'administration des biens des Wakfs</p>
                        <p>Selelidar, et plus spécialement l a gérance de l'immeuble d'Alexandrie
                            dont il s'agit ici, d e s m a i n s d u nazir e n celles d'un créancier
                            des bénéficiaires, soi-disant constitué mandataire irrévocable;</p>
                        <p>Qu'à cela il faut ajouter que, selon Tak-</p>
                        <p>r i r N a z a r du 22 Mai 1915 produit p a r le m i s en cause, Amin
                            Effendi Choucri. c'est ce-</p>
                        <p>iui-ci qui. dès cette date, a été nommé nazir des susdits Wakfs, et a u r
                            a i t donc remplacé en cette qualité le Sieur Youssef Effendi</p>
                        <p>Fahmy qui, seul, e n réalité, avait p u (en des conditions de validité r
                            e s t a n t à discuter)</p>
                        <p>transférer s e s pouvoirs d'administration a u demandeur dans les actes
                            authentiques susdits;</p>
                        <p>Que le m i s e n cause, e n s a qualité de n a zir, a, lui, e n date du
                            17 Juillet 1925, consenti a u défendeur un nouveau bail pour les même
                            locaux, à partir du 1er Août suivant,</p>
                        <p>_</p>
                        <p>et pour l a durée do 3 a n s, et a u r a i t touché de lui, p a r
                            anticipation, les loyers des 0 premiers mois, soit jusqu'à fin J a n
                            vier</p>
                        <p>1926;</p>
                        <p>Que ce bail, a u contraire de celui invoqué p a r le demandeur, n e
                            renferme aucune claus e dérogeant a u x règles de compétence ratione
                            loci;</p>
                        <p>Que donc, s i c'est ce bail du 17 Juillet 1925 qui doit prévaloir s u r
                            celui qu'invoque le demandeur, le J u g e des Référés de ce siège serait
                            tenu de s e déclarer incompétent a u v u d e l'exception soulevée p a r
                            le défendeur;</p>
                        <p>Mais que, pour trancher cette exception d'incompétence ratione loci, en
                            l'état de l'opposition de' ces deux b a u x, il faudrait commencer ainsi
                            p a r résoudre cette question.</p>
                        <p>consistant à savoir lequel de ceux-ci doit prévaloir s u r l'autre,
                            question qui est une question de fond et dont, partant, le Juge d e s
                            Référés est incompétent à connaître ratione materise, ce qui revient à
                            dire q u e le</p>
                        <p>J u g e d é s Référés de ce siège doit, en tout état de cause, en
                            l'espèce, s e déclarer incompétent sinon ratione loci, s u r la b a s e
                            d u bail du 17 Juillet 1925, — en tout cas, ratione materiue, faute de
                            pouvoir décider a u fond lequel, de ce bail ou de celui qu'invoq u e le
                            demandeur, doit l'emporter s u r l'autre;</p>
                        <p>Que l'ordonnance qu'a obtenue le demandeur d u Juge Sommaire du Tribunal
                            d'Abdine siégeant en référé le 10 Avril 1918, est s a n s aucune
                            pertinence e n la cause, puisqu'il n e s'agit p a s là d'une décision de
                            fond et que, partant, la contestation entre p a r ties a u fond demeure
                            intacte;</p>
                        <p>Attendu, d'ailleurs, qu'à supposer q u e ce f u t le bail invoqué p a r
                            le demandeur qui dût prévaloir s u r l'autre, il n'e n resterait pas
                            moins que, comme l'a reconnu notamment l a 2ème Chambre Civile de ce
                            Tribun a l en s e s jugements d e s H Février 1922, affaire No. 1251/46,
                            et 14 Mars 1922, affaire</p>
                        <p>No. 2813/45, l a prorogation de compétence</p>
                        <p>(•ratione loci) convenue p a r les parties n'est pas obligatoire pour le
                            J u g e qui, donc, n o nobstant toute clause stipulant une telle
                            prorogation, conserve l a faculté d e s e déclarer incompétent (voir d a
                            n s l e même s e n s</p>
                        <p>Gai-sonnet, Sème édition, T. 1, No. 467 nag e 735);</p>
                        <p>Qu'en l'espèce, et dans cette hypothèse, il convient pour c e Tribunal de
                            f a i r e u s a g e de cette faculté et donc, même en ce cas, de s e
                            déclarer incompétent.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>111. - Wakf. — Bénéficiaire; défaut d'action contre les tiers. — Chose
                            jugée; procès perdu par le wakf devant la Juridiction indigène; nazir
                            étranger; reprise de l'action devant la Juridiction mixte;
                            irrecevabilité.</p>
                        <p>I. - D'après les règles spéciales Gharei en matière de wakf, le
                            bénéficiaire n ' a d'action que contre le nazir du wakf pour lui
                            réclamer ses droits dans les bénéfices: il n'a donc pas le droit
                            d'actionner les tiers qui ont traité avec le wakf ou qui ont usurpé le
                            wakf; le droit, d'actionner les tiers étant exclusivement réservé a u
                            nazir et n'étant accordé a u bénéficiaire qu'à titre exceptionnel
                            pal-</p>
                        <p>u n e autorisation ad lioc et spéciale du Cadi.</p>
                        <p>II. - Le nazir d'un wakf qui, se basant s u r sa propre nationalité
                            étrangère, reprend p a r devant la Juridiction mixte un procès déjà
                            perdu pour le wakf p a r devant la Juridiction indigène, doit être
                            déclaré irrecevable pour cause de chose jugée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2me Ch., Prés. M. B. Favenc 12 Novembre 1925. — Mahmoud
                            Abdel Basset c Dame- Cbaffta bent Mohamed Ragab Haœmouda El Had-- dad
                            èsq.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt- expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit d'appel en date du 18 Avril</p>
                        <pb n="103" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p> V u le jugement du Tribunal Mixte d'Alexandrie en date du 11 Avril 1925
                            dont ap-</p>
                        <p>pel;</p>
                        <p>Vu les pièces déposées a u dossier;</p>
                        <p>Attendu que malgré les imperfections de l'assignation introductive
                            d'instance, en dat e du 1er Octobre 1924, a u sujet (lu la qualité
                            précise de l a Uame Chalika, il semble constant, d'accord des parties
                            d'ailleurs, que l a dite Dame agit dans la présente instance à la fois
                            et comme nazira du Wakf et comme bénéficiaire (Voir les conclusions
                            d'appel de la Dame Cbafika);</p>
                        <p>Attendu que l a dite Dame, étant sujette française personnellement, n e
                            saurait réclam e r ses droits personnels et propres, à r e n contre d'un
                            indigène, e n l'espèce Mohamed</p>
                        <p>Abdel Basset, que p a r devant le Tribunal mixte, p a r conséquent le
                            Tribunal de 1ère instance, en retenant sa compétence p a r le jugement
                            frappé d'appel, n ' a fait .que 'sainement appliquer la loi;</p>
                        <p>Mais ce qui a échappé aux premiers juges, c'est l a question de la
                            recevabilité de l'action;</p>
                        <p>Attendu qu'en effet, et s i l'on envisage la qualité de bénéficiaire de l
                            a Dame Chafika, on est astreint à décider que son action est
                            irrecevable, v u que d'après les règles spéciales</p>
                        <p>Charéi en matière de Wakf, le bénéficiaire n'a d'action que contre le
                            nazir du Wakf pour lui réclamer ses droits dans les bénéfices (Voir
                            article 377 Wakfs p a r Kha-</p>
                        <p>uri Pacha);</p>
                        <p>^ Attendu qu'il appert de l à que l a Dame Chafika, en t a n t que
                            bénéficiare, n e saurait avoir 1e"droit d'actionner les tiers qui ont
                            traité avec le Wakf, ou qui ont usurpé le Wakf, puisque ce droit
                            d'actionner des tiers est exclusivement réservé a u nazir; et il n'est
                            accordé a u bénéficiaire qu'à titre exceptionnel, p a r une autorisation
                            ad hoc, et spéciale^ d u Cadi, d a n s des cas exceptionnels;</p>
                        <p>(Voir Wakfs lvadri Pacha, articles 603, 607, 008 et Gll. — Voir également
                            Recueil des décisions Wakfs, p a r Aziz Khanki bey, No. 212, 239, 245 et
                            246);</p>
                        <p>Attendu que, prise e n s a qualité de nazir a, l a Dame Chafika n'est
                            pas. moins irrecevable, en l'espèce, v u qu'elle se heurte à la chose
                            jugée résultant de l a décision indigène provoquée p a r elle-même,
                            puisque c'est elle, délibérément, qui avait assigné le Sieur Mahmoud
                            Abdel Basset le 21 Décemb r e 1922 à comparaître p a r devant le
                            Tribunal indigène, et qu'elle n'a eu recours, actuellement, au Tribunal
                            mixte que lorsqu'elle a échoué à l'indigène;</p>
                        <p>Attendu que vainement l a Dame Chafika, e n s a qualité de bénéficiaire,
                            désavouerait sa propre personne prise en qualité de nazira, pour avoir
                            choisi la voie de la juridiction indigène, c a r l a même personne
                            physique n e saurait se dédoubler; et en tout cas, parce que la Dame
                            Chafika, en s a qualité de bénéficiaire, n e prouve p a s l'existence
                            d'une faute lourde (Khiana ou collusion), à la charge de sa propre
                            personne, prise en qualité de nazira, pour pouvoir invoquer un vice
                            plausible de représentation légale, lors des plaidoiries p a r devant
                            les Juridictions indigènes (Voir arrêt 9 Février 1916,</p>
                        <p>B. XXVIII, page 139 et arrêt 16 Avril 1925,</p>
                        <p>R.G. 2C9/50ème);</p>
                        <p>Attendu qu'il découle de ce qui précède que l'action de la Dame Chafika
                            est éminemment irrecevable, et qu'il échet, en conséquence, d'infirmer
                            le jugement dont appel, pour avoir admis implicitement la recevabilité
                            de l'action.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>112. - Wakf. — Bénéficiaire; demande de secours alimentaire; d°ttes du
                            wakf.</p>
                        <p>Il ne peut pas être d o n n é s u i t e à une d e m a n d e d e s e c o u
                            r s a l i m e n t a i r e d'un b é n é f i c i a i r e avant que les
                            dette s d u wakf n'a i e n t é t é a c q u i t t é e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ., Caire, Ire Ch., Prés. M. F. J. Peter, 1er Mars 1926. —
                            Greffier en Chef du Trih. Mixte du Caire c. Ministère des Wakfs et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L e jugement observe, s u r la question :</p>
                        <p>...Attendu qu'il est de principe que les secours alimentaires ne doivent
                            être accordés que dans des circonstances exceptionnelles et pour autant
                            qu'il n e doit pas en résulter un préjudice grave pour le créancier
                            (arrêt de la Cour d'Appel Mixte du 3 Décembre 1908, Bull. XXI 42-43. —
                            Voir aussi l'arrêt rendu en date du 14 Février 1924, Gaz. XV,</p>
                        <p>No. 2);</p>
                        <p>Que pour ce qui concerne la matière du Wakf, il est de doctrine que le
                            Nazir ne peut procéder à aucune distribution des revenus entre
                            bénéficiaires avant d'avoir acquitté les dettes du Wakf fv. Clavel, No.
                            267);</p>
                        <p>Que dans ces conditions il échet de débouter le demandeur de s a
                            demande...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>113. - Wakf.. — Contrat de «gadak»; contestations en dérivant;
                            Juridiction mixte; compétence à en connaître. — Action en augmentation
                            de loyer de uga- dak»; caractère indéterminé; compétence du Tribunal
                            Civil; action en résiliation de agadak»; caractère réel; incompétence du
                            Tribunal Sommaire. — Contrat de uga- dak»; caractéristiques; distinction
                            avec le contrat de «hekr». — Contrat de agadak»; droits du preneur;
                            caractère variable des loyers; augmentation; critérium; refus de payer
                            une augmentation non approuvée par justice; résiliation injustifiée.</p>
                        <p>I. - N i le f a i t d e l a p a s s a t i o n d'un acte d e v a n t le
                            Cadi, n i le fait q u e l'acte é m a n e d e lui, n e s o n t d e n a t
                            u r e à le rendre c o m p é t e n t à t r a n c h e r d e s litiges d e
                            n a t u r e civile concernant l e d i t a c t e . Dès lors, e n u n
                            litige p o r t a n t s u r l'é t e n d u e d'un droit de gadak c o n s t
                            i t u é en vertu d'un liodjet d r e s s é d e v a n t l e Cadi, o n n e
                            s a u r a i t e x c i p e r d u défaut d e juridiction d e s</p>
                        <p>Tribunaux mixtes e n p r é t e n d a n t q u e c e serait l e T r i b u n
                            a l C h a r é i q u i serait s e u l c o m p é t e n t .</p>
                        <p>II. - L'art. 4 C. Civ. n e s o u s t r a i t à la juridiction d e s
                            Tribunaux mixtes q u e les contestation s relatives a u s t a t u t
                            personnel; c e s Tribunaux r e s t e n t compétents pour toute s c o n t
                            e s t a t i o n s concernant les wakf s, e t les droits d é c o u l a n
                            t d e s actes y relatifs.</p>
                        <p>III. - L a d e m a n d e d u nazir d'un wakf, t e n d a n t n o n s e u l
                            e m e n t a u p a i e m e n t d e l o y e r s a r r i é r é s, mais é g
                            a l e m e n t à l'a u g m e n t a t i o n d e s loyers, est d'une v a l
                            e u r i n déterminé e, l a d é t e r m i n a t i o n d'a v a n c e d e l
                            a p é r i o d e p e n d a n t laquelle cette a u g m e n t a t i o n a u
                            r a i t lieu, é t a n t impossible :</p>
                        <p>la demande e s t donc d e l a compétence d u Tribunal civil.</p>
                        <p>IV. - L e Tribunal s o m m a; r e est i n c o m p é t e n t à c o n n a î
                            t r e d'une d e m a n d e e n r é siliation d'un droit d e g a d a k, q
                            u i e s t u n droit réel i m m o b i l i e r .</p>
                        <p>V. - Le fait qu'au moment d e l a constit u t i o n d u g a d a k, le
                            nazir d u wakf a u r a i t t o u c h é une somme f i x e à t i t r e d e
                            libéralité n e saurait f a i r e p e r d r e a u wakf l e droit d e r é
                            c l a m e r a u propriétaire d u g a d a k u n e r e d e v a n c e a n n
                            u e l l e, q u i est d e l'essence d e c e contrat .</p>
                        <p>r</p>
                        <cb/>
                        <p>VI. - L e contrat d e g a d a k, comme l e contrat d e h e k r , d o n n
                            e a u p r e n e u r u n droit r é e l s u r le wakf; e n c o n s é q u e
                            n c e, t a n t qu'il p a y e le l o y e r d e s b i e n s s e m blables,
                            le p r e n e u r a le droit d'occuper,•</p>
                        <p>le b i e n immeuble d o n n é e n g a d a k, n o n o b s t a n t la v o l
                            o n t é c o n t r a i r e d u nazir .</p>
                        <p>A p a r t d e s d i f f é r e n c e s d a n s les r è g l e s q u i a u t
                            o r i s e n t le C a d i à l'octroi d u droit d e g a d a k e t d e
                            celui d e h e k r, la d i f f é r e n c e e n t r e les d e u x i n s t
                            i t u t i o n s r é s i d e notamment dans le f a i t q u e le t e r m e
                            g a d a k s'a p p l i q u e s u r t o u t a u c a s où l'o c c u p a n t
                            d e s b i e n s est p r o p r i é t a i r e d e l'a g e n c e - '</p>
                        <p>m e n t d e s lieux l o u é s .</p>
                        <p>VII. - Dans le c a s d e g a d a k, comme, dans la constitution d e
                            liekr, le l o y e r e s t v a r i a b l e p a r e s s e n c e . P o u r
                            l'a u g m e n tation o u l a d i m i n u t i o n d u loyer il f a u t p
                            rendre e n c o n s i d é r a t i o n l a p r o p o r t i o n o r i g i n
                            a i r e établie p a r le Cadi e n o c t r o y a n t le droit d e g a d a
                            k d e f a ç o n à établi r u n e b a s e f i x e pour l'e s t i m a t i
                            o n d e l a r e d e v a n c e à p a y e r a u wakf .</p>
                        <p>VIII. - L'a u g m e n t a t i o n d u c a n o n d u g a dak, comme celle
                            d u h e k r, n'est v a l a b l e qu'en v e r t u d'un a c c o r d e n t
                            r e parties o n d'une décision de justice; le nazir ne peut donc, à d é
                            f a u t d'a c c o r d o u d e décision de justice, avoir droit à la
                            résiliation d u g a d a k pour r e f u s d e p a y e r l'a u g m e n t a
                            t i o n r é c l a m é e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 30 Mars 1926. — Hoirs El
                            Sayed Ahmed Mohamed E l Totimi c. Ministère des Wa&amp;fs
                            Egyptiens).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Et Sayed Ahmed Mohamed</p>
                        <p>El Tomi a relevé appel d u jugement prononcé p a r le Tribunal Civil du
                            Caire e n date du 10 Avril 19.23, qui le condamna à payer le loyer du
                            magasin litigieux à raison de L.E. 2 p a r mois, à partir du 1er Octobre
                            1922, et de payer conjointement et solidairement, avec un autre, la
                            somme do</p>
                        <p>L.E. 1.2, différence entre le loyer d û et celui qui avait été
                            effectivement versé a u Wakf;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant excipe d u défaut de juridiction des Tribunaux de
                            l a Réforme, de l'incompétence du Tribunal Civil, et enfin de
                            l'irrecevabilité de l a présente action.</p>
                        <p>Sur le défaut de juridiction:</p>
                        <p>Attendu que le litige porte s u r l'étendue du droit de gadak constitué
                            en vertu d'un hodget de 1205 de l'Hégire, fait devant u n</p>
                        <p>Cadi; que l'appelant tire de ce fait que c'est le Tribunal Charéi qui est
                            seul compétent en cette matière, puisqu'il s'agit de l'interprétation
                            d'un acte émanant d u Cadi;</p>
                        <p>Attendu que ni le fait.de l a passation d'un acte devant le Cadi, ni le
                            fait que l'acte émane de lui, no sont de nature à te rendre compétent à
                            trancher les litiges concernant le dit acte. En effet, il est notoire
                            qu'on peut passer devant le dit Cadi des actes de toute sorte, même ceux
                            qui sont purement civils, comme la vente, l'échange ou le mandat, s a n
                            s qu'on puisse invoquer sa compétence dans les dites matières, 'même
                            entre parties où n e figure aucun intérêt étranger. D'autre part, il
                            n'est pas exact de dire que le dit Cadi serait compétent parce que
                            l'acte émane de lui; c a r on a eu recours a u Cadi en vertu de sa
                            compétence gracieuse (Hak el Wralayeli), comme on a recours à lui pour
                            toutes lès questions relatives à l a location d'un bien wakf pour une
                            période excédant trois ans, ou pour autoriser la vente ou l'échange d'un
                            bien wakf, etc... Une lois cette autorisation obtenue, les litiges
                            concernant</p>
                        <p>104 l'acte civil lui-môme cl notamment les droits qui en découlent pour
                            chacune dos parties, seront de l a compétence des Tribunaux Civils;</p>
                        <p>Attendu que c'est la seule interprétation conforme à l'art, -4 C.C.M.,
                            qui n'enlève à la Juridiction mixte que les contestations relatives a u
                            statut personnel. Il est même à remarquer que c'est cette même
                            interprétation qui est donnée p a r l a jurisprudence des T n o u n a u
                            x indigènes dont le texte de l'art. 10 R.O.J. est beaucoup plus
                            restrictif et contient une disposition formelle qui enlève à s a
                            compétence &lt;ues contestations relatives à lu constitution des biens
                            wakfs»;</p>
                        <p>cette disposition n'ayant pas son équivalent dans le droit mixte. ,</p>
                        <p>Sur le dcclinaloire d'incompétence:</p>
                        <p>Attendu que le Ministère des Wakfs n e s'est pas borné à demander les
                            loyers a r riérés pour qu'on puisse tare avec raison qu'il y a lieu
                            d'appliquer le texte de l'art. 29 C.Pr., mais il a demandé en outre
                            l'augmentation des loyers de P.T. 80 à P.T. 200</p>
                        <p>p a r mois. Cette dernière demande étant d'une valeur indéterminée —
                            puisqu'il est impossible de déterminer d'avance la période pend a n t
                            laquelle cette augmentation aurait lieu</p>
                        <p>— reste toujours de la compétence du Trib u n a l Civil cl non du Juge
                            Sommaire;</p>
                        <p>Attendu qu'au surplus le Ministère demand e la-résiliation du droit de
                            gadak qui, étant un droit réel immobilier, n e saurait être déf é r é à
                            la Justice sommaire;</p>
                        <p>Attendu qu'il écliet donc d'écarter à son t o u r l'exception
                            d'incompétence soulevée p a r l'appelant.</p>
                        <p>Sur l'irrecevabilité de l'action:</p>
                        <p>Attendu que l'appelant se prévaut de l'absence de loute clause relative a
                            u paiement d'un canon dans le hodjet de 1265, pour contester le droit du
                            Wakf à une redevance quelconque, alors surtout que son auteur avait payé
                            la somme de P.T. 1.000 a u mo-</p>
                        <p>inen de la passation de l'acte constitutif de gadak;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a aucun doute que le magasin litigieux soit Wakf; que
                            c'est même un vue de ce droit qu'on a rédigé le hodget d u gadak; qu'il
                            est de l'essence même de ce contrat que le propriétaire du gadak doit
                            payer une redevance annuelle; que le fait qu'a u moment de la
                            constitution du gadak, l'auteur de l'appelant paya une somme de</p>
                        <p>P.T. J.C00, n e saurait rien changer à la n a t u r e ou l'étendue des
                            droits réciproques des parties; (pie c'est là leur véritable intention,
                            d'autant plus qu'en constatant ce paiement le hodjet a pris le soin de
                            dire formellement que le nazir du Wakf avait touché la dite somme à
                            titre de libéralité;</p>
                        <p>Attendu que l'interprétation, contraire irait à rencontre même de tous
                            les principes qui régissent et la matière du W akf et celle du gadak
                            même.</p>
                        <p>. Sur la vaiiabililé du Canon:</p>
                        <p>Attendu que le gadak donne à son propriétaire des droits analogues à ceux
                            du lie-</p>
                        <p>kerisle; que les deux droits sont tellement similaires, qu'il serait
                            difficile de trouver une différence juridique qui distingue la nature d
                            e chacun d'eux; qu'à part des différences dans les règles qui autorisent
                            le Cadi à l'octroi de l'un ou de l'autre de ces droits l a différence
                            entre les deux institutions réside notamment dans le fait que le terme
                            gadak s'applique surtout a u cas où l'occupant des Itiens est
                            propriétaire de l'agencement des lieux loués. P a r ailleurs, les deux
                            institutions donnent des droits réels s u r les biens wakf s : que le
                            preneur a d a n s les deux cas le droit d'occuper le bien immeuble donné
                            eu liekr ou en gadak, tant qu'il paye le loyer des biens s'-mblabes, et
                            ce nonobstant la volonté contraire du nazir (art. 318. Wakfs,</p>
                        <p>Kadri Pacha):</p>
                        <p>Attendu qu'il est à la b a s e de la location des biens Wakfs, comme il
                            est à la base de</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>la constitution du hekr, que le loyer est variable;</p>
                        <p>qu il en est de même dans le c a s de gadak où le ctiaréi exige une
                            location égale a celle de biens semblables (art. 318 précité);</p>
                        <p>Attendu qu'il faut toutefois établir le canon de façon à sauvegarder tant
                            les intérêts d u wakf que ceux du propriétaire du droit de gadak; que si
                            la loi permet l'augmentation ou l a diminution du canon, il faut
                            cependant qu'on prenne toujours en considération la proportion
                            originaire établie p a r le Cadi, eu octroyant le uroit de gadak, de
                            sorte â établir une base fixe pour l'estimation de t a redevance à paver
                            a u wakf;</p>
                        <p>Attendu que l'estimation faite p a r le Ministère des Wakfs lie saurait
                            lier la partie adverse;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant conteste l'exactitude de l'estimation faite p a r
                            le Ministère;</p>
                        <p>qu'à défaut d'accord il échet de nommer un expert pour procéder à. la
                            dite estimation de l a valeur locative du magasin litigieux, en
                            appliquant les règles suivantes:</p>
                        <p>Prendre comme base un loyer de P.T. 31</p>
                        <p>p a r mois en l'année 1803 et "estimer l a valeur de l'immeuble à la dite
                            époque, de façon à établir l a proportion originaire entre la redevance
                            de P.T. 31 p a r mois et l a dite valeur. Cette proportion faite,
                            l'appliquer à la valeur actuelle d u magasin litigieux —</p>
                        <p>s a n s tenir compte des constructions et agencements y ajoutés p a r le
                            locataire ou ses auteurs — et établir ainsi le loyer qui en résulte.</p>
                        <p>Sur la demande en résiliation:</p>
                        <p>Attendu que l'intimé demande la résiliation d u droit de gadak, parce
                            que, dit-il, l'appelant avait cessé de payer le loyer dû;</p>
                        <p>qu'il n'accepte p a s l'augmentation réclamée p a r le Ministère,
                            conformément a u rapport de son comité et, enfin, parce que cette
                            résiliation avait été prononcée à rencontre de l'intimé p a r u n ancien
                            jugement dont le texte est versé a u dossier;</p>
                        <p>Attendu que l'augmentation du canon n'est valable qu'en vertu d'un accord
                            entre parties ou d'une décision de justice; qu'il est même formellement
                            dit à l'art. 340 du w akf que la charge de preuve incombe a u nazir qui
                            demande l'augmentation du libkr;</p>
                        <p>qu'à défaut de cette preuve, il ne serait permis d'augmenter le
                            canon;</p>
                        <p>Attendu qu'il découle de cela qu'à défaut de l'accord ou de la décision
                            de justice, le nazir ne peut avoir droit à la résiliation du gadak pour
                            refus de payer l'augmentation réclamée;</p>
                        <p>Attendu que, d'autre part, il est prouvé que l'appelant n'a pas cessé de
                            payer le canon fixé p a r la décision de 1905;</p>
                        <p>Attendu, en dernier lieu, qu'il est constant que rien ne prouve que le
                            jugement de 1895</p>
                        <p>prononçant la résiliation ait été notifié à l'adversaire et ait ainsi
                            acquis la force de chose jugée; à la suite de ce jugement, est intervenu
                            un accord p a r lequel le titulaire du gadak accepta le canon de P.T.
                            31, et le Wakf reconnut le droit du gadak;</p>
                        <p>Attendu qu'en outre le contrat de 1905</p>
                        <p>confirme encore l'accord s u r cette base (voir le dit contrat a u verso
                            où il est fait mention du gadak);</p>
                        <p>Attendu qu'on ne peut pas parler de résiliation dans ce cas, parce que le
                            jugement a été île l'accord des deux parties remplacé p a r les contrais
                            passés entre eux en 1895 et 1905.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>114. - Wakf . •— Dettes; conditions spéciales de création: bénéficiaire
                            non payé par l'ancien nazir; défaut de créance directe contre le
                            irai;)'; droit du bénéficiaire contre le nazir. — Fautes du nazir;
                            responsabilité exclusivement personnelle. — Nouveau nazir; limites de sa
                            responsabilité envers les bénéficiaires. —Jugement portant condamnation
                            contre le wakf; chose jugée; limites.</p>
                        <p>I. - L e bénéficiaire d'un wakf n o n p a y é, p a r l'ancien n a z i r,
                            d e ses droit s a r r i é r é s s u r les bénéfices, n e d e v i e n t p
                            a s créancier d i r e c t d u wakf : il n e p o s s è d e qu'une c r é a
                            n c e personnelle et individuelle e n v e r s le nazir q u i a cueilli l
                            e s f r u i t s .</p>
                        <p>P a r l a n t, s i ledit b é n é f i c i a i r e a o b t e n u u n j u g
                            e m e n t d e c e chef contre l'ancien nazir, il ne peut le f a i r e e
                            x é c u t e r contre l e nouveau nazir s u r les activités v i v e s d u
                            wakf lui-même, notamment p a r voie de saisie-arrêt e n t r e l e s m a
                            i n s d e s locat a i r e s des immeubles d u wakf .</p>
                        <p>II.</p>
                        <p>_</p>
                        <p>Le wakf ne peut a s s u m e r u n e n g a g e m e n t . I l n'y a d'e x c
                            e p t i o n à cette r è g l e q u e d a n s l e c a s d u « mars a d »
                            (privilège d u c o n s t r u c t e u r ) e t d'une dette c o n t r a c t
                            é e p a r o r d r e d u Cadi.</p>
                        <p>Le s f a u t e s d u nazir n'e n g a g e n t q u e la r e s p o n s a b i
                            l i t é d e ce d e r n i e r personnellement s a n s p o u v o i r
                            rejaillir s u r le wakf .</p>
                        <p>III. - L e nouveau nazir ne peut avoir à r é p o n d r e q u e d e s
                            revenus é c h u s depuis s o n e n t r é e e n f o n c t i o n s à m o i
                            n s qu'il n e soit établi qu'il aurait, d e fait, e n c a i s s é les
                            revenus a n t é r i e u r s o u t o u t a u i n o i n s u n b o n i p r
                            o v e n a n t d'une p r é c é d e n t e administration .</p>
                        <p>IV. - U n e décision c o n d a m n a n t «le wakf » au profit d'u n b é n
                            é f i c i a i r e n e c o n s t i t u e p a s c h o s e j u g é e s u r
                            la question des avoir q u i d o i t p a y e r les revenus a r r i é rés,
                            a lorsque l a s e u l e question en litige a u procès t r a n c h é p a
                            r celte décision avait t r a i t à la q u a l i t é d e b é n é f i c i
                            a i r e d u demandeur dans le wakf .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. À. Vaux 31 Alars 1927. • • Zakaria
                            Eff. Omar El Azzouni ceq. c. Daoud Abdalla).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I ù III. - V. les arrêts d e s 8 Janvier 1925. Gaz., XV, 263-394,
                            e t 7 Mai 1925, Gaz.. XV. 260-397.</p>
                        <p>II. - C o m p . c e p . ci-après § 122 l'arrêt du 13 Avril 1920.</p>
                        <p>IV. - Coin p . ci-après § 115 l'arrêt du 27 Décembre 1927.</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>...Attendu que les premiers juges ont sûrement erré en retenant, en
                            substance, que le bénéficiaire d'un Wakl' non p a y é p a r l'ancien
                            nazir, de ses droits arriérés dans les bénéfices, devient p a r là
                            créancier direct du Wakf, et (iue, p a r conséquent, s'il avait obtenu
                            un jugement contre l'ancien nazir, pour les dits revenus arriérés, il
                            peut faire exécuter son jugement susdit contre le nouveau nazir, et en
                            la personne des activités vives du Wakf lui-même, notamment p a r l a
                            voie de la saisie-arrèt, entre les m a i n s des locataires des
                            immeubles d u Wakf (voir le jugement du 2 Mai 1925 dont appel);</p>
                        <p>Attendu que cette manière de voir est non seulement contraire aux
                            opinions des jurisconsultes musulmans, mais qu'elle est également en
                            contradiction directe avec l a jurisprudence mixte'qui a traité de cette
                            m a tière;</p>
                        <p>Attendu qu'en effet, d'après les juristes musulmans, le Wakf est, en
                            principe, inen-t gageable. vt pour exprimer leur idée à cç sujet d'une
                            façon saisissante, les dits j u r i s:</p>
                        <p>tes déclarent, dans une formule lapidair re, que «El Wakfou la zimatta
                            lohou»,. c' e s ù à-dire inengageable, et ils n'admettent d'exception à
                            l a règle générale, q u e pour deux c a s spécialement déterminés,
                            savoir: le «mar-</p>
                        <p>sadii, c'est-à-dire le privilège d u construct e u r et l a dette
                            lorsqu'elle a été contractée p a r ordre d u Cadi (voir article 203
                            Kadri Pacha W a k f );</p>
                        <p>Attendu que pour c e qui a trait particulièrement aux bénéficiaires, pour
                            leur droit aux bénéfices, tous les juristes Mahométans enseignent q u e
                            ce droit périodique s e résout e n u n e créance personnelle et
                            individuelle envers le nazir qui a cueilli les fruits, et ce droit ne
                            leur est acquis définitivement que q u a n d les échéances pour le
                            paiement de ces bénéfices arrivent et q u a n d les f r a i s et
                            dépenses à déduire n e dépassent p a s l a rentrée brute (articles
                            374-402-231 Wakf Kadri</p>
                        <p>Pacha);</p>
                        <p>Attendu que pour indiquer le caractère absolument personnel de ce lien,
                            entre les</p>
                        <p>.bénéficiaires et le nazir qui a touché les revenus d'une période
                            déterminée, les mêm e s jurisconsultes enseignent que ces reven u s
                            deviennent u n «dépôt» entre les m a i n s d u nazir, à la disposition
                            de s e s titulaires qui sont les bénéficiaires, et que si le nazir
                            refuse d e les acquitter après réclamation, il reste passible de l a
                            contrainte p a r corps</p>
                        <p>(Youhbas), s a n s préjudice de sa destitution</p>
                        <p>(article 402 Kadri Pacha);</p>
                        <p>Attendu que dans ce même ordre d'idées et pour souligner davantage le
                            caractère purement personnel et même patriarcal d u lien qui existe
                            entre les bénéficiaires d'un Wakf et le nazir, les juristes musulman s
                            enseignent qu'a u c a s où le nazir m e u r t s a n s laiss e r
                            d'indication'précise d a n s s a succession des sommes revenant a u x
                            bénéficiaires, les droits de ces derniers se trouvent p a r cela seul
                            éteints, et que ces bénéficiaires ainsi lésés n'ont aucun droit de
                            recours d a n s s a succession si ce n'est dans des c a s
                            exceptionnels</p>
                        <p>(voir article 232 Kadri Pacha Wakl);</p>
                        <p>Attendu que guidés p a r ces principes directeurs, les Charei retiennent
                            que le Wakf est en tout point assimilable à un mineur, de sorte q u e
                            les fautes commises p a r son nazir n'engagent que la responsabilité de
                            ce dernier personnellement, à l'image d u tut e u r d u mineur, s a n s
                            pouvoir rejaillir s u r l'être quasi-moral qu'est le Wakf (voir les
                            ouvrages Charei cités p a r l'arrêt de l a Cour d'Appel Indigène du 28
                            Janvier 1897 rapport é Recueil Aziz K h a n k i No. 264);</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence mixte, à la lumière des principes Charei
                            ci-haut développés, a retenu à maintes reprises q u e le nouveau nazir n
                            e peut avoir à répondre que des revenus issus depuis son entrée en
                            fonctions, à moins qu'il ne soit établi qu'il aurait, d e fait, encaissé
                            les r e v e n u s antérieurs, ou tout a u moins un boni provenant d'une
                            précédente administration; (voir arrêt du 17 Avril 1900, IJull. XII p .
                            205; voir également, d a n s le même sens, a r r ê t du 16 Mai 1894,</p>
                        <p>Bull. VI p. 282; arrêt du 17 Avril 1913, Bull. XXV p. 313; arrêt du 7 Mai
                            1925, dossier</p>
                        <p>Cour d'Appel Mixte R.G. No. 74, A.J. 48);</p>
                        <p>Attendu qu'en v u e de préciser s i l'ancien nazir Salem Effendi El
                            Azzouni avait oui ou n o n fait p a s s e r à Abdel Khalek Effendi
                            El</p>
                        <p>Azzouni, qui lui a succédé comme nazir, u n boni provenant de
                            l'administration d u premier, l a Cour, p a r son arrêt préparatoire e n
                            date du 3 Juin 1926, avait ordonné l a comparution personnelle des
                            parties avec production de tous les documents utiles;</p>
                        <p>Attendu qu'a u j o u r de l a comparution personnelle il a été
                            établi:</p>
                        <p>1.) q u e Salem Effendi El Azzouni, contrairement aux allégations de
                            l'intimé Daoud</p>
                        <p>Abdalla, a v e r s é directement ou indirectement a u bénéficiaire
                            Soliman Ben Sassi environ</p>
                        <p>L.E. 228, et ce pour la période s'éche-</p>
                        <p>lonnant entre le m o i s de Chaban 1333 et fin</p>
                        <p>Zilhogga 1339, le tout, soit en vertu de reçus, soit p a r des m a n d a
                            t s, s a n s compter les s o m m e s déposées à la Caisse du Tribunal p
                            a r le dit ancien Nazir, Salem Effendi El</p>
                        <pb n="105" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Azzouni, pour l e compte do f e u H a g Ahmed</p>
                        <p>Ren Sassi, père de Soliman B e n Sassi;</p>
                        <p>2.) q u e les comptes relatifs à la période à partir d u mois de Zulkedah
                            1340 jusqu'à 1343 n'ont p a s été complètement et régulièrement versés p
                            a r l'ancien n a z i r Salem Effendi</p>
                        <p>El Azzouni à celui qui lui a succédé, le Sieur Abdel Khalek El Azzouni,
                            et que p a r conséquent les comptes de cette période restent à
                            examiner;</p>
                        <p>3.) q u e le tout dernier nazir, Zackarieh</p>
                        <p>Effendi El Azzouni, s'acquitte régulièrement vis-à-vis do Daoud Abdalla,
                            comme venant aux lieu et place d u Sieur Soliman Ren Sassi des droits de
                            ce dernier comme bénéfi-</p>
                        <p>caire d u Wakf;</p>
                        <p>Attendu que, d a n s ces conditions, on voit que le Sieur Daoud Abdalla a
                            agi s a n s droit, e n procédant à la saisie-arrêt, puisqu'il n'a jamais
                            été le créancier d u Wakf, mais, et dans la meilleure des hypothèses,
                            créancier personnel des précédents nazirs qui ont touché les revenus et
                            chacun p o u r s a période de gestion;</p>
                        <p>Attendu que vainement le Sieur Daoud Abdalla invoque-t-il le jugement d u
                            Tribunal d'Alexandrie et l'arrêt confirmatif du 19 Avril 1923, pour
                            soutenir q u e les dites décisions ont condamné le Wakf et n o n les
                            nazir s personnellement à s o n profit, car, les dites décisions
                            n'avaient à décider principalement que l'objet alors en litige,
                            savoir:</p>
                        <p>si Soliman Ren Sassi était oui o u n o n bénéficiaire dans le Wakf El
                            Azzouni d'après les éléments existant alors, et p a r conséquent l a
                            question de savoir qui devait pay e r les revenus arriérés n'avait même
                            p a s été alors effleurée lors des dits débats;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet, d a n s ces conditions, d'infirmer le jugement dont
                            appel et d'accueillir les f i n s des conclusions de l'appelant.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>115. - Wakf. — Distribution; sommes provenant de revenus du wakl;
                            créanciers du wakf; créanciers personnels des bénéficiaires primés par
                            les premiers. — Jugement passé en force de chosé jugée; condamnation
                            contre le wakf même pour clés créances étrangères à Vadministration de
                            ce dernier; contestation idtérieu- re impossible; opposabilité du
                            jugement aux créanciers personnels des bénéficiaires du wakf.</p>
                        <p>I. - Lorsque la somme en distribution provient de revenus de biens
                            waki's, les créanciers d u wakf doivent être colloqués avant les
                            créanciers personnels des bénéficiaires d u dit wakf.</p>
                        <p>II. - On n e peut plus revenir s u r les faits ayant précédé un jugement
                            passé en force de chose jugée n i admettre au cours de son exécution d e
                            s exceptions tendant à en infirmer la valeur.</p>
                        <p>Dès lors, malgré que les créances étrangères aux frais supportés ou a u x
                            dettes contractées p a r l'administration d u wakf ne puissent rendre
                            leurs titulaires créanciers d u wakf lui-même, si ces derniers ont
                            obtenu u n e condamnation contre le wakf lui-même en vertu d'un jugement
                            passé en force de chose jugée, on ne saurait leur contester cette
                            qualité ultérieurement.</p>
                        <p>III. - Un,'ugement passé en force de chose jugée à l'égard d'un wakf est
                            opposable à ceux oui ne sont pas créanciers d u wakf, mais créanciers
                            personnels des bénéficiaires de ce dernier.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. A. C. Me B a r - net, 27 Décembre 1927.
                            — Lazare .Ragnos et Cts. c. Raison Sociale S. e t S. Seilnaoui e t Co.
                            et autres)-</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - Comp. ci-avant § 114 l'arrêt du 31 Mars 1927.</p>
                        <p>I à III. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Vu les exploits des 21 et 22 Septembre 1927 p a r lesquels les consorts
                            Ragnos o n t régulièrement relevé appel d u jugement r e n d u p a r le
                            Tribunal civil du Caire le 21 Avril</p>
                        <p>192i', q u i a rejeté le contredit formulé p a r les appelants contre le
                            règlement provisoire de l a contribution No. R.sp. 10/52.</p>
                        <p>Vu l'appel incident relevé p a r le Sieur</p>
                        <p>Ibrahim ney Zaki dans ses conclusions déposées a u Greffe de l a Cour le
                            22 Décembre 1927, et tendant a u paiement p a r les consorts</p>
                        <p>Ragnos des intérêts à 5 0/0 l'an à p a r tir d u contredit jusqu'au
                            règlement déiini-</p>
                        <p>tif.</p>
                        <p>Une somme de L.E. 120 représentant certains revenus d u Wakf Douedar Y a
                            k a n , dont l a Dame Rallia l l a n e m Yakan est nazir a e t seule
                            bénéficiaire, a été déposée à la Caisse d u Tribunal mixte du Caire,
                            pour f a i r e l'objet d'une distribution p a r contribution.</p>
                        <p>Le Sieur Lazare Kagnos requit le 20 Octobre 1926 qu'elle soit distribuée:
                            le règlement provisoire f u t dressé, en colloquant tant l e</p>
                        <p>Sieur Ragnos que les a u l r e s produisants, créanciers personnels de l
                            a D a m e R a h i a l bénéficiaire d u wakf, au. m a r c le franc.</p>
                        <p>Les consorts Ragnos formulèrent le 22:</p>
                        <p>Février 1927 u n contredit soutenant q u e puisqu'il s'agit de revenus d
                            e biens vvakfs, les créanciers du wakf doivent être colloqués avant les
                            créanciers personnels des bénéficiaires.</p>
                        <p>En effet, l e s titres des consorts R a g n o s sont constitués p a r u n
                            jugement r e n d u le 2 5 Mai 1920 p a r le Tribunal Civil du Caire cond
                            a m n a n t «/a nazira du Wakf Douedar Yakan»</p>
                        <p>a u paiement de la créance des Ragnos, et p a r u n acte de cession que L
                            a z a r e R a gnos a consenti a u profit de ses parents.</p>
                        <p>Les premiers juges ont rejeté ce contredit, en retenant q u e le droit d
                            e s créanciers du Wakf à être désintéressés p a r préférence aux
                            créanciers personnels d e s bénéficiaires, n e peut être justifié qu'en
                            tant que c e s créanciers représentent des f r a i s supportés ou dettes
                            contractées p a r l'administration du wakf . E t ils ont examiné, malgré
                            le f a i t que l e jugement en litige a reconnu les a p pelants, dans le
                            dispositif, comme créanciers d u wakf lui-même, l a motivation de c e
                            jugement a f i n de déclarer que l a créance des appelants n e r e n t r
                            e p a s dans la catégorie ci-îiaut indiquée.</p>
                        <p>Cette argumentation serait parfaitement en accord avec la jurisprudence d
                            a n s l e s débats d'une affaire où le créancier cherche à rendre le
                            Wakf redevable d' u n e créance, niais elle n'est pas admissible à
                            l'égard d'une décision contre le Wakf lui-même, passée en force de chose
                            jugée. Il n'est pas contesté en l'espèce que les consorts R a gnos
                            portent u n jugement condamnant l e</p>
                        <p>'W « M lui-mémo et q u e ce jugement est devenu définitif. Il est d'une
                            jurisprudence fixée qu'on no peut plus revenir sur les faits qui l'ont
                            précédé ni admettre a u cours de l'exécution de ce jugement des
                            exceptions tendant à e n infirmer la valeur (A. 14 Juin 1876, R.O.I.
                            112). L e s instances citées p a r les intimés sont toutes applicables à
                            la décision de l a question de responsabilité, mais s a n s aucun
                            intérêt u n e fois que l a décision est définitivement rendue et en
                            cours d'exécution.</p>
                        <p>E t le dernier paragraphe d a n s l'a r rêt du 31 Mars 1927 cité p a r
                            les intimés n'a rien à faire avec l'espèce; les arrêts contre le wakf
                            mentionnés dans cette affaire n'a vaient à décider q u e si un tel était
                            bénéficiaire du wakf ou non, et la question de s u -</p>
                        <p>106 .voir qui devait payer les revenus arriérés</p>
                        <p>«ne fut môme pas eftleurée lors des débats».</p>
                        <p>Dans le jugement des consorts Ragnos, le.-Tribunal, a u contraire, a
                            définitivement condamné le Wakf en paiement. Mais t a n t l e Sieur
                            Ibrahim bey Zeki que l a Raison</p>
                        <p>Sociale Sednaoui soutiennent que le jugem e n t des consorts Ragnos ne
                            peut p a s être</p>
                        <p>.considéré comme chose jugée parce que les créanciers n'étaient pas en
                            cause.</p>
                        <p>Le jugement en question est certainement</p>
                        <p>.çhose jugée en tant qu'il concerne le Wakf, e t en tant que concernant
                            le Wakf il est opposable à ceux qui ne sont pas créanciers d\i Wakf,
                            mais créanciers personnels d'un bénéficiaire. En tant que ces créanciers
                            puissent être préjudieiés p a r l a décision cont r e le Wakf, ils
                            auraient p u u s e r des moy e n s de recours admis p a r le Code: ils
                            n'ont rien fait et p a r conséquent ils ne peuvent pas prétendre
                            aujourd'hui qu'une décision à rencontre du Wakf, définitivement passée
                            en force de chose jugée, n e leur est pas opposable.</p>
                        <p>En effet, dire que le jugement n'est pas opposable aux autres créanciers,
                            n'est qu'une tentative d'arriver à une revision d'une sentence
                            définitivement rendue.</p>
                        <p>De ce qui précède, l a Cour estime qu'il y a lieu d'accueillir le
                            contredit des consorts</p>
                        <p>Ragnos et d'infirmer ie jugement attaqué;</p>
                        <p>e t v u que l a créance des consorts Ragnos dépasse de beaucoup la somme
                            à distribuer, de leur attribuer l'intégralité de cette somme.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">


                        <p>116. - W a k î. — Location; application des règles du droit musulman;
                            Arjr-el-Misl; location inférieure aux loyers coutumiers; nullité;
                            earactere d'ordre public; conséquences; jugement accueillant une action
                            en, nullité de bail; transaction impossible; cas où le nazir est en même
                            temps constituant et seul bénéficiaire. ~ Personnalité morale du
                            ivak(.</p>
                        <p>I. - L e s r è g l e s p a r t i c u l i è r e s d u droit musulman e n c
                            e q u i c o n c e r n e les biens wakf s o n t été t o u j o u r s a p p
                            l i q u é e s p a r l a</p>
                        <p>Jurisprudence mixte, comme i n t i m e m e n t liées à la n a t u r e et
                            à la l'onction d u wakf, iusliUilion e s s e n t i e l l e m e n t
                            musulman e .</p>
                        <p> II. - L'a c t i o n pour lésion d u c i n q u i è m e, résultant d e la
                            d i f f é r e n c e e n t r e les loyers c o n t r a c t u e l s d e s b
                            i e n s v a k i s e t c e u x d e s b i e n s s i m i l a i r e s d e la
                            localité esl a d m i s e a l o r s même q u e le nazir-bailleur serait s
                            e u l bénéficiaire d e s revenus, et doit l'être é g a l e m e n t l o r
                            s q u e le nazir-bailleur s e t r o u v e être le c o n s t i t u a n t
                            même d u</p>
                        <p>\ v a k f .</p>
                        <p>' .1 II. -L e wakf a u n e personnalité et d e s intérêts d i s t i n c t
                            s d e c e u x d e s c o n s t i t u a n t s et des bénéficiaires,
                            intérêt s q u i m é r i t e n t d'être p r o t é g é s même contre l a v
                            o l o n t é d e c e s derniers .</p>
                        <p> E u conséquence, il n'a p partie n t p a s a u nazir*. même l o r s q u
                            ' i l est s e u l bénéficiair e . d e r e n o n c e r a u b é n é f i c
                            e d'une a c t i o n e n annulation pour lésion d'un b a i l c o n senti
                            à d e s l o y e r s i n f é r i e u r s a u x l o y e r s c o u t t i m
                            i e r s fAgr-el-MisI;. n i d e t r a n s i g e r s u r le montant d e s
                            c o n d a m n a t i o n s p r o n o n c é e s p a r le jugement q u i a
                            accueilli u n e telle action, la loi d é f e n d a n t précisém e n t e
                            n la m a t i è r e toute t r a n s a c t i o n s u r le Unix même des
                            loyers.</p>
                        <p>U n e telle t r a n s a c t i o n est i n o p p o s a b l e a u wakf
                            .</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>IV. - L a t r a n s a c t i o n e s t u n contrat i n divisible et p a r
                            conséquent n u l pour l e tout, même s i p a r hypothèse il pouvait être
                            considéré comme v a l a b l e e n p a r t i e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch.,, Prés. Jtf. A. C. Me B a r - n e t, 17 Janvier
                            1928. — Hoirs d e f e u Moustafa Bey F a y e d c. Hoirs Abdel Latif Bey
                            F a y e d et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - S u r l'application à la matière d u wakf d e s r è g l e s
                            d u droit musulman, V. Gaz., VIII, 55-132, l'a r r ê t du 27 Février
                            1923 e t la note .</p>
                        <p>II. - S u r l a nullité des locations d e s b i e n s wakf s à d e s
                            loyers i n f é r i e u r s à ceux a u x q u e l s s o n t l o u é s les
                            t e r r a i n s d e l a même localité, V. Gaz., XV, 16-17, l'arrêt du
                            1er Mai 1923 e t la note .</p>
                        <p>III. - V. c e p . Gaz., 'XV, 200-297, l'arrêt du 7 Mai 1925 q u i a d é n
                            i é a u wakf toute personnalité m o r a l e, et e o m p . ci-après §</p>
                        <p>118 l'arrêt du 4 Mars 1926.</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que, p a r sou jugement en date du 20 Mai 11)22, le Tribunal
                            d'Alexandrie, faisant droit à l'action intentée p a r le Sieur</p>
                        <p>Burkouki és-quatité do Nazir d u Wakf Abdel</p>
                        <p>Latif Bey Fayed à rencontre de Moustafa</p>
                        <p>Bey Fayed, annulait le contrat de bail, consenti à" ce dernier p a r le
                            précédent Nazir</p>
                        <p>Abdel Latif Bey Fayed, comme entaché de lésion, et, faisant état de
                            l'expertise Lasca-</p>
                        <p>ris précédemment ordonnée, condamnait le locataire à régler a u Wakf la
                            valeur ioea-</p>
                        <p>tive s u r la b a s e de vingt livres p a r feddan et p a r a n;</p>
                        <p>Attendu que le locataire Moustafa Bey</p>
                        <p>Fayed relevait appel de ce jugement définitif, et ensuite du jugement
                            interlocutoire qui avait ordonné l'expertise;</p>
                        <p>Attendu qu'a u cours de l'instance d'appel, et plus précisément à la date
                            du 21 Juillet, les quatre fils du Sieur Abdel Latif Bey</p>
                        <p>Fayed, prédéeôdé, agissant en leur qualité de Nazirs du Wakf, ont
                            transigé avec l'appelant en renonçant a u bénéfice du jugement du 20 Mai
                            1022, contre abandon que l'autre partie leur fit de L.E. (iG2i s u r s a
                            créance de L.E. 10621- et contre un arrangement avantageux pour le
                            règlement d u solde.</p>
                        <p>Cette transaction a été exécutée ie 1G</p>
                        <p>Décembre 1025;</p>
                        <p>Attendu que, l'instance ayant été reprise p a r les héritiers de Moustafa
                            Fayed Bey aux fins du rejet de l'action adverse s u r la b a s e de la
                            transaction intervenue, ie nouveau</p>
                        <p>Nazir Cheikh Abdel Aziz Abdel Latif F a yed,</p>
                        <p>(Fumé des quatre déjà parties à la transaction) a excipé
                            préjudiciellement:</p>
                        <p>1.) de l'irrecevabilité de l'appel du jugement interlocutoire;</p>
                        <p>2.) de l a nullité de la transaction, invoquée:</p>
                        <p>a) comme excédant les pouvoirs du Nazit*</p>
                        <p>et non homologuée p a r l'autorité compétente</p>
                        <p>(Cadi-Mehkémeh);</p>
                        <p>b) comme consentie p a r des parties qui n'avaient p a s même la qualité
                            de Nazir;'</p>
                        <p>c) comme entachée de contrainte morale ou pour mieux dire, économique et
                            partant léonine;</p>
                        <p>Attendu que la Cour a limité les débats aux dites exceptions
                            préjudicielles:</p>
                        <p>Attendu, s u r l'exception d'irrecevabilité de l'appel interlocutoire,
                            qu'elle est intimement connexe et doit être plaidée avec le fond:</p>
                        <p>Attendu, s u r l'exception de nullité de la transaction pour le motif sub
                            a), que l'appelant</p>
                        <p>Mahmoud Fayed dans la première phase de la procédure d'appel avait
                            soutenu:</p>
                        <p>1.) que le contrat de louage d'un bien</p>
                        <p>Wakf est régi non p a r le droit musulman, mais p a r les Craies Mixtes
                            et Indigènes, lesquels n'accordent aucun recours contre le locataire
                            pour cause de lésion;</p>
                        <p>2.) que môme d'après le droit musulman l'action pour cause de lésion
                            n'est p a s re-</p>
                        <p>eevablo e n l'espèce, étant donné q u e le bailleur était le constituant
                            même d u Wakf, et vu les prérogatives spéciales qu'il s'était réservées
                            d a n s la Wakfieh;</p>
                        <p>y.) qu'en tout cas te bailleur, étant seul</p>
                        <p>Nazir et seul bénéliciaire, le bail est valable jusqu'à son décès, comme
                            il l'est également pour la période subséquente, les nouveaux
                            bénéficiaires l'ayant ratifié;</p>
                        <p>Attendu que toutefois, — l a transaction intervenue et l'exception de
                            nullité, pour délaut des pouvoirs des Nazirs et d'homologation, soulevée
                            — l'appelant a fait v a l o i r tout simplement que '(transiger s u
                            r;une question de t a u x de loyers, c'est régler 'une question
                            d'administration, qui rentre dans les pouvoirs des Nazirs, 'sans qu'ils
                            aient à se faire autoriser p u r les Melikéniehs à cet effet». Aussi, p
                            a r cette attitude, l'appelant a-t-il — à ce qu'il semble — abandonn é
                            ses premiers moyens;</p>
                        <p>Attendu que — quoi qu'il en soit — il y a lieu de décider que les dits
                            moyens sont malfondés, car; 1.) les règles particulières d u droit
                            musulman, e n ce qui concerne les locations des biens wakfs, ont été
                            toujours appliquées p a r l a jurisprudence mixte, comm e intimement
                            liées à la n a t u r e et la fonction du Wakf, institution
                            essentiellement musulmane; 2.) l'action pour lu. lésion d'un cinquième,
                            résultant de l a différence entre les loyers litigieux et ceux des biens
                            similaires de la localité, a été admise alors même, que le
                            Nazir-bailleur serait seul bénéficiaire des revenus, et ce conformément
                            à l'a r t 278</p>
                        <p>d u Recueil de Kadri Pacha; 3.) le cas d u Nazir</p>
                        <p>— «constituant» n e comporte pas une solution différente c a r il y a
                            toujours l'application de l a même idée, q u e le Wakf a une
                            personnalité et p a r t a n t des droits, des pénalités, des intérêts
                            distincts de ceux du constituant et des bénéficiares et qui, comm e
                            tels, méritent d'être protégés même contre la volonté de ces
                            derniers;</p>
                        <p>Quant aux prérogatives spéciales auxquelles on a l'ait allusion, rien
                            n'existe dans la Wakfieh qui autorise le constituant à louer à des
                            fermages inférieurs aux fermages coutumiers; c'est, par contre, l a
                            règle traditionnelle qui s'y trouve expressément rappelée;</p>
                        <p>Attendu que le moyen, qui est seul invoqué dans les dernières conclusions
                            de l'appelant, pourrait s'étayer d'une analogie tirée de l'art. Oôi: «On
                            n e peut transiger s u r u n e question d'état ou d'ordre public, maison
                            peut transiger s u r les intérêts pécuniair e s qui sont la conséquence
                            d'une question d'état u n d'un délit»;</p>
                        <p>Attendu que cependant cette distinction</p>
                        <p>— entre la matière d'ordre public, non susceptible de transaction, et ses
                            conséquences pécuniaires, susceptibles de transaction —</p>
                        <p>n'est pas possible dans l'espèce, c a r ici c'est précisément la matière
                            pécuniaire qui est l'objet de la prohibition de la loi. S'il est défendu
                            a u x Nazirs — alors même qu'ils sont constituants ou bénéficiaires — de
                            louer les biens Wakfs à un t a u x inférieur d'un cinquième aux loyers
                            des immeubles similaires de la localité, de sorte que toute location
                            consentie à un taux inférieur est entachée d'une nullité radicale et que
                            tout représentant du Wakf a qualité pour faire valoir en justice p a r
                            voie d'action ou d'exception la dite nullité, c'est le t a u x môme des
                            loyers qui devient matière d'ordre publie soustraite à la disposition et
                            a u pouvoir de transaction des parties. Il serait contradictoire et
                            absurde de défendre aux Nazirs sous peine de nullité tout contrat de
                            location lésif des intérêts du Wakf et de leur permettre ensuite de
                            couvrir la dite nullité p a r des conventions privées;</p>
                        <p>Attendu qu'il s'ensuit que la transaction litigieuse — quoique consentie
                            p a r le Nazîr-</p>
                        <p>constitunnt et ratifiée p a r les Nazirs-béné-</p>
                        <p>ficiaires et quoique portant s u r u n e simple Gazette des Tribunaux
                            Mixtes d'Egypte. question de t a u x des loyers — est, toutefois, comme
                            tendant à renoncer à une nullité d u contrat d e location qui doit être
                            censée d'ordre public, inopposable a u Wakf;</p>
                        <p>Attendu que cette conclusion est d'a u t a n t p l u s certaine, q u e le
                            W a k f litigieux est en partie u n Wakf Khairi — à l'égard duquel toute
                            discussion a u sujet des pouvoirs ues</p>
                        <p>Nazirs constituants, ou bénéficiaires ser a i t impossible — et q u e la
                            transaction est un contrat indivisible et p a r t a n t nul pour le
                            tout, si même en hypothèse valable en partie;</p>
                        <p>Attendu que l'accueil de l'exception pour l e motif sub a) rend inutile l
                            a discussion des autres motifs;</p>
                        <p>Attendu qu'on a plaidé à la b a r r e qu'en c a s d'annulation de l a
                            transaction, les héritiers</p>
                        <p>F a y e d seront t e n u s de rétablir les chos e s a u statu quo ante.
                            Mais cette question, sortant d u cadre des débats tels qu'ils ont été
                            fixés p a r l a contcslatio lilis, n e peut que rester réservée.</p>
                        <p>Par ces motifs:</p>
                        <p>Statuant s u r l'exception préjudicielle de transaction — à laquelle les
                            débats ont été limités:</p>
                        <p>Ecarte la dite exception en fixant l'audicn-</p>
                        <p>ce du 14 Février 1928 pour les plaidoiries s u r le fond.</p>
                        <p>Condamne l e s appelants a u x frais de l'incident...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>117. - Wakf, — Location; période autorisée; autorisation du Cadi de la
                            dépasser; caractère limitatif; location pour une seconde période de
                            trois ans avant le commencement d'une première période égale; nullité.
                            -— Bénéficiaires; qualité; droit. — Nazir seul bénéficiaire; faculté de
                            location ultra-triennale. — Caution donnée par les bénéficiaires à une
                            location nulle; inopérance.</p>
                        <p>I. - L'autorisation d o n n é e a u nazir d'un wakf p a r le C a d i e t
                            a c c e p t é e p a r l e nazir pour lui-même, d e l o u e r les biens d
                            u</p>
                        <p>.wakf pour u n e p é r i o d e s u p é r i e u r e à celle a u t o r i s
                            é e p a r l a wakf i e h, d é n o t e qu'ils'a g i s s a i t n o n p a s
                            d'une autorisation g é n é r a l e m o d i f i a n t l e s r è g l e s d
                            e l a wakf i e h, mais d'une autorisation s p é c i a l e n e p o u v a
                            n t s e p r o l o n g e r a u d e l à d e l a p r e m i è r e p é r i o
                            d e .</p>
                        <p>II. - E s t n u l l e l a l o c a t i o n d e t e r r a i n s wakf s pour
                            u n e s e c o n d e p é i i o d e d e t r o i s a n s avant l e comme n
                            c e m e n t d'une première p é r i o d e d e t r o i s a n s</p>
                        <p>III. - L e s b é n é f i c i a i r e s d'un wakf n e s o n t n i l e s r
                            e p r é s e n t a n t s juridiques d u wakf, n i d e s i m p l e s u s u
                            f r u i t i e r s j o u i s s a n t d e t o u s les droits d e c e u x -
                            c i; à m o i n s d'être nazir s e u x - même s, l e u r droit d'u s u f
                            r u i t s e l i m i t e à une q u o t e - p a r t d e s r e m i s d u w
                            a k f .</p>
                        <p>IV. - S'il est a d m i s q u e l e nazir d'un wakf, q u i e n e s t e n
                            même t e m p s l'u n i q u e b é n é f i c i a i r e, p e u t, p o u r
                            le t e m p s q u e d u r e r a s o n u s u f r u i t, c o n s e n t i r
                            d e s b a u x e x c é d a n t l a d u r é e d e t r o i s a n s, cette d
                            é r o g a t i o n a u principe g é n é r a l r é g i s s a n t l e wakf
                            n e d o i t p a s être é t e n d u e a u x autres c a s, notamment à
                            celui où t o u s l e s b é n é f i c i a i r e s o u u n e partie d'e u
                            x n e s o n t p a s nazir s d u wakf d o n n é e n l o c a t i o n . L e
                            n a z i r ne peut donc, même avec l'a c c e p t a t i o n o u l a c a u
                            t i o n d e s b é n é f i c i a i r e s, d i s p o s e r d e l '
                            administration d e s b i e n s wakf s c o n t r a i r e m e n t a u x r
                            è g l e s d e la loi o u d e l a wakf i e h; e t l a nullité d'un b a i
                            l c o n s e n t i p a r l e nazir c o n t r a i r e m e n t a c e s r è
                            g l e s n e saurait être c o u v e r t e p a r l e s i m p l e l'ait d e
                            l a g a r a n t i e d'exécution d o n n é e p a r les b é n é f i c i a
                            i r e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Zme Ch., Prés. 31. (? J3aviera, 26 Janvier 1925. — Georges
                            J. Kher et Cts. c. Ibrahim Amer Daourt et Cts.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — î f . V. Gaz. VI, 60-188, l'arrêt d u G Janvier 1910.</p>
                        <p>IV. - C o m p . l'arrêt du 17 Février 1910,</p>
                        <p>Bull., XXI f, 152.</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que Georges Kher et Jean Eid ont, chacun séparément, relevé appel
                            d u jugement prononcé à leur encontre p a r le Tribunal civil du Caire e
                            n dale du 22 Mai 1921, qui les débouta de leur action comme m a l fondée
                            et, faisant droit à lu conclusion re-</p>
                        <p>conventiotmellu formulée en voie subsidiair e p a r Ahmed Aloklitar et
                            Mohamed Ahmed</p>
                        <p>Farag', nazirs d u Wakf Moustafa bey Cha-</p>
                        <p>labi, déclara n u l et de nul effet le bail du 11- Avril 1917, et
                            condamna Jean Eid aux frais;</p>
                        <p>Attendu que, p a r acte sous seing privé en date du 11 Juin 1915, Mohamed
                            et Zeinab</p>
                        <p>F a r a g, e n leur qualité de nazirs d u Wakf</p>
                        <p>Chalabi, louaient à G. K h e r les 212 fed-</p>
                        <p>dans, f o r m a n t le dit Wakf, pour trois ans, à partir du 10 Novembre
                            1918 jusqu'a u 9 Novembre 1921;</p>
                        <p>Quo p a r u n deuxième acte en date du 11 Avril 1917, le même K h e r
                            prit en location</p>
                        <p>102 feddans des même s terrains pour trois autres années, à p a r t i r
                            du 10 Novembre 1921. Ce contrat f u t signé p a r Mohamed et</p>
                        <p>Alimctl F a r a g (te premier en sa qualité de nazir et bénéficiaire d u
                            dit W a k f, et le second e n s a qualité de bénéficiaire) ainsi que p a
                            r l a co-nazira, Dame Zeinab. L e s deux premiers signèrent le contrat t
                            a n t e n leur qualité de bailleurs que comme cautions de l'exécution d
                            u bail. De môme, tous les entants de Mohamed et Ahmed F a r a g s e
                            portèrent g a r a n t s de l'exécution;</p>
                        <p>Attendu qu'il s'agit d'examiner l a valeur d'un pareil contrat, notamment
                            a u point de v u e de l'étendue du droit des nazirs s u r le Wakf; et —
                            a u cas où les dits nazirs auraient dépassé leur pouvoir — la valeur de
                            l a caution donnée p a r les bénéficiaires et leurs enfants, auxquels
                            dévoluerait le Wakf, en c a s de décès de ceux-là;</p>
                        <p>Attendu qu'il est stipulé dans la wakfieh que le nazir ne doit p a s
                            louer les biens wakf s pour une période dépassant une année;</p>
                        <p>O u ' e n 1885, la. nazir a eut recours a u Cadi, pour l'autoriser à
                            louer les terrains pour une période de trois a n s; ce qui lui f u t
                            accordé;</p>
                        <p>Attendu que les appelants 'soutiennent que l'autorisation d u Cadi doit
                            être interprétée comme établissant une autorisation générale qui
                            modifierait l a stipulation originaire de l a wakfieh;</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit de lire le texte de cette autorisation pour s e
                            convaincre du contraire:</p>
                        <p>puisqu'il y est formellement dit, après mention de l'avis conforme d u
                            Mufti d e l'Administration</p>
                        <p>Générale des Wakfs (texte pleinement traduit p a r les appelants), q u e
                            la nazira requérante a accepté l'autorisation pour elle-même; ce qui
                            dénote qu'il s'agissait d'une autorisation spéciale qui n e .saurait s e
                            prolonger a u delà de l a première période, après laquelle une nouvelle
                            autorisation aurait été nécessaire pour déroger a u x règles de l a
                            wakfieh;</p>
                        <p>Attendu que même, abstraction fai'te de cette considération, il n'e n
                            reste p a s moins vrai q u e les bénéficiaires, e n quête d'argent, ont,
                            avec l'accord des nazirs, loué les terr a i n s wakf s pour une période
                            de trois ans, avec une anticipation de plus de quatre a n s s u r
                            l'échéance d u contrat de bail;</p>
                        <p>107</p>
                        <p>1</p>
                        <p>Attendu qu'u n contrat pareil ne saurait être interprété comme un acte de
                            bonne a d ministration, puisqu'il n'est pas permis de1</p>
                        <p>louer les terrains Wakfs pour une deuxième période de trois a n s a v a n
                            t le commencement1</p>
                        <p>même de la première période, ce qui f a i t qu elfectivement l a location
                            avait été con-</p>
                        <p>t.eutie pour une seule et même période de six'</p>
                        <p>a n s; *</p>
                        <p>Attendu qu'il échet donc de chercher quel'</p>
                        <p>serait l'effet de l a caution donnée p a r t o u s les bénéficiaires et
                            leurs enfants à l'exécution d u dit bail;</p>
                        <p>Attendu qu'il est utile de faire remarquer'</p>
                        <p>tout d'abord que les bénéficiaires ne sont n i les représentants
                            juridiques d u Wakf, ni de simples usufruitiers jouissant de tous l e s
                            droits de ceux-ci;</p>
                        <p>Qu'à moins d'être nazirs eux-mêmes, l e u r droit d'usufruit se limite à
                            une quote-part des revenus des wakf s;</p>
                        <p>Qu'on ne saurait s'écarter de ces principes, s a n s bouleverser tout le
                            îêginie du Wakf, et s'éloigner de son fondement charéi qui reste jusqu
                            aujourd'hui à l a base de cette institution et qui lui donne toute sa
                            valeur;</p>
                        <p>Que tant que ce régime existe en droit, il serait inadmissible de
                            détourner s e s règles ou de leur donner une interprétation en
                            contradiction avec l'esprit de l'institution;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a, à la base même d u</p>
                        <p>W akf, u n e idée ne protection des bénéficiair e s contre leur prorire
                            mauvaise administration;</p>
                        <p>Que le fait d'avoir défendu en manière générale, la location de biens
                            wakf s pour une période dépassant, trois a n s a pour base t a défense
                            do cet intérêt;</p>
                        <p>Qu'en outre, la soumission des dispositions d u nazir a u contrôle d u
                            Cadi n e revient qu'à ce principe;</p>
                        <p>Que si l a jurisprudence de l a Cour a d m e t quo le nazir d'un Wakf,
                            qui est e n même temps unique bénéficiaire d u Wakf dont il a
                            l'administration, a seul la propriété et l a libre disposition des
                            fruits et revenus et peut, pour le temps que d u r e r a s o n usufruit,
                            consentir des b a u x excédant la. durée de trois ans, cette règle ne
                            constitue pas moins u n e dérogation a u principe général régissant l e
                            s wakfs, et ne doit p a s être étendue a u x a u t r e s cas, notamment
                            à celui où tous les bénéficiaires ou une partie d'eux ne soient pas
                            nazirs du Wakf donné en location;</p>
                        <p>Attendu que si l'on interprète autrement les règles d u Wakf, on
                            aboutirait à dire q u e tout bénéficiaire aurait à l'instar de tout u s
                            u fruitier capable, le droit de gérer s a p a r t e t d'en disposer à
                            son gré, ce qui est absolument inadmissible;</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit de rappeler les restrictions faites p a r la loi
                            charéi d a n s le chapitre de louage (voir Kadri Pacha, notamment art.
                            270, .278, 281, 282) pour so convaincre que la loi eiiaréi protège le
                            Wakf contre ses p r o pres bénéficiaires. Il est incontestable q u e les
                            Charéis mettent les bénéficiaires sous un genre de tutelle, q u e l'on
                            interprète généralement.</p>
                        <p>e n disant que le Wakf a u n e personnalité civile distincte;</p>
                        <p>Que cette tutelle soit bienfaisante ou n o n, il serait h o r s de place
                            dans la présente contestation de l a discuter;</p>
                        <p>Attendu qu'il ressort, de ce qui pi'écèède, que les nazirs, même avec
                            l'acceptation o u la caution des bénéficiaires, n e peuvent valablement
                            disposer d e l'administration des biens wakf s, contrairement a u x
                            règles stipulées p a r la loi ou flans l a wakfieh, et q u e p a r
                            conséquent Je contrat de bail f a i s a n t l'objet, d u présent litige
                            n e saurait être couvert de sa nullité, p a r le simple f a i t de l a
                            garantie d'exécution donnée p a r les bénéficiaires et leurs
                            enfants;</p>
                        <p>Attendu que cela est d'autant plus vrai, d a n s le présent litige, q u e
                            l'acte de bail, d a n s son art. 12. prévoit Je cas d'inexécution d u
                            contrat et fixe te montant des dommages-intérêts à p a y e r d a n s ce
                            cas, ce q u i a m è n e nécessairement, a u c a s d'une action en
                            responsabilité, à examiner si l a pénalité</p>
                        <p>108 n'est pas inoins forte que le supplément d u bail réclamé p a r les
                            nazirs;</p>
                        <p>Qu'il est en outre à savoir quelle serait la</p>
                        <p>.valeur ou l'étendue de la garantie donnée p a r les bénéficiaires en
                            présence des art. 605</p>
                        <p>£ t 615 C.C.M.;</p>
                        <p>Attendu qu'au "surplus il ne serait pas peut-</p>
                        <p>'être hors de place d'indiquer que les règles édictées p a r la, loi
                            cliarei trouvent d'une façon plausible leur justification dans l a
                            présente affaire, et, s a n s vouloir préjuger l'iss u e de l'action en
                            suspens devant l a juridiction indigène, il est à faire remarquer q u e
                            les terrains litigieux ont été donnés ensuite en sous-location à P.T.
                            1450 p a r a n et p a r feddan, ce qui fait à peu près le double d u
                            loyer consenti p a r les anciens nazirs;</p>
                        <p>Qu'en outre, il est à relever que les anciens nazirs avaient touché la
                            presque totalité des loyers de trois a n s avant que la période
                            de'location n'eut commencé, ce qui dénote que l'acte qu'on passait avec
                            G. Klier n'était en aucune façon n i acte de louage, ni de bonne
                            administration.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>118. - Wakf. — Qualité d'être moral; revendication comme «rnalks» de
                            biens wakf s.</p>
                        <p>I. - L a constitution e n wakf a pour ef-</p>
                        <p>f c l principalet légal de faire s o r t i r d u</p>
                        <p>^patrimoine d u c o n s t i t u a n t l a propriété</p>
                        <p>î les biens constitué s e n wakf, pour les f a i r e r e n t r e r d a n
                            s celui d e l'être m o r a l q u i se n o m m e wakf .</p>
                        <p>II. - E s t irrecevable l a revendication, e n d e g r é d'appel, d e b i
                            e n s wakf s q u i n'a v a i e n t été r e v e n d i q u é s q u e c o m
                            m e m u l k s e n première instance, sauf a u nazir à i n t r o d u i r
                            e u n e nouvelle r e v e n d i c a t i o n régulière a u n o m d u wakf
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés, M. E. A. Vaux, 4 Mars 1926. — Eielia bent
                            Ibrahim Heiba c. P a u l Caloyanni).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I e t II. - V. c e p . Gaz. XV, 266-</p>
                        <p>297, l'arrêt du 7 Mai 1925 q u i a r e f u s é a u wakf toute p e r s o n
                            n a l i t é m o r a l e, e t c o m p .</p>
                        <p>ci-avant § 116 l'arrêt du 17 Janvier 1928.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Vu le jugement du Tribunal Mixte du Cair e e n date du 18 Novembre 1924
                            dont appel;</p>
                        <p>Vu les pièces déposées a u dossier;</p>
                        <p>Attendu qu'il appert de l'ensemble des faits et circonstances de la cause
                            que la Dame Aiclia après avoir opéré le dépôt de la Wak-</p>
                        <p>jich, en date du 10 Août 191:2, en même temps q u e ses autres titres de
                            propriété, a u Greffe</p>
                        <p>des Adjudications d u Tribunal Mixte du Caire, le 31 Janvier 1921-, n e
                            s'est plus servie de cette wakfieh, mais plutôt s'appuya s u r les
                            autres litres de «Mulk», à telle enseigne que dans son exploit
                            infroductif d'instance, en</p>
                        <p>date du 0 Février 19:2i, elle n'a pas revend i q u é les biens à titre de
                            wakf, mais elle les a -revendiqués à titre de «Mulk» (voir l'assignation
                            du 9 Février 1921);</p>
                        <p>Attendu que c'est sous cet aspect de discussion s u r la propriété
                            «Mulk», que les débats ont eu lieu p a r devant le Tribunal de</p>
                        <p>,première instance, et que la question du Wakf parait n'avoir jamais été
                            relevée (voir le jugement du 18 Novembre 1921);</p>
                        <p>Attendu que même dans son exploit d'ap-</p>
                        <p>.pel la Danie appelante ne figura qu'à titre</p>
                        <p>de propriétaire et nullement en qualité de</p>
                        <p>Nazira du Wakf, à telle enseigne qu'elle y demanda: «Qu'elle soit
                            déclarée propriétaire exclusive des biens litigieux» (voir l'exploit</p>
                        <p>«l'appel en date du 12 Janvier 1925);</p>
                        <p>Attendu que la question du wakf n'a été invoquée p a r la Dame Aicha,
                            pour la première fois, qu'en appel dans ses conclusions du 27 Mai 1925,
                            visées p a r l'avocat de son adversaire le 29 du même mois, et ce à
                            titre eubsidiaire;</p>
                        <cb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Attendu qu'il découle de ce qui précède que l'appelante a erré d a n s s
                            a procédure en revendiquant à titre de «Mulk» des biens dont elle ne
                            peut disposer qu'à utre de wakf, puisqu'il est de règle élémentaire que
                            la constitution en wakf a pour effet principal et légal de faire sortir
                            du patrimoine du constituant la propriété des biens constitués en wakf,
                            pour les faire rentrer dans celui de</p>
                        <p>Vôtre inoral, qui s'e nomme }Yakf:</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions, on n'a.</p>
                        <p>p a s besoin de s'arrêter à l'examen de la théorie préconisée p a r
                            l'art. 371 du Code de Commerce Mixte, ni de l'envisager comparativement
                            avec l'article 301 du Code de</p>
                        <p>Commerce Indigène, v u que l'appelante, elle-</p>
                        <p>même, reconnaît que les biens, p a r elle revendiqués ne sont pas s a
                            propriété personnelle, mais la propriété du Wakf p a r elle
                            constitué;</p>
                        <p>Attendu qu'envisagé sous cet aspect, le jugement dont appel doit être
                            confirmé, m a i s cette confirmation ne saurait porter atteinte a u x
                            droits de l a Nazira de faire éventuellement une seconde revendication
                            régulière a u nom d u Wakf;</p>
                        <p>Attendu que certes l'appelante invoque aujourd'hui p a r devant la Cour,
                            incidemment et à titre subsidiaire, le Wakf, mais cette question, n'a y
                            a n t p a s été examinée en première instance, n i même relevée d a n s
                            l'exploit d'appel, constitue une demande nouvel-, te irrecevable dans la
                            présente action.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>119. - Wakf. — Référé. — Séquestre; cas où il n'y a pas lieu à nomination
                            du nazir comme séquestre.</p>
                        <p>Il est de principe q u e d a n s l e c a s où i l e s t établi q u e
                            l'administrateur d'un wakf d o n n e lieu à d e s c r i t i q u e s s é
                            r i e u s e s, soit d e l a p a r t d e s b é n é f i c i a i r e s d u
                            wakf, soit d e l a p a r t d e l e u r s créancier s, les t r i b u n a
                            u x peuvent toujours, le. cas. é c h é a n t, p a s s e r o u t r e à
                            l'a d m i n i s t r a t i o n d u nazir en nom m a n t u n séquestre j u
                            d i c i a i r e aux fins d e g é r e r les b i e n s d u wakf . C e
                            principe t r o u v e b u r t o u t s o n a p p l i c a t i o n d a n s
                            le c a s où l e nazir r é u n i t e n s a personnel a d o u b l e
                            qualité d e nazir e t d e débiteur récalcitrant, contre l e q u e l s o
                            n créancier a u r a i t o p é r é u n e saisie s u r s a p a r t d a n s
                            les revenus d u wakf, saisie q u i p a r s u i t e d e la m a u v a i s
                            e foi d u débiteurserait r e s tée s a n s e f f e t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, i r e Ch., Prés. 31. i t . Hansson, 19 Juin 1926. —
                            Mohamed liey Tewfick Aly c. Youssef Moussa Marzouk et Cts.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 6 Avril 1926 p a r lequel</p>
                        <p>.Mohamed bey Tewfick Aly a régulièrement relevé appel de l'ordonnance d u
                            Juge des Référés du Caire du 29 Mars de l a même année qui a nommé
                            Georges Kahil séques-</p>
                        <p>Ire du Wakf Hassan Kachef Noureddin dont l'appelant est le Nazir;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant soutient qu'en n o m m a n t u n séquestre d'un
                            Wakf alors que son Nazir n'est pas lui-même débiteur du créancier
                            saisissant, le Juge est allé à r e n contre des principes s u r lesquels
                            se b a s e la Cour en pareille matière;</p>
                        <p>Attendu qu'il est bien vrai que lorsqu'il existe u n Nazir indépendant,
                            capable et honnête, il serait bien r a r e qu'il puisse exister des
                            circonstances qui pourraient justifier l a nomination d'un étranger
                            comme séquestre;</p>
                        <p>Attendu cependant qu'il est de principe que dans le cas où il est établi
                            que r a d m i nistration d'un Nazir donne lieu à des critiques
                            sérieuses, soit do la part des bénéficiaires du Wakf, soit de la part de
                            leurs créanciers, les Tribunaux de l a Réforme peuvent toujours, le cas
                            échéant, passer outre à l'administration d u Nazir en n o m m a n t u n
                            séquestre judiciaire aux fins de gérer les biens du Wakf 'arrêt 28
                            Février 1923, Bull. XXXV, 257);</p>
                        <p>Que ce principe trouve son application surtout dans le cas où le Nazir
                            réunit d a n s s a personnela double qualité de Nazir et cle débiteur
                            récalcitrant, .contre lequel son créancier aurait opéré une saisie s u r
                            s a p a r t d a n s les revenus du Wakf, saisie qui p a r suite de l a
                            mauvaise foi du débiteur reste s a n s effet;</p>
                        <p>Que dans de telles conditions l'on n'a pas à s'occuper de l a question de
                            la proportion des bénéfices qui reviennent a u Nazir, c a r il s'agit là
                            seulement de celle de la sanction à donner aux décisions de la justice
                            rendues inopérantes p a r la négligence ou l a mauvaise foi du
                            Nazir;</p>
                        <p>Attendu que d a n s l'espèce un jugement f u t rendu le 2 Décembre 1921 a
                            u profit d e</p>
                        <p>Youssef Moussa Marzouk contre l a Dame Zeinab Hanem Osman, Nazira à cette
                            époque du W a k l i l a s s a b Kachef Noureddin;</p>
                        <p>que le 13 Janvier 1925 u n e saisie-exécution f u t opérée par le
                            créancier en vertu d u dit jugement s u r la p a r t des revenus des
                            Wakfs appartenant à la dite Dame;</p>
                        <p>Attendu que la dite Dame trouvait dans son intérêt de s e désister de s a
                            qualité de</p>
                        <p>Nazira d u Wakf et que le 25 Mars 1925 son fils 'Mohamed bey Tewfick f u
                            t nommé N a zir à s a place;</p>
                        <p>Attendu en outre que le dit jugement du 2 Décembre 1921 f u t confirmé p
                            a r arrêt du 2 Février 1920;</p>
                        <p>Attendu cependant que n i l a Dame n i son fils n'ont rien payé a u
                            créancier saisissant jusqu'à ce jour;</p>
                        <p>Attendu que le Nazir Mohamed bey Tewfick fait semblant de n'avoir pas
                            connu l'existence de la saisie du 13 Janvier 1925;</p>
                        <p>qu'il y a cependant tout lieu de croire qu'il était parfaitement a u
                            courant tant de l a dite saisie que dos autres incidents de l a
                            procédure;</p>
                        <p>Attendu que l'on se trouve en effet en présence d'une débitrice de
                            mauvaise foi qui a cherché p a r u n moyen détourné d'échapp e r a u x
                            conséquences du jugement du Tribunal confirmé aujourd'hui p a r l'arrêt
                            de l a</p>
                        <p>Cour;</p>
                        <p>Que l'attitude de son fils Mohamed Bey</p>
                        <p>Tewfick est aussi suspecte, et qu'il y a tout lieu de croire qu'il s'est
                            constitué le complice de s a m è r e dans ses manœuvres déloyales;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est p a s s a n s intérêt de signaler que la demande d u
                            créancier saisiss a n t est appuyée p a r l a Dame N e f i s j a</p>
                        <p>Khourched qui est une des bénéficiaires du Wakf et qui produit un
                            jugement du Meh-</p>
                        <p>kemeh Charieh autorisant de poursuivre le dit Nazir en destitution de ses
                            fonctions pour les motifs y énoncés;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions, la nomination d'un séquestre s'impose,
                            et puisque la Cour, d'accord avec le premier juge, n e peut p a s s e
                            fier à la bonne foi d u Nazir Mohamed</p>
                        <p>Bey Tewfick, il y a lieu de passer outre à s a demande subsidiaire
                            tendant à être nommé lui-même séquestre, et de nomm e r une personne
                            indépendante a u x fins de faire respecter les décisions de l a
                            justice:</p>
                        <p>Que partant il y a lieu de confirmer l'ordonnance déférée et cela en
                            adoptant les motifs du Juge des Référés.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>120. - Wakf. — Saisie-arrêt pratiquée entre les mains d'un seul des
                            nazirs; validité à l'égard du co-nazir.</p>
                        <p>U n e saisie-arrêt p r a t i q u é e entre les mains d'un s e u l d e s
                            nazir s p a r u n créancier personnel e t d e b o n n e f o i d'un d e s
                            b é n é f i c i a i r e s d'un wakf, n o n s e u l e m e n t e s t o p é
                            r a n t e à l'égard d u nazir e n t r e l e s m a i n s d u q u e l elle
                            a été p r a t i q u é e, mais p r o d u i t s e s e f f e t s juridiques
                            même à l'ég a r d d u second nazir .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appe!, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 9 Juin 1927. — Dame Zeinab H
                            a n e n i R a m z i c. Hoirs S a b a K h o u z a m et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ci-après § 121 l'arrêt de même d a t e à l'égard d u même Wakf
                            .</p>
                        <p>L'arrêt expose, s u r le p o i n t rapporté :</p>
                        <p>...Attendu que. «'agissant d'une saisie-arrêt pratiquée entre les mains
                            d'un seul des nazirs p a r u n créancier personnel et de bonne foi d'un
                            des bénéficiaires, cette saisie-arrêt a u point de vue légal est lion
                            seulem e n t opérante à l'égard d u nazir, entre les m a i n s duquel
                            elle a été pratiquée, niais de plus elle produit ses effets juridiques
                            même à l'égard d u second nazir, car ou no peut, raisonnablement
                            concevoir que les deux n a zirs qui ont besoin l'un de l'autre presque
                            quotidiennement pour la régularité de clia-</p>
                        <p>que opération se rattachant à leur gestion</p>
                        <p>«'droite commune, 11'uient p u s'entretenir directement ou indirectement
                            a u sujet de cette saisie-arrêt dont les traces d'ailleurs se trouvent
                            indubitablement et inévitablement dans tes comptes du Wakf;</p>
                        <p>Attendu qu'eu dehors d u point de vue lég a t ci-haut développé, même en
                            fait, la Dame Patina Nadia Hanem semble avoir</p>
                        <p>«onnu l'existence de la susdite saisie-arrêt, a u moins depuis Mai 1933,
                            à e n croire les</p>
                        <p>conclusions écrites déposées à la barre du Tribunal Mixte du Caire le 27
                            Mars 1921-.</p>
                        <p>dans le dossier portant, R.G. No. tiOtt) de l a</p>
                        <p>48e A.J., et du mandat qui a été donné p a r le mandataire des deux
                            nazirahs à leur avocat commun Me II... bey T... (voir l a procuration du
                            13 Mai 1923).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>121. - Wakf. — Saisie-arrêt pratiquée entre les mains d'un seul des
                            nazirs; validité à Végard du eo-nazv. — Saisie-ar- rèt; nullité invoquée
                            pour la première fois en appel; inadmissibilité. — Jugement rendu contre
                            l'un des nazirs; responsabilité personnelle du. nazir; litige
                            .concernant le wakf indirectement; validité du jugement.</p>
                        <p>I. - Tin co-nazir d'un wakf nommé p a r</p>
                        <p>E l a m C h a r é i c o n j o i n t e m e n t avec un premier nazir et s
                            o u s l a condition d e n'a g i r</p>
                        <p>.qu'avec- l a collaboration étroite d e s o n</p>
                        <p>'collègue, tout en ne. r e p r é s e n t a n t p a s à l u i s e u l l e
                            w a k f , n e d e m e u r e p a s m o i n s</p>
                        <p>son r e p r é s e n t a n t, d a n s un-' l a r g e m e s u r e . e t il
                            é c h e l d e r e t e n i r comme parfaitem e n t v a l a b l e s c e r
                            t a i n s actes d e n a t u r e p a s s i v e t e l s qu'une
                            saisie-arrêt.</p>
                        <p>L a saisie-arrêt p r a t i q u é e p a r le créancier d e b o n n e loi e
                            n t r e les m a i n s d'un des nazirs est, d è s lors, o p é r a n t e
                            et p r o d u i t s e s effets juridiques même à l'égard d u s e c o n d
                            nazir .</p>
                        <p>II. - L e tiers-saisi ne peut pour l a première fois e n appel, a r g u e
                            r d e nullité une saisie-arrêt a l o r s (pie cette n u l l i t é</p>
                        <p>' n'a jamais été s o u t e n u e p a r l u i n i e n première i n s t a n
                            c e n i l o r s d e s a déclaration de tiers-saisi.</p>
                        <p>III. - Est inadmissible la nullité invoq u é e pour la p r e m i è r e
                            fois e n appel contre un jugement, p a r u n des nazirs d'un wakf, pour
                            défaut d e qualité d e r e p r é s e n t e r le wakf, s'a g i s s a n t
                            d'un litige q u i n e c o n c e r n e le wakf q u e très i n d i r e c t
                            e m e n t e t dont l'o b j e t p o r t e s u r la responsabilité
                            personnelle d u d i t nazir pour déclarations</p>
                        <p>Ga/.elte des Tribunaux Mixtes d'Egypte. i n c o m p l è t e s, i n e x a
                            c t e s et dolosives en sa qualité de tiers-saisi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 2me Ch., Prés. i l . l î . A. Vaux. 9 Juin 1927. — Darne
                            Zeinab H a n e m l l a m z i èsq. c. Hoirs S a b a Khouzazn).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ci-avant § 120 l'arrêt de même d a t e à l'égard d u même Wakf
                            .</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>...Attendu que l'appelante soutient l a nullité de lu suisie-arret qui a
                            été pratiquée entre ses seules mains en sa qualité de na-</p>
                        <p>zirab, alors que le wakf avait deux nazirahs, et p a r suite elle
                            soutient également la nullité d u jugement du 10 Avril 1924, parce qu'il
                            a été rendu à son encontre seulement, s a n s la présence de l'autre
                            eo-nazirah du Wakf, la Dame Fatma Nadia H a n e m Kamzi;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu cte relever qu'u n co-</p>
                        <p>nazir nommé p a r Elam Charéi, conjointement avec un premier nazir et
                            sous l a condition d e n'agir qu'avec la collaboration étroite de son
                            collègue, comme c'est le cas d e l'espèce, tout en ne représentant p a s
                            à lui seul le wakf, n e demeure pas moins cependant son représentant, d
                            a n s une large mesure, et comme conséquence inéluctable de cette
                            situation juridique on est tenu de retenir comme parfaitement valables
                            certains actes quoique faits p a r u n seul des deux nazirs, notamment
                            pour des actes de nature passive, tels qu'une saisie-arrêt;</p>
                        <p>Attendu que celte manière de voir a été déjà retenue, a u moins p a r la
                            pensée, par l a Cour d'Appel Indigène en décidant ((qu'en c a s de
                            pluralilé des nazirs, le paiement effectué p a r les locataires des
                            immeubles du Wakf, entre les mains d'un seul des nazirs, entraine la
                            parfaite libération légale d u locataire à l'égard du Wakf, c a r chaque
                            nazir individuellement et pur la nature même d u nazurah a le droit
                            d'encaisser et de donuei' quittance» (Voir recueil des décisions</p>
                        <p>(AYaki'si). p a r Aziz lîey Khauki, No. 115);</p>
                        <p>Attendit que la Juridiction mixte semble avoir également adopté ta même
                            manière de voir, puisqu'il a été retenu «que l'appel relevé p a r u n
                            seul des deux nazirs d'un wakf profile a u co-nuzir» (Voir arrêt du 21
                            Avril</p>
                        <p>îlIOl, Huit. XIII, page 259);</p>
                        <p>Al tendu qu'à la lumière des principes ci-</p>
                        <p>ïiaut relèves on peut retenir légalement qu'une saisie-arrêt pratiquée p
                            a r le créancier de bonne foi d'un des bénéficiaires entre les mains
                            d'un seul des deux nazirs est opérante, et loin d'être nulle vis-à-vis d
                            u nazir entre les mains de qui elle a été pratiquée,</p>
                        <p>«produit ses effets juridiques même à l'égard du second nazir, car o n ne
                            peut raisonnablement concevoir que tes deux n a zirs.</p>
                        <p>qui oui besoin l'un de l'autre, presque quotidiennement, pour la
                            régularité de chaque opération s e rattachant à la gestion commune,
                            n'aient pu s'cntrelenir directement ou indirectement a u sujet de la
                            saisie-</p>
                        <p>ai i'êt que reçoit l'un d'entre eux, et dont les traces se trouvent
                            indubitablement et inévitablement réfléchies dans les comptes comm u n s
                            d u W a k f;</p>
                        <p>Attendu que la question ainsi élucidée, on voit (pie la Dame Zenab
                            llanefli aujourd'hui appelante, ne saurait en droit invoquer la nullité
                            de la 'saisie-arrêt du 11 Novembre 1922, pratiquée entre ses propres
                            mains, et il n'est pas superflu d'ajouter que la Dame Zenab Hanem n'a
                            jamais soutenu celle prétendue nullité, ni lors des plaidoiries qui se
                            sont liquidées p a r le jugement ultaqué du 10 Avril ll)2t, n i lors de
                            ses déclarations de tierce-saisie selon procès-verbaux dressés a u
                            Greffe du Tribunal Mixte du Caire en date des 2 et 30 Avril 1923; qu'il
                            échel p a r conséquent de décider que la Dame Zenab llanelii est
                            actuellement irrecevable à soulever ce nouveau moyen pour la première
                            fois en degré d'appel;</p>
                        <p>Attendu, e n second lieu, (pie la Dame Zenab ne saurait davantage
                            soutenir, pour la première fois en appel, la nullité d u juge109</p>
                        <p>ment attaqué du 10 Avril 1921, '.sous prétexte qu'elle n'avait pas, lors
                            dés plaidoiries en première instance, qualité en droit pour représenter
                            à elle seule le Wakf, v u que le litige actuel, tel qu'il a été porté p
                            a r devant les premiers juges, n e concernait l e</p>
                        <p>Wakf que très indirectement, puisque l'objet d u litige était la
                            responsabilité personnelle de la Dame Zenab Hanem pour déclarations
                            incomplètes, inexactes et dolosives en sa qualité de tierce-saisie; et
                            si à ce litige s'est greffée l'intervention de la Dame Zenab Hanem,
                            cette fois-ci en qualité de nazirali, pour proposer en quelque sorte une
                            solution équitable, tendant à faire ordonner à l'avenir te dépôt à ta
                            Caisse du Tribunal de l a quote-</p>
                        <p>part revenant à Said Bey llamzi dans les deux wakf s à partir du i l
                            Novembre 1922</p>
                        <p>et ce afin que cette quote-part soit distribuée à qui de droit, il est à
                            remarquer que cette proposition n'a pas été faite p a r l a Dame Zenab
                            Hanem ès-qualité seule, mais a été faite tant en son nom personnel qu' a
                            u nom de sa fille l a Dame Fatma Nadia H a n e m</p>
                        <p>Kamzi seconde nazira, à e n juger p a r les conclusions écrites déposées
                            à ta b a r r e du Tribunal Mixte du Caire le 27 Mars 1924-</p>
                        <p>p a r leur avocat commun, Me II... T... bey</p>
                        <p>(Voir le dossier du Tribunal Mixte du Caire</p>
                        <p>K.G. G0G9/48e);</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, que le jugement du 10 Avril 11)2-1 semble avoir
                            perdu de v u e cette inlervention en quelque sorte occulte do l a</p>
                        <p>Dame Fatma Nadia Hanem qui s'est glissée à travers les conclusions
                            écrites; cependant on ne saurait s'empêcher d'e n relver l'existence
                            matérielle pour en tirer toutes les conséquences de droit, a u moins
                            pour la critique soulevée aujourd'hui p a r l a Dame Zenab Hanem;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions on doit retenir comme irrecevable l'appel
                            interjeté p a r l a Dame Zenab Hanem contre le jugement du 10 Avril
                            1921; et u n e fois cette irrecevabilité décidée l'appel incident relevé
                            p a r les Hoirs de f e u Sabu Khouzam qui s e greffe s u r l'appel
                            principal devient lui-même s a n s objet.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>122. - Wakf. — Séquestre; représentation légale du wakf; fautes de
                            gestion; responsabilité du wakf. — Séquestre révoqué; défaut de qualité;
                            gestion d'affaires; locations consenties; conditions d'annulation.</p>
                        <p>I. - Bien qu'a g i s s a n t d a n s l'intérêt d e t o n s les
                            intéressés, u n séquestre, r e p r é s e n t e toujours le p r o p r i é
                            t a i r e d e l a chose; confiée à s a g a r d e . L o r s qu'u n
                            séquestre a été nommé p o u r a d m i n i s t r e r et g é r e r les b i
                            e n s d'un wakf p a r s u i t e d e l'a b s e n ce.</p>
                        <p>d u nazir o r i g i n a i r e e t d e s contestations s u r g i e s a u s
                            u j e t d e la qualité (lu nazir provisoire, le séquestre, assigné e n
                            cette qualité, r e p r é s e n t e n o n p a s seulement l e s
                            intéressés ayant p r o v o q u é s a nomination, mais le wakf même, q u
                            i est c e n s é avoir été appel é e n cause, avoir été c o n d a m n é
                            et avoir f a i t appel, même a u c a s où, l e Séquestre ayant été. e n
                            c o u r s d'instance, relevé d e s e s fonctions e t remplacé, c'est le
                            nouveau séquestre q u i pour s u i t l'a p pel.</p>
                        <p>II. - L a faille c o m m i s e p a r le séquestre a u t o r i s é à p r e
                            n d r e possession d e s t e r r a i n s l o u é s d'un wakf, et qui, m
                            é s u s a n t d e s e s pouvoirs, a p r é t e n d u à une m i s e e n p
                            o s session effective avec d é p o s s e s s i o n d u l o cataire, a u
                            lieu d e se b o r n e r à une m i s e e n possession légale, p e u t d o
                            n n e r lieu à s a responsabilité personnelle e n v e r s l e</p>
                        <p>110 "\vakf, mais non pas foncier une exception d'irrecevabilité, du vvakf
                            envers le locataire agissant en dommages-intérêts p a r suite de sa
                            dépossession.</p>
                        <p>III. - L a révocation de la décision nomm a n t u n séquestre n'entraîne
                            pas l'annul a t i o n ipso jure d e s l o c a t i o n s p r é c é d e m
                            m e n t consenties p a r le séquestre, lequel, faute de qualité, est
                            censé en pareil cas avoir agi. comme gérant d'affaires.</p>
                        <p>Lorsque la location a porté s u r des biens wakfs, il est nécessaire que
                            le nouveau séquestre démontre, pour l'annuler, q u e la location est
                            préjudiciable aux intérêts d u wakf.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. G. Baviera, 13 Avril 1926. — -Ministère des
                            Wakfs Egyptiens èsn. e t ès&lt;i. c. ^Mohamed Bey Yougsef).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — II. - C o m p . c e p . c i - avant §</p>
                        <p>114 l'arrêt du 31 Mars 1927, et la note.</p>
                        <p>I à III. - Ainsi jugé également p a r deux autres arrêts de même date,
                            ds. les aff.</p>
                        <p>Ministère des Wakfs c. Mohamed bey</p>
                        <p>Youssef et c. Mohamed Ismail Chedid et autres.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Ismail Pacha Assom, ôs-qualité de séquestre du Wakf
                            Kaltoum</p>
                        <p>H a n e m Yakan, a relevé appel d u jugement d u Tribunal Mixte du Caire
                            e n date du 22 Février 1923, qui l'avait condamné à payer a u Sieur
                            .Mohamed Eff. B a r a k a t — à qui l e précédent séquestre avait
                            consenti une location qu'il n'avait p u s respectée — la somme de L.E.
                            1816 à titre d e dommages</p>
                        <p>— et l'avait e n même temps débouté de s o n r e c o u r s subsidiaire à
                            rencontre d u Ministère des Wakfs;</p>
                        <p>i Attendu que le Sieur Barakat a f o r m é appel incident;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet de disjoindre le prés e n t appel des deux autres, s
                            u b Nos.</p>
                        <p>"1130/i8e et 215/19e A.J., avec lesquels il avait été provisoirement
                            joint, «'agissant de trois recours proposés contre trois jugements, et
                            dont chacun offre quelques questions à lui particulières.</p>
                        <p>1.</p>
                        <p>Attendu qu'en cours d'instance — le Sieur</p>
                        <p>Ismail Pacha Assern ayant été relevé de s e s fonctions et remplacé p a r
                            le .Ministère d e s W a k l s — c'est celui-ci qui, e n l a double
                            qualité de nazie et de séquestre du Wakf</p>
                        <p>Kaltouin Ilairnn, poursuit l'appel;</p>
                        <p>Attendu qu'il est tout d'abord évident que l e Sieur Barakat, e n
                            concluant à c e que les condamnations prononcées, o u à prononcer,
                            contre As,sein Pacha ès-qu. de séquestie soient entendues comme dirigées
                            contre le iWakf Kaltoum H a n e m lui-môme, demande une chose qui est n
                            o n seulement légitime, mais, pourrait-on dire, superflue;</p>
                        <p>Attendu qu'il est, e n elfet, évident que, puisque le Pacha f u t assigné
                            n o n point personnellement, mais e n s a qualité de séquest r e d u
                            Wakf, c'est le Wakf qui e s t censé avoir été appelé en cause, avoir été
                            condamn é et avoir fait appel;</p>
                        <p>Attendu que le .Ministère des Wakfs ex-</p>
                        <p>cipe: que tôut wakf ne peut être représenté p a r d'autres personnes que
                            p a r s o n nazir:</p>
                        <p>que, tout a u plus, le séquestre Assem Pacha représentait les intéressés
                            qui avaient provoque sa nomination et n o n point l e</p>
                        <p>Wakf : et qu'en tout c a s ayant agi en dehors des limites de son m a n d
                            a t, le dit séquestre ne saurait avoir engagé le Wakf m a n d a n t;</p>
                        <p>Mais attendu que le séquestre Assem Pacha a été nommé, précisément, pour
                            administrer et gérer les biens du Wakf, p a r suite d e l'absence d u n
                            a z i r originaire et des contestations surgies a u sujet de l a qualité
                            du n a z i r provisoire (le Ministère des Wakfs ) :</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>que tout séquestre agit certainement d a n s l'intérêt de tous les
                            intéressés, m a i s toujours au nom d u propriétaire de l a chose
                            confiée à s a garde: et que, d a n s l'espèce, le Pacha n'a pas
                            outrepassé les limites de son m a n d a t (car u n e ordonnance de la
                            Cour l'avait autorisé à prendre possession des terrains loués), mais il
                            a simplement mé-</p>
                        <p>susé de s e s pouvoirs prétendant une mise en possession effective avec
                            dépossession des locataires existants, a u lieu de s e born e r à une
                            mise e n possession légale — ce qui peut donner lieu à s a
                            responsabilité personnelle envers le Wakf pour les conséquences de sa
                            faute, mais n e saurait fonder une exception d'irrecevabilité d u Wakf
                            envers les tiers;</p>
                        <p>Attendu que les premiers juges ont clairement expliqué que la révocation
                            de l'ordonnance qui avait nommé le Ministère des Wakfs séquestre du Wakf
                            Kaltoum H a n e m n'amenait p a s l'annulation ipso jure des locations p
                            a r ce dernier consenties, parce que, à défaut de qualité, le séquestre
                            est censé avoir agi comme neyotionim gestor.</p>
                        <p>Aussi pour annuler ces locations était-il nécessaire que le nouveau
                            séquestre A s s e m démontrât que l e s dites locations étaient
                            préjudiciables a u x intérêts d u Wakf, preuve qu'il n'a pas faite;</p>
                        <p>Attendu que, partant, le droit du Sieur</p>
                        <p>Barakat à être indemnisé et des f r a i s faits pour l a préparation et
                            l'ensemencement des terres et des dommages a u bétail et aux instruments
                            agricoles ressentis p a r suite de la dépossession est incontestable:
                            d'a u t a n t plus qu'il est parfaitement établi — contrairement à ce
                            que te Ministère des Wakfsa affirmé — que le Sieur Barakat, bien loin
                            d'acquiescer passivement a u tort qu'on lui faisait, a lutté
                            énergiquement, quoique vainement, pour s e faire réintégrer p a r le
                            juge d u possessoire et p a r celui des Référés.</p>
                        <p>II.</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>III.</p>
                        <p>...Attendu qu'il n'y a lieu de prendre en considération aucune des
                            actions subsidiai-</p>
                        <p>rement proposées contre le Wakf personnellement, d u m o m e n t que
                            l'intimé a obtenu la condamnation directe d u Wakf Kaltoum et</p>
                        <p>(pie les conclusions à ce sujet contenues d a n s l'appel de A s s e m P
                            a c h a n'ont p a s été maintenues p a r le Ministère des Wakfs ès-</p>
                        <p>qu.</p>
                        <p>ARRETE:</p>
                        <p>Article 1er. — Les alinéas I et ? d e l'art. 37 du Règlement du 23
                            Novembre 1893 susvisé, sont abrogés et remplacés onr les d e u x alinéas
                            suivants:</p>
                        <p>S a n s préjudice des peines plus sévères prévues p a r l e Code Pénal,
                            toute contravention aux dispositions d u présent Règlement s e r a punie
                            d e l'emprisonnement ne dépassant pas sept jours et de l'amende
                            n'excédant p a s P. T. 100 ou d e l'une de ces deux peines
                            seulement.</p>
                        <p>En c a s de récidive d a n s l'année qui suit une précédente
                            contravention aux articles 1 et 29 d u présent Règlement, le Juge ordonn
                            e r a e n outre l a fermeture d e l'établissem e n t où est m i s e e n
                            vente l a viande objet de l a contravention.</p>
                        <p>Article 2. — L e présent arrêté e n t r e r a e n vigueur dès s a
                            publication a u Journal Officiel.</p>
                        <p>Fait au Caire, le 9 R a g a b 1316 (2 Janvier 1928).</p>
                        <p>(signé) :</p>
                        <p>MOHAMED FATHALLAII BARAKAT.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Lois, Décrets et Règlements.</head>
                <div type="item">
                    <p>Décret portant application des Décrets des 10 Avril 1883, 2i Mai 1885 et
                        23</p>
                    <p>Mars 10)1, relatifs aux Conseils d e</p>
                    <p>Discipline, au personnel du Parquet des Juridictions Mixtes, autre que l e s
                        membres du Ministère Publie.</p>
                    <p>(.Journal Officiel du 26 Janvier 1928).</p>
                    <p>Nous, F o u a d I, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu les Décrets des 10 Avril 1883 et 2&lt;i Mai 1885 portant règlement générai
                        pour les employés civils d u Gouvernement Egyptien et le Décret du 23 Mars
                        1901 relatif aux peines disciplinaires qui leur sont applicables;</p>
                    <p>S u r l a proposition de Notre Ministre d e l a</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — L e s dispositions édictées n a r l e s</p>
                    <p>Décrets susvisés des 10 Avril 1883, 2 i Mai 1885, 23 Mars 1901, ainsi que
                        toutes autres, dispositions relatives a u x peines disciplinaires, à
                        l'organisation, a u fonctionnement et a u x attributions des conseils de
                        discipline et d u conseil spécial qui sont actuellement en vigueur pour les
                        fonctionnaires et employ é s d e s administrations civiles d e l'Etat, s e
                        ront applicables a u personnel du P a r q u e t des Juridictions Mixtes,
                        autre q u e les membres d u Ministère Public.</p>
                    <p>Art. 2. — L e conseil spécial pour le personnel susvisé s e r a composé d u
                        Sous-Secrétaire d'Etat a u Ministère de l a Justice, comm e président, d u
                        Procureur Général p r è s les</p>
                    <p>Juridictions Mixtes et d'un Conseiller Royal, comme membres.</p>
                    <p>Art. 3. — Notre Ministre de l a Justice est chargé de l'exécution d u présent
                        décret qui entrera en- vigueur d è s s a publication a u</p>
                    <p>"Journal Officiel».</p>
                    <p>F a i t a u Palais d'Abdine le 25 R a g a b 1316</p>
                    <p>(18 Janvier 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>SAROIT.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED ZAKI ABOUSSEOUD.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>Arrêté portant certaines modifications à l'Art. 37 de l'Arrêté du 23 Novembre
                        1893 portant règlement sur les abattoirs et viandes de boucherie.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 12 Janvier 1928).</p>
                    <p>Le Ministre de l'Agriculture,</p>
                    <p>Vu l'arrêté d u Ministre de l'Intérieur du 23 Novembre 1893 portant Règlement
                        s u r les</p>
                    <p>Abattoirs et Viandes de Boucherie, modifié et complété p a r les Arrêtés d e
                        s 28 Juin 1899,</p>
                    <p>28 Mars 1907 et 4 Janvier 1915;</p>
                    <p> V u le Décret du 20 Janvier 1914 rattachant le Service Vétérinaire et
                        l'Ecole d e Médecine</p>
                    <p>Vétérinaire a u Ministère d e l'Agriculture;</p>
                    <p>Considérant q u e les sanctions prévues à l'art. 37 d u dit Règlement ont été
                        reconnues insuffisantes pour réprimer l a vente de viandes de boucherie
                        malsaines o u impropres à la consommation et qu'il y a lieu de renforcer les
                        dijes sanctions d a n s l'intérêt d e l a s a n t é publique;</p>
                    <p>Vu l a délibération de l'Assemblée Générale de la Cour d'Appel Mixte e n date
                        du 28 Octobre 1927, prise en conformité du Décret du 31 Janvier 1889;</p>
                </div>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>Lire</p>
                <p>Chaque Mardi</p>
                <p>Chaque Jeudi</p>
                <p>Chaque Samedi le " JOURNAL DES TRIBUN.SilX MIXTES "</p>
                <p>qui publie toute l'actualité judiciaire.</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
