<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0002-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1912-04-10">April 10, 1912</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 2</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 18</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>2 M E A N N É E (37me Année Judiciaire). N° 18. 1 0 A V R I L 1912 .</p>
                <p>-DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>"9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>15, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE s o u s LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>EGYPTE . . . P . T . 1 0 0</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o, 2 Fr. 5 0 .</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration o u à M . G e o r g e A . A d i b, 6, r u e</p>
                <p>Cléopâtre .</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>LA SOURCE DU DROIT MUSULMAN</p>
                <p>en matière de Wakfs devant les Tribunaux Egyptiens</p>
                <p>D'après quels principes les questions de Wakf sont-elles résolues devant les</p>
                <p>Tribunaux Mixtes?</p>
                <p>A cette question on répond couramment que les lois européennes sur lesquelles nos
                    codes ont été calqués ne connaissant pas l'institution du Wakf, et celle-ci
                    étant particulière à l'Islam, nécessairement les questions qui s'y rattachent
                    doivent être résolues d'après les principes du droit musulman.</p>
                <p>On admet également que parmi les principes du droit musulman, ceux qui doivent
                    être appliqués, sont ceux posés^</p>
                <p>par l'Imam Abou-Hanifa; le rite de ce docteur étant celui que l'Empire Ottoman a
                    adopté.</p>
                <p>On admet en troisième lieu q u e le livre de Kadry Pacha sur le Wakf énonce les
                    prescriptions de cet Imam sur la matière.</p>
                <p>Cela étant, les questions du Wakf sont résolues d'après le livre d e Kadry
                    Pacha.</p>
                <p>Nous allons examiner la justesse de ces différentes propositions.</p>
                <p>Est-il vrai que le livre de Kadry Pacha reproduise les opinions d'Abou
                    Hanifa?</p>
                <p>Est-il vrai que ce sont les opinions de ce docteur que nous appliquions ? Et d '
                    a bord qu'est donc ce livre de Kadry Pacha qui a acquis tant d'importance?</p>
                <p>A le voir on le prendrait facilement pour un code. Chaque disposition est
                    contenue dans un article portant numéro, sous la forme d'une prescription
                    légalè.</p>
                <p>Les textes sont impératifs, prévoient les cas et leur donnent une solution
                    unique, comme les codes européens. Est-ce alors un code ? Tel qu'il se présente
                    à l'examen il pouvait être tout au plus être un dictionnaire, une table de
                    matières.</p>
                <p>Cette table de matières est cependant tellement utile, que, sans son précieux
                    secours, il serait absolument impossible de se retrouver dans les livres où la
                    doctrine musulmane peut être étudiée. Ces ouvrages sont des compilations
                    volumineuses embrassant l'ensemble des connaissances du rite.</p>
                <p>Les enseignements relatifs au droit proprement dit figurent parmi le nombre
                    considérable des matières traitées. Le dogme, la religion, les prescriptions
                    religieuses marchent côte à côte avec le droit.</p>
                <p>Les matières, droit compris, sont traitées d'une façon particulièrement malaisée.
                    On s e perd au milieu des détails, des longueurs, des controverses, des disputes
                    scolastiques s u r chaque idée, chaque phrase, chaque mot. A cela vient
                    s'ajouter le fait que cet ensemble est présenté sous la forme de commentaire, ou
                    de commentaire de commentaire.</p>
                <p>L'esprit tendu finit par perdre pied au milieu de la diffusion.</p>
                <p>Un homme ayant de l'ordre dans les idées et voulant faire bénéficier les écrits
                    orientaux d e l à méthode occidentale, s'est donnéla tâche d'isoler les matières
                    relatives au droit proprement dit, d'isoler dans le droit, le wakf; et
                    d'ordonner ensuite, de condenser dans des articles succints, analogues à ceux
                    des codes européens, les enseignements juridiques dépouillés de leur encombrant
                    bagage scolastique. Cet homme est Kadry Pacha.</p>
                <p>Le travail n'était pas facile: il s'agissait en effet, d e dire en termes clairs
                    des choses parfois très obscures. Mais le défaut capital d e l'ouvrage fut
                    d'être arbitraire.</p>
                <p>Kadry Pacha, en effet, devait se montrer nécessairementéclectiqueà chaque ligne.
                    La curiosité la plus rare dans les livres où il est parlé de droit, est en effet
                    de trouver un point non controversé.</p>
                <p>Chaque question est exposée avec toutes les solutions données par les
                    docteurs.</p>
                <p>Kadry Pacha n'en voulait qu'une pour chaque espèce; il choisissait celle qui lui
                    plaisait le mieux et il rejetait les autres.</p>
                <p>Quelle pouvait être la valeur d'un livre pareil aux yeux de l'Islam? Evidemment
                    il n'en pouvait avoir aucune. Nous allons d u reste l'apprendre par la voix du
                    Grand</p>
                <p>Moufti lui-même.</p>
                <p>Riaz Pacha, alors ministre d e l'Instruc:</p>
                <p>tion Publique, s'étant intéressé à ce livre, en envoie le manuscrit à ce
                    personnage et lui demande, son avis. Celui-ci commence d'abord par le retourner
                    au ministère en lui disant « vu sa mauvaise écriture i! lui était impossible de
                    lire »</p>
                <p>La vérité est que le Grand Moufti ne voulait pas se prononcer. Le droit, nous
                    l'avons dit est étroitement lié au dogme;</p>
                <p>toucher à l'un c'est toucher à l'autre.</p>
                <p>On recopie le manuscrit sur du beau papier avec une belle écriture et un beau
                    matin le Grand Moufti le voit arriver.</p>
                <p>Il le retourne alors de nouveau avec une lettre où il est dit : « Ce travail est
                    plein d'incorrections et la rédaction en est vicieuse. Pour ces raisons jointes
                    au fait q u e nous n'avons pu retrouver les textes des sources où l'auteura
                    puisé, il nous est impossible de faire les corrections nécessaires.</p>
                <p>Du reste ce livre ne présente •</p>
                <p>point d'intérêt appréciable. » Ces curieux détails sont tirés de l'arrêté n° 337,
                    d u</p>
                <p>Ministère de l'Instruction Publique, en date du 17 septembre 1893. Cet arrêté est
                    celui qui a finalement autorisé l'achat du manuscrit au fils de Kadry Pacha,
                    moyennant</p>
                <p>200 L.E.</p>
                <p>Après ce nouvel échec, le manuscrit ne retourna plus au Grand Moufti.</p>
                <p>Riaz Pacha continue dans l'arrêté: « L e</p>
                <p>Ministre pense que si ce livre est corrigé et q u e la source de chaque article
                    est connue, il pourra rendre de grands serv i c e s » .</p>
                <p>C'est ce qui fut fait, le livre fut envoyé à l'école « Ras-El-Ouloum » et il lui
                    f u t adjoint une table, ou, en regard de chaque numéro d'article, les pages des
                    ouvrages d'où il tire sa source, ont été mentionnées.</p>
                <p>L'ouvrage ainsi présenté devenait précieux en tant qu'il facilitait
                    singulièrement la recherche.</p>
                <p>Au point de vue du droit Musulman, il n'a, en lui-même, aucune autorité; il
                    renvoie aux véritables autorités.</p>
                <p>Mais il continue le système d'éclectisme et ne retient qu'une seule solution,
                    laissant toutes les autres. Celles-ci sont cependant aussi orthodoxes, au point
                    de vue du droit musulman, que l'opinion qui subsiste.</p>
                <p>P a r ailleurs aucun décret ne vient sanctionner cette façon de voir. Ce livre ne
                    peut se prévaloir q u e du seul arrêté du Ministère de l'Instruction Publique,
                    autorisant son achat.</p>
                <p>Il renvoie donc aux véritables autorités.</p>
                <p>Quelles sont-elles? Ce sont tous les livres où les enseignements de l'Iman</p>
                <p>Abou Hanifa sont recueillis. Et ces con-</p>
                <p>treverses dont nous avons parlé portent sans doute sur la question de savoir si
                    tel précepte a été professé par Abou Hanifa ou non.</p>
                <p>Il n'est est rien. Et nous entrons ainsi dans, l'examin de la deuxième
                    proposition.</p>
                <pb n="96" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Les sources dans lesquelles Kadry</p>
                <p>P a c h a et s e s correcteurs ont puisé sont les livres de doctrine
                    musulmane.</p>
                <p>Les F a t w a s d e s Indes.</p>
                <p>Les F a t w a s d'Angora.</p>
                <p>L'Issaaf (Le secours).</p>
                <p>La Perle choisie s u r la Voie a u Perplexe.</p>
                <p>Le Collier de perles, etc. etc.</p>
                <p>Ces livres sont ceux d u rite Hanafite</p>
                <p>T o u s ont u n même caractère, u n e même méthode, un même cachet.</p>
                <p>-Relever le caractère d'un seul, c'est dévoiler le caractère de tous.</p>
                <p>Bien plus, étudier la solution d'un seul problème dans un seul livre c'est
                    connaître la méthode de tous l e s autres. C'est ce q u e nous allons faire. P r
                    e n o n s p a r exemple l'ouvrage qui jouit de la plus grande vogue . en Egypte.
                    El-Dour-El-Moukhtar</p>
                <p>Ala Radd-El-Moukhtar : « La Perle choisie s u r la Voie au Perplexe » p a r
                    Ibn-Abdine.</p>
                <p>Cet ouvrage est le commentaire d e Radd-</p>
                <p>El-Mouhtar.</p>
                <p>Radd-El-Mouhtar est à son tour un commentaire d e l'œuvre d e Timistachi.</p>
                <p>; Prenons dans cet ouvrage une question a u h a s a r d ; p a r exemple:</p>
                <p>« A quelles conditions le bénéficiaire du Wakf peut-il ester en j u s t i c e »
                    .</p>
                <p>Lisons d a n s l'ouvrage précité la partie traitant de la question : Ibn-Abdine D
                    o u r</p>
                <p>El.Moukhtar, tome III, page 553.</p>
                <p>. N o u s a v o n s employé d e u x caractères pour séparer les idées
                    d'Ibn-Abdine des citations qu'il emprunte aux autres.</p>
                <p>; T e x t e à commenter:</p>
                <p>« Le bénéficiaire n'a le droit ni de louer,</p>
                <p>« ni d'ester en justice si le wakf vient à être</p>
                <p>« usurpé à moins d'être nazir ou autorisé</p>
                <p>.« p a r le Cadi, même s'il est le seul béné-</p>
                <p>«.ficiaire d u wakf. Telle est la solution</p>
                <p>« donnée p a r les fetwas (Imadieh), parce</p>
                <p>« qu'il n'a droit qu'a u x fruits et non p a s</p>
                <p>« a u fond d u bien, f</p>
                <p>. C o m m e n t a i r e s :</p>
                <p>§ 1. Les mots « Ni la capacité d'ester en justice si le wakf est usurpé »
                    pourraient faire croire que son incapacité est limitée au cas où le wakf est
                    usurpé; tandis qu'elle s'étend au cas où il viendrait à réclamer les revenus
                    également. En effet, nous lisons dans « Qameï El-Fouçoulein » : « l e
                    bénéficiaire prétend qu'un bien a été érigé en wakf et qu'il en est
                    bénéficiaire; s'il le fait avec l'autorisation du Cadi son action est valide à
                    l'unanimité; s'il le fait sans autorisation les avis sont partagés; mais l'avis
                    qui l'emporte est celui qui le déclare irrecevable;</p>
                <p>parce qu'il n'a droit qu'aux revenus, il ne peut donc étie partie dans autre
                    chose. S'il y a-plusieurs bénéficiaires et que l'un d'entre eux prétende qu'un
                    bien est wakf et qu'il en est bénéficiaire, l'action est irrecevable à
                    l'unanimité. Le bénéficiaire des revenus du wakf ne peut pas ester en justice
                    pour réclamer les revenus; celui qui le peut est le nazir. »</p>
                <p>Nous apprenons donc que l'action du bénéficiaire à rencontre des fruits est
                    traitée de la même façon le bien wakf lui-</p>
                <p>même.</p>
                <p>§ 2. Mais les mots « l'avis qui l'emporte est celui qui le déclare irrecevable
                    parce qu'il n'a droit qu'aux fruits » signifient que son action est recevable
                    pour les fruits.</p>
                <p>§ 3. On répond que dans le cas du bénéficiaire réclamant les revenus, il doit
                    être décidé différemment suivant que le bénéficiaire est un ou plusieurs. Cela
                    est confirmé par les mots qui viennent après:</p>
                <p>« Si le wakf est au profit d'une personne</p>
                <p>(unique) il a été soutenu qu'elle pouvait en être i administrateur sans
                    nomination de la part du Cadi, parce que les revenus, lui reviennent à elle
                    seule; mais la fatua est que ceta ne se peut parce que son droit est de toucher
                    les revenus'et non de gérer le wakf».</p>
                <p>Et bien si son droit est de toucher les revenus, il faut ne pas hésiter à
                    l'admettre en son action si les revenus sont usurpés pour qu'elle puisse rentrer
                    dans ce qui lui appartient.</p>
                <p>Nous lisons aussi dans « Falaoui El Ha-</p>
                <p>nouti » : « La vérité est que si le Wakf est au profit d'une personne unique elle
                    est recevable dans son action. ».</p>
                <p>§ 4. Cela semble' signifier que l'action est recevable pour réclamer aussi le
                    bien wakf lui-même.</p>
                <p>C'est pour cela qu'il est dit dans « Now-El</p>
                <p>Ein y : « Les revenus sont les fruits du wakf;</p>
                <p>si le wakf disparaît, les fruits disparaîtront aussi. En réclamant le bien wakf,
                    le bénéficiaire ne fait que défendre son droit dans sa source. Il faut donc
                    décider que l'avis qui penche pour la recevabilité doit être déclaré le meilleur
                    ». D e même dans la « Ba-</p>
                <p>zazieh » plusieurs exemples appuient cette façon de voir, tirés du « Khassaf ».
                    J'ajoute qu'on lit dans « El-Jssaf »: « L'un d'entre les bénéficiaires prétend
                    qu'nn autre des bénéficiaires a vendu le bien wakf et l'a consigné à un
                    usurpateur; il a fourni la preuve de son allégation ou bien l'autre partie
                    nie,</p>
                <p>(lapsus, sans, doute, il faut avoue à la place de nie), il (le vendeur) doit être
                    condamné à en payer le prix moyennant lequel une propriété est achetée et erigée
                    en wakf comme, le premier ». D e même dans « El-Tatar</p>
                <p>Khanieh» d'après «El-Mouhit»: «Un terrain est en la possession d'un individu qui
                    déclare qu'il en est propriétaire. Un certain nombre de personnes prétendent que
                    cet individu a constitué ce terrain en wakf à leur profit;</p>
                <p>on les admet à en faire la preuve, öu déclare ta parcelle de terrain wakf est on
                    l'enlève au possesseur ». Il ajoute: « Cette espèce montre clairement que /'
                    action du bénéficiaire est recevable». *</p>
                <p>Il me reste à examiner le cas où un individu prétend à rencontre de
                    l'administrateur qu'il est bénéficiaire et qu'il a droit aux revenus ou bien que
                    son droit est supérieur à ce qu'il touche. Là, encore, il ne faut pas hésiter à
                    l'admettre en son action parce qu'il ne demande qu' à prouver son droit. Ceci
                    est confirmé par ce que mentionne: « El-Issaf •>:</p>
                <p>« Si le constituant refuse de payer aux bénéficiaires ce qu'il leur a assigné et
                    que ceux-ci viennent à réclamer leur dû, le Cadi condamne le constituant à payer
                    ce qui leur revient » De même ce que mentionnera le commentateur après quelques
                    pages d'après l'auteur et d'après « El-Khanieh ».</p>
                <p>La « Bazazieh » mentionne aussi plusieurs espèces de ce genre, entre autres, la
                    prétention de quelqu'un qu'i l est parmi les parents pauvres.</p>
                <p>L'auteur montrera qu'une partie des bénéficiaires peut se présenter en justice
                    pour leur totalité si le wakf lui-même n' est pas contesté. Cela montre
                    clairement que l'un des bénéficiaires peut régulièrement ester en justice, sans
                    besoin d'autorisation du Cadi.</p>
                <p>Il résulte donc de ceci que, son action e s t irrecevable, à l'unanimité, si le
                    wakf même est contesté.</p>
                <p>Cela confirme ce que nous avons dit en haut, que l'action contre le moutaoulli
                    tendant à prouver la participation du demandeur aux revenus d'un wakf, est
                    recevable. Voilà.</p>
                <p>Apprends encore que l'incapacité du b é néficiaire d'ester en justice ne
                    l'empêche-</p>
                <p>pas d'être entendu comme témoin.</p>
                <p>Le témoin, etc...</p>
                <p>Arrivé à la fin de ce morceau de style on s e trouve aussi avancé qu'au point d e
                    départ. Si o n recommence, le résultat e s t le même. Remarquons,cependant,que
                    si l e commentaire est incompréhensible, le texte commenté est parfaitement
                    clair:</p>
                <p>« Le bénéficiaire, s a n s l'autorisation d u</p>
                <p>Cadi, n e peut pas ester en justice ; même:</p>
                <p>s'il est seul à bénéficier des fruits ». Cela semble être le renversement d e n o
                    s n o tions s u r les commentaires en général..</p>
                <p>Essayons, cependant, d e trouver le s e n s q u e cache ce commentaire en
                    l'analysant.</p>
                <p>Cela n o u s fera pénétrer dans les secrets, d'une mentalité toute différente d e
                    celle q u e nous a faite la civilisation occidentale.</p>
                <p>Dans c e passage d'Ibn-Abdine, toutes, les parties semblent s e contredire. E n
                    morcelant, il est cependant possible de trouver un sens particulier à chaque f r
                    a g ment.</p>
                <p>§ 1. N o u s comprenons q u e le b é n é f i ciaire, s a n s l'autorisation d u
                    Cadi, est aussi irrecevable à revendiquer le fond q u e les fruits.</p>
                <p>§ 2 . N o u s assistons à une surprenante interprétation d'Ibn-Abdine. Il
                    comprend à s a façon les m o t s suivants tirés d e</p>
                <p>Gameï El-Fouçoulein : « L'avis qui l'emporte est celui qui le déclare irrecevable
                    parce qu'il a droit aux fruits seulement et non p a s a u fond d u bien ».
                    Puisqu'on dit,, fait remarquer ce docteur, qu'il a droit aux fruits seulement
                    cela signifie qu'il a le droit de les revendiquer.</p>
                <p>Gela ne signifie pas cela d u tout. O n n'a qu'à lire le texte attentivement pour
                    s'en convaincre. Au reste, s'il, peut rester l'ombre d'u n doute à s e sujet,
                    cette o m b r e elle-même s e dissipe devant la suite d u texte. En effet, plus
                    loin n o u s lisons:</p>
                <p>« Le bénéficiaire des revenus d u wakf ne peut pas rester en justice pour
                    réclamer les revenus. Celui qui le peut est l e n a z i r » .</p>
                <p>Que dit Ibn-Abdine de cette p h r a s e ? Il n e dit rien. Elle le d é r a n g e
                    ; il f.ut s e m blant d e n e p a s la voir. La conclusion n e s e tire donc p a
                    s des textes cités p a r le commentateur. C'est l'opinion du c o m mentateur
                    même. II n e l'impose pas comm e venant de lui. Il la fait ressortir d e s
                    textes qu'il tord. Retenons q u e Ibn-Abdine d i t : « Le bénéficiaire est
                    recevable à réclamer les fruits».</p>
                <p>§ 3 . Le c a s du bénéficiaire, lorsqu'il est seul à bénéficier du w a k f, est
                    examiné.</p>
                <p>Ibn-Abdine dit qu'il doit être recevable dans son action tendant à revendiquer
                    les.</p>
                <p>fruits. Il dit q u e cela est confirmé p a r le texte commenté. C e texte dit
                    exactement le contraire.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> I b n - A b d i n e cite u n e a u t r e o p i n i o n tirée d e « F a t a w i
                    El H a n o u t i » q u i, cette fois, e s t d a n s s o n s e n s .</p>
                <p>_ § 4 . I b n - A b d i n e v a p l u s loin, il s o u tient l o n g u e m e n t
                    q u e l e bénéficiaire p e u t r e v e n d i q u e r, toujours s a n s
                    l'autorisation d u C a d i, le f o n d même d u w a k f . Le b é n é ficiaire a
                    droit a u x f r u i t s ; l e s f r u i t s n e peuvent p a s e x i s t e r s a
                    n s le f o n d, il f a u t d o n c l'a d m e t t r e à le r e v e n d i q u e r
                    s'il v i e n t</p>
                <p>4 être u s u r p é .</p>
                <p>§ 5. E s t recevable, l'action d u bénéficiaire contre le nazir pour réclamer les
                    f r u i t s .</p>
                <p>§ 6 . S'il y a plusieurs bénéficiaires, l'un d'e u x p e u t e s t e r e n
                    justice s a n s l'autorisation d u C a d i .</p>
                <p>Cette f a ç o n d e traiter u n s u j e t p a r a î t être d é r o u t a n t e .
                    R e m a r q u o n s s u r t o u t q u e t o u t le l o n g d e l a pièce,
                    l'auteur, q u i s e fait a p p e l e r comme n t a t e u r, é m e t d e s opin i
                    o n s personnelle s et l e s p r o u v e p a r le t e x t e c o m m e n t é q u
                    i d i t e x a c t e m e n t le</p>
                <p>•contraire. C'est u n d e s caractères e s s e n tiels des écrits m u s u l m a n
                    s s u r cette matière. L'a u t e u r, é p r o u v a n t le b e s o i n</p>
                <p>•d'émettre d e s o p i n i o n s, n e le fait p a s</p>
                <p>-directement.</p>
                <p>11 p r e n d u n t e x t e q u e l c o n q u e, le c o m mentaire d e c e t e x t
                    e, n'i m p o r t e quel écrit et il en fait le comme n t a i r e . S o u s ce c
                    o u v e r t i l dit c e qu'il a d a n s l'esprit et il n o u s a f f i r m e q u
                    e c'est,1a signification d e l'écrit qu'il comme n t e q u a n d c'est j u s t e
                    l'o p p o s é .</p>
                <p>P o u r c o m p r e n d r e, il n e f a u t d o n c jamais a t t a c h e r d'i m
                    p o r t a n c e a u t e x t e comme n t é,</p>
                <p>-comprendre s i m p l e m e n t le comme n t a i r e e t le tenir comme l'opinion
                    d u comme n tateur.</p>
                <p>T e l l e e s t l a clef pour p é n é t r e r d a n s le m y s t è r e d e c e s
                    o u v r a g e s . Mais o n s e d e m a n d e o ù s e t r o u v e l'Imam A b o u
                    H a n i f a .</p>
                <p>Il e s t inutile d e d é m o n t r e r, a p r è s c e q u i p r é c è d e, q u '
                    avec c e s y s t è m e c o m p l i q u é d e comme n t a i r e s d e c o m m e n
                    t a i r e s d o n t c h a c u n r e n v e r s e d u t o u t a u t o u t l a
                    signification d e c e q u i e s t comme n t é, il n e r e s t e p l u s trace d
                    u p o i n t d e d é p a r t .</p>
                <p>Ceci m o n t r e c o m b i e n e r r o n é e est l'affirmation d e c e u x q u i
                    s o u t i e n n e n t q u e d e p u i s</p>
                <p>A b o u H a n i f a, q u i vivait a u II me siècle d e l'ère chrétienne, le droit
                    m u s u l m a n n'a point v a r i é d'un c h e v e u . A u XIXm e siècle, il
                    évoluait encore ; I b n - A b d i n e, l'auteur d e l'o u v r a g é d o n t n o
                    u s p a r l o n s, e s t e n effet mort e n 1841.</p>
                <p>C e u x q u i d i s e n t q u e le droit e s t resté invariable n e f o n t, d u
                    reste, q u e r é p é t e r c e q u e d i s e n t c e u x même s q u i le c h a n
                    g e n t .</p>
                <p>Ibn-Abdine, toute n s e livrant a u x t o u r s d o n t n o u s a v o n s é t é t
                    é m o i n s, affirme qu'il n e c h a n g e rien à ce q u i p r é c è d e . O n
                    voit cependant c e qu'il en est.</p>
                <p>O n pour r a i t p e n s e r q u e I b n - A b d i n e faisant u n r a i s o n n
                    e m e n t manifestement f a u x, ii f a u t écarter son opinion e t c o m p r e
                    n d r e le t e x t e comme n t é à s o n véritable s e n s ; rechercher
                    l'opinion d e c e t e x t e lui-même e t r e m o n t e r ainsi j u s qu'à A b o
                    u -</p>
                <p>Hanifa.. S o n opinion t r o u v é e, c'est elle q u i s e r a a p p l i q u é e
                    .</p>
                <p>C'est u n e p r o f o n d e e r r e u r d o n t il f a u t t>ien s e g a r d e r
                    . E n é c a r t a n t les comme n t a i r e s à l a poursuite d e l'opinion d'A
                    b o u -</p>
                <p>H a n i f a, o n a u r a fait crouler t o u t l'échaf a u d a g e d u droit m u s
                    u l m a n et o n n'a u r a rien t r o u v é au fond : A b o u H a n i f a
                    n'ayant l a p l u p a r t d u t e m p s nullement p e n s é a u x q u e s t i o
                    n s d i s c u t é e s p a r les d o c t e u r s .</p>
                <p>C e q u i s e d é g a g e d e cette é t u d e est d o n c q u e le droit q u é n
                    o u s a p p l i q u o n s n'est n u l l e m e n t l'œ u v r e d'A b o u H a n i
                    f a ;</p>
                <p>c'est l'œ u v r e d e s d o c t e u r s m u s u l m a n s comme n t a n t d e s
                    livres q u i e n comme n t e n t d'autres o ù il est p a r l é d e s p r é c e p
                    t e s d e cet I m a m : o n a p p e l l e c e s docteurs, les d o c t e u r s
                    Hanafites et l e u r s écrits, l e s o u v r a g e s d u rite Hanafite. C e s o
                    n t c e s o u v r a g e s q u i continuent l a d o c t r i n e d u rite.</p>
                <p>N o u s a v o n s p a r l é d e clef e n f a i s a n t r e s s o r t i r le c a r
                    a c t è r e d e c e s écrits ; c'en e s t une, e n effet, elle e n p e r m e t
                    l'approche.</p>
                <p>Mais pour y avoir a c c è s il f a u t s e m u n i r d'une a u t r e clef, c'est
                    c e que nous a l l o n s faire.</p>
                <p>N o u s a v o n s t r o u v é u n s e n s particulier à c h a q u e f r a g m e n
                    t d u p a s s a g e que nous citons. C e s f r a g m e n t s s e m b l e n t s e
                    c o n tredire.</p>
                <p>D r e s s o n s u n tableau d u résultat o b t e n u :</p>
                <p>S a n s autorisation d u C a d i le b é n é ficiaire est :</p>
                <p>§ 1. Irrecevable de la f a ç o n l a p l u s complète.</p>
                <p>§ 2 . Recevable pour les fruits.</p>
                <p>§ 3 . Recevable pour les f r u i t s s'il e s t u n i q u e bénéficiaire.</p>
                <p>§ 4 . Recevable pour r e v e n d i q u e r même le f o n d .</p>
                <p>§ 5 . Recevable, s'il r é c l a m e a u n a z i r les f r u i t s . •</p>
                <p>§ 6 . Recevable, s'il n'est p a s u n i q u e bénéficiaire.</p>
                <p>C h a q u e l i g n e n o u s s e m b l e contredire l a p r é c é d e n t e ; p
                    a r c e que nous r a i s o n n o n s d'a p r è s u n e f a ç o n q u i n o u s e
                    s t particulière.</p>
                <p>Lorsque n o u s d i s o n s d e q u e l qu'u n qu'il e s t r e c e v a b l e,
                    s'il e s t u n i q u e bénéficiaire, n o u s p e n s o n s naturellement qu'il e
                    s t irrec e v a b l e s'il n'est p a s u n i q u e .</p>
                <p>Lorsque n o u s d i s o n s qu'i l est r e c e v a b l e pour réclamer les f r u
                    i t s a u nazir, cela signifie pour n o u s qu'il e s t irrecevable pour r e v e
                    n d i q u e r le f o n d contre le nazir et s u r t o u t contre un tiers.</p>
                <p>C e r a i s o n n e m e n t est excellent pour n o u s ; mais il n e v a u t rien
                    l o r s qu'on veut c o m p r e n d r e les livres de doctrine.</p>
                <p>S'il e s t r e c e v a b l e pour r e v e n d i q u e r l e s f r u i t s contre
                    le nazir, cela ne signifie n u l l e m e n t qu'il soit irrecevable à r e v e n
                    d i q u e r</p>
                <p>. l e f o n d contre un tiers.</p>
                <p>L e s question s traitées s o n t d i s p o s é e s comme elles le s o n t parce
                    que I b n - A b d i n e a e x a m i n é — comme c'est la c o u t u m e —</p>
                <p>t o u s les p o i n t s c o n t r o v e r s é s e n t r e d e s d o c t e u r s p
                    r é c é d e n t s, s a n s e n laisser é c h a p p e r u n . Mais, pourrait-on
                    objecter, l e s d o c t e u r s n'o n t e x a m i n é l e c a s d u bénéficiaire
                    réclamant l e s fruits lorsqu'il e s t seul bénéficiaire d u w a k f q u e p a r
                    c e qu'i l s a v a i e n t a d m i s, sans.contestation, s o n irrecevabilité s
                    i les bénéficiaires étaient n o m b r e u x ;</p>
                <p>I b n - A b d i n e le déclare r e c e v a b l e d a n s c e</p>
                <p>9 7</p>
                <p>d e r n i e r c a s ; pour q u o i a l o r s e x a m i n e r l e premier. C e r a
                    i s o n n e m e n t a u s s i p e u t avoir d u b o n pour n o u s ; mais il n e
                    v a u t toujours rien pour les d o c t e u r s . P o u r les c o m p r e n dre,
                    il f a u t a u s s i s'e n abstenir.</p>
                <p>N o u s a v o n s a i n s i a c h e v é d e t r o u v e r l a d e u x i è m e
                    clef et p a r cela même, c o m p r i s c e t e x t e q u i p a r a i s s a i t
                    indéchiffrable.</p>
                <p>Il signifie q u e :</p>
                <p>« L e bénéficiaire, s a n s autorisation d u</p>
                <p>C a d i, est recevable à e s t e r en j u s t i c e d e la f a ç o n l a p l u s
                    entière. »</p>
                <p>P o u r r e v e n d i q u e r les fruits, le f o n d, t o u t c e qu'il v e u t ;
                    p e u i m p o r t e q u e l'a c tion soit dirrigée contre l e nazir o u a u x
                    autres ; qu'il soit seul bénéficiaire o u n o n .</p>
                <p>Cela, c'est le comme n t a i r e .</p>
                <p>E t le t e x t e comme n t é ? Il dit le contraire.</p>
                <p>« L e bénéficiaire, s a n s l'autorisation d u</p>
                <p>C a d i, est irrecevable à e s t e r e n j u s t i c e d e la f a ç o n la p l u
                    s entière »</p>
                <p>Qu'il s'a g i s s e d e fruits o u d u f o n d ; qu'i l soit seul bénéficiare o u
                    n o n .</p>
                <p>Alors, enfin d e c o m p t e, le bénéficiaire est-il r e c e v a b l e o u i r r
                    e c e v a b l e ?</p>
                <p>S i Ibn-Abdine t o u t s e u l était le droit m u s u l m a n, la q u e s t i o n
                    serait t r a n c h é e, il s e r a i t toujours recevable. Mais p a s p l u s
                    lui qu'A b o u - H a n i f a n'est l e droit m u s u l m a n .</p>
                <p>Celui-ci e s t l'ensemble des écrits d e s d o c t e u r s . '</p>
                <p>D u reste si I b n - A b d i n e constituait à l u i seul toute l a doctrine, la
                    question resterait t o u t a u s s i indécise. E n effet, d a n s u n a u t r e
                    d e s e s o u v r a g e s a u s s i e s t i m é : « L e s</p>
                <p>Colliers d e p e r l e s », n o u s l i s o n s q u e l e bénéficiaire, s a n s
                    autorisation, e s t toujours irrecevable d a n s s o n action.</p>
                <p>E n t r e c e s d e u x opinions, q u i f o r m e n t e n t r e elles le même
                    contraste q u e le n o i r e t le b l a n c, qu'a fait K a d r y P a c h a ? L e
                    s a r t . 4 7 5 e t 4 7 6 d e s o n livre n'o n t a d o p t é n i l'u n e n i
                    l'autre d e s d e u x o p i n i o n s e n p r é s e n c e ; ils o n t p r i s u
                    n e p a r t à c h a c u n e .</p>
                <p>« S a n s l'autorisation d u C a d i, le b é n é ficiaire e s t e n p r i n c i p
                    e irrecevable à e s t e r e n j u s t i c e ; cependant son action e s t r e c e
                    v a b l e s i elle e s t dirigée contre le n a z i r pour r é c l a m e r ' s a
                    q u o t e - p a r t d a n s les r e v e n u s . »</p>
                <p>Cette solution v a u t peut-être m i e u x q u e toute s les autres ; mais elle
                    n'est pas celle d u Chéri. K a d r y P a c h a a fait œ u v r e d e
                    législateur.</p>
                <p>Ainsi d a n s l'art. 475, l a première partie e s t d'a c c o r d avec « R a d -
                    E I - M o u h t a r » e t l a s e c o n d e avec « E l D o u r - e l - M o u k h
                    t a r » q u i d i t le contraire. K a d r y P a c h a e s t p a r v e n u d e
                    cette façon à concilier d e s o p i n i o n s q u i paraissaient
                    inconciliables.</p>
                <p>A u p o i n t d e v u e d u C h é r i, e n avait-il l e l e droit ? E n d e h o r
                    s d e l'E g y p t e on affirm e r a q u e certainement n o n .</p>
                <p>E t cependant c e s y s t è m e q u i s e b o r n e a u c h o i x d'un e solution
                    u n i q u e à c h a q u e question n'est-il p a s a v a n t a g e u x , p r a t
                    i q u e ?</p>
                <p>C e r t a i n e m e n t oui.</p>
                <p>Voilà d e u x p o i n t s d e v u e q u e r e p r é s e n t e n t d e u x p e r s
                    o n n a g e s d i f f é r e n t s : L e</p>
                <p>G r a n d M o u f t i e t Riaz Pacha.</p>
                <p>Riaz P a c h a n o u s d i t d a n s s o n arrêt é, q u e le livre e s t
                    certainement a v a n t a g e u x .</p>
                <p>"</p>
                <p>-</p>
                <p>9 8 Le Grand Moufti, d a n s le même arrêté, n o u s dit le contraire;</p>
                <p>Quelle valeur peut avoir ce livre devant les Tribunaux égyptiens?</p>
                <p>Il doit être le seul applicable.</p>
                <p>C'est là la solution de laquelle nous a v o n s semblé nous éloigner a u
                    commencement de cette étude, en qualifiant ce livre de table de matières.</p>
                <p>Il continue àgardercecaractère pourcelui qui veut rechercher le vrai droit
                    musulman:</p>
                <p>le Cadi musulman, en dehors d e l'Egypte, l'érudit, l'historien ou
                    l'orientaliste; mais en Egypte, devant les tribunaux égyptiens c'est cette table
                    d e matières qui doit servir de code. C'est la solution qu'elle admet qui doit
                    être suivie à l'exclusion de toutes les autres, cependant aussi orthodoxes.</p>
                <p>O n ne doit s'en écarter q u e pour des raisons tout à jait spéciales et par
                    conséquent exceptionnelles. P o u r q u o i ? Faute de raisons strictement
                    juridiques, il y a la raison d'opportunité.</p>
                <p>En effet, les transactions, pour leur s é curité, ont besoin de connaître à
                    l'avaiice les principes stables qui les régissent.</p>
                <p>Il est impossible d'admettre q u e le wakf de la part indivise est nul et p a s n
                    u l ; q u e le wakf des fruits est nul et pas nul; que le bénéficiaire est
                    recevable dans son action et non recevable. Qu'une décision soit prise,
                    n'importe laquelle; mais qu'on s'y arrête.</p>
                <p>Ce système équivaut à l'absence absolue de droit. Si le droit n'existait pas, le
                    doute serait le même au sujet de chaque opération.</p>
                <p>Il est difficile d'admettre qu'une matière aussi importante q u e celle du wakf,
                    où d e s intérêts si considérables sont en jeu, puisse rester aussi
                    imprévise.</p>
                <p>Le livre d e Kadry P a c h a a retenu une décision, il devient une espèce d e
                    code, d'autant p lus que Riaz Pacha, ministre de l'Instruction Publique, avant d
                    e le faire imprimer aux frais du Gouvernement, l'a fait soigneusement
                    revoir.</p>
                <p>Le même arrêté ministériel d e 1893</p>
                <p>n o u s apprend en effet q u e le manuscrit d e l'ouvrage a d'abord été renvoyé à
                    l'école</p>
                <p>D a r El Ouloun, où deux professeurs ont été chargés de le revoir, d e le
                    corriger et d e l'annoter.</p>
                <p>Après ces corrections, le manuscrit est soumis a u Cheikh Mohammed El M a -</p>
                <p>ghrabi, inspecteur d e s Mehkémés, qui le revoit et en surveille personnellement
                    la mise au net. Enfin, le Cheikh Mohammed-</p>
                <p>el-Banna Moufti, attaché a u ministère de la Justice, déclare q u e le livre est
                    d'accord avec les textes d u rite Hanafite.</p>
                <p>T o u s ces soins, le caractère officiel des personnes commises à s a correction,
                    donnent d e l'autorité à cet ouvrage.</p>
                <p>C'est pourquoi les matières relatives au wakf doivent être tranchées d'après ses
                    solutions et ses solutions seules, sauf encore une fois lorsqu'il y a d e
                    raisons graves d'en décider autrement.</p>
                <p>O ù faut-il donc s'adresser pour connaître les principes appliqués en matière d e
                    wakf devant les tribunaux égyptiens ? Ce n'est point à Abou Hanifa ; ce n'est p
                    a s</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>davantage à Ibn-Abdine ou aux autres docteurs: c'est a u livre d e Kadry Pacha,
                    quoique ce livre ne porte d'autre empreinte officielle q u e l'arrêté
                    ministériel autorisant son achat. Cela n'est évidemment vrai, q u e devant les
                    tribunaux indigènes et mixtes égyptiens. Remarquons que nous n'avons pas posé la
                    question s o u s cette forme : « Quels sont les enseignements d e l'Imam Abou
                    Hanifa sur le wakf ? »</p>
                <p>La question serait des plus difficiles, mais non des moins intéressantes. Il
                    serait en effet intéressant de connaître le n o m bre et la nature des décisions
                    d'Abou</p>
                <p>Hanifa s u r la matière.</p>
                <p>Nous n'avons pas posé davantage la question sous cette autre forme :</p>
                <p>« Quels sont les principes appliqués en la matière dans les p a y s musulmans et
                    où les trouve-t-on » ?</p>
                <p>N o u s aurions répondu alors autrement q u e nous n e l'avons f a i t : en
                    indiquant comme source les livres des docteurs des différents rites. .</p>
                <p>' &lt;</p>
                <p>Mais en Egypte, en l'état actuel des choses, la solution est différente. C o m m
                    e nous l'avons dit, les principes sont ceux qui sont exposés d a n s l'ouvrage d
                    e Kadry</p>
                <p>Pacha, qui sont une curieuse combinaison, parfois un peu forcée, des opinions d e
                    s docteurs.</p>
                <p>Cette réponse est vraie d a n s l'ensemble</p>
                <p>; mais n e l'est pas entièrement.</p>
                <p>En effet, à côté du livre de Kadry P a cha, figurent les décrets égyptiens; comme
                    par exemple celui du 2 7 mai 1897. C e décret décide q u e pour la régularité d
                    e la constitution d u wakf, il faut (a) un acte passé devant un cadi ou un
                    mazoum ;</p>
                <p>(6) transcrit s u r les registres du mehkémé.</p>
                <p>P a r conséquent, une constitution faite oralement est nulle ; u n e constitution
                    non transcrite n'est point opposable aux tiers.</p>
                <p>Ceci est contraire tout à la fois a u</p>
                <p>Chéri et a u livre d e Kadry Pacha. Cependant c'est ce décret q u e les tribunaux
                    appliquent. La question, à peine est-il besoin de le dire, n'est p a s d e
                    savoir laquelle de la décision du décret ou d u</p>
                <p>Chéri est la meilleure, la plus appropriée aux besoins; la question est
                    simplement de noter que le décret et le Chéri ne disent pas la même chose, et q
                    u e c'est le décret qui l'emporte en Egypte.</p>
                <p>La jurisprudence mixte a admis, d e son côté, dans certains cas, des solutions
                    différentes de celles proposées p a r le livre d e Kadry Pacha et p a r le
                    Chéri. L'examen de ces cas, en raison d e l'importance de la question, mérite d
                    e faire l'objet d'une étude spéciale.</p>
                <p>En définitive, c'est donc dans les a n ê l s d e la Cour d'Appel Mixte q u e s e
                    trouvent les principes applicables en matière de wakf en Egypte. Ces solutions
                    étant généralement admises p a r les Tribunaux</p>
                <p>Indigènes, un code du wakf finira par s e former grâce à l'admirable institution
                    d e la Réforme.</p>
                <p>Le code véritable devant se former plus tard, actuellement le livre de Kadry P a
                    c h a peut être considéré comme une esquisse qui contient à peu près et dans la
                    grande majorité des cas les principes applicables, en matière de wakf devant les
                    Tribunaux égyptiens.</p>
                <p>YOUSSEF ZULFICAR</p>
                <p>Substitut au Parquet Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>Del PAGAMENTO con SURROGAZIOHE</p>
                <p>nel diritto romano e nei codici italiano, f r a n c e s e e d egiziano misto.</p>
                <p>(Continuazione, vedi numero precedente)</p>
                <p>» —</p>
                <p>DIRITTO ITALIANO</p>
                <p>FRANCESE ED EGIZIANO MISTO.</p>
                <p>Delia n a t u r a e degli e f f e t t i délia surrogazione, '</p>
                <p>L</p>
                <p>Diritto antico.</p>
                <p>La materia délia surrogazione è una d î</p>
                <p>quelle che esercitarono maggiormente l a spirito di controversia degli antichi
                    giure-</p>
                <p>consulti. Ogni elemento di questa istituzione fu messo in disputa e dette luogo a
                    discus-</p>
                <p>sioni le più animate.</p>
                <p>Nella ricerca, per esempio, dei casi in cui si applicava, moite cause di
                    surrogazione ammesse dai romani non ottennero che a stento di essere
                    riconosciute ? In Francia</p>
                <p>Loyseau respingeva l'applicazione del jus offerendae pecuniae, e contro gli
                    sforzi di</p>
                <p>Dumoulin, la validità délia surrogazione consentita dal debitore era a tal punto
                    con-</p>
                <p>testata che occorse, nel 1609, una dichiara-</p>
                <p>zione espressa del Re Enrico IV per stabi-</p>
                <p>lirla definitivamente. Anche le condizioni richieste per ottenere il beneficio
                    erano soggette a controversia.</p>
                <p>Gli scritti degli antichi giureconsulti nostri presentano le più gravi
                    contraddizioni r¡-</p>
                <p>guardo alla natura ed agli effetti della surrogazione (1). Ed oggi si è al punto
                    che ciascuna delle diverse opiniohi che si a g i tano intorno alia materia si
                    trova fornita di un bagaglio storico dei più imponenti, in guisa da potere
                    citare in proprio favore tutta una serie di passaggi dei più celebri nostri
                    scrittori dell'antico diritto.</p>
                <p>Come vedere chiaro in questo caos, come distinguere fra le citazioni quelle che
                    deb-</p>
                <p>bono guidarci ad un sicuro giudizio ? A</p>
                <p>nostro avviso questo problema, benchè deli-</p>
                <p>cato, non è insolvibile. Basta dimostrare come le idee degli antichi
                    giureconsulti hanno subito delle successive modificazioni bene distinte, come
                    ciascuna época ha avuto una dottrina prevalente sulle altre e come infine questo
                    immenso lavoro preparatorio ha determinato unateoria perfettamente chiara e
                    lógica alia quale i redattori dei codici in vigore si sono ispirati, per
                    arrivare alia soluzione del problema.</p>
                <p>Non possiamo sviluppare completamente questa evoluzione storica perché usciremmo
                    dai limiti di questo lavoro che si propone di studiare la natura e gli effetti
                    della surrogazione ; ma cercheremo di seguirla</p>
                <p>(1) Cujacio — Opera Omnia — P r a t o 1874, Vol. VI, D e solut, et libérât.
                    Donello — Opera Omnia —' Firenze</p>
                <p>1847, Di£. 46. 3 . — F a b r o — Cod. Lib. XIII, t. 9 d e h i s qui in p r
                    credit. Loe. succed. — Olea de cessione jurium'</p>
                <p>IV, q u a e s t . I .</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE -almeno per la parte che riguarda il nostro
                    soggetto indicando quale dottrina definitivamente prevalse.</p>
                <p>Innanzi tutto è indispensabile indicare rápidamente quali erano le cause di
                    surro-</p>
                <p>gazione ammesse nell'antico diritto, senza occuparsi delle controversie
                    molteplici aile quali la dottrina imperante al riguardo aveva dato luogo nella
                    seconda metà del</p>
                <p>XVIII secolo.</p>
                <p>Esistevano quattro specie di surrogazione:</p>
                <p>I a La surrogazione consentita dal creditore a profitto di un estraneo il quale p
                    a g a v a il debito. Il debitore non doveva intervenire nella operazione e
                    questa surrogazione non esigeva altra condizione che una convenzione espressa
                    fra il creditore e l'estraneo che lo disinteressava.</p>
                <p>2 a La surrogazione consentita dal debitore a profitto di uno estraneo che
                    gli</p>
                <p>•aveva anticipato il danaro necessario per la s u a liberazione. Questo caso di
                    surrogazione era sottomesso a condizioni rigorose che . Pothier riassume cosi :
                    « Il faut, egli dice, I o que le titre de créance du créancier soit un acte
                    devant notaire ; 2° Qu'il contienne la clause que les deniers seront employés à
                    payer l'ancien, et que le nouveau lui sera subrogé ; 3° Qu'il soit d'une date
                    qui précède celle du paiement ou au moins d e même date ; 4° Que la quittance d
                    u paiement fait en conséquence soit aussi devant notaire ; 5° Qu'il soit fait
                    mention dans cette quittance que le paiement est fait des deniers du nouveau
                    créancier. »</p>
                <p>3 a La surrogazione ottenuta su richiesta.</p>
                <p>Troviamo in questa terza categoría di cause di surrogazione, tutti i casi in cui
                    i romani applicavano il beneficio délia cessione di azioni e, per di più, una
                    delle ipotesi che abbiamo riscontrato studiando la teoria délia successio in
                    locum in Roma.</p>
                <p>Quando, in effetti, gli autori ci dicono (1)</p>
                <p>che per ottenere la surrogazione bisognava che la chiedessero cosi il coobbligato
                    come il garante e d il terzo detentore, sotto quest'ultima denominazione
                    comprendono due casi ; quello del terzo detentore ordinario, e quello del terzo
                    compratore il quale p a g a il suo prezzo nelle mani dei creditori ipotecari. E
                    noi abbiamo segnalato la confusione che si era stabilita nelle idee de'nostri
                    antichi giureconsulti al riguardo di queste due ipotesi, allorquando abbiamo
                    parlato délia controversia sorta sul punto di sapere s e la surrogazione veniva
                    ottenuta di pieno diritto dal terzo detentore.</p>
                <p>4 a Infine, la surrogazione era talvolta legale; ed aveva luogo senza qualsiasi
                    richiesta preventiva, come nei seguenti casi :</p>
                <p>a) Allorquando il debito di uno di due comuni congiunti era stato pagato col
                    danaro délia comunità. La surrogazione di pieno diritto a v e v a luogo a
                    profitto dell'altro congiunto o dei suoi eredi, per la loro parte nella
                    comunione.</p>
                <p>b) Allorquando l'erede beneficiario p a g a v a il debito délia successione.</p>
                <p>(1) Giorgi — Teoria delle obbligazioni — Vol. VII. —</p>
                <p>Mattei, códice civ. i t . ; Vol. IV, pag. 361 e seg. — Ricci,</p>
                <p>Corso Teórica Pratico di diritto civile — Torino, 1884;</p>
                <p>Vol. VI, n . 233 e seg., 23i e s e g . — Paciiici M a z z o i i —</p>
                <p>Ist. Di Dir civ. i t . 3* edizione. Vol. IV, n . 113 e s e g ., Vol.</p>
                <p>V, n. 109 e seg. — Borsari Cod. civ. i t . commentate, a r t .</p>
                <p>1231 e seg. — Polacco — Dazione in pagamento. Padova</p>
                <p>1888. Cataneo e Borda — Cod. civ. i t . annotate, a r t . 1251</p>
                <p>e s -S- — Digesto italiano, Vol. XI, p a r t e 1* voce « Datio insolutum », e
                    vol. XVIII, p a r t e - Ia</p>
                <p>, voce « P a g a m e n t o » .</p>
                <p>Repert. G?n. di Giurispr. Italiana e supplemento, voce</p>
                <p>« P a g a m e n t e » .</p>
                <p>c) Allorquando trattavasi di creditori pri-</p>
                <p>vilegiati personalmente per spese, a d esem-</p>
                <p>pio, funerarie, di ultima malattia ecc., ecc.</p>
                <p>d) Allorquando trattavasi di pagamento per intervento di una cambiale sul punto
                    di essere protestata.</p>
                <p>S e si paragona questa teoria delle cause di surrogazione con i principî che
                    abbiamo ritrovati nel diritto romano, ecco, in rias-</p>
                <p>sunto, che c o s a si osserva :</p>
                <p>I o Tutte le ipotesi in cui si applicava il beneficio della cessione di azione
                    sono divenute nel diritto italiano e francese dei casi di surrogazione.</p>
                <p>2o La stessa cosa accade dei diversi casi di successio in locum.</p>
                <p>3° Un nuovo caso, interessantissimo, di surrogazione consiste in quella
                    consentita dal creditore (1).</p>
                <p>Date queste nozioni preliminari, ritorniamo al nostro argomento e ricerchiamo
                    quella teoria che fini per prevalere nell' antico diritto sulla natura della
                    surrogazione. P e r risolvere questa difficile quistione conser-</p>
                <p>veremo la divisione che il confronto delle cause di surrogazione nell'antico
                    diritto e del diritto romano ci danno e ci diman-</p>
                <p>deremo successivamente.</p>
                <p>1° Quale modificazioni subi, nella sua natura, il beneficio di cessioni ?</p>
                <p>2o Che cosa divenne, nello stesso punto di vista, la successio in locum ?</p>
                <p>3o Di quale natura fu il nuovo caso di surrogazione consentito dal creditore
                    ?</p>
                <p>§ 1°</p>
                <p>Natura del beneficio di cessione di azioni nell'antico diritto.</p>
                <p>Abbiamo già detto che i casi in cui i romani applicavano il beneficium
                    cedenda-</p>
                <p>rum actionum sono tutti compresi nella classe che Pothier chiama : « Subrogation
                    qui s e fait en vertu de la réquisition qui en est faite. » E per setnplificare
                    designe-</p>
                <p>remo nel seguito di questo lavoro questa surrogazione con l'espressione di «
                    surrogazione forzata».</p>
                <p>Ora, quando si esaminino le opere dei nostri antichi giureconsulti, si nota
                    fácilmente che esista una contraddizione assoluta, per quanto riguardi la natura
                    della surrogazione forzata fra gli autori del XVI Secolo e quelli del XVII e
                    XVIII Secolo. Bisogna adunque distinguere con cura queste d u e epoche e
                    constatare il cambiamento di idee che si manifesta nell'intervallo fra l'uno e
                    l'altra.</p>
                <p>I o Periodo (XVI Secolo). — Nella prima época i giureconsulti si fecero della
                    surrogazione forzata una idea tutta affatto différente di quella che, secondo
                    noi, i romani avevano adottata peí beneficio di cessione di azioni. Essi non la
                    riguardarono come un atto misto di pagamento e di cessione insieme ; per essi fu
                    u n a cessione pura e semplice, non différente d a quella ordinaria altrimenti
                    che per la eccezione al principio ;</p>
                <p>nemo rem suam vendere cogitur. Questa idea, che qualcuno ha combattuta, emerge
                    nella maniera la più evidente sia dalle espres-</p>
                <p>sioni adottate dagli autori del tempo, sia</p>
                <p>(1) Lasciamo d a p a r t e l'ipotesi in cui ¡1 debito di uno dei congiunti sia
                    pagato dalla comunità e quella del pagamente p e r intervento di una cambiale,
                    questi due casi di surrogazione legale non hanno importanzi dal punto di vista
                    del nostro lavoro e le abbiamo segnalate únicamente per essere completi.</p>
                <p>9 9</p>
                <p>dalle conseguenze che essi derivavano dalla surrogazione nei casi di cui
                    parliamo.</p>
                <p>Si possono, per esempio, trovare espres-</p>
                <p>sioni più formali di quelle di Dumoulin quando, riferendosi alia surrogazione
                    forzata, dice che il surrogate « succedit in omne et tale</p>
                <p>« jus, quod et quale competebat ce.denti »</p>
                <p>(quest. 49 ; D e usuris), e più oltre : « Cessio</p>
                <p>« habet eundem effectum a c si nomen cessum</p>
                <p>« cuivis vendidisset» (quest. 89 ; D e usuris?)</p>
                <p>Al tempo stesso come si spiegherebbe altrimenti il fatto che Loyseau segnalava
                    nella surrogazione forzata d u e inconvenienti, di cui il secondo è che : « la
                    dette cédée</p>
                <p>« p a s s e cum sua causa, d e sorte que si c ' e st</p>
                <p>« une rente constituée qui a suite par h y -</p>
                <p>« pothèque, elle demeure hypothéquée a u x</p>
                <p>« dettes d u cédant? » Questo f a supporre che l'operazione che è intervenuta n o
                    n abbia avuto, nei rapporti del creditore e dei suoi aventi causa, gli effetti
                    del pagamento m a quelli di una cessione. E non si puö dire c h e si tratti di
                    una opinione personale del Loyseau perche egliaggiunge che « c e s
                    inconvénients</p>
                <p>« ont été aperçus, et que les praticiens o n t</p>
                <p>« essayé d'y apporter des remèdes » ; rimedi che egli qualifica « d'emplâtres
                    plus propres</p>
                <p>« à couvrir le mal qu'à le guérir » (Loyseau;</p>
                <p>Offices, L . 3, ch. 8, n° 80 et suiv.)</p>
                <p>Renusson, d'altronde, afferma che questa opinione era stata in favore fra i suoi
                    pre-</p>
                <p>decessori: « Plusieurs docteurs, egli dice, ont souvent confondu la simple
                    cession d'actions que nous appelons subrogation, avec la cession et transport
                    qui est une v é ritable vente, « ce qui n'a p a s peu contribué</p>
                <p>« à troubler la matière de la subrogation »</p>
                <p>(Renusson ; D e la sub. cap. 2, n° 24).</p>
                <p>Tuttavia, non bisogna esagerare; non cre-</p>
                <p>diamo che gli antichi autori nostri abbiano assimilata in un modo assoluto la
                    surrogazione forzata alla cessione di un crédito ordinario. Lo stesso Dumoulin
                    in Francia non ammetteva che il surrogante potesse trovarsi esposto ail'
                    esercizio contro di lui dell'azione ingaranzia: « Creditor, egli dice,</p>
                <p>« non tenetur cedere actiones cum h o c onere</p>
                <p>« ut sint efficaces et simpliciter quales habet »</p>
                <p>(De usuris, n° 672). Non è neppure probabile che fosse stato il surrogato
                    autorizzato mai a reclamare più di quanto egli avesse speso per liberare il
                    debitore. M a queste deroga-</p>
                <p>zioni alie rególe ordinarie della cessione di azioni non impedivano punto che la
                    surrogazione forzata non fosse nella indicata epoca considerata come una vera
                    vendita di un crédito</p>
                <p>; la loro ragione di essere, infatti, non è nel carattere di pagamento che la
                    surrogazione avrebbe assunto rispetto al creditore, m a si trova nella causa
                    stessa che a v e v a prodotto l'introduzione della successione forzata. Come
                    semplice ricorso accordato a certi debitori, essa non li poteva arricchire.</p>
                <p>Come obbligo imposto al creditore non p o teva costringerio alla garanzia. E d
                    infatti lo stesso Dumoulin non avrebbe potuto mettere in armonia questo obbligo
                    imposto al surrogante con il concetto della surrogazione c h e egli esprime si
                    bene con queste parole :</p>
                <p>« Civili et aequitate naturali facere tenetur</p>
                <p>« quod sibi non nocet, alteri vero prodest ? »</p>
                <p>In riassunto, durante il primo periodo del nostro antico diritto, la
                    surrogazione, è, in principio, assimilata alla cessione ordinaria:</p>
                <p>il crédito passa al surrogato tale e quale esisteva nelle mani del primo
                    creditore; n o n è più estinto nei riguardi del surrogante e dei suoi aventi
                    causa, alla pari che verso il debitore e d il surrogato; solamente i diritti
                    conferiti al surrogato sono in certi casi ri-</p>
                <pb n="100" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>stretti, in virtù del principio che la surro-</p>
                <p>gazione non gli è accordata che a titolo di soccorso, ed i doveri ordinariamente
                    assunti d a un cedente subiscono uno scacco in fa-</p>
                <p>vore del surrogante a cagione del carattere di equità tutto speciale che
                    distingue l'i-</p>
                <p>stituto.</p>
                <p>2° Periodo (XVII e XVIII Secolo). —</p>
                <p>Se passiamo al secondo periodo del nostra antico diritto e se esaminiamo la
                    dottrina che trionfa nel XVII e XVIII secolo, troviamo la surrogazione forzata,
                    ma il suo carattere è différente d a quello del XVI secolo. Senza dubbio sotto
                    l'influenza dello studio più as-</p>
                <p>siduo dei testi romani e puö anche essere per effetto délia assimilazione, che
                    segna-</p>
                <p>leremo subito, délia surrogazione consentita dal debitore agli altri casi di
                    surrogazione, i giureconsulti fanno manifestamente ritorno ai principi romani, e
                    la surrogazione forzata riacquista il carattere che, secondo noi, aveva in R o m
                    a ; essa diventa di nuovo un atto misto presentante, al tempo stesso, i
                    caratteri di pagamento relativamente al creditore, e quelli di cessione di
                    azioni rispetto al debitore ed al surrogato.</p>
                <p>Le opere di Pescatore, di Borsari, di</p>
                <p>Pacifici Mazzoni, di Renusson e di Pothier non lasciano nessun dubbio su questo
                    punto.</p>
                <p>Essi abbandonano formalmente l'opinione generalmente ammessa dapprima che
                    l'ipoteca costituita sopra una rendita la seguisse nelle mani del surrogato. La
                    surrogazione, dicono, non ha gli effetti della vendita e della cessione, perché
                    il surrogato non potrà essere molestato come un comprarore o cessionario
                    qualunque. E Pothier riassume tutta la teoria in queste parole: « Le paiement,
                    quoique</p>
                <p>« fait avec subrogation est un vrai paiement;</p>
                <p>« c e n'est que par une fiction, que celui qui</p>
                <p>« est subrogé au créancier est censé avoir</p>
                <p>« plutôt acheté de lui la créance que l'avoir</p>
                <p>« p a y é e ; laquelle fiction ne peut profiter</p>
                <p>« qu'à lui». Non è possibile di esprimere più nettamente la idea romana, tale e
                    quale risulta, a nostro avviso, dalla legge 21, D .</p>
                <p>d e tut. et rat dist. (27, 3).</p>
                <p>Infine è pure la stessa teoria che troviamo brevemente esposta da Domat, nella
                    sua opera « Lois civiles ».</p>
                <p>Si vede dunque, in definitivo, che il beneficio di cessione di azioni, dopo di
                    avere cambiato natura nel cominciamento nel diritto italiano e francese fini per
                    riprendere la sua antica fisonomía ed il carattere misto di pagamento riguardo
                    al surrogante e di cessione di azioni riguardo al debitore ed al surrogato.</p>
                <p>• § 2 o</p>
                <p>Natura della successio ¡a locum nell'aniico diritto.</p>
                <p>Abbiamo visto quale differenza profonda separava l'una dall'altra le due
                    istituzioni romane del beneficium cedendarum actionum e della successio in locum
                    : La prima trasferiva al beneficiario il crédito stesso del cedente con tutti
                    gli accessorî; la seconda non gli faceva acquistare, secondo l'opinione comune,
                    che le ipoteche od i privilegi del creditore disinteressato e, secondo noi, che
                    il rango di queste ipoteche o di questi privilegi.</p>
                <p>Questa distinzione non sussisteva nel nostro antico diritto.</p>
                <p>Se, in effetti, si studia la teoria della surrogazione che espongono Pothier,
                    Polac-</p>
                <p>co, P a c . Mazzoni, ecc., si vede chiaramente che' questa istuzione è una nei
                    suoi caratteri e nei suoi effetti principan, e che essa non presenta che rara
                    traccia del dualismo della sua origine.</p>
                <p>La definizione generale della surrogazione personale che essi danno è dettata dal
                    concetto che sia una finzione di diritto per la quale il creditore è reputato
                    cedente dei suoi diritti, azioni, ipoteche e privilegi rispetto a colui d a cui
                    riceve quanto gli è dovuto ; e, senza fare distinzione, citano casi di
                    surrogazione quello del jus offerendi et succedenti, quello del terzo compratore
                    il quale impiega il prezzo nel pagare i creditori aventi ipoteca sullo immobile
                    che compra, tutti quelli in cui si applicava pel diritto romano il beneficio di
                    cessione di azioni ed infine quello della surrogazione che si fa per convenzione
                    col creditore.</p>
                <p>Ed arrivando all'ipotesi in cui la surrogazione è consentita dal debitore dicono
                    che i principi del nostro diritto sono a tale riguardo dift'erenti dal diritto
                    romano perché, secondo questi, allorquando un nuovo creditore sborsava il suo
                    danaro a qualcuno per pagare uno antico, con la clausola che fosse a lui
                    surrogato, non acquistava il suo crédito che si estingueva col pagamento ma
                    soltanto un diritto ipotecario che</p>
                <p>10 metteva alio stesso rango, e, secondo</p>
                <p>11 nostro diritto, il creditore non acquista soltanto gli stessi diritti
                    d'ipoteca che aveva</p>
                <p>Tantico creditore, ma è reputato che o d a costui o direttamente dalla legge gli
                    derivi la cessione del crédito stesso.</p>
                <p>Cosi comprendono tutte le cause di surrogazione in una sola definizione che è
                    precisamente quella che i romani davano al beneficio di cessione di azioni e non
                    lasciano dubbio sulla generalità di questa definizione con l'applicarla
                    specialmente al più originale degli antichi casi di successio in locum. 11</p>
                <p>che significa che dal loro tempo la materia della surrogazione si è unificata, e
                    che ogni distinzione fra le due istituzioni romane si è cancellata, che l'una ha
                    assorbita l'altra, e che, come abbiamo già in precedenza fatto notare, la teoria
                    della successio in locum è quella venuta a sparire, tutti gli antichi suoi casi
                    di applicazione producendo oramai gli stessi effetti di quelli della
                    surrogazione forzata.</p>
                <p>Come si è verificato questo progresso ?</p>
                <p>Come ha avuto luogo la fusione dei due isti-</p>
                <p>tuti cosi distinti ? Questa è la dimanda che ci facciamo ed alia quale vogliamo
                    cercare di rispondere. Uno studio storico puô soltanto darci la soluzione di
                    questo interessante problema.</p>
                <p>(1)</p>
                <p>Abbiamo già detto che i glossatori non avevano scorto nettamente in che cosa la
                    successio in locum differisse dalla succes-</p>
                <p>sione forzata delle azioni, ed abbiamo cercato di respingere i diversi sistemi da
                    loro pro-</p>
                <p>posti per spiegare i testi i quali parlano del primo di questi due benet'ici; ma
                    non è detto che essi non avessero notato le due istituzioni non essere
                    identiche.</p>
                <p>(1) Non ci occuperemo nello sviluppo di questo lavoro che del jus offerendi e
                    della successio in tecum ottenuta al se-</p>
                <p>guito di una convenzione col debitore. Sarebbe moltiplicare inútilmente le
                    citazioni occupandoci del caso del compratore dello immobile il quale rimette o
                    faccia rimetterne il prezzo ai creditori ipotecari, giacchè abbiamo in
                    precedenza lunga-</p>
                <p>mente insistito sulla confusione fatta dai civilisti assimi-</p>
                <p>lando questa ipotesi a quella del terzo debiiore. Quanto alia successio in locum
                    in materia di privilegi personal«', la maggior parte dei nostri antichi autori
                    rifiutavano, e con ra-</p>
                <p>gione, di applicarla alle ipoteche privilegíate e gli altri non ne fanno che un
                    breve cenno. Per noi a questo caso speciale si adattano gli stessi principii che
                    vedremo ammessi nelle altre ipotesi di successio in locum.</p>
                <p>Niente troviamo negli scritti dei loro illustri successori Cuiacio e Donello che
                    possa spiegare la fusione che constatiamo più tardi.</p>
                <p>E si comprende fácilmente. Questi due grandi giureconsulti studiavano il diritto
                    romano per sé stesso e non per applicarlo all'interpreta-</p>
                <p>zione dei costumi dell'epoca; liberi d a ogni influenza estranea essi si sono ben
                    guardati di confondere ció che i due testi distingue-</p>
                <p>vano si nettámente.</p>
                <p>Tutt'altro è accaduto pei civilisti quando essi si sono occupati del diritto
                    romano. Pra-</p>
                <p>tici per eccellenza, i chiosatori si sono visi-</p>
                <p>bilmente preoccupati dei nostri costumi nello studio delle fonti, pel desiderio
                    di metterle di accordo con le loro idee; essi non cerca-</p>
                <p>vano tanto di scoprire le vere idee dei romani suir argomento che essi
                    trattavano, quanto di ritrovare nei testi un appoggio alie dottrine che
                    desideravano fare trionfare in pratica.</p>
                <p>La loro scienza del diritto romano è dunque meno sicura che quella dei romanisti
                    puri: i i loro errori sono più frequenti, ed è importante il constatarlo giacchè
                    producono immediatamente delle conseguenze pratiche.</p>
                <p>E ' anche negli scritti dei civilisti che troviamo le origini della assimilazione
                    della successio in locum alla cessione forzata (1).</p>
                <p>Basta per convincersene studiarele opere dei più illustri fra essi.</p>
                <p>Qui ancora possiamo, come per la surrogazione forzata, distinguere due periodi :
                    il primo che comprende il XVII e il XVIII.</p>
                <p>Nell'uno, l'assimilazione della successio in locum alla, cessione forzata non è
                    ancora assoluta; nell'altro ci sembra rompletamente avvenuta.</p>
                <p>I o Periodo. Ecco la dottrina seguita in</p>
                <p>Francia da Faber, Dumoulin e Loyseau, ed in Italia d a Pacifici Mazzoni,
                    Polacco;</p>
                <p>Giorgi ecc.</p>
                <p>Alcuni confondono assolutamente, come</p>
                <p>Faber che scriveva nel 1605, i diversi casi di successio in locum con quelli
                    della cessione forzata. Si servono delle identiche espres-</p>
                <p>sioni : « Succedere in jus et locum créditons,»</p>
                <p>sia che si tratti dell'una sia che dell'altra delle due ipotesi. Anzi, nella
                    interpretazione della clausola, per effetto della quale il mutuante è convenuto
                    col debitore, « ut succédât in jus et locum créditons, « dicono:</p>
                <p>« Quid enim aliud est in jus et locum cre-</p>
                <p>« ditoris succedere, quam eadem et perso-</p>
                <p>« nalis et realis actionis jura retiñere ?</p>
                <p>« Ovvero : Non enim succederet in jus et</p>
                <p>« locum prions créditons pignoratif qui</p>
                <p>« non succederet in pignus ! »</p>
                <p>Cosi, la successione alla stessa azione del creditore disinteressato non sembra
                    loro d u b bio</p>
                <p>; la sola cosa che procurano di stabilire è la surrogazione nella ipoteca di
                    questo creditore!</p>
                <p>In altri la confusione non è cosi assoluta e fanno una distinzione incompleta, h
                    i accor-</p>
                <p>dano nel separare dagli altri casi di surrogazione quello in cui essa sia stata
                    consentita dal debitore ; ed in questa ipotesi speciale riconoscono che non è il
                    crédito stesso del creditore pagato che passa al terzo pagante, ma un diritto
                    nuovo circon-</p>
                <p>dato deïle stesse prerogative « jus simile</p>
                <p>« et aeque potens. »</p>
                <p>(l) Dobbiamo dire tuttavia che i civilisti non furono i primi a fare la
                    confusione che rileviamo. Neguzantio li aveva pre-</p>
                <p>ceduti perché parlando del creditore ipotecario il quale u s a del jus offerendi
                    pecuniae, d i c e : «absque cessione succedit</p>
                <p>« in jus primi créditons pro sorte quam ci obtulit, sed</p>
                <p>« etiam prousuris» e più oltre aggiunge: «/ion solum se-</p>
                <p>« cundus creditor offerenti succedit in jus ipothecae prioris</p>
                <p>« créditons, sed etiam succedit in Jus personalis cctionis</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> In tutti gli altri, casi dichiarano, al contrario, che la surrogazione produce
                    gli stessi effetti délia cessione e che e s s a trasmette al surrogato il
                    crédito di colui che è disinte-</p>
                <p>ressato.</p>
                <p>T u t t a la loro teoria è f o n d a t a sul seguente frammento; « Nec dicas quod
                    h o c casu</p>
                <p>(quello di un minore debitore che, perlibe-</p>
                <p>rarsi, piglia a prestito il danaro e consente al nuovo creditore la
                    surrogazione), « secun-</p>
                <p>« d u s creditor dicitur quoddam negocium</p>
                <p>« gerere cum priore creditore, e t a b illo ces-</p>
                <p>« sionem gerere cum priore creditore, et a b</p>
                <p>« illo cessionem jurium accipere ; quia illud</p>
                <p>« procederet, quando secundus creditor, qui</p>
                <p>« etiam est creditor hjpothecarius, vel justus</p>
                <p>« possesor, e t non simplex chirographarius,</p>
                <p>« offert et solvit priori; q u o casu, etiam</p>
                <p>« sine pacto expresso succedit in jus illius,</p>
                <p>« tamquam ab eo habens causam sed cessio-</p>
                <p>« nein expressam vel tacitam. S e d n o s loqui-</p>
                <p>« mur hic in longe diversis terminis, videlicet</p>
                <p>« in mere exstraneo qui non erat creditor</p>
                <p>« pupilli, nec hafcebat jus offerendi priori</p>
                <p>« creditori a d finem petendi a b e o cessionem</p>
                <p>« jurium vel subrogationem in locus eius. Et</p>
                <p>« forte aditus creditor recusabat jura cedere,</p>
                <p>« volens semplicem opacham a a r e ; ideo</p>
                <p>« adivit debitorem, vel ejus tutorem, et</p>
                <p>« numeravit ei pecuniam creditori solvendam</p>
                <p>.« ut e j u s loco subrogaretur et sic vide</p>
                <p>« q u o c iste secundus creditor nullam causam</p>
                <p>« habet a primo, sed solam causam habet a</p>
                <p>« debitore ; et tamen succedit in ipsum jus</p>
                <p>« primi, saltern in jus simile et aeque po-</p>
                <p>« tens,.... et hoc mérito introductum, et</p>
                <p>« j u r e comprobatum fuit, quia casteris cre-</p>
                <p>« ditoribus damnun non affert ».</p>
                <p>Cosi, s e trattisi di un creditore ipotecario che esercita il jus offerendi,
                    dichiarano che egli è un vero cessionario ; se, al contrario, trattisi délia
                    surrogazione consentita dal de bitore, il surrogato non è investito di nessuno
                    diritto del creditore pagato, m a acquista soltanto dal debitore un diritto
                    equivalente.</p>
                <p>E d occupandosi dei casi in cui per il diritto romano si applicava la teoria
                    délia successio in locum, dichiarano di non ammetterne più la esistenza e, d o p
                    o di avere indicato gli inconvenienti délia surrogazione consentita dal
                    creditore, il principale dei quali è che il debito ceduto p a s s a cum sua
                    causa, in guisa che s e trattisi di una rendita costituita con ipoteca e s s a
                    resta ipotecata pei debiti del cedente, aggiungono che tali inconvenienti si
                    evitano trattando semplicemente col debitore, perché l'azione del secondo
                    creditore non è idéntica a quella del primo m a una altra simile che la legge
                    concede.</p>
                <p>Questa era la dottrina dominante nel secolo</p>
                <p>XVI. L a distinzione romana non sussisteva più che per la surrogazione consentita
                    dal debitore, tutti gli altri casi di surrogazione essendo assimilati e
                    producendo gli stessi effetti. E d i giureconsulti non l'avrebbe mo-</p>
                <p>dificata senza un atto legislativo importante che sopravvenne in Francia e
                    determinó un cambiamento di idee segnando uno evidente progresso.</p>
                <p>2 o Periodo. Nel 1609, volendosi mettere fine alle resistenze che si facevano
                    contro l'ammissione délia surrogazione consentita</p>
                <p>;dal debitore, Errico IV rese una dichiarazione diventata celebre con la quale
                    decise c h e :</p>
                <p>« Ceux qui fourniraient leurs deniers a u x</p>
                <p>« débiteurs avec stipulation expresse d e</p>
                <p>«pouvoir succéder aux hypothèques d e s</p>
                <p>«créanciers qui seraient acquittés de leurs deniers, seraient et demeureraient
                    subrogés</p>
                <p>- ? d e droit aux droits, hypothèques, noms,</p>
                <p>« raisons et actions des anciens créanciers.</p>
                <p>« sans autre cession et transport d'iceux.... »</p>
                <p>Non era più possibile, in presenza di questa larga enumerazione degli effetti
                    délia surrogazione consentita dal debitore, di pensare ancora a distinguere
                    questa causa di surrogazione delle altre. Tuttavia questo risultato non fu
                    immediatamente ottenuto, data la re-</p>
                <p>sistenza di qualche giureconsulto, che nel</p>
                <p>XVIII secolo, per opera dei d u e luminari,</p>
                <p>Domat e Pothier.</p>
                <p>§ HI.</p>
                <p>Natura délia surrogazione consentita dal creditore neil'antico diritto.</p>
                <p>Dimandarsi s e la surrogazione liberamente consentita dal creditore a d un
                    estraneo qua-</p>
                <p>lunque differisca dalla cessione di azioni, significherebbe mettere in dubbiola
                    esistenza stessa di questa causa di surrogazione.</p>
                <p>Nei primi tempi essa non era ammessa, anzi, siccome f r a la surrogazione forzata
                    e l a cessione ordinaria non si faceva differenza quanto agli effetti, a
                    fortiori non poteva farsi quando la surrogazione era liberamente consentita.</p>
                <p>M a più tardi, essendo avvenuta una grande confusione di parole negli atti
                    scritti, s'impose la netta distinzione f r a la surrogazione consentita dal
                    creditore e la cessione ordinaria. Nella consuetudine quando dei creditori
                    cedevano o trasmettevano volonta-</p>
                <p>riamente i loro crediti ai terzi insieme agli accessor!, i notari, ritenendo la
                    parola surrogazione più energica, l'impiegavano indistintamente in luogo di
                    quella di cessione.</p>
                <p>Più tardi si riconobbe alla surrogazione forzata una natura affatto différente d
                    a quella délia cessione ordinaria, ed allora, per effetto di questo abuso di
                    parole che aveva abituato a concepire la surrogazione quale atto di libero
                    consenso del creditore, si dovette e s -</p>
                <p>sere tentati di applicare, almeno in certi casi, a d e s s a i nuovi effetti
                    attribuiti alla surrogazione forzata. Niente, del resto, era più logico, perché
                    s e più sovente colui che p a g a per un terzo, facendosi surrogare, cerca di
                    fare unaoperazione vantaggiosa, non è senza esempio che questo terzo voglia
                    solamente rendere un servizio e non cerchi nella surrogazione niente altro che
                    il mezzo di assicu-</p>
                <p>rare il ricupero del suo capitale. Comunque sia, è certo che delle controversi
                    non tar-</p>
                <p>darono a sorgere su qúesto punto, perché alcuni scrittori proponendosi la
                    quistione la risolvettero è vero nel senso che u n a tale surrogazione fatta
                    soltanto dal creditore e senza il consenso del debitore fosse una vera cessione
                    e dovesse averne tutti gli effetti, m a nella pratica la loro opinione fu molto
                    com-</p>
                <p>battuta.</p>
                <p>Infine, nel XVIII secolo, la distinzione f r a la cessione e la surrogazione
                    consentita dal creditore apparisce definitivamente stabilita, essendosi quest'
                    ultimo atto separato dal primo per fondersi con gli altri casi di surrogazione e
                    pigliarne la natura mista.</p>
                <p>Riassumendo, lo studio storico che abbia-</p>
                <p>m o tentato ci offre sulla natura délia surrogazione nelP ultimo stadio del
                    nostro antico diritto i risultati seguenti :</p>
                <p>I o Nessuna distinzione f r a i diversi casi di surrogazione ;</p>
                <p>2° In tutti i casi la surrogazione presenta un carattere misto: pagamento nei
                    riguardi del creditore, cessione rispetto al debitore dal surrogato.</p>
                <p>Avremmo potuto rispondere subito agli argomenti che sono stati dedotti dalle
                    opere</p>
                <cb n="101"/>
                <p>degli autori del tempo, in opposizione a quello che ci è sembrato il vero stato
                    délia dottrina, m a abbiamo pensato di farlo più opportunatamente nella
                    esposizione délia grande controversia che divide gli autori moderni sulla natura
                    délia surrogazione.</p>
                <p>(continua)</p>
                <p>GIOVANNI PAULUCCI</p>
                <p>Giudice del Tribunale Misto d'Alessandria</p>
                <p>Nous publierons prochainement une étude s u r</p>
                <p>LA FORMULE EXÉCUTOIRE ET L'EXEQUATUR</p>
                <p>p a r A L B E R T LAMANNA, Greffier en Chef d i t</p>
                <p>Tribunal Mixte de Mansourah.</p>
                <p>La Justice gaie</p>
                <p>Ncessité fait loi.</p>
                <p>Les exigences de la mise en p a g e font échouer ici un jugement d u Tribunal d e
                    s</p>
                <p>Contraventions du Caire qui, p a r les principes qu'il pose, avait de droit s a
                    place s o u s la rubrique Jurisprudence. Voici d o n c les principaux motifs
                    pour lesquels, p a r jugement d u 2 6 février 1912, les sévérités d u Ministère
                    Public s e sont heurtées à un acquittement :</p>
                <p>Attendu que l'inculpé a soutenu qu'il a v a i t u n b e s o i n urgent d'u r i n
                    e r e t qu'il ne pouvait s e retenir ;</p>
                <p>Que ne trouvant p a s d'urinoir il a été o b l i g é d e d o n n e r satisfaction
                    à c e besoin p r e s s a n t d a n s l'e n droit le p l u s caché qu'il ait p u
                    t r o u v e r ;</p>
                <p>Que s e s explications p a r a i s s e n t sincères, l e p r é v e n u é t a n t
                    d a n s u n c a s d e f o r c e m a j e u r e . . .</p>
                <p>L e véritable coupable, eut ajouté l'empereur</p>
                <p>Vespasien en semblable circonstance, c'est le service d u Tanzim.</p>
                <p>C e jugement, inspiré des principes d u droit naturel et d e l'équité (art. 3 4 R
                    . O . J.), trouve son pendant dans celui q u e vient de rendre à Paris, le J u g
                    e d e paix saisi d'une interprétation pour le moins originale de la récente
                    ordonnance d e M . Lépine sur la propreté des rues.</p>
                <p>E n faisant ce que v o u s devinez, le chien d e Mlle Mistinguette n'a encouru
                    aucune contravention. E n effet :</p>
                <p>Attendu que l'o r d o n n a n c e du 2 9 d é c e m b r e</p>
                <p>1911 e s t ainsi c o n ç u e : « Il e s t également interdit de jeter s u r la v
                    o i e publique, d é p o s e r ou a b a n d o n n e r d e s pelures, épluchures,
                    r é s i d u s d e fruits, e t c ., pouvant occasionner des chutes » ;</p>
                <p>Attendu que les termes de cette o r d o n n a n c e n e peuvent s ' a p p l i q u
                    e r qu'a u x personne s e t qu'on ne saurait c o n d a m n e r pénalement le
                    cond u c t e u r o u l e propriétaire d'un chien o u d'un a n i m a l
                    domestique, à raison d e l'éjection p a r c e d e r n i e r d'e x c r é m e n t
                    s s u r la voie p u b l i q u e .</p>
                <p>P a r ces motifs, Mlle Mistinguette fut acquittée, mais comme son chien n'était
                    ni muselé ni tenu en laisse, elle fut condamnée à vingt s o u s d'amende.</p>
                <p>Donc, résumons la jurisprudence en la matière : votre chien, si v o u s le
                    muselez o u tenez en laisse, a parfaitement le droit de déposer sur la voie
                    publique tel souvenir qu'il appartiendra;</p>
                <p>Quant à vous, votre droit dépend du d e g r é d e votre besoin' (uti, non abuti,
                    disaient les</p>
                <p>Romains) et, en tous cas, choisissez un endroit caché.</p>
                <p>M E RENARD.</p>
                <pb n="102" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>A d j u d i c a t i o n . — Feux. — Enchères.</p>
                    <p>L a pratique française d e s f e u x (Art. 7 0 6</p>
                    <p>C . Proc. Fr.) q u e l e s Tribunaux Mixte s o n t c o n s t a m m e n t a d
                        o p t é e, e s t légale et conforme, comme m o y e n d e c o m p t a g e d u
                        t e m p s, a u x d i s p o s i t i o n s d e l'Art. 6 5 3 C .</p>
                    <p>Proc. M .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2' Ch. P r é s, M . d e Souza L a r c h e r . 21 Mars 1912. —
                        Ibrahim Abdel Rahman el G a n d o u r e t a u t r e c . Che-</p>
                    <p>h a t a Khalil).</p>
                    <p>A s s o c i é s . — Signature sociale.</p>
                    <p>L e s associés qui o n t contre v e n u à la c l a u s e d e leur contrat e x
                        i g e a n t la s i g n a ture c o n j o i n t e n e s o n t p a s f o n d é
                        s à i n v o q u e r cette c l a u s e v i s à v i s d e s tiers avec l e s q
                        u e l s i l s o n t c o u r a m m e n t traité de cette façon.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M . Heggen. 11 Mars 1912. — F .</p>
                    <p>S h a m a fils &amp; Cie. c . M o h a m e d C h a b a n a e t Cts.)</p>
                    <p>B a i l . — Silence du contrat. — Charge de l'eau.</p>
                    <p>Dans l e s i l e n c e d u contrat de bail s u r l e p o i n t d e s a v o i
                        r auquel d u bailleur o u d u locataire i n c o m b e l a c h a r g e d e
                        l'eau, o n doit avoir recours a u x u s a g e s l o c a u x d'après l e s q
                        u e l s l e s locataires d e s v i l l a s o n t à leur charge l e s frais d
                        e l'eau.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire l r e C h . P i é s . M . Herzbruch. 11 m a r s</p>
                    <p>, 1912. Teinturerie Centrale c. D a m e Salama Fahmy).</p>
                    <p>Bourse e n V a l e u r s ( C o m m i s s i o n d e l a ) — Courtage. — Taxe.
                        — Mandat judiciaire. — Compétence Commerciale.</p>
                    <p>— Interprétation des décisions.</p>
                    <p>I. Dans l'exécution d e s v e n t e s judiciaires de titres d o n t elle e s
                        t chargée, l a C o m m i s s i o n d e l a Bourse d e s V a l e u r s
                        remplit u n m a n d a t e x c l u s i v e m e n t judiciaire pour l a
                        rénumération d u q u e l e l l e e s t s o u m i s e à t a x e comme tout
                        mandataire de justice, s a n s p o u v o i r i n v o q u e r l e s d i s p o
                        s i t i o n s e t la législation d e la Bourse o u l e t e x t e d e s o n R
                        è g l e m e n t intérieur pour prélever d'office s u r le m o n t a n t d e
                        s v e n t e s u n courtage proportionnel à l'importance d e l a v e n t e
                        .</p>
                    <p>II. L'action tendant à la restitution d'un pareil courtage p r é l e v é i n
                        d û m e n t n e c o n s titue pas une demande d'interprétation d e v a n t
                        être portée d e v a n t l e j u g e q u i a rendu l'ordonnance comme t t a n
                        t la C o m m i s s i o n d e la Bourse d e s Valeurs, mais u n e d e m a n d
                        e indépendante, d e la c o m p é tence d u Tribunal d e C o m m e r c e
                        .</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M . Heggen. 23 Mars 1912. —</p>
                    <p>B a n q u e Impériale O t t o m a n e c . Commission de la Bourse d e s</p>
                    <p>Valeurs d'Alexandrie).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cette intéressante décision qui remet en discussion
                        les courtages jusqu'ici prélévés s a n s t a x e par la Commission de la
                        Bourse d e s Valeurs, sur la base d e s e s Règlements :</p>
                    <p>« Vu l'acte d'assignation en date du 22 janvier</p>
                    <p>1912;</p>
                    <p>Attendu que l'action de la Banque ottomane tend à la restitulion de la moitié
                        du courtage s'élevant à P . T . 168644 y2 prélevé p a r la Commission de la
                        Bourse des Valeurs d'Alexandrie sur le produit d'une vente judiciaire de
                        titres qu'elle a opérée à la Corbeille de la Bourse des valeurs
                        d'Alexandrie, en vertu d'une ordonnance d e Mr. le Juge de service rendue le
                        18 décembre</p>
                    <p>1911, à la requête de la Banque Ottomane et à rencontre de la faillite de C.
                        G . Zervudachi et fils ;</p>
                    <p>Attendu que la Commission de la Bourse soulève avant toute discussion au fond
                        une exception d'incompétence basée sur ce que l'action actuelle a pour objet
                        d'interpréter une ordonnance du juge de service spécifiant que le «prix net»
                        d e la vente sera remis à la Banque Ottomane poursuivante et qu'il s'agit,
                        en conséquence, d e savoir si le juge de service n'entendait pas faire
                        déduire du prix de vente à remettre le courtags dans la proportion dans
                        laquelle il a été facturé ;</p>
                    <p>Que l'action de la Banque a justement pour but de contester le droit à la
                        totalité de ce courtage, ce qui équivaut à une demande d'interprétation d e
                        l'ordonnance qui devrait être portée non devant le Tribunal de Commerce,
                        mais devant le juge de service par devant qui, suivant les règles de
                        procédure, doit être portée l'interprétation d'une décision émanant de lui
                        :</p>
                    <p>Mais attendu que l'ordonnance du juge de service, sans équivoque possible, ne
                        soulève aucune difficulté d'exécution ni d'interprétation</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'en effet, la Eanque Ottomane ne discute pas que les charges doivent être
                        déduites du montant qui lui a été versé, mais elle entend faire juger p a r
                        l e Tribunal si le courtage tel qu'il a été facturé conformément au
                        Règlement d e la</p>
                    <p>Bourse est ou non exclu d'après les règles du mandat judiciaire en vertu
                        duquel ia Commission de la Bourse a agi ;</p>
                    <p>Que cette demande constitue non pas une action en interprétation qui, aux
                        termes du Code de Procédure Civile et Commerciale, aurait dû être soumise à
                        l'autorité qui a rendu l'ordonnance, mais une action en justice,
                        indépendante de toute interprétation d'une décision antérieure et étant
                        donnée sa nature, évidemment de la compétence du Tribunal de Commerce;</p>
                    <p>Quant au fond :</p>
                    <p>Attendu que pour réclamer l'intégalité de son courtage, la Commission de la
                        Bourse s e base sur les dispositions de son Règlement ;</p>
                    <p>Que la première question qui d è s lors s e pose est de savoir si le texte du
                        décret ou du règlement l'autorise à prélever ce courtage</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'il ressort clairement du texte du décret spécifiant les
                        attributions d e la Commission que ces attributions ne confèrent à la
                        Commission de la Bourse qu'un droit d'administration et de surveillance, et
                        qu'en dehors des perceptions provenant de cette charge et qui doivent être
                        appliquées exclusivement aux dépenses et aux besoins de la Bourse, il ne lui
                        est p a s reconnu d'autres sources de revenu;</p>
                    <p>Que l>s fonctions que la dite Commission assume en dehors de ses attributions
                        ou dont la justice l'investit comme en l'espèce, ne sauraient être réglées
                        par un décret ou un règlement qui ne les prévoient p a s ;</p>
                    <p>Attendu, d è s lors, que le juge de service, en recourant aux offices
                        delaCommissioi' delaBourse, lui a donné un mandat exclusivement judiciaire
                        pour l'exécution et la rémunération duquel les dispositions et la
                        législation de la Bourse ou le texte de son règlement intérieur ne sont
                        applicables que dans les limites et la mesure des termes de l'ordonnance qui
                        a commis la Commission d e la Bourse à la vente des titres et des usages
                        régissant la matière (art. 73 Code de</p>
                    <p>Commerce) ;</p>
                    <p>Qu'il est constant que la pratique des Tribunaux s'inspirant des dispositions
                        d e l'art. 628</p>
                    <p>autorise le juge, en cas d'exagération, à réduire montant du courtage, comme
                        à l'élever si la rémunération n'est pas en rapport avec le service rendu,
                        autrement dit, söumet la rémunération du mandataire de justice à l'arbitrage
                        du juge ;</p>
                    <p>Qu'il suit qu'il incombait à la Commission de la Bourse, non d'opposer le
                        texte d e son Règlement et le courtage y taxé, mais de procéder par voie de
                        taxe pour le cas où elle aurait estimé q u e le montant du courtage que la
                        Banque Ottomane semble lui reconnaître (puisque celle-ci ne demande
                        restitution que de la moitié du courtage que la Commission lui a facturé en
                        conformité d e l'art, de son Règlement) n'est pas en rapport avec le travail
                        fourni ou le service rendu;</p>
                    <p>P a r ces motifs :</p>
                    <p>...Condamne la Commission...</p>
                    <p>...Dit toutefois qu'il sera loisible à la Commission de la Bourse d e s e
                        faire taxer p a r qui de droit.</p>
                    <p>Le Président *</p>
                    <p>( s . ) H . HEGGEN</p>
                    <p>C o m p é t e n c e S o m m a i r e . — Dernier ressort.</p>
                    <p>L'art. 2 9 C . Proc. M ., q u i n e reproduit p a s e x a c t e m e n t l e s
                        t e r m e s d e l'art. 7 C .</p>
                    <p>Proc. Fr., n e contient p a s d e u x d i s p o s i t i o n s distinctes, d o
                        n t la première a c c o r derait aux parties l e droit de déférer d u</p>
                    <p>Tribunal S o m m a i r e u n litige d é p a s s a n t l a v a l e u r d e P .
                        T . 10000, et la s e c o n d e d e lui d o n n e r u n e compétence en
                        dernier ressort.</p>
                    <p>C e t e x t e contient u n e d i s p o s i t i o n u n i q u e établissant
                        d'u n e manière a b s o l u e q u e l e</p>
                    <p>Tribunal S o m m a i r e d o i t j u g e r e n dernier ressort l o r s q u e
                        s a compétence e s t p r o r o g é e par l a c o n v e n t i o n d e s
                        parties ; d'o ù l a c o n s é q u e n c e q u e cette c o n v e n t i o n,
                        pour porter effet, d o i t contenir la déclaration q u e l e s parties s'e n
                        remettent a u Tribunal</p>
                    <p>S o m m a i r e j u g e a n t e n dernier ressort, étant inadmissible qu'e l
                        l e s p u i s s e n t être p r i v é e s, s a n s u n e renonciation e x p r
                        e s s e, d u droit naturel d'appel.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l . l r e C h . Prés. M . Gescher. 6 Mars 1912. —</p>
                    <p>Adrien Giro e t E d o u a r d Forti c . M o h a m e d b e y Hakky A b o u</p>
                    <p>Gabal).</p>
                    <p>Note. — Cet arrêt est absolument conforme aux principes p o s é s par un
                        jugement d u</p>
                    <p>Tribunal Sommaire du Caire, en date du 8</p>
                    <p>Décembre 1910. Gaz. Trib. 1 p . 158 § Compétence</p>
                    <p>Sommaire.</p>
                    <p>C o n c u r r e n c e d é l o y a l e . — Bouteilles.</p>
                    <p>— Etiquettes.</p>
                    <p>S i l'adoption par un comme r ç a n t d e la même f o r m e d e bouteille e t
                        d u même s y s t è m e d e b o u c h a g e q u e c e u x e m p l o y é s par
                        u n concurrent v e n d a n t la même b o i s s o n, n e constitue p a s à e
                        i l e s e u l e u n e concurrence d é l o y a l e, il faut c e p e n d a n t
                        retenir l a concurrence d é l o y a l e l o r s qu'à cette circonstance v i
                        e n t s'ajouter cette autre qui n e l a i s s e p l u s d e p l a c e a u d
                        o u t e sur les intentions f r a u d u l e u s e s d u dit c o m merçant, s
                        avoir q u e l'étiquette e s t a p p l i q u é e à la bouteille de la même m
                        a n i è r e e t s e présente s o u s la même f o r m e, avec l e s même s c
                        o u l e u r s, d e s s i n s, caractère d'é -</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE criture et les même s dimensions q u e
                        celle d u concurrencé.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . Caire . Prés. M . N y h o l i n . — R . S . S c h w e p p '
                        s</p>
                    <p>L t d . c . C . L o u k a ï t i s &amp; Cie. 2 m a r s 1912).</p>
                    <p>Note. — A rapprocher du jugement rendu par le même Tribunal le 18 Mars 1911
                        en ja cause D . &amp; J. Callum c. di M . Riso et</p>
                    <p>Ct. Gaz. 1 N 6. p. 84, § Concurr. déloyale</p>
                    <p>Concurrença déloyale. — Raison</p>
                    <p>•Sociale. — Similitude de noms.</p>
                    <p>Lorsqu'il est constant qu'u n individu n'a été appelé à faire partie d'un e
                        société qu'à raison d u n o m qu'il porte et pour faire à l'aide de ce n o m
                        u n e concurrence déloyale à un concurrent homonyme, le j u g e a
                        incontestablement le droit d'interdire l'usage d e c e n o m et d'ordonner
                        qu'il soit s u p p r i m é d e la raison sociale. Il doit d'a u t a n t p l
                        u s en être ainsi lorsque les véritables intéressés ne font pas figurer
                        leurs n o m s d a n s la raison sociale et q u e par contre, l'associé qui
                        fait paraître le s i e n, n e j o u e qu'u n rôle secondaire dans la
                        société, exerce d'autres métiers et n'a p a s le droit d e s'ingérer dans
                        les affaires sociales.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . Caire. Prés. M . N y h o l m . 16 Mars 1912. —</p>
                    <p>N i c o l a s S o u s s a L t d . c . R . S . S o u s s a frères).</p>
                    <p>Concordat Préventif. — Créancier garanti. — Vote. — Abandon d'actif. —</p>
                    <p>Capitalisation des intérêts.</p>
                    <p>. I. Lecréancierdont lacréanceestgarantie p a r u n e caution peut participer
                        a u x o p é rations d u concordat et même émettre u n v o t e favorable, s a
                        n s perdre le bénéfice d u cautionnement.</p>
                    <p>II. Le concordat préventif n'-étant essentiellement qu'une faillite atténuée,
                        toutes les règles générales de la faillite lui s o n t applicables s u r t o
                        u s les points qui n e s o n t p a s l'objet d'une disposition spéciale.</p>
                    <p>A u c u n e disposition d a n s 1a loi n'empêche un commerçant malheureux et
                        d e b o n n e foi d'obtenir un concordat préventif en faisant à s e s
                        créanciers a b a n d o n d e son actif.</p>
                    <p>Iii. La capitalisation mensuelle des intérêts n'est pas admissible, elle n e
                        peut s e faire q u e trimestriellement.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . Caire . Prés. At. NTyhoím 10 f e v r . 1912. —</p>
                    <p>•Neguib Gabriel C h a k o u r b e y c . C a s s a ü i S c o n t o &amp; C t s
                        . ) .</p>
                    <p>Concordat Préventif. — Société. —</p>
                    <p>Créanciers personnels des associés.</p>
                    <p>Les membres d'une société commerciale ne peuvent s e prévaloir à l'encontre d
                        e</p>
                    <p>Ieuis créanciers personnel d u concordat préventif accordé à la société. Ils
                        doivent d é p o s e r leurs bilans personnels et obtenir des concordats
                        individuels.</p>
                    <p>( Trib. C o m m . • Caire . Prés. M . N y h o l m 2 Mars 1912.</p>
                    <p>v i t t a N a i t a n c . N i c o l a s T a s s o p o u l o &amp; Cts.).</p>
                    <p>Détenteur à titre précaire. — Précarité tacite. — Prescription.</p>
                    <p>La possession à titre précaire peut, en dehors d e s c a s d e concession
                        expresse, résulter tacitement d'une simple tolérance ;</p>
                    <p>la précacité tacite p e u t exister d è s l'origine ou simplement devenir
                        telle, comme dans le c a s où, à l'expiration d'une concession formellement
                        accordée à titre précaire pour une période limitée, l a p o s -</p>
                    <p>sion s e continue p a r tolérance. En pareil cas, la prescription ne peut
                        avoir lieu ni p a r le détenteur à titre précaire ni p a r s e s
                        successeurs, même si, comme héritiers, ils ignorent les vices qui rendaient
                        inefficace la prescription p a r leur auteur à l'origine.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex. 2 e C h . Prés. M . P a u l u c c i . 26 Mars 1912.</p>
                    <p>— S o c i é t é A n o n y m e Agricole d e K a f r - e l - D a w a r c . A h
                        m e d</p>
                    <p>Saleh et autres ) .</p>
                    <p>Domaine Public. — Déclassement. —</p>
                    <p>Décision administrative. — Destination publique.</p>
                    <p>— Prescription.</p>
                    <p>S'il est vrai q u e les biens entrés dans le domaine public p a r la volonté
                        d u p o u voir administratif ne peuvent en général retourner au domaine
                        privé q u e p a r u n e décision administrative, tel par exemple le
                        déclassement d e fortifications, il n'en est p a s d e même des terrains
                        qui, p a r leur nature même, font ët doivent faire partie d u domaine public
                        à raison d u s e r vice d'intérêt général auquel ils sont a f fectés,tels
                        notamment les routes,lesdigues, les lits des fleuves et c a n a u x :
                        ceux-ci, d o n t la destination publique peut changer d a n s u n acte d e
                        l'autorité, rentrent d a n s le commerce sitôt qu'il est constant qu'ils ne
                        servent p l u s à leur destination primitive, et p a r conséquent peuvent, à
                        partir de ce moment, faire l'objet d'appropriation privée p a r
                        prescription.</p>
                    <p>( Cour d'Appel 2 e C h . Prés. M . d e S o u z a L a r c h e r 21 m a r s</p>
                    <p>1912. — Gouvernement Egyptien c . Z a k i Mekalleî)</p>
                    <p>D o t (constitution de). — Acte onéreux.</p>
                    <p>— Femme séparée de biens. — Capacité.</p>
                    <p>— Paiement. — Imputation.</p>
                    <p>I. E n droit français, la constitution de dot a le caractère d'un acte à
                        titre onéreux à l'égard du inari. O n a pu en déduire q u e le contrat de
                        mariage qui la constate et qui ne peut être scindé, conserve ce caractère à
                        l'égard d e s constituants, bien q u e d e leur part la dot soit un acte de
                        libéralité.</p>
                    <p>E n droit allemand, la constitution de dot est toujours l'exécution d'une
                        obligation à la charge des parents et p a r suite conserve à leur égard le
                        caractère d'un acte à titre onéreux. Il en résulte q u e les dispositions d
                        e l'art. 7 0 d u Code Civ.</p>
                    <p>Mixte n e s o n t p a s applicables en pareil cas. P a r suite, il est
                        inutile d e rechercher si l'acte constitutif d e d o t revêt ou non le
                        caractère authentique.</p>
                    <p>II. Les art. 1536 et 1449 d u C . civ. franç.</p>
                    <p>n e laissent à la femme séparée de biens q u e l'administration de ceux-ci.
                        Cette a d ministration ne saurait comprendre les aliénations à titre gratuit
                        p o u r lesquelles la femme reste f r a p p é e d'une incapacité absolue
                        tant qu'elle ne justifie p a s d u consentement p a r écrit de son mari.</p>
                    <p>III. Les art. 2 3 5 et 236 d u C. Civ. Mixte, n e reproduisant pas la
                        disposition conten u e d a n s le 2 m e § d e l'art. 1256 C . civ. f r .</p>
                    <p>103</p>
                    <p>abandonnent a u débiteur le choix d e l'imputation d e s s o m m e s
                        payées.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, I r a C h . Prés. M . H e r z b r u c h . 19 fév.
                        1912,</p>
                    <p>— D® E u g é n i e A n h o u r y e t C t s c . De M a r i e C h e b i b e t C
                        t s ),</p>
                    <p>Note. — Art. 1256 C. Nap. § 2: Si les dettes sont d'égale nature,
                        l'imputation s e fait sur la plus ancienne : toutes choses égales, elle s e
                        fait proportionnellement.</p>
                    <p>Droit de Rétention. — Concordat préventif.</p>
                    <p>L e droit spécial de rétention existe a u profit d u créancier détenteur d'un
                        e chose d è s qu'il y a connexité entre sa créance et ladétention de cette
                        chose.</p>
                    <p>L'acheteur qui a fait prononcer la r é s o lution d u contrat de vente d'une
                        m a r c h a n dise est f o n d é e à exercer ce droit afin d'obtenir la
                        restitution d e la partie du p r j x p a r lui p a y é e au vendeur.</p>
                    <p>Le concordat préventif d u vendeur ne peut porter atteinte au droit d e
                        rétention.</p>
                    <p>S a n s qu'il soit nécessaire de rechercher si le droit de rétention est un
                        droit réel o u seulement u n e sûreté sui-generis, il e s t constant q u e d
                        a n s t o u s les cas, il est o p p o s a b l e a u x tiers dans son
                        indivisibilité.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire . lT e C h . Prés. M . H e r z b r u c h . 4 M a r s</p>
                    <p>1912. — Aziz M a e s t r o C T e w f i c k b e y Ghali).</p>
                    <p>E x é c u t i o n . — Référé. — Compétence.</p>
                    <p>Est-il loisible aux parties de soustraire p a r d e s stipulations expresses,
                        l a connaiss a n c e d e s difficultés d'exécution au Tribunal d e s Référés
                        d u lieu d e l'exécution?</p>
                    <p>Note.- Cette question \ient de faire l'objet de deux décisions
                        contradictoires dans la même affaire. Le Juge des Référés d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte de Mansourah, s'inclinant devant une clause contractuelle, s'est
                        déclaré incompétent à statuer sur les difficultés nées au cours d'une
                        exécution tentée dans le ressort d e</p>
                    <p>Mansourah. Saisi à son tour, à la suite de cette décision, le Juge des
                        Référés du Tribunal d'Alexandrie, reconnaissant aux dispositions d e l'art.
                        439 C. Proc., un caractère d'ordre public, s'est à son tour déclaré
                        incompétent.</p>
                    <p>Les parties, repoussées des deux côtés, saisiront sans doute la Cour qui
                        dénouera ce curieux conflit en fixant définitivement la jurisprudence.</p>
                    <p>En attendant, il n'est pas sans intérêt d e rapporter les deux décisions.</p>
                    <p>Voici d'abord celle de Mansourah:</p>
                    <p>N o u s, Juge d e s Référés,</p>
                    <p>Attendu que l a contestation qui N o u s a été soumise, a surgi a u moment o
                        ù Stagni e figli après commandement préalable, ont voulu procéder à
                        l'exécution, p a r v o i e d e s a i s i e mobilière, d'un acte authentique
                        de reconnaissance d e dette e t d'ouverture de crédit en date d u 19
                        (dix-neuf)</p>
                    <p>novembre 1907 (mil neuf cent sept), d'un s e c o n d acte authentique
                        rectificatif du premier et daté d u 2 6 (vingt-six) novembre 1907 (mil neuf
                        cent sept) e t d'un troisième acte authentique en date d u 17 (dix-sept
                        août) 1910 (mil neuf cent dix), portant confirmation et modification d e s
                        stipulations précédentes ;</p>
                    <p>Que Aly b e y Abou Avvad e t Ct s s e sont oppos é s a l'exécution en faisant
                        valoir, avec d'autres arguments, q u e l e s actes en vertu desquels
                        l'exécution e s t requise, constituent des contrats synal-</p>
                    <p>logmafiq[!es,etque Stagni e figli auraient manqué à leurs engagements y
                        déterminés;</p>
                    <p>Attendu que Stagni e figli ont conclu à l'incompétence d u Tribunal d e s
                        Référés d e Mansourah, e n s e basant sur l'art. 19 d e l'acte d u 17</p>
                    <p>août 1910 (mil neuf cent dix), aux termes duquel</p>
                    <pb n="104" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>toutes contestations auxquelles pourraient donner lieu l e présent contrat e
                        t s o n exécution, s o n t d'un commun accord des parties, déférées a u</p>
                    <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie à l'exclusion de toute autre juridiction, clause
                        qui s e retrouve d'ailleurs dans l'art. 2 4 d e l'acte d u 1 9 n o v . 1907
                        ;</p>
                    <p>Attendu que l e s règles sur la compétence territoriale d e s Tribunaux ne
                        sont p a s d'o r d r e public, comme il ressort du texte d e l'art. 148</p>
                    <p>C . P . C . C ., e t qu'il e s t loisibleaux particuliers d'y déroger par d e
                        s conventions;</p>
                    <p>Que s'il paraît extraordinaire de soustraire la connaissance d'une difficulté
                        au Tribunal d e s</p>
                    <p>Référés du lieu o ù 1' exécution doit s e faire, cette considération ne
                        suffit p a s pourtant pour établir dans la matière dont s'agit une e x c e p
                        tion a u principe général ;</p>
                    <p>L Attendu donc qu'étant incontestable qu'il s'agit e n l'occurence d'une
                        contestation entre l e s part i e s contractantes relatives à l'exécution du
                        contrat intervenu entre e l l e s : N o u s d e v o n s n o u s déclarer
                        incompétent pour y statuer;</p>
                    <p>Par c e s motifs :</p>
                    <p>Jugeant contradictoirement.</p>
                    <p>N o u s déclarons'incompétent.</p>
                    <p>Frais à charge des opposants.</p>
                    <p>Mansourah l e 3 (trois) mars 1912 (mil neuf cent douze).</p>
                    <p>Le Juge (s) ADLERCREUTZ.</p>
                    <p>Voici maintenant l'ordonnance d'Alexandrie</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Le Juge d e s Référés :</p>
                    <p>Attendu que le commandement d u 12 Février 1912 a été fait à Mansourah par un
                        huissier du</p>
                    <p>Tribunal Mixte d e Mansourah;</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes d e l'article 439 du</p>
                    <p>C . d e Proc. l e s difficultés n é e s sur l'exécution seront portées pour l
                        e s m e s u r e s provisoires devant l e Tribunal d e s Référés du lieu
                        d'exécution;</p>
                    <p>q u e par conséquent l e Juge d e s Référés d u Tribunal Mixte d'Alexandrie
                        n'est p a s c o m pétent à statuer sur la discontinuation o u continuation d
                        e s a i s i e mobilière dont s'agit : q u e l e s m e s u r e s d'exécution
                        étant d'ordre public il n'est point loisible aux parties intéressées d e d é
                        r o g e r m ê m e par des stipulations e x p r e s s e s a u x r è g l e s
                        établies par la loi qui régissent la matière,</p>
                    <p>P a r c e s motifs :</p>
                    <p>: Jugeant publiquement et contradictoirement,</p>
                    <p>Sans préjudice d u fond.</p>
                    <p>. S e déclare incompétent.</p>
                    <p>^ Condamne l e s demandeurs a u x d é p e n s .</p>
                    <p>Alexandrie l e 21 Mars 1912.</p>
                    <p>Le Juge: (s) B . DE ZOLTAN</p>
                    <p>E x p r o p r i a t i o n i m m o b i l i è r e . — Compétence</p>
                    <p>« ratione loci ».</p>
                    <p>L'expropriation immobilière doit s e pour suivre devant le Tribunal dans le
                        ressort duquel s e trouve la partie la p l u s importante d e s b i e n s à
                        exproprier ; cette i m portance doit s e déterminer non p a r l'étendue,
                        mais p a r la valeur intrinsèque d e s b i e n s : c'est - e n ce s e n s q
                        u e doit être interprété l'art. 6 1 0 C. Proc. qui « v i s e la p l u s g r
                        a n d e partie » d e s biens à e x p r o prier.</p>
                    <p>U n e interprétation trop littérale serait en effet contraire aux intentions
                        du législateur et à l'intérêt d e l'exproprié.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M- d e Souza Larch^r 14 m a r s</p>
                    <p>1912: — V. Toriel et fils c . T h e Egyptian E s t a t e s Ltd).</p>
                    <p>E x p r o p r i a t i o n pour c a u s e d'u t i l i t é p u b l i q u e . —
                        Prise de possession arbitraire.</p>
                    <p>— Dommages-intérêts. — Epoque de la fixation de la valeur du teriain
                        exproprié.</p>
                    <p>La valeur d'un terrain q u i a été e x p r o prié pour cause d'utilité
                        publique doit être fixée s u r la b a s e d e s p r i x d e l'époque où la
                        propriété a été transférée à l'Etat, suivant les formes de la loi,
                        c'est-à-dire a u moment d e l'arrêté ministériel de prise de possession.</p>
                    <p>E s t passible de dommages-intérêts le</p>
                    <p>Gouvernement, s'il s'e s t ' e m p a r é arbitrairement d'un terrain a v a n
                        t d'en avoir acquis la propriété p a r les voies légales. Ces
                        dommages-intérêts doivent consister en la différence entre les p r i x d e
                        l'époque o ù la parcelle a été illégalement enlevée à son propriétaire e t c
                        e u x d e l'époque o ù le</p>
                    <p>Gouvernement a eu la propriété transférée conformément à la loi, si les p r i
                        x d e la première é p o q u e sont supérieurs à ceux de la seconde. Le
                        Gouvernement n e peut, p a r u n acte illégal, obtenir q u e la fixation de
                        la valeur d u terrain exproprié soit calculée à son profit et a u détriment
                        d u propriétaire exproprié, s u r la b a s e d e s p r i x d'une é p o q u e
                        postérieure à celle o ù la prise de possession a eu effectivement lieu,
                        pour, d e cette manière, tirer avantage des prix plus b a s d e la dernière
                        époque.</p>
                    <p>A u x termes d e l'art. 14 d u Décret d u 2 4</p>
                    <p>Dec. 1906 s u r l'expropriation pour c a u s e d'utilité publiqué, si la
                        portion n o n e x p r o priée d e l'immeuble vient à diminuer de valeur d u
                        f a i t d e s t r a v a u x exécutés,lasom-</p>
                    <p>m e à ajouter ne pour r a jamais excéder la moitié de celle qui revient a u
                        propriétaire pour la partie expropriée.</p>
                    <p>(Trib. Civil Caire. 2e Ch. Prés. M . Kraft. 12 Mars 1912. —</p>
                    <p>William Joseph c . Oouv. Egyptien).</p>
                    <p>F a i l l i t e . — Concordat. — Avantages particuliets. — Contrainte
                        morale.</p>
                    <p>I. Le fait p a r le créancier d'un commerçant de vendre sa créance a u frère
                        d e s o n débiteur pendant l'instance en faillite, pour un montant supérieur
                        à celui d u dividende concordataire q u i f u t obtenu p a r la suite p a r
                        les autres créanciers, n e constitue p a s u n a v a n t a g e illicite
                        donnant lieu à nullité de la convention.</p>
                    <p>E n effet, d e pareils avantages n'ont été obtenus ni à raison ou s o u s
                        prétexte d u vote dans les délibérations d'un concordat o u d'une faillite,
                        ni a u préjudice de la masse, d e sorte q u e les dispositions d e l'art.
                        300 C . P é n . sont inapplicables.</p>
                    <p>II. La pression directe ou indirecte, v o lontaire ou involontaire exercée p
                        a r une demande en faillite ne constitue pas pour le frère d u débiteur qui
                        a acheté une créance une contrainte morale de nature à lui enlever la
                        liberté d e s a décision.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M . Hcggen. 18 m a r s 1912, —</p>
                    <p>F . Shama fils e t C o . c . Hussein R . Teymour).</p>
                    <p>F a i l l i t e ( a c t i o n e n ) . — Dépôt du bilan.</p>
                    <p>U n e d e m a n d e en déclaration de faillite ne rentre dans la catégorie ni
                        des actions mobilières ni des actions immobilières, lesquelles sont
                        suspendues, a u x ternies d e l'art. 206 C. Com. au profit d u débiteur qui
                        a d é p o s é son bilan. L'ordonnance désignant le juge-commis s u s p e n d
                        d o n c d'autant moins l'action en faillite, qu'il serait loisible a u
                        Tribunal d e déclarer d'office la faillite à tout moment. Mais le créancier
                        qui requiert la faillite en l'état d'un d é p ô t d e bilan aux fins de
                        concordat préventif,a l'obligation, pour voir accuellir sa demande, d e
                        préciser les circonstances excluant la qualité d e m a l h e u r e u x et d
                        e b o n n e foi chez le débiteur.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Mansourah. Prés. M . Hansson 14 m a r s 1912.</p>
                    <p>— Strak Boubimian c. Yacoub e t Ibrahim Dana).</p>
                    <p>F o l l e e n c h è r e . — Appel. — Adjudication.</p>
                    <p>— Titre exécutoire.</p>
                    <p>I. L e recours devant le J u g e d e s Référés établi p a r l'Art. 6 9 7 C .
                        Proc., pour une suspension provisoire des poursuites, n'enlève p a s à la
                        partie poursuivie s u r folle enchère le droit d e s e pourvoir d e v a n t
                        le Tribunal qui seul peut connaître au f o n d d e s contestations
                        soulevées.</p>
                    <p>II. La signification d u titre exécutoire prescrite p a r l'Art. 4 3 7 est
                        indispensable pour initier valablement la procédure de folle enchère. P a r
                        conséquent l a procédure poursuivie s u r une simple sommation est
                        nulle.</p>
                    <p>III. L'a p p e l d'un jugement d'a d j u d i cation qui a statué s u r u n e
                        s e m b l a b l e exception, est recevable aux termes d e l'art. 6 9 3 C .
                        Proc., d a n s les 10 j o u r s d e son prononcé.</p>
                    <p>(Courd'Appel.2e C h . Prés . M . d e Souza Larcher. 1 4 Mars 1912. —Aly b ey
                        Salem el Sayed c. AlfredMikallef et auhes)..</p>
                    <p>G e s t i o n d'a f f a i r e s . — Actionnaire.</p>
                    <p>Note. — Une coquille s'est glissée dans un des motifs d'un Jug. Trib. Civ.
                        Alex. 2 3</p>
                    <p>Décembre 1911, rapporté par la Gazette {n°16</p>
                    <p>p . 63 § Gestion d'affaires). Le huitième considérant</p>
                    <p>(p. 64, ligne 65) vise en effet l'art.</p>
                    <p>1852 C. Nap. correspondant à l'art. 520 C .</p>
                    <p>Civ. Mixte, et non l'art. 1382, comme il a été imprimé par erreur.</p>
                    <p>H y p o t h è q u e . — Garantie (étendue de la).</p>
                    <p>Note. — Une erreur de composition a rendu incompréhensible par l'omission d e
                        certains mots (ci-après marqués en italiques), la première partie du
                        sommaire d'un Jug.</p>
                    <p>Caire 6 février 1912, publié dans notre dernier numéro (N° 17, p . 65, §
                        Hypothèque).</p>
                    <p>Voici comment doit être reconstitué le texte :</p>
                    <p>A m o i n s qu'il n e s'agisse d'une ouverture de crédit, u n e h y p o t h è
                        q u e n e doit garantir en principe q u e les sommes réellement dues au
                        moment de la passation d u contrat. Elles ne saurait porter s u r d e s
                        avances ultérieures.</p>
                    <p>J u g e m e n t . - - Qualité.</p>
                    <p>La signification d'un jugement s a n s les qualités qui, a u x termes des
                        art. 105 et</p>
                    <p>106 C . Proc., font parti? intégrale d u j u gement, n'est pas valable pour
                        faire courir les délais d'a p p e l .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. Ira C h . Prés . M . Gescher. 6 Mars 1912, —</p>
                    <p>Jacques Hadgès c . Fares Boutros).</p>
                    <p>L i b é r a t i o n . — Débiteur. — Créancier.</p>
                    <p>Preuve.</p>
                    <p>La libération ne résulte de la mention de paiement portée au d o s d u titre
                        q u e lorsque cette mention est faite p a r le créancier. P a r conséquent,
                        cette mention,</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE lorsqu'elle est faite de la main d u
                        débiteur, n'est pas suffisante comme preuve.</p>
                    <p>(Trib. Çomm. Alex, Prés. M . Heggen 18 mars, 1912. —</p>
                    <p>M . Arditi et fils c . Mahmoud Hafez el Ebiari et autre).</p>
                    <p>Livres et registres. — Production en</p>
                    <p>Justice.</p>
                    <p>L a production des livres et des registres tenus p a r d e s particuliers
                        pour des affaires autres q u e d e s faits de commerce, n e peut être
                        ordonnée en justice s a n s violation d u principe q u e nul n'est tenu d e
                        produire contre soi-même.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Iro Ch. Prés. M . de Zoltan. 16 Mars 1911.</p>
                    <p>— Cheickh Abbassi Tarfa E s q . c. Cheickh Abdel Hamid</p>
                    <p>Pacha et a u t r e esq.).</p>
                    <p>Préemption. — Co-propriétaire originaire.</p>
                    <p>Le décret s u r la préemption n'est pas opposable au co-propriétaire
                        originaire qui, a u x termes d e l'a r t . 561 C. Civ., garde le droit de
                        racheter jusqu'au partage.</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2e Ch. Prés. M . d e Souza Larcher. 14</p>
                    <p>Mars 1912. — Mohamed bey el Kliodari c. Ahmed El Toumi et autres).</p>
                    <p>Revendication immobilière. — Appel.</p>
                    <p>— Nullité.</p>
                    <p>E n matière de revendication immobilière, la nullité d'unexploit d'a p p e l
                        pour défaut de mise en cause de la partie saisie, n'est pas couverte p a r
                        la signification d'unexploit de mise en cause, postérieurement à
                        l'expiration desdélais d'appel.</p>
                    <p>C e s délais courent à partir de la signification d u jugement même si cette
                        signification n'a e u lieu q u e d e la part d u poursuivant.</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2e Ç h . Prés. M. de Souza Larcher. 14 m a r s</p>
                    <p>19l2. — F a t m a Mohamed Ahmed Vve. Mohamed El Jssaoui e t C t s . c .
                        Crédit Foncier Egyptien).</p>
                    <p>Revendication immobilière. —</p>
                    <p>Ayant-cause. — Gage.</p>
                    <p>Le jugement q u i accueille une revendication rétroagit a u jour de la
                        demande, d e sorte q u e la partie succombante n'a pu consentir valablement
                        aucun droit s u r les biens à partir de la demande en revendication.</p>
                    <p>Le créancier gagiste qui a ainsi acquis son gage a non domino n'est pas fondé
                        à retenir- la possession des biens j u s qu'à complet désintéressement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M . de Souza Larcher. 14 Mars 1912. — Chalabia
                        bent Sid Ahmed el Saadani c . Selim Attia et Cts.).</p>
                    <p>Simulation. — Tiers. — Bonne Foi.</p>
                    <p>— Ci ¿anders (droits des).</p>
                    <p>Les droits concédés à un tiers, e n vertu d'un contrat simulé, tombent avec
                        ceux d u concédant : la bonne foi d u tiers ne peut le préserver d e
                        l'annulation d e l'acte consenti en sa faveur q u e si cette a n n u l a
                        tion est demandée p a r la partie même qui avait consenti le premier acte
                        simulé, et non p a r ses créanciers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2* Ch. Prés. M . d e Souza Larcher. 7 m a r s</p>
                    <p>«H2. Mohamed bey Rayan c . Anis Doss esq. et Cts).</p>
                    <p>Société A n o n y m e . — Liquidation.</p>
                    <p>— Assemblée Générale. — Action individuelle de l'actionnaire. — Actions non
                        libérées. — Vote Minorité (droits de la). —</p>
                    <p>Règlement sur les Sociétés Anonymes. —</p>
                    <p>Actions de priorité. — Egalité entre actionnaires.</p>
                    <p>— Capital (réduction du).</p>
                    <p>I. Le terme d e « mise en liquidation amiable » employé d a n s u n e
                        décision sociale, comme l'ordre d u jour d'une Assemblée</p>
                    <p>Générale, n'implique p a s p a r lui-</p>
                    <p>même la dissolution définitive de la</p>
                    <p>Société et l'exclusion absolue de toute reprise des affaires sociales: il
                        faudrait pour permettre une pareille interprétation q u e l'intention d e s
                        associés ou actionnaires ressorte d'une façon certaine et catégorique d e s
                        délibérations prises.</p>
                    <p>II. T o u t actionnaire a u n e action individuelle envers la Société pour
                        demander l'annulation d'une délibération qui sortirait des attributions d e
                        l'Assemblée Générale ou constituerait une illégalité. La loi mixte ne
                        prévoit aucune prescription spéciale pour cette action. Cette action n'est
                        pas limitée à la quote-part d e l'actionnaire dans la m a s s e sociale.</p>
                    <p>III. Faute d'une clause spéciale dans les statuts, il faut retenir q u e
                        l'actionnaire porteur d'actions non libérées ne perd pas son droit d'accès
                        et d e vote à l'Assemblée</p>
                    <p>Générale.</p>
                    <p>IV. Le pouvoir d e l'Assemblée Générale ne peut aller jusqu'à tranformer
                        l'objet o u l'essence de la Société et porter atteinte à l'ordre public ou
                        aux droits essentiels de chaque actionnaire dérivant de la nature des choses
                        ou consacrés p a r la loi ou p a r les statuts. Lorsqu'il s'agit de réformes
                        d e cette nature la majorité d e l'Assemblée ne saurait, sauf stipulation
                        contraire, lier la minorité.</p>
                    <p>V. Le Règlement du Conseil d e s M i nistres, en date d u 17 Avril 1899, sur
                        les</p>
                    <p>Sociétés Anonymes, n'est pas opposable a u x Sociétés déjà fondées.</p>
                    <p>VI. La création d'actions privilégiées ou de priorité, quand l'augmentation d
                        u capital est permise, ne constitue p a s u n e atteinte aux droits
                        inhérents à la qualité d'actionnaire et intangibles p a r l'Assemblée</p>
                    <p>Générale. E n effet, le principe d'égalité entre actionnaires n'est pas
                        violé, car cette égalité doit s e limiter aux actionnaires d e même
                        catégorie, entrés en même temps.</p>
                    <p>VII. L'importance d u capital n'est p a s u n des éléments essentiels de la
                        Société.</p>
                    <p>D è s lors !a réduction d u capital peut être prononcée p a r l'Assemblée
                        Générale s o u s la double réserve du maintien d e l'égalité entre les
                        actionnaires et du respect des droits des tiers.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Heggen.— Alfred d e Menasce c . Cassa di Sconto e
                        di Risparmio).</p>
                    <p>Note. — Voici les plus intéressants considérants de ce jugement:</p>
                    <p>. . . Attendu, toutefois, q u e selon des principes généralement admis, le
                        pouvoir d e l'Assemblée ne peut aller j u s qu'à transformer l'objet ou
                        l'essence de la Société et porter atteinte à l'ordre public o u aux droits
                        essentiels de chaque action105</p>
                    <p>naire, dérivant de la nature des choses ou consacrés par la loi au par les
                        Statuts:</p>
                    <p>Que lorsqu'il s'agit de réformes de cette n a ture, la majorité d e
                        l'Assemblée n e saurait, sauf stipulation contraire, lier la m i n o r i t é
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'a u sujet d e l'émission stipulée d'actions privilégiées, le
                        demandeur a invoqué une disposition du Règlement du Conseil d e s</p>
                    <p>Ministres en date du 17 avril 1899 relatif à l a création d e s Sociétés
                        Anonymes, règlement q u i d'ailleurs, contient des dispositions relatives à
                        d'autres questions égales à celles traitées dans les délibérations
                        attaquées;</p>
                    <p>Attendu, toutefois, qu 'à bon droit il a été objecté que le dit règlement
                        n'est p a s une loi, et qu'e n t o u s c a s il e s t postérieur à la Cassa,
                        qui f o n d é e p a r Décret Khédivial d u 25 janvier 1887, n'y s a u rait
                        être soumise ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, p a r c e règlement, il fut seulement décidé d e n e donner à
                        l'avenir aucune suite à toute demande de création d'une Société Anonyme,
                        dont l'acte préliminaire et les Statuts ne seraient pas conformes aux
                        prescriptions du n o u veau règlement ;</p>
                    <p>Attendu que si l'on voulait argumenter d e c e q u e tout a u moins certaines
                        d e s dites prescriptions seraient d'ordre public et de c e qu'elles
                        exprimeraient, en t o u s cas, l'opinion prévalant chez le pouvoir
                        administratif Egyptien, il y a lieu de répondre que ces prescriptions
                        semblent avoir été tout a u moins en partie inspirées p a r d e s principes
                        de droit ou par une Jurisprudence et u n e doctrine, qui même s'ils
                        prévalaient a l o r s en divers pays, n e répondent plus à celles q u i,
                        depuis, ont pris o u semblent être en voie de prendre le d e s s u s ;</p>
                    <p>Attendu que le demandeur attaque notamment l'émission d'actions privilégiées,
                        qui, par l e s attributions à elle faites dans les résultats s o ciaux,
                        auraient porté atteinte aux droits e s s e n tiels conférés à chaque
                        actionnaire, e t ensuite le règlement des actions en retard d e
                        l'émission</p>
                    <p>1907, ainsi q u e la réduction d u capital social ;</p>
                    <p>Attendu que le dit capital était, e n vertu d e l'a r t . 4 d e s Statuts en
                        vigueur, alors d e 15000.000</p>
                    <p>francs, divisés en actions d e 100 francs l'u n e, lequel capital pourrait
                        être porté à 20.000.000 f e s ;</p>
                    <p>, Que le Conseil d'Administration était autorisé à augmenter le capital à
                        cette dernière s o m m e e t à pourvoir à l'émission d'actions y
                        correspondant a u x conditions, époques et manières qu'il croirait
                        opportunes; que, en outre, a u x termes d e l'Art. 6, le capital pourrait
                        être a u g menté par délibérations d e l'Assemblée G é n é rale</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'il faut dire avec la Jurisprudence prévalant partout, qu'en
                        principe, l'augmentation d u capital social n'est qu'une simple modification
                        d u pacte social tout a u moins lorsque les actionnaires n'o n t manifesté
                        leur volonté d e fonder u n e Société nouvelle ou encore q u e la f o r m e
                        même d a n s laquelle sera faite l'augmentation, n'est pas incompatible avec
                        l'idée de la continuation de la Société ;</p>
                    <p>Attendu que l'Art. 6 d e s Statuts de la C a s s a n'établissait aucune
                        différence entre l'émission d'actions p u r e s et simples e t
                        l'augmentation d u capital p a r la création de préférence o u d e priorité
                        ;</p>
                    <p>Attendu que presque toutes les législations étrangères modernes et la
                        Jurisprudence récente, même e n France, considèrent cette dernière forme
                        comme p e r m i s e ;</p>
                    <p>Attendu que cela est justifié p a r d e s raisons irréfutables;</p>
                    <p>Qu'e n effet, c'est surtout dans un état d e g ê n e o u d e crise momentané
                        q u e les Sociétés s e décident d'augmenter de capital, e t que, p o u r
                        réussir elles s e voient forcées l a plupart du temps, d e consentir aux
                        nouveaux actionnaires des avantages e t d e leur faire une situation
                        privilégiée;</p>
                    <p>Qu'empêcher c e mode d'augmentation d u capital, c e serait plus l e souvent
                        mettre la</p>
                    <p>Société d a n s l'impossibilité même d e s e procur e r d e s ressources
                        alors surtout q u e c e s r e s sources lui sont l e plus indispensables, c
                        e qui était évidemment l a situation de la C a s s a à l'époque dont s'a g i
                        t ;</p>
                    <p>1 0 6 Qu'en principe, la création d'actions privilégiées ne constitue
                        nullement une atteinte portée aux droits inhérents à la qualité
                        d'actionnaire et intangibles p a r l'Assemblée Générale ; •</p>
                    <p>Qu'il n'y a dans une émission de ce genre rien qui soit contraire à l'ordre
                        public, rien surtout qui soit attentatoire à l'essence de la</p>
                    <p>Société ;</p>
                    <p>Que si la création d'actions de priorité entraîne rénonciation forcée à une
                        partie des bénéfices, le résultat est le même par l'émission d'obligations,
                        mesure qui, cependant, n e saurait nullement être considérée comme illégale,
                        et qui, d'ailleurs était formellement admise par l'Art. 5</p>
                    <p>d e s Statuts ;</p>
                    <p>Que si les actionnaires ont le droit intangible de ne p a s s e voir imposer
                        un sacrifice sans compensation, il faut dire que le sacrifice résultant
                        d'une émission d'actions privilégiées est en* principe largement compensé
                        par les avantages que la Société, et par le fait même, les anciens
                        actionnaires, pourront retirer de l'augmentation du capital;</p>
                    <p>• Attendu d'autre part, que la création d'actions privilégiées, combinaison
                        justifiée par les circonstances, ne saurait être contraire au principe
                        d'égalité qui tient à la nature menée des choses et à l'essence même du
                        contrat de Société ;</p>
                    <p>Qu'en effet, et cela est affirmé p a r lajurispru-</p>
                    <p>dence tant en France qu'ailleurs, cette égalité doit s e limiter aux associés
                        qui sont entrés en même temps, à tous les associés en même catégorie</p>
                    <p>;</p>
                    <p>. Attendu d'ailleurs que si une Société aurait pu, lors d e s a constitution,
                        créer des actions de différentes catégories, il ne saurait être, en
                        principe, impossible d'en ctéer plus tard ;</p>
                    <p>Attendu que les conditions quelquefois très hasardeuses, dans lesquelles sont
                        émises les actions de priorité, et les grands services qu'elles peuvent
                        rendre, en même temps que l'intérêt puissant qu'elles ont elles-mêmes au
                        relèvement d e la société qu'elles cherchent à sauver, sont des motifs
                        suffisants de leur accorder des avantages à divers points de v u e ;</p>
                    <p>Attendu, en l'espèce, que le demandeur attaque comme exorbitants et illicites
                        les avantages accordés, notamment l'intérêt cumulatif d e 6 %, les
                        stipulations au sujet du fond de réserve, l'augmentation du dividende des
                        actions privilégiées résultant de la réduction du capital social, la
                        priorité qui leur est accordée en cas de répartition d e l'actif et dans
                        toutes distributions du capital, les dispositions concernant le rachat des
                        actions en question ainsi que l'influence attribuée à celles-ci dans
                        l'Administration de la Société ;</p>
                    <p>Mais attendu, tout d'abord, que refuser ces avantages, cela aurait évidemment
                        été sacrifier l'œuvre projetée de la reconstitution de la</p>
                    <p>Cassa;</p>
                    <p>Que, d'autre part, pour statuer sur les délibérations attaquées, il ne faut
                        nullement se baser sur une appréciation, d'ailleurs incertaine, d e s
                        résultats financiers, plus ou moins avantageux, qui sont dérivés, ou peuvent
                        à l'avenir dériver pour les actionnaires des accords intervenus ;</p>
                    <p>Qu'une Société, comme un individu, à pleine liberté de gérer ses affaires
                        comme bon lui semble ;</p>
                    <p>Qu'en tous cas, ni dans la loi mixte, ni dans les Statuts l'on ne trouve des
                        dispositions sur lesquelles l'on pourrait s'appuyer pour déclarer illicites
                        les stipulations dont s'agit;</p>
                    <p>Qu'à ces fins l'on ne saurait invoquer des principes de droit, une
                        Jurisprudence et. une doctrine d'autres pays en présence des contradictions
                        qu'on y rencontre sur les matières en question; q u e d'autre part, les
                        principes du droit naturel et les règles de l'équité vont plutôt à</p>
                    <p>¡'encontre de la thèse du demandeur ;</p>
                    <p>Attendu qu'à cet égards il en est de même pour ce qui regarde les griefs du
                        demandeur au sujet de ce que les actions privilégiées furent réservées à la
                        National Bank, exclusivement, et de la commission allouée à la Banque d e 5
                        francs p a r action sur tout le capital privilégié émis ;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'état de la Législation Egyptienne et d e s Statuts de la
                        Cassa en vigueur à l'époque dont s'agit, et faute de principes généGAZETTE
                        DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                    <p>ralement admis, il n'y a p a s non plus lieu de déclarer illicite le
                        règlement d e s actions en retard de l'émission 1907 ou la rédaction du
                        capital social; " • ' *</p>
                    <p>Attendu, en effet, que des dispositions d e l'art 5 ! du Code de Commerce
                        l'on ne saurait nullement conclure que, faute d'une stipulation à cet égard
                        dans le firman de la Cassa, toute décision de l'Assemblée Générale portant
                        libération d'action serait illégale ;</p>
                    <p>Que, quant à la réduction du capital, bien que le contraire ait été souvent
                        soutenu p a r d e s auteurs et même jugé, la jurisprudence actuelle, en
                        France comme ailleurs, ne considère p a s l'importance du capital social
                        comme un d e s éléments constitutifs essentiels de la Société;</p>
                    <p>qu'en conséquence, elle autorise l'assemblée générale à la modifier, sous la
                        double réserve du maintien d e l'égalité entre les actionnaires et du
                        respect d e s droits des tiers;</p>
                    <p>Qu'en l'espèce, faute de disposition contraire dans les Statuts, il faut
                        considérer quêtant le règlement d e l'émission 1907 évidemment nécessaire
                        pour l a reconstruction désirée, que la réduction du capital, qui était en
                        partie la conséquence naturelle du dit règlement et pour le reste fut opérée
                        pour mettre le chiffre du capital d'accord avec la valeur actuelle d e
                        l'actif, rentraient parfaitement dans les pouvoirs d e l'Assemblée</p>
                    <p>Générale ;</p>
                    <p>Qu'il n'est pas suffisamment établi que les combinaisons choisies pour les
                        dites mesures traitaient différemment les actionnaires d'une manière à
                        laquelle il y aurait lieu de s'arrêt e r . .,</p>
                    <p>Tiers détenteur. — Adjudication. —</p>
                    <p>Folle enchère.</p>
                    <p>Celui q u i a a c q u i s u n immeuble d'un adjudicataire s u r e x p r o p r
                        i a t i o n n e saurait être considéré comme un tiers détenteur a u q u e l
                        il serait n é c e s s a i r e d e signifier u n e s o m m a t i o n d e p a
                        y e r o u d e d é l a i s s e r pour pour s u i v r e v a l a b l e m e n t
                        la procédure d e f o l l e enchère.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e Ch. Prés. M . de Souza Larcher 14 m a r s</p>
                    <p>1912. — Ismail bey Mobarak c. Crédit Foncier Egyptien et autres).</p>
                    <p>Tribunal Sommaire. — Compétence.</p>
                    <p>La c l a u s e attributive de compétence a u</p>
                    <p>Tribunal S o m m a i r e n'est p a s v a l a b l e, comme contraire a u x d i
                        s p o s i t i o n s d e l'art.</p>
                    <p>2 9 C . Proc., lorsqu'elle prévoit s i m p l e jugement en premier ressort à
                        c h a r g e d'appel.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. Al. Heggen. 18 Mars 1912. —</p>
                    <p>Gasmotoren Fabrik Deutz c. Ismail eft. Maatouk).</p>
                    <p>Vente de marchandises. — Mise en demeure. — Résiliation.</p>
                    <p>E n matière d e v e n t e d e marchandises livrables e t p a y a b l e s par
                        t e r m e s é c h e l o n n é s, l e d é f a u t d e p a i e m e n t
                        volontaire a u x t e r m e s c o n v e n u s, entraîne d e p l e i n droit l
                        a résiliation d e la v e n t e, s a n s préalable m i s e e n d e m e u r e,
                        a v e c droit pour l e v e n d e u r à dommages-intérêts (art. 4 1 8</p>
                    <p>C . C.)</p>
                    <p>(Trib Comm. Alex. Prés. M . Heggen. 25 m a r s 1911. — C .</p>
                    <p>Poppel et Cie c. Ragab el Sabbag).</p>
                    <p>Vente de récoltes. — Référé. — Séquestre.</p>
                    <p>Note. — Par arrêt du 2 2 février 1912, a été confirmé le jugement du Trib.
                        Civ. A l e x . 3 0</p>
                    <p>Décembre 1911, rapporté par la Gazette (n°</p>
                    <p>16, p . 6 6 § Vente de Récoltes).</p>
                    <p>Vente. — Immeuble. — Déïïvtance. —</p>
                    <p>Remise des titres.</p>
                    <p>S i l'art. 3 4 3 C . c i v . p r é v o i t q u e lorsqu'il s'agit d'un i m m
                        e u b l e la d é l i v r a n c e petit e n être o p é r é e par l a r e m i
                        s e d e s titres, c e n'est là q u e l'une d e s f o r m e s q u e la d é l
                        i v r a n c e p e u t affecter.</p>
                    <p>Lorsque la d é l i v r a n c e a réellement e u lieu p a r l a m i s e
                        effective d e l'acheteur e n p o s s e s s i o n d e l'immeuble, l e v e n d
                        e u r n'est p a s tenu, s a u f conventions contrair e s, d e remettre à
                        l'acheteur l e s titres de propriété.</p>
                    <p>(Trib. Civil Caire. 2e Ch. Prés. M . Kraft — 19 M^rs 1912.</p>
                    <p>Tewfik bey Zulficar c. C. Cómanos.)</p>
                    <p>Note. — Dans le même sens, l'arrêt d e l a</p>
                    <p>Cour du 13 avril 1903. B . J. X V . p . 2(30. Cfr.</p>
                    <p>néanmoins Dalloz C . civ. ann. sub art. 1605.</p>
                    <p>N o s 6 et 7 et Bau'dry Laçant. &amp; Saignat T . 1</p>
                    <p>N o s 202 et 289.</p>
                    <p>Vente. — Résiliation. — Vice caché. —</p>
                    <p>Garantie. — Viande putréfiée.</p>
                    <p>O n n e saurait c o n s i d é r e r comme un v i c e c a c h é d o n n a n t
                        lieu à a c t i o n d a n s la h u i taine d e s a d é c o u v e r t e,
                        l'état d e putréfaction d'une v i a n d e v e n d u e : il s'a g i t plutôt,
                        e n pareil c a s, d'i n e x i s t e n c e a b s o l u e d e l a m a r c h a
                        n d i s e v e n d u e, e n raison de la d i f f é r e n c e e s s e n t i e
                        l l e qu'il y a entre l a v i a n d e e n b o n état e t l a v i a n d e
                        putréfiée.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Mansourah Prés. M . Hansson 16 m a r s</p>
                    <p>1912. — J a m e s Havich c . A. Gatt et Cie).</p>
                    <p>Wakf. — Constitution. — Conditions.</p>
                    <p>— Nullité relative. — Caractère du prix de la vente d'un wakf.</p>
                    <p>P o u r constituer v a l a b l e m e n t u n w a k f il n'est p a s n é c e s
                        s a i r e q u e l e c o n s t i t u a n t s o i t libre de toute s dettes,
                        il suffit qu'il n e s o i t p a s interdit.</p>
                    <p>S i le débiteur q u i a d i s p o s é d e s e s b i e n s, e n l e s c o n s
                        t i t u a n t e n w a k f s, n e p o s s è d e p a s d'autres b i e n s l i
                        b r e s pour r é p o n d r e d e s dette s c o n t r a c t é e s
                        antérieurement à la constitution d u w a k f et si» l e s créanciers en
                        réclament l e p a i e m e n t e t attaquent la w a k f i e h comme c o n s t
                        i t u é e e n fraude de leurs droits, le j u g e d e v r a annuler l e w a k
                        f e t o r d o n n e r l a v e n t e d u dit w a k f e n entier o u d e l a
                        partie d u w a k f s u f f i s a n t e pour d é s i n t é r e s s e r l e s
                        créanciers.</p>
                    <p>11 résulte d e c e s p r i n c i p e s d u D r o i t</p>
                    <p>Musulman q u e d a n s l e c a s o ù l e c o n s t i tuant d'un w a k f a d e
                        s dette s, l a c o n s t i tution n'est atteinte d'une nullité a b s o l u e
                        q u e s'il a été interdit pour dette s et q u e d a n s le c a s contraire,
                        e l l e n e l'est q u e d'une nullité relative, l a q u e l l e ne peut être
                        poursuivie q u e par l e créancier l é s é par la constitution.</p>
                    <p>L e s Juridictions Mixte s n e peuvent p r o n o n c e r la nullité relative
                        d e la c o n s t i tution q u e d a n s l a m e s u r e o ù e l l e a l é s
                        é l e s créanciers ayant déjà d e s droit s a c q u i s à l'égard d u
                        constituant.</p>
                    <p>Lorsque l'expropriation d'un b i e n w a k f produit u n e s o m m e s u p é
                        r i e u r e à c e l l e n é c e s s a i r e pour d é s i n t é r e s s e r l
                        e créancier l é s é, cette circonstance ne peut porter</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE atteinte à l'immobilisation constituée
                        p a r u n e wakfieh régulière et ouvrir au profit des créanciers postérieurs
                        à la constitution du dit wakf, d e s droits sur le solde du prix provenant d
                        e l'expropriation.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire . I r e C h . Prés. M . H e r z b r u c h . 2 5 m a r
                        s</p>
                    <p>1912 A d m i n . G l e . d e s Wakf s c . S a d d i k a Hanein e t c t s )
                        .</p>
                    <p>Jurisprudence Gonsulaire</p>
                    <p>Tribunal Consulaire de France.</p>
                    <p>Formule exécutoire m i x t e .</p>
                    <p>—</p>
                    <p>Exequatur. — Réciprocité.</p>
                    <p>En l'absence d'un texte formel dans la loi française, il n'est pas permis d e
                        déroger à la législation en vigueur dans la</p>
                    <p>Métropole, en accordant l'exécution s a n s exéquatur p a r les Tribunaux
                        Consulaires</p>
                    <p>Français des sentences des T r i b u n a x</p>
                    <p>Mixtes.</p>
                    <p>( O r d . R é f . Trib. C o n s . d e France a u Caire . Prés. M . d e s</p>
                    <p>L o n g c h a m p s Deville 19 Février 1912. C o n s t a n t i n B r è s
                        c</p>
                    <p>A n d r é Costagliola).</p>
                    <p>NOTE. — Cette ordonnance, rigoureusement logique en droit, aboutit en fait à
                        une conclusion peu pratique si l'on tient compte du fait que les jugements
                        des Tribunaux</p>
                    <p>Consulaires en Egypte peuvent être revêtus directement de la formule
                        exécutoire mixte.</p>
                    <p>D'autre part, s'il est vrai.que les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes rendent la justice au nom du Khédive, il n'en est pas moins vrai qu'il
                        ont été institués par des conventions internationales auxquelles la France a
                        participé.</p>
                    <p>Voici le texte de l'ordonnance :</p>
                    <p>R É P U B L I Q U E F R A N Ç A I S E</p>
                    <p>A u N O M D U P E U P L E F R A N Ç A I S :</p>
                    <p>C e jourd'hui dix-neuf Février mil neuf cent douze:</p>
                    <p>Nous,Jean d e s Longchamps Deville, Consul d e</p>
                    <p>France a u Caire :</p>
                    <p>Attendu que par requête en date du 27 Janvier 1912, l e Sieur Constantin Brès
                        a sollicité à r e n contre du Sieur André Costagliola, la saisie d'une
                        imprimerie s i s e a u Caire et propriété d u dit</p>
                    <p>Sieur Costagliola, l e tout en vertu :</p>
                    <p>1) D ' u n acte constitutif d'hypothèque en date du 2 0 Novembre 1906,
                        régulièrement inscrit a u bureau des actes notariés d u Tribunal Mixte d
                        u</p>
                    <p>Caire ;</p>
                    <p>2 ) D'un jugement définitif de la Cour d'Appel</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie, e n date du 2 3 Mars 1911, confirmant l e s jugements
                        précédents du Tribunal</p>
                    <p>Mixte de première instance du Caire et condamnant l e Siçur Costagliola au
                        paiement d e s a dette contractée envers Brès, en vertu d e l'acte
                        hypothécaire précité;</p>
                    <p>Attendu l'opposition formulée l e 3 0 Janvier 1912 par Costagliola contre l a
                        s a i s i e d e m a n d é e ;</p>
                    <p>Attendu que l e Sieur Costagliola ne conteste pas la validité d e l'acte
                        constitutif d'hypothèque du 2 0 Novembre 1906, mais seulement l e droit d e
                        s autorités consulaires françaises de procéder à l'exécution qui leur e s t
                        demandée, en raison ;</p>
                    <p>1) du fait d e q u e l e titre d'exécution e s t rédigé a u nom d'une
                        autorité étrangère, 2) d e la forme même d u dit titre d'exécution, 3) d e
                        la mesure purement vexatoire qu'elle représenterait a u x d é p e n s d u
                        défendeur;</p>
                    <p>Attendu, e n droit, q u e l a législation française édicté l'obligation
                        formelle pour l e s agents de la forme publique d e n'agir pour une
                        exécution forcée qu'en vertu d'une injonction dont l e s termes sont
                        rigoureusement réglementés par l e décret du 2 Septembre 1876;</p>
                    <p>Attendu que l'acte dont B r è s demande l'e x é cution ne remplit p a s c e s
                        conditions;</p>
                    <p>Que s'il e s t bien conforme à la Loi locale et admissible comme tel en tant
                        q u e preuve, il n e s'e n suit p a s d e là q u e l e s autorités
                        françaises soient tenues d'obéir aux injonctions des autorités locales e n c
                        e qui concerne son exécution forcée ;</p>
                    <p>Attendu que, d'autre part, l'on ne saurait considérer l e s Tribunaux Mixtes
                        d'Egypte comme une émanation de la juridiction française, qu'ils rendent la
                        justice a u nom du Khédive, Souverain d'Egypte, que leurs décisions, comme
                        celle d e tous l e s tribunaux étrangers,s'il n'y a conventions o u traités
                        contraires s o n t s o u m i s e s pour leur exécution en France à
                        l'exequatur d e s Tribuuaux français;</p>
                    <p>Attendu que s'il e s t vrai q u e l'exécution e s t assurée sansexequatur par
                        l e s Tribunaux Mixtes aux sentences d e s Tribunaux Consulaires français, o
                        n invoquerait vainement pour l'exécution des décisions Mixtes par l e s
                        Tribunaux Consulaires</p>
                    <p>Français une réciprocité qui doit être b a s é e sur des textes formels ;</p>
                    <p>Attendu qu'aucun texte n'autorise l e s Tribunaux</p>
                    <p>Consulaires français e n Egypte à s u i v r e sur c e point une procédure
                        différente d e s Tribunaux de la M é trop o l e ;</p>
                    <p>Attendu, dans c e s conditions, qu'il n'y a p a s lieu de pousser plus loin
                        l'examen des autres motifs d'opposition s o u l e v é s par Costagliola;</p>
                    <p>PAR C E S MOTIFS :</p>
                    <p>Admettons l'opposition du Sieur Castagliola.</p>
                    <p>Renvoyons l e SieurBrès à faire toutes diligen-</p>
                    <p>devant la juridiction compétente.</p>
                    <p>Le condamnons a u x d é p e n s .</p>
                    <p>( s i g n é ) JEAN D E S LONGCHAMPS.</p>
                    <p>Jurisprudence Étrangère</p>
                    <p>Allemagne.</p>
                    <p>Abordage. — Haute mer. — Loi du</p>
                    <p>Pavillon.</p>
                    <p>E n cas d'abordage en haute mer, il y a lieu en principe d'appliquer la loi d
                        u pavillon d u navire coupable.</p>
                    <p>Il n'y a lieu d'appliquer la lex fori au lieu de la loi du pavillon du navire
                        coupable q u e d a n s les c a s où à raison des circonstances l'application
                        d e cette dernière serait impossible où lorsqu'elle entraînerait un
                        traitement inégal des parties, ce qui a lieu notamment en cas d'abordage
                        entre navires d e nationalité différentes et où les lois des armateurs
                        intéressés seraient contradictoires.</p>
                    <p>(Reichsgericht, 6 Juillet 1910. — Z e i b s c h r i f t f ü r I n t e r n</p>
                    <p>Reicht 1911).</p>
                    <p>Note. — Cf. Clunet. Tables Générales III</p>
                    <p>Vo abordage, N° 43 et L. p . 14 et 1.</p>
                    <p>Italie.</p>
                    <p>C o m p é t e n c e . — Clause compromis-</p>
                    <p>soire. — Tribunal étranger.</p>
                    <p>Est valable la clause compromissoire p a r laquelle un étranger et un italien
                        attribuent juridiction à un tribunal étranger pour connaître des difficultés
                        pouvant naître d u contrat passé entre eux, sauf, bien entendu, le contrôle
                        du juge italien s u r la sentence étrangère a u moment d e l'exéquatur.</p>
                    <p>( o u r d'A p p e l d e F l o r e n c e . Prés. M . Razzella. 16 Mai 1 9 1
                        1</p>
                    <p>Indelli c . Saalfelds. La Legge, 1911, c o l . 1914.</p>
                    <p>Fumez l e s cigarettes " S A L O N I C A "</p>
                    <p>meilleures marques: Elmas, Melek, Mes</p>
                    <p>Délices.</p>
                    <p>107</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>U n e remarque assez juste n o u s est formulée p a r quelques huissiers q u
                        i s e plaignent, non sa n s quelque raison, d e n e p a s trouver sur les
                        exploits d'opposition ou d'appel qui leur sont remis'la d a t e exacte de la
                        signification de la décision dont recours. Il arrive, en effet, q u e les
                        nécessités d u service retardent quelquefois d'un jour ou d e u x la
                        signification des actes. Il n'y a point préjudice quand le délai le permet ;
                        mais si l'huissier est d a n s l'ignorance de la date de la signification,
                        comment s e rendra-t-il compte d e l'urgence ?</p>
                    <p>Mieux vaudrait à notre sens, qu'une mention soit apposée p a r les opposants
                        s u r l'exploit qu'ils remettent, mention indiquant le dernier délai. En
                        effet, e n raison des délais de distance et autres causes q u e peuvent
                        modifier les délais, le calcul doit plus raisonnablement être fait p a r les
                        intéressés que par les huissiers.</p>
                    <p>Mais d'une façon ou d'une autre, il est légitime q u e les huissiers soient
                        avertis.</p>
                    <p>Ainsi, le cas échéant, les responsabilités s'établissent.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>*</p>
                    <p>A partir du 1e r avril, le greffe du T r i bunal</p>
                    <p>Mixte du Caire n'est «plus ouvert q u e d e 8 h.m. à 1 h. p.m.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Le Tribunal d u Caire a eu la b o n n e fortune et l'honneur d'abriter
                        pendant quelq u e heures dans son enceinte,le plus illustre et en même temps
                        le doyen d e s avocats et jurisconsultes d e Bruxelles, M" Edmond</p>
                    <p>Picard, venu expressément en Egypte pour plaider le procès en répétition
                        d'impôts q u e la Société d'Héliopolis a engagé contre le Gouvernement
                        Egyptien.</p>
                    <p>Le 2 8 mars écoulé une audience s p é ciale avait été consacrée p a r la 2me
                        Chambre</p>
                    <p>Civile du dit Tribunal, sous la présidence d e M r Kraft, a u x débats de cet
                        intéressant procès.</p>
                    <p>Me Edmond Picard, qui joint à l'élégance d u verbe u n r a r e talent
                        d'écrivain, est n é à Bruxelles en 1836. II fut inscrit au barreau de cette
                        ville d è s 1860. Avocat à la</p>
                    <p>Cour d'Appel et à la Cour d e Cassation d e Bruxelles, agrégé à l'Université,
                        il s'est signalé dans les réunions politiques en soutenant les opinions d e
                        l'extrême gauche.</p>
                    <p>O n lui doit un grand nombre d'ouvrages de droit, des romans, d e s poésies :
                        Les</p>
                    <p>Rêveries d'un Stagiaire (1879), recueil de poésies ; la Forge Roussel, scènes
                        d e la vie judiciaire (1881); l'Amiral (1883); Mon oncle le Jurisconsulte
                        (1884); la Veillée de l'huissier (1885); le Juré (1885) ; le Droit</p>
                    <p>Pur, etc. etc.</p>
                    <p>#</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Deux deuils cruels viennent dejfrapper l a magistrature. | - • .,</p>
                    <p>M. Demetriades, juge au Tribunale Mitxe d'Alexandrie, vient d'avoir la
                        douleur de perdre son fils, après une longue et péni-</p>
                    <pb n="108" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>ble maladie. N o u s l e prions de croire à n o s sentiments de profondes
                        condoléances.</p>
                    <p>' La magistrature debout, elle aussi, a été frappée en la personne d e
                        Hussein b e y Hassan, le jeune et si sympathique substitut au Parquet Mixte
                        d u Caire.</p>
                    <p>Après d e brillantes études en France,</p>
                    <p>Hussein b e y Hassan était entré en 1907</p>
                    <p>a u Parquet Mixte o ù il s'était fait remarquer et apprécier par de
                        brillantes qualités d e c œ u r et d'esprit.</p>
                    <p>„</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>P a r suite de la désignation d e Me H.</p>
                    <p>Lusena, en qualité de substitut au Caire d u bâtonnier de l'Ordre, Me Greek
                        Mifsud a fait parvenir au Conseil sa démission de membre délégué pour Le
                        Caire.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Suivant l'exemple de la Cour et de quelques autres Chambres d e s Tribun a u
                        x , la 2m 8 Chambre Civile d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie, les Tribunaux d e</p>
                    <p>Commerce d'Alexandrie et d u Caire ont successivement reporté l'appel d e s c
                        a u s e s d e 9 h. a.m. à 8 h. a.m. L'appel c o m mençant par les affaires
                        renvoyéès.</p>
                    <p>O n travaille.</p>
                    <p>pas une garantie et énerve les responsabilités. .</p>
                    <p>L' expérience témoigne de l'infériorité intellectuelle des groupements
                        humains par rapport aux individus qui les composent, en sorte que le mérite
                        des Assemblées délibérantes serait inverse au nombre des délibérants. Les
                        Romains disaient déjà: Senatores boni viri, senatus autem mala bestia.
                        Montesquieu, dans ses Lettres Persanes, s'écrie: «Il semble que la tête des
                        plus</p>
                    <p>« grands hommes se rétrécisse lorsqu'ils sont</p>
                    <p>« assemblés, et que là où il y a le plus des sages,</p>
                    <p>« il y aura le moins de sagesse. » Laurent déclare que le Code Napoléon est
                        un chef d'eeuvre qui n'a jamais été dépassé, comme clarté et précision de la
                        forme. Or, le projet du Code</p>
                    <p>Civil a été rédigé par quatre magistrats. Si on leur avait adjoint une
                        centaine de tribuns éloquents, la rédaction de la loi y eût-elle gagné ?</p>
                </div>
                <div type="section">
                    <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                    <p>Nous faisons mention ou rendons compte de toutes les publications
                        intéressantes qui nous sont adressées en double exemplaire.</p>
                    <p>L A JURISPRUDENCE C O M M E R C I A L E D E S</p>
                    <p>F L A N D R E S . ( 1911, 10= livraison) consacre au livre de M. Vercamer sur
                        La Juridiction</p>
                    <p>Mixte Egyptienne et ses attributions Législatives un intéressant article
                        bibliographique dont nous extrayons ce court passage:</p>
                    <p>... M. Vercamer est adversaire des corps législatifs trop étendus. Le nombre
                        pour lui n'est</p>
                    <p>L'Epitatlc Jes Etats-Unis l e s p l u s pratiques et l e s p l u s
                        avantageuses pour l'assurance-vie, mixte o u v i e entière.</p>
                    <p>(Voir son annonce sur la couverture).</p>
                    </div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>pendant le mois de mars 1912,</p>
                    <p>N . d . 1. R . — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuae à
                        donner dans cette rubrique les informations les plus complètes et les plus
                        sûres, nous ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions qui viendraient
                        à s'y gisser, particulièrement dans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: SOUBHI BEY GHALI)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>M o h a m e d A h m e d E l Atriss, local à Alex.</p>
                    <p>Soug El Kanto.Jug. décl. 4-3-12, cess. p. 19-10-11.</p>
                    <p>Synd. prov.Tabet. Synd. déf. 19-3-12 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>Rapp. concl. banq. s. Manque de comptabilité.</p>
                    <p>Vérif. 23-4-12 à 10 h. 34 a.m.</p>
                    <p>B a n n o u b Ghobrial, local àMehalla El Kobra.</p>
                    <p>Jug. décl. 11-3-12, cess. p. 24-1-12. Jug. prov.</p>
                    <p>'Tabet. Synd. déf. 26-3-12 à 9 h a . m . Lect.</p>
                    <p>rapp. concl. b . s . Actif leg. P.T. 190.135. Passif</p>
                    <p>P.T. 59.365. Pas de fonds de comm. ni de compt.</p>
                    <p>I o N e g m A n t o u n, 2° Nicolas Bassel, tous deux négociants locaux à
                        Tantah. Jug. décl.</p>
                    <p>4-3-12, cess. p . 3-2-2. Synd. pron. Tabet. Synd.</p>
                    <p>déf. 19-3-12 à 9 h. a . m . Lect. rapp.: l'Ionian</p>
                    <p>Bank est seule créancière. (Fail. rétr. le 25-3-12).</p>
                    <p>Chehata A l y, local à Alex., quartier Minet</p>
                    <p>El Bassal, près la Presse Choremi. Jug. décl.</p>
                    <p>4-3-12, cess. p . 29-11-11. Synd. prov. Tabet-</p>
                    <p>Synd. déf. 19-3-11 à 9 h. a.m. Lect. rapp. Actif:</p>
                    <p>P . T . 15461,10; Passif P . T . 7412 d'où excèdent de P . T . 8049,10
                        (march. P.T. 8861</p>
                    <p>. Banq. s .</p>
                    <p>Compt. irrég.</p>
                    <p>' I o Constantin Xenakis, 2° Dimitri J a n n a -</p>
                    <p>copoulo, le 1er hellène, tenant le casino Chan-</p>
                    <p>tecler à Alex, et le 2me hellène, tenancier du Bar</p>
                    <p>Walker et Meimarachi, rue de l'ancienne Bourse à Alex. Jug. décl. 4-3-12,
                        cess. p . 24-2-12. Synd.</p>
                    <p>.prov. Anastassiadis. Synd. déf. 19-3-12 à h h .</p>
                    <p>ant. Ord. 9-2-12 aut. l'exploit, prov. du fonds</p>
                    <p>-de comm. (Voir faill. term.)</p>
                    <p>A h m e d Hussein, local à Alex., rue Caied</p>
                    <p>Gohar, N° 25. Jug. décl. 11-3-12, cess. p. 7-12-11.</p>
                    <p>Synd. prov. Tabet. Ord. 21-3-12, aut. l'exploit,</p>
                    <p>•prov. Rapp. 26-3-12; manq. de compt. Bilan d'après renseignements: Actif P .
                        T . 2680 (march.</p>
                    <p>• P.T. 1830); Passif P.T.4171, d'où Déf. P.T. 1491.</p>
                    <p>Banq. s. Opp. au jug. décl. pend, à l'aud. du</p>
                    <p>-1-4-12.</p>
                    <p>Zaki Aboutboul, local à Tantah. Jug. décl.</p>
                    <p>4-3-12, cess. p. 28-9-11. Synd. prov. Tabet.</p>
                    <p>Synd. déf. 19-3-12 à-9 h. a.m. Lect. rapp. Passij</p>
                    <p>P.T. 626, Actif nul. Compt. irrég. (v. faill. clôt.)</p>
                    <p>Abdel M a k s o u d A b o u H a m d a, local à Kafr el Zayat. Jug. décl.
                        18-3-12, cess. p . 31-1-12.</p>
                    <p>Synd. prov. Tabet. Synd. déf. 2-4-12 à 11 h. a.m.</p>
                    <p>CostiD. Papoutsos, local à Mariout (Amayet).</p>
                    <p>Jug.- décl. 18-3-12, cess. p . 7-3-12. Synd. prov.</p>
                    <p>Constantinidis. Synd. déf. 2-4-12 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>Alexandre Choremi, hellène à Alexandrie, rue des Ptolémées N° 1, cess. p.
                        22-2-12. Jug.</p>
                    <p>décl. 25-3-12. Synd. prov. Anastassiadis.</p>
                    <p>Tsaoussi e t Cie, nég. de nat. mixte, dem. à</p>
                    <p>Alex., rue Chérif Pacha N° 9, dans la ruelle de l'imm. Davies Bryan. Jug.
                        décl. 25-3-12, cess.</p>
                    <p>p . 17-2-12. Synd. prov. G. Constantinidis. Synd.</p>
                    <p>déf. 9-4-12 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>H a g Moustafa H a s s a n E l Sabban, local à</p>
                    <p>Tantah, rue Sekka El Ghedida et Chareh El Ma-</p>
                    <p>nakhlia. Jug. décl: '25t3-12. cess. p . 17-3-12.</p>
                    <p>Synd. prov. Tabet. Synd. déf 9-4-12 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>feu Artin Jou.ssoufi.an, de son vivant nég.</p>
                    <p>local, dom. à Alex., ayant son fonds de comm.</p>
                    <p>rue de France.Jug. décl.25-3-12, cess. p. 19-2-12.</p>
                    <p>Synd. prov. Méguerditchian. Synd. déf. 9-4-12 à</p>
                    <p>' 9 h . a.m.</p>
                    <p>Stamo Pangalo, hellène à Ziftah (Gharbieh).</p>
                    <p>Jug. décl. 25-3-12, cess. .p. 28-10-11. Synd. prov.</p>
                    <p>Constantinidis. Synd. déf. 9-4-12 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>Dme Catina Curupi, comm. dom. à Alex., rue de l'Hôpital Indigène N° 4. Jug.
                        décl. 25-4-12, cess. p . 5-8-11. Synd. prov. Anastassiadis.Synd.</p>
                    <p>déf. ÍM-12 à 9 h . a.m.</p>
                    <p>I b r a h i m Hassin, local à Alex., Okelle Sa-</p>
                    <p>nanieh.Jug. décl. 25-3-12, cess. p. 17-2-12. Synd.</p>
                    <p>prov. Tabet. Synd. déf. 9-4-12 à 9 h . a.m.</p>
                    <p>Saba Balèehe, ottoman à Tantah. Jug. décl.</p>
                    <p>25-3-12, cess. p. 13-6-11. Synd. prov. Tabet.</p>
                    <p>Synd. déf. 9-4-12 à 9 h. a . m .</p>
                    <p>DEPOT DE BILANS</p>
                    <p>Hoirs de feu A r t i n Jóussoufic.n, de son vivant nég. local, ayant son
                        fonds de comm. rue de</p>
                    <p>France. Bilan dép. 2-3-12. (V. faillite décl.)</p>
                    <p>Société Saleh H a m m o u d a et A m i n Cheha-</p>
                    <p>y e b, dont l'associé feu Saleh Hammouda est représenté par ses héritiers
                        majeurs Ahmed</p>
                    <p>Hammouda et Ibrahim Saleh Hammouda, de nationalité mixte ayant siège à Alex.,
                        rue Soug El</p>
                    <p>Kheit. Bilan dép. le 2-3-12, cess. p . 1-3-12.</p>
                    <p>Passif app. P . T . 1.711.595, Actif 2.117.457.</p>
                    <p>Réun. p nom. expert 19-3-12 à 9 h. a . m . Ord.</p>
                    <p>9-3-12, aut. la cont. de l'exploit, du fonds de commerce.</p>
                    <p>Michel D . Crisochos, nég. hellène, dom. à</p>
                    <p>Alex., rue Attarine N. 9. Bilan dép. le 14-3-12, cess. p. 1-3-12. Passif app.
                        Frs. 309.139. Actif app. Frs. 244.729,71. Réun. p. nom. exp. 2-2-12</p>
                    <p>à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>H a g A l y Massaoud Maarouf, local à Alex.</p>
                    <p>Place des Consuls et ruelle Ebn Rouchdi, près de la Salle des Fêtes. Bilan
                        déposé le 19-3-12,</p>
                    <p>Cess. p. 15-3-12. Actif app. P . T 130.752,35.</p>
                    <p>Passif app. P.T. 201.687,35. Réun. p . nom.</p>
                    <p>expert 2-4-12 à 11 h. a.m.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES OU CLÔTURÉES</p>
                    <p>K a m e l F a r a g (Synd. Méguerditchian). Ord.</p>
                    <p>7 Mars. Répart, déf. de 1 l"/100 % .</p>
                    <p>Charles J o r d a n et F . D a n n e m b e r g (Synd.</p>
                    <p>Méguerditchian). Ord. 7 Mars. Répart, déf. de</p>
                    <p>Q 67/ 0 /</p>
                    <p>0 1100 /0 •</p>
                    <p>A l y H a s s a n E l B a g o u r y ou H a s s a n A l y E l</p>
                    <p>Bagouri (Synd. Tabetj. Jug. 11-3-12, hom. conc.</p>
                    <p>jud. 20 % payable en 3, 6, 9 et 12 mois de date après l'hom. du conc. avec la
                        gar. sol. du Sieur</p>
                    <p>Khalil Ibrahim, nég. et prop, à Alex.</p>
                    <p>Rais. Soc. A h m e d Sid A h m e d et H a s s a n</p>
                    <p>Sid A h m e d ainsi que les membres en nom coll.</p>
                    <p>qui la composent, les Srs Ahmed Sid Ahmed et</p>
                    <p>Hassan Sid Ahmed (Synd. Tabet). Fail. rétr. par jug. du 11-3-12.</p>
                    <p>A h m e d R a g h e b E l Sabbagh (Synd. Tabet).</p>
                    <p>11-3-12. Jug. clôt. opp. m. d'actif (Act. P.T. 7771</p>
                    <p>Darwiche et M o h a m e d M o u s t a f a (Syndic</p>
                    <p>Tabet). 18-3-12. Jug. clôt. o p . p . m. d'actif.</p>
                    <p>Claude G i r a u d (Synd. Méguerditchian) 18-3-12.</p>
                    <p>Jug. hom. conc. 25 % en 5 termes sem. égaux, soit à 6, 12, 18, 24 et 30 mois
                        de date à partir d e l'hom. du conc. moy. sous, de nouv. accep.</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE A l d o Marelli (Synd. Berninzone).
                        18-3-12.</p>
                    <p>Jug. hom. conc. 10 % pay. en 2ans, à partir de l'hom. du conc.</p>
                    <p>1° C o n s t a n t i n o X e n a k i s, 2° D i m i t r i J a n n a -</p>
                    <p>copoulo (Svnd. Anastassiadis). Fail. rétr. le</p>
                    <p>18-3-12.</p>
                    <p>I b r a h i m M o h a m e d G o n e i m (Synd. Tabet).</p>
                    <p>Fail. rétr. le 18-3-12.</p>
                    <p>Feu A h m e d Salem D e g h e m (Synd. Tabet).</p>
                    <p>18-3-12. Jug. hom. conc. 25 % en 4 termes cons.</p>
                    <p>d'égales sommes de 3 mois en 3 mois, à partir du jour de l'hom du conc. avec
                        la gar. sol. de la Maison R. et 0 . Lindemann, ayant siège à</p>
                    <p>Alexandrie.</p>
                    <p>Agessilas S . V i n g a (Synd. Constantinidis).</p>
                    <p>19-3-12, P . n . diss, état d'un. (rép. pas encore faite).</p>
                    <p>R a p h a ë l A . L i s b o n a (Synd. G. Constantinidis).</p>
                    <p>19-3-12. P . n. diss, état d'un. (rép. p a s encore faite).</p>
                    <p>D i m i t r i S . Nicolacopoulo (Synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>19-3-12. P . n. diss, état d'un. (rép. pas encore faite).</p>
                    <p>Rais. Soc. J . C. S o u n a k i s e t Cie (Synd. Anastassiadis)</p>
                    <p>19-3-12. P . n. diss, état d'un. (rép.</p>
                    <p>pas encore faite).</p>
                    <p>J e a n Couliàmbès (Synd. Anastassiadis). 19</p>
                    <p>Mars 1912. P . n. diss, état d'un. (rép. pas encore faite).</p>
                    <p>Nicolas Conéos (Synd. Constantinidis'. 19</p>
                    <p>Mars 1912. P . n . diss, état d'un. (rép. p a s encore faite).</p>
                    <p>T s a n g h e t t o F r è r e s (Synd. Constantinidis).</p>
                    <p>19-3-12. P . n . diss, état d'un. (rép. pas encore faite).</p>
                    <p>G-hazi O k a c h e (Synd. Tabet). 25-3-12. Jug hom. conc. jud. 30 % en 3
                        termes égaux, soit à 8, 16, et 24 mois de date, à partir d e l'hom. du conc.
                        avec la gar. sol. de Aly el Chafei, nég.</p>
                    <p>local à Kafr El Chek. Lect. rapp. ind. un déficit de P . T . 21.196,20 sur un
                        Passif de P . T . 33.819.</p>
                    <p>Rais. Soc. M a h m o u d E l Seïdi e t ñ l s (Synd.</p>
                    <p>Tabet): 25-3-12. Jug. hom. conc. 40 % en 4</p>
                    <p>termes cons. soit à 6, 12, 18 et 24 mois de date à partir d e l'hom. du conc.
                        avec la gar. sol. du</p>
                    <p>Sr El Hag Abdel Hamid Hassanein El Seïdi, nég.</p>
                    <p>loc. à Fouah. Lect. rapp. ind. Actif P . T . 361.619,26</p>
                    <p>et Passif P . T . 293.100,12.</p>
                    <p>Z a k i A b o u t b o u l (Synd. Tabet). 25-5-12. Jug.</p>
                    <p>clôt. p . manq. d'actif.</p>
                    <p>I o N e g m A n t o u n, 2° Nicolas Bassel (Synd.</p>
                    <p>Tabet). 25-5-12. Jug. rétr. faill.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>H a s s a n E f f e n d i Mohasseb, local à Alex, au Midan, Souk El Attarine
                        (expert Tabet).</p>
                    <p>4-3-12. ]ug. hom. conc. 25 % au comptant, deux mois après l'hom. du conc.
                        avec la gar. sol. du</p>
                    <p>Sr Mohamed Mahmoud Zed, local à Alex.</p>
                    <p>Rais. Soc. M a y e r Mosseri et Selim Skende-</p>
                    <p>r a n y (expert Tabet). 18-3-12. Jug. hom. conc.</p>
                    <p>30 % en 4 termes trim, égaux, soit à 3, 6, 9 et</p>
                    <p>12 mois de date, à partir de l'hom. du conc.</p>
                    <p>avec la gar. sol. d e s Srs Nahmias Brothers.</p>
                    <p>^Mohamed Dessouki E ï d (expert Tabet)</p>
                    <p>25-3-12. Jug. hom. conc. 50 % en 10 vers. trim, égaux, soit à 3, 6, 9, 12,
                        15, 18, 21, 24, 27 et 30</p>
                    <p>mois de date, à partir de l'hom. du conc. avec la gar. sol. des Srs El Hag
                        Ahmed Rabbou Diab et Rehem Tarah, tous deux négociants et propriétaires à
                        Alexandrie.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Rais. Soc. H a s s a n e i n M o h a m e d et M o h a m e d</p>
                    <p>A l y J o u s s e f (Synd. Tabet). Vérif. et conc. 9-4-12</p>
                    <p>à 10 h. a . m .</p>
                    <p>109</p>
                    <p>A b d a l l a M o h a m e d J o u s s e f E l Bassal (Synd.</p>
                    <p>Tabet). Ord. 3-3-12, aut. le synd. à vendre à l'amiable avec le con. du
                        failli, les march, form, partie de l'actif.</p>
                    <p>M o h a m e d R i z k (Synd. Méguerditchian). Ord.</p>
                    <p>5-3-12, aut. le synd. à vendre aux ench. p u b . et par l'entr. de M; Pace,
                        comm. pris, les march, form, partie de l'actif.</p>
                    <p>Rai. Soc. O t t e t Co (Synd. Méguerditchian).</p>
                    <p>Le rapp. 5-3-12 indique un apport d'actif de</p>
                    <p>L.Eg. 650 par héritage. Actif destiné au remb.</p>
                    <p>des cr de la faill. qui avait été clôt. le 24-5-09.</p>
                    <p>C o n s t a n t i n A d a m o p o u l o et Themistocle</p>
                    <p>A d a m o p o u l o (Synd. Tabet). Le rapp. du 5 Mars 1912 indique: Actif P .
                        T . 1.791.188,20; Passif</p>
                    <p>P . T . 3.753.005. Une somme de L.Eg. 38,450 m.</p>
                    <p>a été dàposée à la Caisse le 17-2-12.</p>
                    <p>Rais. Soc. J a c o b A . M a t t a t i a et M o ï s e A .</p>
                    <p>M a t t a t i a (Synd. Anastassiadis). Ord. 5-3-12.</p>
                    <p>aut. l'exp. du fonds de comm. des faillis. Vérif.</p>
                    <p>et conc. 7-5-12 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>I s r a ë l M a t t a t i a (Synd. Anastassiadis). Vérif.</p>
                    <p>et conc. 7-5-12 à 10 h . a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. D . Z o u r o e t Cie (Synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. au 9-4-12 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>C h e k M o h a m e d A h m e d E l C h e k A l y (Synd.</p>
                    <p>Tabet). Vérif. et conc. 23-4-12 à 9 h. % a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. Sunlight L a m p C y S . M o r o s e t Cie (Synd. Anastassiadis).
                        Vérif. et conc.</p>
                    <p>9-4-12 à 9 h . y i a.m.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m B e y Chita (Synd. Tabet). Vérif.</p>
                    <p>et conc. 14-5-12 à 9 h. y, a.m. Appel pend, le</p>
                    <p>17.4.12.</p>
                    <p>A b d e l F a t t a h R a k h a iSynd. Tabet). Vérif. et conc. 9-4-12 à 10 h
                        . % a.m.</p>
                    <p>Rais. Soc. Zissis f r è r e s (Svnd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 16-4-12 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>M e n o t t i V . P i p e r n o (Synd. Berninzone).</p>
                    <p>Vérif. et conc/30-4-12 à 9 h . % a . m .</p>
                    <p>C h a r à l a m b o P o r i a s i (Synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Etat d'un, proel, le 5-3-12.</p>
                    <p>D i m i t r i Triandafilloudi (Synd. Anastassiadis!.</p>
                    <p>A l'audience du 11-3-12 l'affaire était portée pour hom. conc. mais le Trib.
                        l'a renvoyée de nouveau par devant le juge-comm.'à la séance du 26-3-12 à 11
                        h . a . m ., pour perm, au failli de form, de nouv.prop.conc.Le 26-3-12.</p>
                    <p>vote de conc. 30 % pay. imm. après l'hom. du conc.</p>
                    <p>C h a a b a n A b d e l S a y e d F a r a h o t (Synd. Tabet).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 7-5-12 à 9 h . y a . m .</p>
                    <p>P h i l i p p e G r a s s o (Synd. Berninzone). Vérif.</p>
                    <p>et conc. 16-4-12 à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>Basile P a n a g o p o u l o (Synd. Anastassiadisj.</p>
                    <p>Le 26-3-12, vote de conc. 20 % en 3 term. s e m .</p>
                    <p>égaux, soit à 6, 12 et 18 mois de date, à partir d e l'hom. du conc. (Actif
                        imm.. P . C . 17.245).</p>
                    <p>T h é o d o r e Zoumboulakis (Synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 30-4-12 \ 10 h . a . m .</p>
                    <p>P . V r o u l a k o s et H u s s e i n Belal d i t Belalaki</p>
                    <p>(Synd. Anastassiadis). Vérif. et conc. 7-5-12 à</p>
                    <p>9 h . a . m .</p>
                    <p>Christo B e t h a n i (Synd. Anastassiadis). Vérif.</p>
                    <p>et conc. 7-5-12 à 9 h . y% a . m .</p>
                    <p>C o n s t a n t i n Constantinidis (Synd. Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 30-4-12 à 10 h a . m .</p>
                    <p>J e r v a n t e A n d r é a s s i a n (Synd Méguerditchian).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 16-4-12 à 10 h . y, a . m .</p>
                    <p>A l f r e d Carasso (Synd. Méguerditchian) 12-3-12.</p>
                    <p>Lect. rapp. Faill. réouv. après conc. hom. le 3-4-11.</p>
                    <p>Actif P . T . 116.147,3. Passif P . T . 392.152,7. Vér.</p>
                    <p>16-4-12 à 10 h . a.m. .</p>
                    <p>BedrosBabikian(Synd. Méguerditchian) Lect.</p>
                    <p>rapp. du 12-3-12 indique: Actif P.T. 5306 3 /i0.</p>
                    <p>!</p>
                    <p>Passif. P.T. 19678 7/)0 d'où déficit de P . T . 14372 4/io-</p>
                    <p>Manque de livres. Banq. s. Vérif. 16-4-12 à</p>
                    <p>10 h. %' a.m.</p>
                    <p>A d i b G i b a r a (Synd. Anis Doss). Le 19-3-1912.</p>
                    <p>Renv. indéf. séance diss, état d'union (redd, d e s comptes) tous frais
                        occasionnés à charge personnelle du syndic (absent).</p>
                    <p>B a n q u e d e Metelin (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif. 25-6-12 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f E l H o m m o s a m i (Sind. Tabet).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 7-5-12 à 9 h. % a . m .</p>
                    <p>A n a s t a s s i P a p a n a s t a s s i o u (B. J . Anastassiadis).</p>
                    <p>Vérif. et Conc. 21-5-12 à 9 h . a.m .</p>
                    <p>Triandofllo G . T r i a n d a s (Synd. Berninzone).</p>
                    <p>Vérif. et conc. 14-4-12 à 9 h . 34 a.m.</p>
                    <p>A h m e d T o u b a h ( S y n d . Tabet).Vérif. et conc.</p>
                    <p>14-5-12 à 9 h. 34.</p>
                    <p>Rais. Soc. Soncino F r è r e s (Synd. Anastassiadis)</p>
                    <p>Vérif. et conc. 23-4-12 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>Michel A d i b Syndic Anastassiadis). Etat d'union proclamé le 19-3-12.(
                        Marchandises vendues p. P.T. 4200.</p>
                    <p>M o h a m e d O m a r G o u d a et Ct. (Syndics L.</p>
                    <p>Méguerditchian et V. Freda). Le 9-4-12 vente imm.</p>
                    <p>du part indivis, dans deux immeubles sises à</p>
                    <p>Alexandrie (Ras-el-Tin), un terrain à Tantah et immeuble au Caire (Boulac),
                        sur mise à prix d e</p>
                    <p>L.E. 212 et 40.</p>
                    <p>C. G . Zervudachi e t F i l s (Syndics Berninzone,</p>
                    <p>Luzzato et Romeo). Le 23-4-12 à. 4 h. p.m. vente immob.de 25 feds.part indiv.
                        de 390 et fractions dans 7 villages du district de Tantah, à ¡'encontre du
                        débiteur Hussein Omar el Harmil, sur mise à prix de L.E. 3200.</p>
                    <p>G . C. Z e r v u d a c h i (Syndics Constantinidis,</p>
                    <p>Méguerditchian et Romeo). Le 25-3-12 a été plai-</p>
                    <p>dée une demande de report de la date de cessation des paiements au 24-8-1909
                        au lieu du 9-11-11.</p>
                    <p>Salvino B e n s i l u n ( Synd. Méguerditchian }.</p>
                    <p>19-3-12. Vote de conc. par abandon d'actif.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d l b r . e t A l y A g o u a (Synd.</p>
                    <p>Tabet). Vérif. et conc. au 2-4-12 à 11 h . a.m.</p>
                    <p>Feu H a s s o u n a A h m e d (Synd. Tabet). 26-4-12-</p>
                    <p>Vote de conc. par abandon d'actif. Rapp. du</p>
                    <p>5-12-11 lu le 26-3-12. Passif P . T . 386598. Actif</p>
                    <p>P . T . 191802,08, d'où déficit P . T . 214995,32.</p>
                    <p>Hoirs N i g o s Bedrossian (Synd. Berninzone).</p>
                    <p>26-3-12. Vote de conc. 30 % payable au comptant</p>
                    <p>10 jours après l'hom. du conc.</p>
                    <p>C h e h a t a A l y (Syndic TabetVOrd. 29-4-12. Aut.</p>
                    <p>Synd. à vendre à l'amiable avec le concours du failli les marchandises
                        formant partie de l'actif.</p>
                    <p>Tsaoussi e t Ci (Synd. Constantinidis). Ord.</p>
                    <p>29-3-12. Aut. l'exploitation prov.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>EN COURS</p>
                    <p>M o h a m e d Saleh 5-3-12. P . V. rempl. des sieurs N . Chamà, Ahmed Aboul
                        Ela et Abdel</p>
                    <p>Metaal Ahmed,créanciers délégués. parM.Tabet, expert et fix. au 9 avril 1912
                        à 9 h . y a . m . p .</p>
                    <p>lect. rapport. Ord. I7-4-I2. Aut. la cont. de l'expi.</p>
                    <p>du fonds de commercé.</p>
                    <p>CostiPolytaridis(Expert Anastassiadis).Réun.</p>
                    <p>9-4-12 à 9 h . % a . m . par lect. rapport.</p>
                    <p>Société Saleh H a m o u d a et A m i n C h e h a y e b</p>
                    <p>19-3-12 P.V. nom. A. Cesana. S. Elie. A. Carasso en qualité de créanciers
                        délégués et le sieur G .</p>
                    <p>Tabet en qualité d'expert et fix. séance du 16-4-12</p>
                    <p>à 10 h. % par lec. rapport.</p>
                    <p>S . J . Biizios le 12-3-12 nom.de M.B. Anastassiadis comme expert et fix.
                        réun. au 16-4-12 à'.</p>
                    <p>10 h. >4 par lect. rapp. ;</p>
                    <p>- ¡</p>
                    <pb n="110" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>. G r i v a f r è r e s (Exp. Méguerditchan;. Réun.</p>
                    <p>conc. 8-4-12 à 10 h.</p>
                    <p>Société N . Zarani e t Cie (expert Anastassia-</p>
                    <p>dis). Réun. conc. 23-4-12 à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>D . C. Proestopoulo (Expert Constantinidis).</p>
                    <p>Ord. 23-3-12 expl. prov.</p>
                    <p>. Salim Dimitri Boulad (Expert Tabet). Réun.</p>
                    <p>conc. 30-4-12 à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>Société Rodoeanachi R e y n o l d s &amp; C y L d</p>
                    <p>(Expert Méguerditchian). Réun. conc. 30-4-12 à</p>
                    <p>4 h . p . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. G . Castaños e t Cie 26-3-12. Lect.</p>
                    <p>Lect rapp. expert Constantinidis, concl. b . f .</p>
                    <p>du dél. Passif P .T / 6 4 . 3 3 5, 5 0 . Actif nominal</p>
                    <p>P . T . 27.010 d'où déficit P . T . 37.325,50. lmposs.</p>
                    <p>p . le déb. de trouver un garant.</p>
                    <p>TJ. Albini e t Co 26-3-12. P . V . aut. les liq. à tran. avec le Sr J .
                        Joannidis sauf hom. d u Trib.</p>
                    <p>. N, Zarani e t Cie (Expert Anastassiadis).</p>
                    <p>Ord. 29-3-12. Aut.¡exploit, du café. Arrêt 3.4.12</p>
                    <p>expulsion par le propr.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : Naggary Bev )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Cheikh B a k r i H a e h e m, nég. suj. loc. dem.</p>
                    <p>au Caire (Han Khalib). Jug. décl. 2.3.12. Syndic</p>
                    <p>P . Schwab. Cess. paiem. le 26.10.11. Vérif.</p>
                    <p>créances le 22.4.12. Rapp. du 18.3.12, le failli faisait le commerce du
                        beurre du pays, olives, huile, miel. Compt. assezrégul. Situât,
                        actuelle:</p>
                    <p>Actif P . T . 24746. Pass. P . T . 114717 dues à 21</p>
                    <p>créanciers. Cert, march, ont été données en consignation à 5 négociants p .
                        une valeur de</p>
                    <p>P . T . 16459. En cas où ces march, ne seraient pas retournées à la masse, le
                        déficit s'augmenterait du montant de leur valeur. Bonne foi.</p>
                    <p>A . Modiano e t Co., nég. suj. locaux dem. au</p>
                    <p>Caire (Kamzaoui). Jug. décl. 2.3- 12. Syndic E.</p>
                    <p>Fréville. Cess. paiem. le 11.11.11. Vérif. créances le 22.4.12. Rapp. du
                        18.3.12. Le débiteur est décédé pendant les opérations de l'invent. qui ont
                        suivi le dépôt du bilan. Les livres de compt.</p>
                    <p>et autres documents n'ont pas encore été remis au syndic. La veuve demande
                        des secours alimentaires,</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H a s s a n e l L a b b a n e, nég.</p>
                    <p>suj. loc. dem. au Caire (el Baghala). Jug. décl.</p>
                    <p>2.3.12. Syndic. M . Demanget. Cess. paiem. le</p>
                    <p>13.1.12. Vér. créances le 22.4 12. Rapp. du 18.3.12.</p>
                    <p>Actif P . T . 46160. Passif P . T . 292804 dû à 23</p>
                    <p>créanciers chirogr.</p>
                    <p>Saïd A l y H a r s a n e l W a h a d, nég. suj. loc.</p>
                    <p>dem. au Caire. Jug. décl. 2.3.12. Syndic Ed.</p>
                    <p>Papasian. Cess. paiem. le 11.11.11. Vér. créances le 22.4.12.</p>
                    <p>A l y A b o u Zeide, comm. suj. loc. dem. à el</p>
                    <p>Mayana (Beni-Souef). Jug. décl. 9.3.12. Syndic</p>
                    <p>H. Barocas Cess. paiem. le 28.9.11. Vérif.</p>
                    <p>créances le 22.4.12.</p>
                    <p>Trassybule Papanicolaou, comm. suj. hell, dem. à Chébin el Kanater. Jug.
                        décl. 9.3.12.</p>
                    <p>Syndic A. Doss. Cess. paiem. 2.1.12. Vérif.</p>
                    <p>créances le 22.4.12.</p>
                    <p>K a m e l A b d e l ïtazek e l Chabasai, nég. boulanger suj. loc. dem. au
                        Caire (Emareh, Khalil</p>
                    <p>Agha).Jug. décl. 9.3.12. Syndic P . Caloyanni.</p>
                    <p>(Résol. conc. prév.). Cess. paiem 2.1.12. Vérif.</p>
                    <p>créance le 22.4.12.</p>
                    <p>A b d e l R a h a m a n Mohamed, nég. suj. loc.</p>
                    <p>dem. au Caire (Sayeda Zenab). Jug. déc. 16.3.12.</p>
                    <p>Syndic. M. Demanget. Cess. paiem. 23,10.909.</p>
                    <p>Nom. Syndic déf. 1.4.12.</p>
                    <p>Khalil Goubriel, nég. suj. loc. dem. au Caire</p>
                    <p>,Boulac). Jug. décl. 16.3.12. Syndic Ed. Papasian.</p>
                    <p>Cess. paiem. 9.10.11. Nom. Syndic déf. 1.4.12.</p>
                    <p>Kaddis Baphaël, comm. ind. dem. à Esneh.</p>
                    <p>Jug. décl. 16.3.12. Syndic E . Fréville. Cess.</p>
                    <p>paiem. 5.2.12. Nom. Synd. déf. 1.4.12.</p>
                    <p>A l e x a n d r e A . M a n d a, suj. hellène prop, de la New National
                        Pharmacy au Caire (Madabegh).</p>
                    <p>Jug. âécl, 16.3.12. Syndic H. Baroras. Cess.</p>
                    <p>paiem. 13.12.11. Nom. Syndic déf. 1.4.12.</p>
                    <p>A b d e l B a h m a n Z a k i e l Alem, comm. suj.</p>
                    <p>loc. dem. à Chibin el Kom. Jug. décl. 16 3.12.</p>
                    <p>Syndic P. Schwah. Cess. paiem. 28.12.11. Nom.</p>
                    <p>Syndic déf. 1.4.912.</p>
                    <p>A l y A l y e l Khodari, nég.suj. local demeur.</p>
                    <p>au Caire (rue Neuve). Jug. décl. 16.3.12. Syndic</p>
                    <p>A. Doss. Cess. paiem. le 2 2 . 5 . U . Nom. syndic déf. 1.4.12.</p>
                    <p>E m . Avierinos, suj. hellène, fabricant de gazeuses, demeurant au Caire (rue
                        Abbas). Jug.</p>
                    <p>décl. 23.3.12. Syndic A. Doss. Cess. paiem.</p>
                    <p>27.11:11. Nom. Syndic déf. 15.4.12.</p>
                    <p>O m a r Sobeih, nég. suj. local, demeurant au</p>
                    <p>Caire à Han Khalil. Jug. décl. 23.3.12. Syndic E.</p>
                    <p>Fréville. Cess. paiem. 19.2.12. Nom. syndic déf.</p>
                    <p>15.4.12.</p>
                    <p>H a b i b Chehata, nég. épicier, sujet local, demeurant à Minieh. Jug. décl.
                        23.3.12. Syndic</p>
                    <p>H. Barocas. Cess. paiem'. 7 1.12. Nom. Syndic déf. 15.4.12.</p>
                    <p>A r m a n d o T r e v è s (firme A. Trevès &amp; Co.), nég. suj. local,
                        demeurant au Caire (Mousky;.</p>
                    <p>Jug. décl. 23.3.12. Syndic P . Caloyanni. Cess.</p>
                    <p>paiem. 22.1.12. Nom. synd. déf. 15.4.12.</p>
                    <p>Perielès Tsitsinaridès, comm. sujet local, propriétaire du Petit Paris, au
                        Caire. Jug. décl.</p>
                    <p>23.3.12. Syndic M . Demanget. Cess. paiement</p>
                    <p>2.9.11. Nom. Synd. déf, 15.4.12.</p>
                    <p>M a h m o u d e l H a r i r i, nég. suj. local, demeur.</p>
                    <p>au Caire,rue Neuve). Jug. décl. 23.3.12. Syndic</p>
                    <p>A. Doss. Cess. paiem. 21.10.11. Nom. Syndic déf. 15.4.12.</p>
                    <p>E l Moallem A b d e l F a t t a h e l Chaar, nég.</p>
                    <p>suj. local, demeurant au Caire .Bab el Louk).</p>
                    <p>Jug. décl. 23.3.12. Syndic Ed. Papasian. Cess.</p>
                    <p>paiem. 27.1.12. Nom. Syndic déf. 15.4.12.</p>
                    <p>E m i n e M o h a m e d e l Zarou. nég, suj. loc.</p>
                    <p>dem. au Caire. Jug. décl. 30.3.12. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 9.1.12. Syndic Barocas. Nom. Syndic déf.</p>
                    <p>le 15.4 12.</p>
                    <p>Darouiche A h m e d T a h a e t Mohamed T a h a, nég. suj. loc. dem. au Caire
                        (Saptieh). Jug. décl.</p>
                    <p>30.3.12. Cess. paiem. le 18.3.12. Syndic Fréville.</p>
                    <p>Nom. Syndic, déf. le 15.4.12.</p>
                    <p>A b d e l Meguid H o s n y, comm. suj. loc. dem.</p>
                    <p>à Beni-Souef. Jug. décl. 30.3.12. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 10.1.12. Syndic Anis Doss. Nom. Syndic déf.</p>
                    <p>le 15.4.12. . . .</p>
                    <p>Saad eff. e l Hadidi, nég suj. loc. dem. à</p>
                    <p>Beni-Souef. Jug. décl. 30.3.12. Cess. paiem. le</p>
                    <p>4.1.12. Syndic P . Caloyanni. Nom. Syndic déf.</p>
                    <p>le 15.4.12.</p>
                    <p>A . M . Conen e t Cie., rais. soc. adm. loc.</p>
                    <p>ayant siège au Caire. Jug. décl. 30.3.12. Cess.</p>
                    <p>paiem. 17.10.10. Syndic Barocas. Nom. Syndic déf. le 15.4.12.</p>
                    <p>Kiriacos Mina, nég. suj. loc. dem. à Mal-</p>
                    <p>laoui Jug. décl. 30.3.12. Cess. paiem. le 24.7.11.</p>
                    <p>Syndic M . Demanget. Nom. Syndic déf. 15.4 12.</p>
                    <p>P . Tzitzinaridis e t C o . Société d'entreprises et travaux ayant siège au
                        Caire. Jug. décl. 30.3.12.</p>
                    <p>Cess. paiem. le 31.1.12. Syndic M. Demanget.</p>
                    <p>Nom. Syndic déf. 15.4.12.</p>
                    <p>A m i n A l y e l Haláwani, nég. en bois, suj.</p>
                    <p>loc. dem. au Caire (Boulac). Jug. décl. 30.3.12.</p>
                    <p>Cess. paiem. 22.11.909. Syndic Papasian. Nom.</p>
                    <p>Syndic déf. le 15.4.12.</p>
                    <p>Dessouki Afifii, nég. suj. loc. dem. au Caire à Darb el Mahrsuhi. Jug., décl.
                        30.3.12. Cess, paiem. 2.6.10. Syndic P . Schwab. Syndic déf.</p>
                    <p>le 15.4.12.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>C. Cristalis, nég. suj. hellène, propriétaire du</p>
                    <p>Café d'Europe au Caire (Fagala). Bilan déposé le 2.3.12. Cess. paiem.
                        18.2.12. Passif P . T .</p>
                    <p>123488. Dép. du rapp. le 2.4.12.</p>
                    <p>D . B . Mazaltob, nég. en quincaillerie, sujet local, demeurant au Caire
                        (Hamzaoui). Bilan déposé le 23.2.12. Cess. paiem 16.2.12. Passif</p>
                    <p>P.T. 939974 7io- Réun. pour le concordat le</p>
                    <p>15.4.12.</p>
                    <p>Liokis &amp; Iioverdo. Rais. Soc. administrée hellène composée des Srs.
                        Gerasimo Loverdo et</p>
                    <p>Spiro Liokis, ayant siège au Caire (jardin Ros-</p>
                    <p>setti). Bilan déposé le 22.2.12. Cess. paiem. le</p>
                    <p>20 2.12. Passif P.T. 189042. Dépôt du rapport le</p>
                    <p>2.4.12.</p>
                    <p>T h o m a s Abdel Chehid &amp; W a h b a Beniamin, successeurs de la Rais.
                        Soc. Beniamin &amp; Thoma's</p>
                    <p>Abdel Chehid,négociants, suj. locaux, demeurant à Nekhela (Abou Tig) Assiout.
                        Bilan déposé le</p>
                    <p>2.3.12. Cess. paiem. 12.2.12. Passif P . T .</p>
                    <p>1539913 Par ordonnance présidentielle, les magasins ont été mis sous scellés.
                        Dépôt du rapp. le 15.4.12.</p>
                    <p>Morkos INakhla, commerçant er. coton, sujet local, demeurant àMarg. Bilan
                        déposé le 9.3.12.</p>
                    <p>Cess. paiem. le 9.3.12. Passif P . T . 788818. Dép.</p>
                    <p>rapp. le 15.4.12.</p>
                    <p>M o h a m e d b e y elSioufl, nég. en manufactures, suj. local, demeurant au
                        Caire (Mousky). Bilan déposé le 26.2.12. Cess. paiem. 23.2.12 Passif</p>
                    <p>P.T. 1420078. Actif P . T . 949718.</p>
                    <p>. G . M a n u s a r d i &amp; V . Ambrosoli. Rais.. Sociale administrée
                        italienne composée de Guido Manu-</p>
                    <p>sardi &amp; Virgilio Ambrosali, ayant siège au Caire</p>
                    <p>(Boulaq). Bilan déposé le 1.3.12. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 22.2.12. Passif P.T. 25031&amp;1 lJ10. Nom. créanc.</p>
                    <p>dél. le 2.4 12.</p>
                    <p>Elias A . M a r o u n, comm. protégé français, propriétaire du Casino de Pont
                        de Koubbeh.</p>
                    <p>Bilan déposé le 4.3.12. (Demande rejetée par ordonnance présidentielle).</p>
                    <p>A h m e d Moursi e l W a z a n, suj. local, commerçant en manufactures
                        demeurant au Caire</p>
                    <p>(Ghourieh). Bilan déposé le 19.3.12. Cess. paiem.</p>
                    <p>le 14.3.12. Pass. P . T . 63627. Nom. créanc. dél.</p>
                    <p>le 2.4.12.</p>
                    <p>H a s s a n Saleh &amp; Co. Rais. Soc. administrée locale, ayant siège au
                        Caire (Mousky). Bilan déposé le 20.3.12. Cess. paiem. le 5.3.12. Passif</p>
                    <p>P . T . 629035. Nom. créanc. dél. du 15.4.12.</p>
                    <p>A r m a n i o s Henein, comm. en manufactures, suj. local dem. à Minieh.
                        Bilan déposé le 21.3.12.</p>
                    <p>Cess. paiem. le 19.3.12. Pass. P . T . 652540.</p>
                    <p>Nom. créanc. dél. le 15.4.12.</p>
                    <p>A l y I s s a &amp; Co. Rais. Soc. administrée locale ayant siège au Caire
                        (Mousky). Bilan déposé le</p>
                    <p>23.3.12. Cess. paiem. le 22.3.12. Passif P . T .</p>
                    <p>225351. Nom. créanc, dél. le 15.4.12.</p>
                    <p>Mikhail Abdel Malek, comm. en manufac., suj. loc. demeurant à Samallout
                        (Meinieli). Bilan déposé le 24.3.12. Cess. paiem.le 15.3.12. Pass.</p>
                    <p>P . T . 200842. Nom. de créanc. dél. le 15.4.12.</p>
                    <p>A m i n H a s s a n Chamma, nég. suj. loc. dem.</p>
                    <p>au Caire (Hamzaoui), bilan déposé le 25.3.12.</p>
                    <p>Cess. paiem, le 10.3.12. Pass. P . T . 108331.Nom.</p>
                    <p>créanc. dél. le 15.4.12.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>M o h a m e d Moussa e l N a s s a g . Faill. clôturée</p>
                    <p>•pour insuff. d'actif. Jug. du 2.3.12.</p>
                    <p>David Ellinsky. Faillite rétractée. Jug. du</p>
                    <p>2.3.12.</p>
                    <p>M o h a m e d Semeda Khalil. Faillite clôturée pour insuff. d'actif. Jug. du
                        2.3.12.</p>
                    <p>A l y Sid A h m e d e l Sissi. Faillite rétractée.</p>
                    <p>Jug. du 9.3.12.</p>
                    <p>I s s a &amp; Saleh Saidi. Faillite clôturée pour insuff. d'actif. Jug. du
                        9.3.12.</p>
                    <p>Mohamed H a s s a n . Faillite clôturée pour insuff. d'actif. Jug. du
                        9.3.12.</p>
                    <p>Nicolas Cocolis. Faillite'rétractée. Jugem. du</p>
                    <p>9.3.12.</p>
                    <p>Constantin Cocolis. Faillite rétractée. Jug.</p>
                    <p>du 9.3.12.</p>
                    <pb n="111" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>M a h m o u d b e y C h a a b a n, hom. conc. jud.</p>
                    <p>jug. du 16.3.1220 % en 7 vers. trim, le premier payab. le 16.9.12.
                        Garant:Hussein bey Moukhtar.</p>
                    <p>A l y H a n a f i, homol. cons j u d . jug. du 16.3.12.</p>
                    <p>50 % en 4 vers.sem.le premier payab. le 16.9.12.</p>
                    <p>M o h a m e d M o u s s a Charaf, homol. conc.</p>
                    <p>jud. jug. du 16 3.2. 30 % en 12 vers, mensuels.</p>
                    <p>Garant : Ahmed Youssef.</p>
                    <p>Salik B e c h a y, faill. clôt, p.insuff. d'act. jug.</p>
                    <p>23.3.12.</p>
                    <p>Christo Manzaeos. Homol. conc. jud. J u g .</p>
                    <p>du 23.3.12. 15 % en 3 vers, annuels, le premier payable le 23.3.12.</p>
                    <p>H a n n a Greiss &amp; Co. Faill. clôt, pour insuff.</p>
                    <p>d'actif. Jug. du 23 3.12.</p>
                    <p>M o u s t a f a A b d e l T a w a b C h a n k i r . Faillite clôt. p .
                        insuff. d'act. Jug. du 23.3.12.</p>
                    <p>Z a k i M e h a n n a . Homol. conc. jud. Jug. du</p>
                    <p>30.3.12. 2 5 % en 18 vers, mensuels, le premier payable le 30.4.12. Garant.
                        Hore Mehana.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS O U RAYÉS</p>
                    <p>A.Modiano e t Cie.,faill. décl. jug. du 2.3.12.</p>
                    <p>(Voirfaillites déclarées).</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H a s s a n e l L a b b a n e . faill.</p>
                    <p>décl. jug. du 2.3.12. (Voir faill. décl.).</p>
                    <p>E l i e Skinitis. Rayé le 5.3.12.</p>
                    <p>P i e t r o Mandolia, homol: conc. prév. jug.</p>
                    <p>9.3.12. 100 % en 3 vers. sem. le premier payable le 9.12.12. Garant : Me B .
                        Mandolia.</p>
                    <p>• M o h a m e d P a t h e l B a b M a g h o u b, homol.</p>
                    <p>conc. préav. jug. du 16.3.1230 % en 7 vers, trimestrieis le 16.6.12. Garant:
                        Aly Fath el Bab</p>
                    <p>Magtoub.</p>
                    <p>A l e x a n d r e A . M a n d a . Faill. décl. jug. du</p>
                    <p>16.3.12. (Voir faillites déclarées).</p>
                    <p>Mizza A l y M o h a m e d Chirazi. Homologué conc. prév. Jug. du 16.3.12. 1 0
                        % en deux versements annuels, le premier payable le</p>
                    <p>16.3.13.</p>
                    <p>N é g u i b A t a . Homol. conc. prév. Jugem. du</p>
                    <p>23.3 12. 25 % payable le 23.4.12 avec la garantie de Naguib Rabay.</p>
                    <p>A l e x a n d r e Polyehroniadis. Homol. conc.</p>
                    <p>prév. Jug. du 23 3 12. 30 % en 4 versements semestriels, le premier payable
                        le 23.9.12 avec la garantie de Nina Polychoniadis.</p>
                    <p>A m i n M o h a m e d K i c h k . Homol. concordat prév. jug. du 23.3.12 . 5
                        0 % en 10 versements mensuels, le premiei payable le 23.6.12 avec garantie
                        de Moh. bey Meligui.</p>
                    <p>F r a n c i s P a p a s i a n . Homol. conc. préventif.</p>
                    <p>Jug. du 23.3 12. 5 0 %e n 6 versements semestr.</p>
                    <p>le premier payable le 23.9.12. Garant Hussein bey el Sayed.</p>
                    <p>A l y Salem &amp; Co. Homol. conc. prév. Jug.</p>
                    <p>du 30.3.1245 % en 9 versements trimestriels, le premier payable le 30.6.12.
                        Garant Mohamed effendi Osman.</p>
                    <p>J e a n C o l I a r o s &amp; G . Christodoulo. Homolog, conc. prév. Jug. du
                        30.3.12. 100% en 24 versements mensuels, le prem. payable le 30.9.12.</p>
                    <p>Garant E p . Christodoulos.</p>
                    <p>I s k a n d a r T e y c h a n, S a l a m a R e z k &amp; C h e h a t a</p>
                    <p>Chemouda.Homol. conc. prév. Jug. du30.3.12.</p>
                    <p>3 0 % en 4 versements trimestriels, le premier payable le 30.6.12. Garant
                        Guirguis Abdel</p>
                    <p>Maleh.</p>
                    <p>I s a a c H a n n a e t Co., Hom. conc. prév. jug.</p>
                    <p>du 30.3.12.30 % en 7 vers. bim.payab., le prem.</p>
                    <p>le 30.9.12. Garant: Hassem eff. Gabr.</p>
                    <p>H a s s a n A l y e l N e c h o u k a t i . Homol. conc.</p>
                    <p>prév. jug. du 30.3.12. 30 % en cinq. vers. bim.</p>
                    <p>le premier payable le 30.9.12. Garant : Tafida</p>
                    <p>Rassyouni.,</p>
                    <p>A b d e l M e g u i d H o s n y, Faill. décl. Jugerri. du</p>
                    <p>30.3.12. (Voir faill. décl.).</p>
                    <p>H a n n i Chahnal. Homol. conc. conc. prév.</p>
                    <p>jug. du 30.3.12. 30 % au comptant.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>C h e n o u d a H a n n a (Synd. Barocas). Rapport du 4 . 3 . 1 2 : le failli
                        exerçait depuis de longues années le commerce de l'indigo. Comptab.</p>
                    <p>incompl. La situation actuelle est apparem. la suivante: Actif P . T .
                        475400. Pass. P . T . 459360</p>
                    <p>d'où excédent d'actif de P . T . 16039. Il y a lieu d'examiner la sincérité
                        de certaines créances.</p>
                    <p>Vérif. créanc. le 16.4.12.</p>
                    <p>R a p h a ë l S a n u a &amp; Co. (Synd Schwab).</p>
                    <p>Rapp. du 18.3.12: Ont été admis au passif 16</p>
                    <p>créanc* chirogr. p . P . T . 65949. Le failli propose conc. à 3 0 % en 4
                        termes semestriels égaux.</p>
                    <p>Bonne foi. Cont. vérif. créanc. le 15.4.12.</p>
                    <p>H u s s e i n &amp; M a h m o u d E l S a b e h (Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Rapp du 18.3.12: les créanciers sont 18 qui ont été vérifiés p .
                        P . T . 165044.</p>
                    <p>B a d r o u i A b d e l N a b i (Syndic Fréville). Rapp.</p>
                    <p>du 4.3.12. Le failli ne s'est pas encore présenté pour fournir des renseign.
                        Il y a présomption de détourn. d'actif et urgence d'ordonner
                        l'incarcération.</p>
                    <p>Contin. vérif. créances le 15.4.12.</p>
                    <p>T h é o d o r e Nicoletopoulo (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Rapp. du 5,3.12. Par ord. du 19.2.12. la cont.</p>
                    <p>de l'expl. provis. du commerce a été autorisée.</p>
                    <p>Du 21.12.11 à fin fév. 1912 le résultat des opérations a été: compte march
                        bénéfice de P.T.27795.</p>
                    <p>Frais P . T . 8300 environ.</p>
                    <p>Said H a s s a n A b o u H a m d a (Syndic Doss).</p>
                    <p>Rapp. du 4.3.12. Sit. actuelle : Actif P . T . 35000</p>
                    <p>env. Passif. P . T . 108000.</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m (Syndic Fréville). Rapp. du</p>
                    <p>4.3.12. L'invent. accuse un actif, de P . T . 533</p>
                    <p>le failli n'a pas fourni les renseign. demandés.</p>
                    <p>H . M . S a k r e t J . B . F r a n c o (Syndic De-</p>
                    <p>manget). Rapp. du 4.3.12. Il semble que les faillis s e sont établis au
                        Caire, nég. commiss.</p>
                    <p>en févr. 1911 au cap. de P . T . 60000. Plus aucun actif/Passif P . T .
                        70000.</p>
                    <p>Soliman H a s s a n A b d e l R a h m a n (Synd.</p>
                    <p>Papasian). Contin. vérif. cré. et conc. ou état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>Nicolas R e p a p i s (Synn. Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>H . Sarkissian e t Cie. (Synd. Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. et conc. ou état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>H a n n a "Wassef tSynd. Schwab). Continuât, vérif. créanc. 15.4.12.</p>
                    <p>G a b r a W a s s e f (Synd. Barocas). Continuât, vérif. créanc. et conc. ou
                        état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>Y o u s s e f S a l l o u m (Synd. Demanget). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>A g a ï b i G a b r i e l (Synd. Fréville). Continuât, vérif. créanc. et
                        conc. 15.4.12.</p>
                    <p>Yosmadelli e t K o g a Z a d a 'Syndic Barocas).</p>
                    <p>Cont. vér. créanc. et conc. ou état d'union 6.4.12.</p>
                    <p>S p i r o H a r i s s i a d i s (Syndic D.manget). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et clôture 6.5.12.</p>
                    <p>G a r a b e d M e s r o b i a n (Syndic Papasian).Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et clôture 6.5.12.</p>
                    <p>Salem F r è r e s (Syndic Fréville). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union 6.5.12,</p>
                    <p>F a y e z Mosseri (Syndic Ainis. Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc.8.5.12.</p>
                    <p>M a h m o u d M o h . S a d r vSynd. Caloyanni).</p>
                    <p>Vente immob.le 1.5.12 req.du syndic d e 4 kir. 2/3</p>
                    <p>par ind. sur une maison de 1200 m . c . un ¡jardin de 12000 m . c . et un
                        terrain de 15227 m . c sis à</p>
                    <p>Koubbeh. Mise à prix descendue à L.E. 800.</p>
                    <p>F a r g h a l i I s m a ï l (Synd. Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. cré. 15.4.12.</p>
                    <p>A b d e l F a t t a h I s m a i l Cont. vérif. créanc. 15.4.12.</p>
                    <p>(Syndic Papasian).</p>
                    <p>M o h a m e d K h a d r (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>v é r . créanc. et conc. ou état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>F, E . W h i t e m a n (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créant, et conc. ou état d'union 15.4.12. •</p>
                    <p>Chibli e t H a b o b a (Synd Papasian). Contin.</p>
                    <p>vér. créanc. vérif. créanc. et conc. ou état d'union 15.4.12.</p>
                    <p>F e u M o u s t a p h a S a b r i (Syndic Anis) Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>J a c o b Z e h u d e r (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. éréanc. 16.4.12.</p>
                    <p>K h a l i f a N a g g a r et fils. (Syndic Dasda. Trans.</p>
                    <p>16.4.12.</p>
                    <p>Société S a l a m a Wollff .Synd. Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 16.4.12.</p>
                    <p>D a r i o A s s a y a s (Synd. Anis). Contin. vérificat, créanc. et conc. ou
                        état d'union 16.4.12.</p>
                    <p>NicolasChryssoudis(Synd. Fréville).Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>. E r n e s t M a y e r (Synd. Fréville). Continuât, vérif. créanc.
                        16.4.12.</p>
                    <p>Dame Z é n a b E i O r a b i e t A h m e d e l O r a b i</p>
                    <p>(Synd. Caloyanni). Contin. vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>H a s s a n A b d e l K é r i m T a h a o u i (Synd. Demanget).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>H a s s a n I b r a h i m (Synd. Demanget). Vérif.</p>
                    <p>créances 16.4.12</p>
                    <p>M o h a m e d E l S a y e d e t M e t o ù a l i e l S a y e d</p>
                    <p>(Synd. Caloyanni). Vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>A h m e d A b d e l H a d i (Synd. Barocas). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>H a b i b e t Seïf Bissada (Synd. Frévilie).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>S o l i m a n Youssef el Scani (Synd. Anis).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>H a n n a A l y M a h g o u b (Synd. Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. cré. et conc. ou état d'union 16.4.11.</p>
                    <p>A h m e d S a a d O u e d a h (Synd. Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. créances 16.4:12.</p>
                    <p>Alex.- X a n t h o s (Synd. Barocas). Continuât, vérif. créanc. 16.4.12.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H e l a l (Synd. Boccia). Redd, comptes 22.4.12.</p>
                    <p>Basile Coucoutzi (Synd. Caloyanni). Redd, comptes 22.4.12.</p>
                    <p>A . G o l d s c h m i d t e t Cie. (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Redd, comptes 22.4.12.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n E l Said (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Redd, comptes 22 4.12.</p>
                    <p>M i k h a i l Youssef d e E s n a (Syndic Caloyanni.</p>
                    <p>Diss, d'union 22.4.12.</p>
                    <p>A . H a b o b a e t Cie. (Syndic Caloyanni). Redd, comptes. 22.4 12.</p>
                    <p>H a n n a K h e i r e t Cie (Syndic Caloyanni)</p>
                    <p>Redd, comptes 22.4.12.</p>
                    <p>Feu H a s s a n Chérif (Synd. Caloyanni) Redd, comptes 22.4.12.</p>
                    <p>M o h a m e d H a h c e m ^Syndic Caloyanni). Redd, comptes 22.4.12.</p>
                    <pb n="112" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>B a s i l e C a r a y a n n i vSyndie Caloyanni). A faire homol. conc. ou
                        décl. d'union 22.4.12, fi,</p>
                    <p>-</p>
                    <p>C h a r a l a m b o K é r a m i d i s (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Redd, comptes22 4 12.</p>
                    <p>N é é m é t a l l a h e t C h i b l i (Synd. Demanget).</p>
                    <p>Gontin. vérif. créanc et conc. 23.4.12.</p>
                    <p>I b r a h i m e l A t t a r (Synd. Demanget).Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 23.4.12.</p>
                    <p>A . S c w e n f e l d (Synd. Caloyanni). Continuât, vérif. créanc. et conc.
                        23.4.12.</p>
                    <p>G h a t t a h e t B e z i m (Synd. Demanget). Redd, comptes 30.4.12.</p>
                    <p>A z i z e t N à s r i B a f l a h (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Vente créanc. 30.4.12.</p>
                    <p>S é l i m C h i c h e (Synd. Caloyanni). Vente créanc. 30.4.12.</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m e l D i r a o u i (Synd.Demanget).</p>
                    <p>Çontin. vérif. créanc. et conc. 30.4.12.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>EN COURS</p>
                    <p>N i c o l a s M e d a w a r . Rapp. d e l'e x p . délégué</p>
                    <p>Barocas le 19.3.12. Le débit, exerce le comm.</p>
                    <p>d e fournitures de carrosserie et articles pour cochers et voitures. En 1908
                        il y eut un premier conc. suivant lequel les créanc. touchèrent</p>
                    <p>7 0 % . Comptab. incompl. et parfois eironnée.</p>
                    <p>Sit. actuelle : Passif P . T . 178281, dont - P . T .</p>
                    <p>64461 dues à S . S . Sednaoui e t P . T . 19135 à</p>
                    <p>Malaké Medawar, épouse du débiteur. Actif :</p>
                    <p>march. P . T . 90000 approximat. Solde caisse :</p>
                    <p>P T . 883. Débiteurs P . T . 37660 sur lesquelles il ne faut pas compter.
                        Conclus, il y a lieu de reprocher au débiteur : 1) de n'avoir pas été à
                        rfiême de s e rendre compte que les bénéfices qu'il faisait n'étaient p a s
                        suffisants à couvrir les f r a i s ; 2) D'avoir fait des achats à crédit à
                        une époque très rapprochée du dépôt d e bilan ;</p>
                    <p>3) d'avoir fait des prélèvements élevés. Propos, conc 40 % dans un délai p e
                        u éloigné. Vote conc. le 15.4.12.</p>
                    <p>A n a s t a s e Esiallis. Rapp. du 18.3.12 du créanc.</p>
                    <p>délégué: Le débiteur exploite depuis 3 a n s une boulangerie en s o c . avec
                        un nommé D . Sissi-</p>
                    <p>mopoulo. Il a pris depuis le 31.3.11 la suite des'</p>
                    <p>affaires en reconnaiss. à Sissimopoulo une créance d e P . T . 245J0. Il a à
                        recevoir de plusieurs débiteurs P . T . 16773, irrecouvrables
                        probablement.</p>
                    <p>A b d e l A z i z B a r a k a t . R a p p . d e l'expert dél.</p>
                    <p>Carter Ie 5 . 3 . ¡ 2 : La comptab. e s t incomplète et ne peut renseigner
                        suffisamment sur l'état du débiteur.</p>
                    <p>A la date du dépôt de bilan le 12.2.12 la situât, est : Passif 26 créanc.
                        chirog. P . T . 82256</p>
                    <p>Actif P . T . 51850. P a s d e fraude. D é b . malh.</p>
                    <p>Vote conc conc. le 1 5 . 4 . 1 1 .</p>
                    <p>M o h a m e d S a i d A b d B a b b o u . Rapp. du 5.3.12</p>
                    <p>d e l'expert, d é l . A . Doss. Situât, du débiteur le</p>
                    <p>31.1211. Actif marchand P . T . 62950. Avances aux cultures et locations P .
                        T . 751467. Propriétés d e Chibin et Sariakons P . T . 2138014. Capitaux à
                        titre commandite: P . T . 338058. P h . Geahel</p>
                    <p>P . T . 99364. Créances actuelles P . T . 1158817.</p>
                    <p>mmeuble P . T . 135096. M o h . Rizk P . T . 2108470.</p>
                    <p>Passif dû à divers: P . T . 2462559. Effets à payer</p>
                    <p>P . T . 1743523. Compte cap. P . T . 1357782. M o h .</p>
                    <p>Said Abd Rabbou P . T . 1227372. Le genre de travail du débiteur était à
                        partir d e janvier 1909, princ. l'agriculture de certains domaines pris en
                        location jointe à des opérations commerciales en manufact. Actuell.le déf.
                        ressort à P T.2427080.</p>
                    <p>La déconfiture du débiteur est due : au fait d'avoir exploité plusieurs
                        domaines pris en location dans diff. localités en comptant s u r
                        l'administration d e M o h . Rizk dont le résultat fâcheux a démontré
                        l'incapacité.</p>
                    <p>M o h a m e d I b r a h i m E l S a b b a g h . Rapport du</p>
                    <p>5 . 3 . 1 2 d e l'exp. délég. S c h w a b : Le débiteur possède un petit
                        négoce en draps et doublures situé à Haret El Gamaloun. Le 1.6.09,le
                        débiteur avait obtenu conc. prév. à 30 % qu'il avait éxécuté. Le 1412.12 il
                        a déposé d e nouveau son bilan. Gomptab, incompl. Situât, actuelle:</p>
                    <p>Actif P . T . 24458; Passif; P . T . 52840. Proposit.</p>
                    <p>conc. 4 0 % . Bonne foi. :</p>
                    <p>j . -</p>
                    <p>A b r a v a n e l &amp; G a t t e g n o . (Rectification). Une regrettable
                        erreur a été¡ commise dans le précédent numéro de la Gazette :</p>
                    <p>En parlant du dépôt de bilan de la Maison</p>
                    <p>Abravanel &amp; Gattegno nous avons rapporté que les délégués des créanciers
                        avaient conclu à la mauvaise foi de la dite raison sociale pour, entre
                        autres motifs : avoir fait un accord frauduleux avec la Maison A Pérèz &amp;
                        Cie en vue d e détourner des marchandises.</p>
                    <p>Cela est inexact: les.j'dits délégués avaient simplement dit q u e la Maison
                        Albert Pérèz</p>
                    <p>&amp; Cie, avait été privilégiée un mois avant la suspension des paiements
                        par une constitution des gages destinée à couvrir tant des avances faites
                        par la dite Maison que d'autres créances d'icelle provenant de la .vente des
                        marchandises aux débiteurs. *</p>
                    <p>D'ailleurs, le rapport des dits délégués a été écarté p a r le Tribunal,
                        comme n'étant pas fondé</p>
                    <p>.dans s e s conclusions et l'expertSchwab, nommé p a r la Justice pour
                        étudier la situation de la</p>
                    <p>Maison Abravanel &amp; Gattegno, conclut à la bonne foi de cette Maison.</p>
                    <p>Parlant de la transaction Pérèz, il déclare ce qui s u i t :</p>
                    <p>«Je suis d'avis q u e M r . Cattegno n'a p a s fait</p>
                    <p>« la transaction Pérèz pour porter préjudice à</p>
                    <p>« s e s créanciers ni.pour-favoriser- l'un d e u x . »</p>
                    <p>M o h a m e d S a ï d A b d R a b b o pour le concor.</p>
                    <p>Réun. 15.4.12.</p>
                    <p>JSlie I s r a ë l pour le conc. Réun. 15.4.12.</p>
                    <p>E l i a s C h o u c r i A b d e l M e s s i h pour le conc,</p>
                    <p>Réun. 16.4.12.</p>
                    <p>A h m e d A q o u l P é o u d, pour le conc. Réun.</p>
                    <p>16.4.12.</p>
                    <p>S. F a r h i e t Cie. pour le conc. Réun. 22.4.12.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>A b d o u e l S a y e d E l C h a t e r, nég. indigène à</p>
                    <p>Kafr Tiraa el Kadim. Jug. décl. le 7.3.12. Date cessât, paiem. 28.9.11. Juge
                        Com. Mahmoud bey Toayar. Syndic M e E . Sidaoui.</p>
                    <p>C o s m o s D i a c o p o u l o s, hell, à Port-Saïd. Jug.</p>
                    <p>décl. le 7.3.12. Cessât, paiem. 27.2.12. Juge</p>
                    <p>Com. le Juge délégué à Port-Saïd. Syndic S.</p>
                    <p>Achkar.</p>
                    <p>Ron. Sie. H a s s a r i A l y e l H i n d i &amp; ñls,'indig.</p>
                    <p>à Zagazig. Le concordat homologué à la date du 7.4.10 est résolu et la
                        faillite est réouverte.</p>
                    <p>Juge Com. Mahmoud bey Toayar. Syndic p r o v .</p>
                    <p>M . M a b a r d i .</p>
                    <p>A b d a l l a M o h a m e d N a d a, indig. à Mansou-</p>
                    <p>rah. Jug. décl. le 14.3.12, date cessai, paiem.</p>
                    <p>6.6.11. Juge Com. Mahmoud bey Toayar. Syndic prov. M e Kindynekos.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>S o l i m a n A b d B a b b o n, nég. indig. à Bilbeis.</p>
                    <p>Dép. bilan le 6.3.12. Actif app. P . T . 31.000.</p>
                    <p>Passif app. P . T . 152.596, rejeté par ordonnance d e Mr. le Président en
                        date du 8 . 3 . 1 2 pour n'avoir pas produit de registres et ne s'être p a s
                        conformé aux dispos, d e l'art. 203 C . Com.</p>
                    <p>Y e h i a e l T a n t a o u i, nég. indig. à Nawassa el</p>
                    <p>Bahr (D). Bilan dép. le 18.3.12. Actif a p p .</p>
                    <p>P . T . 358678,1. Passif appar. P . T . 506720,1.</p>
                    <p>Juge Com. Mahmoud bey Toayer. Réun. nom.</p>
                    <p>délég. créanc. fixée au 3 . 4 . 1 2 à 3 h.</p>
                    <p>E l S a ï d M o h a m e d A g h a, marchand-tailleur, sujet russe à
                        Mansourah. D é p . bil. le 19.3.12.</p>
                    <p>Act. a p p . P . T . 55.137,16. Passif app. P . T .</p>
                    <p>53.141,15. Juge Com. Mahmoud bey Toayar.</p>
                    <p>Réun. nom. délég. créanc, fix. au 3 . 4 . 1 2 à 4 h .</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>• M o h a m e d H e g g i n, indig. à Toukh el Aklam.</p>
                    <p>Jugem. du 7.3.12,. rendu sur opposition, rétract, faillite.</p>
                    <p>I s s a o u i S i d A h m e d, indig. à Zagazig. Union dissoute le 6.3.12.
                        Divid. distribué 2 % .</p>
                    <p>N . P . Millionis, nég. ottoman à Port-Saïd.</p>
                    <p>Union dissoute le 1.3.12. Divid. distrib. 1,47%.</p>
                    <p>' CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>M a r d o e h é C o h e n, nég. britannique à Port-</p>
                    <p>Saïd. Jug. homol. le 7.3.12. 100% en 8 termes égaux, le 1er 3 mois après
                        l'homologat. et les 7</p>
                    <p>autres de 3 mois à trois mois sans intérêts.</p>
                    <p>Garantie: 1) Une cession des loyers sur les locataires de son immeuble sis à
                        Port-Saïd et.</p>
                    <p>s'élevant à Lst. 250 p a r an. 2) Une hypothèque sur son immeuble dont la
                        passation a e u lieu au</p>
                    <p>Caire à la date du 29-2-12. S u b N° 1105.</p>
                    <p>G e o r g e s H i l a l, nég. hell, ä Mansourah. Bilan retiré le 18.3.12.
                        "</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>N i c o l a s E l i a d i s, nég. hell, à Port-Saïd.</p>
                    <p>Formation du concord. 19.4.12 à 9 h. a.m.</p>
                    <p>E m m a n u e l T a c h l i a m b o u r i s, n é g . Port-Saïd. Vérif.
                        19.4.12 à 11 h . a.m. •</p>
                    <p>hell, à</p>
                    <p>M o h a m e d E l S e r a f i, nég. ind. à Port-Saïd.</p>
                    <p>19.4.12 à 10 h . a.m.</p>
                    <p>H a s s a n e i n e t M a h m o u d O m a r, indigène à</p>
                    <p>Mansourah. Vérif. 2 . 4 . 1 2 .</p>
                    <p>M i c h e l L i a n o k i s, hell, à Zagazig. Formation du concordat 9.4.12 à
                        9 h . a . m .</p>
                    <p>F a h i m M u s t a f a e l Serafi, indig. à Port-Saïd.</p>
                    <p>Réun. dissol. état d'union 20.4.12 à 3 h .</p>
                    <p>M o h a m e d T e w f i k e l G u i n d i . La formation d u concordat est
                        renvoyée jusqu'au vidé d e l'affaire pénale poursuivie contre le failli et s
                        e s complices, pour banqueroute frauduleuse.</p>
                    <p>H . L . I l h a m y e t Co., nég. indig. à Suez.</p>
                    <p>Dissolut, étatd'union fixée a u 16.4.12 à 9 h a . m .</p>
                    <p>A n a s t a s e P o l y t o p o u l o, n é g . hell, à Zagazig.</p>
                    <p>Jug. du 7 . 3 . 1 2 nommant M r . Caracatsanis synd.</p>
                    <p>définitif.</p>
                    <p>Y o u s s e f C h a r a f, ind. à Kafr el Badamas</p>
                    <p>(Mansourah). Format, de concord. 2 8 . 5 . I 2 à 9 h .</p>
                    <p>Rais. Soc. A b d e l F a t t a h D e i f &amp; Cie., ind. à</p>
                    <p>Mansourah. Format, conc. j u d . 16.4.12 à 10</p>
                    <p>h e u r e s .</p>
                    <p>Rais. Soc. A . C l o n a r i d i s &amp; Cie., hellène à</p>
                    <p>Mansourah. Jugement du 14.3.12 déclarant l'état d'union. M e Sidaoui,
                        synd;</p>
                    <p>M a n s o u r A b o u H a l i m a, nég. ind. à M a n sourah.</p>
                    <p>Format, d u concord. 9 . 4 . 1 2 .</p>
                    <p>A n a s t a s e P o l y t o p o u l o, hell, à Zagazig.</p>
                    <p>Ordonn. Juge Com. d u 14.3.12 autorisant vente actif (marchandises existant
                        au magasin).</p>
                    <p>A b d e l S a l a m e l A d l, indig. à Mansourah.</p>
                    <p>Jug. du 29.2.12 ordonnant l'incarcération d u failli; ordonn. Juge Com. du
                        12.3.12 autorisant vente marchandises aux enchères publiques.</p>
                    <p>A b d e l H a d i H a c h i c h e . n é g Form. conc. jud. 23.4.12 à 9 h
                        .</p>
                    <p>ind. à F a r e s k o u r .</p>
                    <p>A h m s d I b r a h i m e l Z o g h a b i, nég. indig. à</p>
                    <p>Mit Ghamr. Vérif. 15.4.12.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m e l A d l, nég. indig. à Mansourah.</p>
                    <p>Etat d'union déclaré par jug. du 28.3.12. M e</p>
                    <p>Sidaoui, syndic.</p>
                    <p>• C h r i s t o M a n i a t a k i s, hell, à Mansourah.</p>
                    <p>Séance concord: judie, fixée au 23.4.12.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> Ron. Sie. A b d e l F a t t a h Deif e t M o h a m e d</p>
                    <p>Chehab e l Dine, indig. à Mansourah. Jugement incarcérât, en date du 7.3.12.
                        Poursuite pénale:</p>
                    <p>réquisit. Minist. Public, en date du 13.3.12.</p>
                    <p>Jugem. élargis. 28 3.12.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>Yacoub e t I b r a h i m D a n a, nég. indig. à Mansourah.</p>
                    <p>Rapport délégués des créanciers déposé le 12.3.12 conclut à la bonne foi des
                        débiteurs.</p>
                    <p>Réun. form. conc. renvoyée au 2.4.12 à 11 h.</p>
                    <p>Aristomènë Didicas, nég. hell, à Aboul</p>
                    <p>Chekouk. Format, du concord. 2.4.12 à 4 h.</p>
                    <p>M o h a m e d A h m e d H a m m a d, nég. indigène à Mansourah. Réun. déf.
                        rapp. délég. créanc. et format, concordat 9.4.12 à 11 h . a.m.</p>
                    <p>Meleka Ghali, nég. indig. à Mansourah.</p>
                    <p>Réun. pour le dépôt des délégués des créanciers et formation du concordat
                        9.4.12 à 4 h. p.m.</p>
                    <p>Khalil b e y Ghali, nég. indig. àSimbellawein, renvoyé par devant le Tribunal
                        à son audience du 4.4.12 pour statuer sur la demande de quelques créanciers
                        tendant à la mise du débiteur en état de faillite. Aff. renv. au 18.4.12. Le
                        d é b .</p>
                    <p>prop, un conc. avec un nouveau garant, par suite de la défection du garant
                        primitif. Ordonn.</p>
                    <p>de M r . le Président du Trib. de Com., en date du 28.3.12 ordonnant
                        opposition scellés sur ses biens mobiliers.</p>
                    <p>M o h a m e d E l Saoui, nég. indig. à Mansourah.</p>
                    <p>Concordat formé le 18.3.12. Renvoi par devant le Trib. pour statuer sur les
                        contestations de quelques créanciers s'opposant à l'homologation du
                        concordat.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le m o i s d e Mars 1912).</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>E g y p t i a n S h o e C y . Par cont. du 22.11.11, const, de soc. anon.,
                        entre Rodolphe Sigrist, suj.</p>
                    <p>suisse protégé français, domic.au Caire en son nom et comme fondé de pouvoir
                        de MM. Hermann</p>
                    <p>Kreis, Eduard Bally, Max Bally, Eduard</p>
                    <p>Gisiges, Albert Meyer, Fritz Rosshard et Habib</p>
                    <p>Baladi, sujet local, dorn, à Alexandrie. Autoris.</p>
                    <p>par décret Khédivial du 25.1.12. Objet: achat de l'actif et passif de la
                        cordonnerie française</p>
                    <p>Habil Baladi et commerce de chaussure en Egyypte et autres articles. Durée 50
                        années, à partir de la promulgation du décret. Capital 300.COJ f r ., divisé
                        en 300 actions, X du cap. a été versé. Administration à un Conseil
                        d'Administration composé de 5 membres. M. Rodolphe Sigrist,</p>
                    <p>Fritz Rossahad, Habil Bally et Hermann Kreis.</p>
                    <p>S t r o u n z i F r è r e s . Par contr. du 31/1511.Il, diss, de la soc., en
                        nom collectif, à partir de cette date. Liquidateurs: Constantin et
                        Georges</p>
                    <p>Strounzi avec sign.</p>
                    <p>E . C h r i s t o d o u l o u e t j . Michallidis. Par contr. du 11.3.12
                        diss, de la soc. formée par contrat du 30.11.07 pour expl. épicerie et
                        bar.</p>
                    <p>Station Schudz(Ramleh)Jean Michailidis continue la dite exploitation. Passif
                        et actif de la société à sa charge.</p>
                    <p>H . F a r k i e t C i e . Par contr. du 29.2.12, enregistré le 22.3.12, sub
                        N. 1687, retrait du sieur</p>
                    <p>Selim Mehrez, sujet ottoman, de la société fondée par contr. du 1.3.11, avec
                        cession de ses droits et avantages au sieur Henri Farki, sujet italien et un
                        commanditaire désigné à l'acte du 1.3.11.</p>
                    <p>Administration et signature de la société au sieur</p>
                    <p>Henri Farki.</p>
                    <p>H o c h a p f e l e t Cie.- Par contr. du 21.3.12</p>
                    <p>diss, de la Soc. formée par cont. du 3.4.09 à dater du 1.3.12: L'actif de la
                        société diss, et repris par la Société en commandite par actions.</p>
                    <p>Hochapfel et Cie. Constituée par acte du 21.3.12</p>
                    <p>durée 30 ans. Seul adm. et signât. M. Louis</p>
                    <p>Hochapfel avec faculté de déléguer ses pouvoirs à co-gérants ou directeur.
                        Objet : exploitation des</p>
                    <p>Grands Magasins Châlons.</p>
                    <p>L . C a m a r i n a p o u i d e t C o . Par contr. du</p>
                    <p>5.3.12 transcrit le 13.3.12. Const, de soc. entre le sieur Leonida
                        Camarinopoulo, gérant responsable et G. Canzis commanditaire. Objet:
                        exploitation bar-café.Durée 4 ans à partir du 1-14.2.12. Sign, et gest. à L.
                        Camarinopoulo.</p>
                    <p>S . T r a c a d a s e t C i è . Par contr.du217/10.12.10</p>
                    <p>entre le sieur Epaminondas Kharilos, domicilié à Athènes.</p>
                    <p>S p i r i d i o n T r a c a d a . Domicilié à Alexandrie, l'art. 4
                        des,statuts de la société en nom coll.</p>
                    <p>Const, par contr. du 15/27.10.10 donne droit au sieur E . Kharialos
                        de-demander la dissolution de la Société avant terme. Art. 6 modifié.
                        Dir.</p>
                    <p>et gér. collectives. ;</p>
                    <p>T r i a c a d a s e t A n i l i a d i s . Par contr. du</p>
                    <p>2.3.12. Sub. N° 2113, diss, à partir du 2.3.12 de la soc. const, par contr.
                        du 28.2.11. enreg. le</p>
                    <p>25.2.11. Sub. N° 1465. Actif et passif au sieur</p>
                    <p>Nicolas Aniliadis.</p>
                    <p>H. © . O u g h o u r î a n . Par contr. du 1.1.12</p>
                    <p>retrait de la soc. du sièur Artin G. Kershishian.</p>
                    <p>Suite des affaires de la Soc. à M. Agop Oughou-</p>
                    <p>rian.</p>
                    <p>C h e h a t a e t G e o r g e s e t Y o u s s e f Ha» '</p>
                    <p>m a o n i Par contr. du 3.3.12 proragation de la soc. const, par contr. du
                        1.9.04 pour une nouvelle période de 3 ans à partir du 1.8.11 au 31.8.14.</p>
                    <p>Dir. et sign, à Chehata Hamaoui el Georges</p>
                    <p>Hamaoui.</p>
                    <p>R a p h a ë l Z. L e v y e t C o . Par contr. du</p>
                    <p>4.3.12 diss, de soc. const, par contr. du 15.5.10</p>
                    <p>entre Raphaël L. Levy et Jacob Leon. Isaac Levy et Cie.de Manchester prendent
                        suite de la branche manufactures ainsi que de l'actif et passif et</p>
                    <p>M. Raphaël Z. Levy a pris la suite des affaires branches titres.</p>
                    <p>Raison Soc. Caffari C r i s t a i l i d i s e t C o .</p>
                    <p>Par contr. du 29.2.12 diss, à partir du 29.2.12</p>
                    <p>de la soc. const, le 1.8.11 entr. John B . Caffari et Epaminondas
                        Christallidis ; W . E. Christalli-</p>
                    <p>dis s'est retiré, l'associé commanditaire prend suite affaires ainsi que
                        passif et actif de la soc.</p>
                    <p>désintéressant tous créanciers, exclusion faite d'une somme de L.E. 217.
                        représ, les créances cédées personnellement a M. E . Christallidis.</p>
                    <p>M o u l l y F r è r e s . Par contr. du 15.2.12, const, soc. en nom. coll.
                        entre Raphaël, Ange, Théo-</p>
                    <p>phil et Félix Moully, ayant siège à Alexandrie commence importation et
                        exploitation et vente lampes «Blanchard et Standard». Cette société assure
                        l'actif et passif de la soc. dissoute R.</p>
                    <p>Moully et A. Moully. Durée 2 ans à partir du</p>
                    <p>1.3.12. Gestion et signât, comm.</p>
                    <p>A n d r é a s L o r e n t z a s e t C i e . Par contr.</p>
                    <p>1.9.11 const, soc. en nom coll. entre Andréas</p>
                    <p>Lorentzas et Charalampos Venardo, hell., exploitation du «Grandcafé
                        Sémiramis». Durée 3 ans.</p>
                    <p>Cap. 180 L.E. Versé par moitié par les deux associés.</p>
                    <p>Gestion et adm. au sieur.A. Lorentzas, sign. comm.</p>
                    <p>M e d a v a r e t Z e r l e n d i . Par contr. du 16.6.11</p>
                    <p>enreg. le 25.1.12 sub. N° 1641. Const, de soc. en nom. collec. entre Georges
                        Medawar et Auguste</p>
                    <p>Zerlendi. Adm. et sign, aux deux associés. Durée</p>
                    <p>3 ans. Commission et représentation.</p>
                    <p>E . P e r u g i a e t C o . e t S o c i e t à Gommer»</p>
                    <p>c i a l e i t a l i a n a . Par contr. du 1.2.12 diss, de la soc. en com.
                        simpl. const, par contr. du 1.5.11.</p>
                    <p>Liquidateur Ezio Perugia avec tous pouvoirs.</p>
                    <p>1 1 3</p>
                    <p>S o c i e t à E d i t r i c e f r a o p é r a i t i p o g r a f i :</p>
                    <p>Par cont. 25.2.12 tr. 25.3.12 diss. sol. entre</p>
                    <p>Carlo Campanile et Paolo Darmanin et contin.</p>
                    <p>par le premier seul.</p>
                    <p>Y a t r o u Z a n n o s e t P a f f a . Par contrat "du</p>
                    <p>10/23.3.12 diss. soc. cons. le 25.11.08 entre Ant.</p>
                    <p>Yaton Léon.Zannos et Michel Paffa. Le dernier liquidateur. -</p>
                    <p>C e s a n a e t C i e . Suiv. p. v. du 27.3.12N° 1695</p>
                    <p>diss. soc. const, le 1.4.10 et liq. à p. du 1.4 12</p>
                    <p>par A. Cesana et Elie Riquer, agissant séparément.</p>
                    <p>H . C e s a n a e t C i e . Par contr. 17.3.12. soc.</p>
                    <p>en comm. s.entre Abramino Cesana et un comm.</p>
                    <p>Siège Alexandrie. O b j e t : courtage et commission.</p>
                    <p>Durée un an à p. de 1.4.12 avec renouv.</p>
                    <p>tac. sauf préavis de 2 mois. Comm. L.E. 1500.</p>
                    <p>Gest. et sign, à A. Cesana.</p>
                    <p>S . B a s s a l e t C i e . Par contr. 15.3.12 const, soc. en comm. s . entre
                        Samuel Bassal et un comm. Siège à Alexandrie avec succursales.</p>
                    <p>Dénom. «Société Egyptienne de ventes à crédit».</p>
                    <p>Objet: Vente à crédit d'objets courants. Sign, à</p>
                    <p>S. Bassal. Durée 5 ans à p . 15.4.12 et renouv.</p>
                    <p>annuel sauf dédit de 3 mois.</p>
                    <p>TRIBUNAL D U CAIRE</p>
                    <p>S . e t H. C o h e n . P a r acte du 10.2.12. const.</p>
                    <p>' d'une soc. en nom coll. entre Salomon et Henri</p>
                    <p>Cohen p. 3 ans. Objet: Représentation et comm.</p>
                    <p>en général; Cap. £ . 500 vergées p. Salomon</p>
                    <p>Cohen Sign. app.aux 2assoc. séparém. (Transe, sub. 59 XXXVIIe A.J.)</p>
                    <p>F . C a s s i n i s Se C i e . Par acte modifié du 15</p>
                    <p>sept. 1911 retrait d'un des command de la Soc.</p>
                    <p>laquelle continue à exister entre l'associé en nom et l'autre commanditaire.
                        D'un autre actë</p>
                    <p>modifié du 7.2.12. il appert que l'assoc. comm.</p>
                    <p>sortant a cédé tous ses droits à F . Cassinis personnellement de manière que
                        le capital ne subisse aucun changement. (Transe, sub 44 et</p>
                    <p>53 XXXVIIe A.J.)</p>
                    <p>N . O r o w e t z Se d e . Par acte du 18.5.10.</p>
                    <p>const, d'une Soc. en comm. simple entre Nicolas</p>
                    <p>Orowetz, gérant resp. et command p . 10 ans.</p>
                    <p>Objet: expl. d'une imprimerie. Cap. £.5200.</p>
                    <p>P o r t o g h i a n e t H s f a z a d o u r . P a r acte du</p>
                    <p>10.2.12. dissol. de commun accord de la Soc., formée le 10.2.11. Asfazadour a
                        pris à sa charge l'actif et passif et continuera l'exploitation en son nom.
                        (Transe, sub 64. XXXVIIe A.J.)</p>
                    <p>D e u v l e t i a n e t C a z a n d j i a n f r è r e s . P a r acte du
                        28.2.12. const, d'une Soc. en nom coll.</p>
                    <p>entre les prénommés p . 3 ans renouvel, p . même période faute d'une préavis
                        de 3 mois. Objet;</p>
                    <p>commerce d'articles d'épicerie. Cap. £ . 300.</p>
                    <p>Le sign. app. à Sétrak Deuvlétian et à Artin</p>
                    <p>Cazandjian conjoint. (Transe, sub 63XXXIIe A.J.)</p>
                    <p>M. Mitrovich e t W h i t e . Par contrat du</p>
                    <p>6.3.12. constituí, d'une Soc. en nom collectif entre les prénommés pour 3
                        ans. Objet:</p>
                    <p>Opér. d'assurances sur la vie, contre l'incendie etc. Siège au Caire. La
                        sign. app. aux 2 assoc.</p>
                    <p>indistinct.</p>
                    <p>H. B i l l i s Se C i e . Par acte du 1.2.12. const, d'une Soc. en comm.
                        simple entre A. Billis,</p>
                    <p>E . D . Manolatos et command.p.3 ans renouvel, p . une période égale à défaut
                        d'un préavis d e 3</p>
                    <p>mois. Objet: Production et vente de boissons, spiritueux etc. Sign, et
                        administr. à Billis seul.</p>
                    <p>M o s s é r i, P e r o n n e t Se Cie. Par acte du</p>
                    <p>10.3.12. const, d'une Soc. en nom collectif entre les prénommés p . 2 ans
                        renouvel, indéfin.</p>
                    <p>p . même période à défaut d'un préavis de 6</p>
                    <p>mois. Objet: représent., exportation, import, etc. Admin. et sign,
                        conjointes.</p>
                    <p>L a S o c i é t é F r u i t i è r e e t F o r e s t i è r e d'E g y p t e,
                        flrno W e r t h e r &amp; e o . Par acte</p>
                    <p>114 modificatif du 2 3.12. de la Soc. transe, le</p>
                    <p>24.11.10. sub 23 XXXVIe A j . Arno Werther s e setire et est remplacé p .
                        Karl Rinke. (Transe, s u b . 69. XXXVII? A.J.)</p>
                    <p>Hdal, S a w a n S a b b o g h, R e d a &amp; C o . Par acte du 13.1.12.
                        prorogation de la Soc. au 30</p>
                    <p>juin 1913. Le cap. a été porté de £ . 14000 à</p>
                    <p>£ . 14400.</p>
                    <p>E l i a s B a r s a &amp; C i e . s u c c e s s e u r s . Par acte du 3.2.12.
                        const, d'une nouvelle Soc.</p>
                    <p>entre H. Track, et H . Barsa quia pris les lieux et place de la Soc.
                        dissoute. Cap. £ . 1000.</p>
                    <p>Durée 2 ans renouvel, p . même période, sauf préavis de 2 mois. Objet:
                        commerce des étoffes p . tailleurs etc. (Transe, sub 57. XXXVIIe A.J.)</p>
                    <p>S . K a l f a y a n &amp; 6 i e . Par acte du 19.2.12.</p>
                    <p>const, d'une Soc. en comm. simple entre le prénommé et command, p . 3 ans
                        renouvel, p .</p>
                    <p>même période sauf préavis de 3 mois. Objet :</p>
                    <p>commerce de peaux, cuirs, etc. Gestion et sign, à Kalfayan. Cap. £ . 500.
                        (Transe, sub 56</p>
                    <p>XXXVIIe A.J.)</p>
                    <p>Règlement de Service du</p>
                    <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie.</p>
                    <p>Président M. B. de ZOLTAN.</p>
                    <p>Vice-Président M. H. N. HEGGEN.</p>
                    <p>Tribunal Civil</p>
                    <p>Ire Chambre.</p>
                    <p>MM. de Zoltan Président, Ragheb Bey</p>
                    <p>Ghali, Montan, Boghos Bey Agopian, R. A.</p>
                    <p>Vaux.</p>
                    <p>Audience l e s a m e d i à 9 h e u r e s d u m a t i n pour toute s l e s c i
                        t a t i o n s nouvelles autres q u e celles q u i d o i v e n t être p o r t
                        é e s d i r e c t e m e n t d e v a n t l a 2 m e o u l a 3 m e C h a m b r
                        e Civile e t pour l e s a p p e l s f o r m é s e n v e r t u d u nouvel a r
                        t . 32 d u C o d e d e Proc. Civil e t C o m m . à l'e x c e p t i o n d e s
                        a p p e l s e n matière</p>
                    <p>C o m m e r c i a l e .</p>
                    <p>2me Chambre et Chambre des Criées.</p>
                    <p>MM. Paulucci Président, Aly Bey Maz-</p>
                    <p>loum, Simaïka Bey, Suzanne, Démétriades.</p>
                    <p>. A u d i e n c e l e m a r d i à 9 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                    <p>S e r o n t p o r t é e s, p a r c i t a t i o n directe, d e v a n t l a 2 m
                        e</p>
                    <p>C h a m b r e CivI/e :</p>
                    <p>I o T o u t e s l e s a f f a i r e s relatives aux expropriation s i m m o b
                        i l i è r e s d e p u i s e t y c o m p r i s l'opposition à c o m m a n d e
                        m e n t, j u s q u e s e t y c o m p r i s la d i s t r i b u t i o n d u p
                        r i x d'adjudication .</p>
                    <p>2° T o u t e s l e s r e v e n d i c a t i o n s e n matière immobilière.</p>
                    <p>Audience des adjudication s l e m a r d i à 4 h e u r e s d e relevée.</p>
                    <p>Tribunal de Commerce et 3me Chambre Civile pour les appels en matière
                        commerciale qui seront</p>
                    <p>,, portés directement devant elle.</p>
                    <p>( A r t . 32 Procédure )</p>
                    <p>MM. Heggen Président, De Bulow, Soubhi</p>
                    <p>Bey Ghali, Cunha, Mohamed Bey Mousta-</p>
                    <p>pha.</p>
                    <p>A u d i e n c e l e l u n d i à 9 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                    <p>Tribunal des Référés</p>
                    <p>M. de Zoltan Président.</p>
                    <p>A u d i e n c e l e lundi à 11 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                    <p>Juge de Service</p>
                    <p>M. de Zoltan.</p>
                    <p>Justice Sommaire</p>
                    <p>Chambre du Jeudi.</p>
                    <p>Juge Délégué M. Van Home. .</p>
                    <p>T o u t e s l e s a f f a i r e s commerciale s e n d e l à d e 10 L . E . v
                        i s é e s p a r l'a r t . 2 8 p a r a g . 1er C o d e Proc. sauf l e s a f f
                        a i r e s m a r ï -</p>
                    <p>. t i m e s .</p>
                    <p>• A u d i e n c e à 4 h e u r e s d e r e l e v é e .</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Justice Sommaire</p>
                    <p>Chambre du Samedi.</p>
                    <p>Juge Délégué M. D'Alpoïm.</p>
                    <p>T o u t e s l e s a f f a i r e s e n matière civile v i s é e s p a r l ' a
                        r t . 2 8</p>
                    <p>C o d e Proc. p a r a g . 1er e t 4 e (sauf l e s billets s o u s c r i t s p
                        a r d e s filles, d e s f e m m e s n o n comme r ç a n t e s e t d e s i m
                        p l e s cult i v a t e u r s, a r t . 114 C o d e d e C o m . )</p>
                    <p>A u d i e n c e à 4 h e u r e s d e r e i e v é e .</p>
                    <p>Justice Sommaire</p>
                    <p>Chambre du Mercredi.</p>
                    <p>Juge Délégué M. Sorokinn.</p>
                    <p>T o u t e s l e s a f f a i r e s s o m m a i r e s n o n d é f é r é e s a u
                        x d e u x autres c h a m b r e s, à s avoir :</p>
                    <p>a ) T o u t e s l e s a f f a i r e s v i s é e s p a r l e s p a r a g . 2 e
                        t 3 d e l'a r t .</p>
                    <p>2 8 d u C o d e d e Proc.</p>
                    <p>b) L e s a f f a i r e s commerciale s j u s qu'à 10 L . E .</p>
                    <p>c) L e s affaires commerciale s v i s é e s p a r l'a r t . 3 d u C o d e d
                        e</p>
                    <p>C o m m . pour a u t a n t qu'e l l e s r e n t r e n t d a n s l a c o m p é
                        l e n c e s o m m a i r e .</p>
                    <p>d ) L e s b i l f e t s s o u s c r i t s p a r d e s filles, d e s f e m m e
                        s n o n comme r ç a n t e s e t d e s i m p l e s c u l t i v a t e u r s (
                        a r i . 114 d u C o d e d e C o m m . ) ^ u i r e n t r e n t d a n s la c o
                        m p é t e n c e s o m m a i r e .</p>
                    <p>A u d i e n c e à 4 h e u r e s d e relevée.</p>
                    <p>Chambre Correctionnelle</p>
                    <p>MM. Suzanne Président, Mohamed Bey</p>
                    <p>Moustapha, Vaux.</p>
                    <p>A u d i e n c e l e l u n d i à 3 h e u r e s d e r e l e v é e .,</p>
                    <p>Chambre du Conseil</p>
                    <p>MM. Sorokinn Président, Mazloum Bey,</p>
                    <p>Démétriades.</p>
                    <p>A u d i e n c e l e l u n d i à 4 h e u r e s d e r e l e v é e .</p>
                    <p>Chambre de Discipline</p>
                    <p>MM. de Zoltan Président, Heggen, Maz-</p>
                    <p>' loum Bey, Ragheb Bey Ghali, Paulucci.</p>
                    <p>Tribunal des Contraventions</p>
                    <p>M. Cunha.</p>
                    <p>A u d i e n c e l e m a r d i à 9 h e u r e s d u m a t i n .</p>
                    <p>Ordres et Contributions</p>
                    <p>M. de Bulow.</p>
                    <p>Juge d'Instruction pour les étrangers.</p>
                    <p>• M. D'Alpoïm.</p>
                    <p>Juge d'Instruction pour les indigènes</p>
                    <p>M. Simaïka Bey.</p>
                    <p>Juge d'Instruction pour les Banqueroutes à /'encontre des Indigènes.</p>
                    <p>M. Ragheb Bey Ghali.</p>
                    <p>Greffe des Hypothèques</p>
                    <p>Boghos Bey Agopian.</p>
                    <p>Bureau de l'Assistance Judiciaire</p>
                    <p>MM. Montan Président, le Procureur Général, le Bâtonnier des Avocats.</p>
                    <p>Commission d'Examen</p>
                    <p>• pour les Commis-Greffiers.</p>
                    <p>MM, de Zoltan Président, Heggen, Ragheb</p>
                    <p>Bey Ghali, le Procureur Général.</p>
                    <p>Commission d'Examen pour les Huissiers.</p>
                    <p>MM. Zoltan Président, Heggen, Soubhj</p>
                    <p>Bey Ghali, Paulucci, Bâtonnier des Avocats.</p>
                    <p>Commission d'Examen pour les Interprêtes.</p>
                    <p>MM. Heggen, Mazloum Bey, Mohamed</p>
                    <p>Bey Moustapha.</p>
                    <p>Commission pour les Expéditionnaires.</p>
                    <p>MM. de Zoltan Président, Heggen, Mazloum</p>
                    <p>Bey, Soubhi Bey Ghali, Paulucci, le</p>
                    <p>Procureur Général.</p>
                    <p>Commission pour les Experts et Syndics.</p>
                    <p>MM. de Zoltan Président, Heggen, Soubhi</p>
                    <p>Bey Ghali.</p>
                    <p>N.B. — Par suite du nouveau décret régissant les élections, l'élaboration
                        des</p>
                    <p>Règlements de Service des Tribunaux a été retardée de sorte qu'il serait
                        oiseux de publier cette année les Règlements pour le Caire et Mansourah, qui
                        ne sont pas encore définitifs.</p>
                    <p>Déerets et Règlements</p>
                    <p>Archives des Juridictions Mixtes</p>
                    <p>Tribunal Mixte d'A l e x a n d r i e</p>
                    <p>AVIS</p>
                    <p>L e P u b l i c e s t i n f o r m é qu'e n e x é c u t i o n d u R è g l e m
                        e n t d u c l a s s e m e n t d e s A r c h i v e s d e s J u r i d i c t i
                        o n s Mixte s, arrêt é p a r la Cour d'A p p e l Mixte e n s o n A s s e m b
                        l é e G é n é r a l e d u 10</p>
                    <p>février 1911, le Greffe d e c e Tribunal p r o c é d e r a, pour c e q u i l
                        e c o n c e r n e, a u c l a s s e m e n t e t r e m e t t r a l e 1er o c t
                        o b r e 1912</p>
                    <p>à l'A d m i n i s t r a t i o n d e s G a r d e s - C ô t e s à. Alexandrie,
                        p o u r être d é t r u i t s :</p>
                    <p>I o T o u s l e s d o s s i e r s d e s a f f a i r e s c o n t e n t i e u s
                        e s d e l'a n n é e</p>
                    <p>1877-78, ainsi q u e t o u s l e s r e g i s t r e s, a c t e s e t p i è c e
                        s q u e l c o n q u e d é p o s é s p a r í e s parties au cours de l ' a n
                        n é e s u s d i t e .</p>
                    <p>2° T o u s l e s d o s s i e r s e n matière p é n a l e (crimes # e t
                        délits)</p>
                    <p>pour l'a n n é e 1896.</p>
                    <p>. 3° T o u t e s - l e s demandes d e c e r t i f i c a t s h y p o t h é c a
                        i r e s e t l i a s s e s d e b r o u i l l o n s d e s r e c h e r c h e s
                        h y p o t h é c a i r e s pour l'a n n é e 1896.</p>
                    <p>4° T o u s l e s d o s s i e r s d e c o n t r a v e n t i o n s c o n c e r
                        n a n t l e s matière s d e T a n z i m e t l e s é t a b l i s s e m e n t
                        s i n s a l u b r e s e t d a n g e r e u x, suivies de condamnation s pour
                        l'a n n é e 1896.</p>
                    <p>• 5° T o u s l e s d o s s i e r s d e c o n t r a v e n t i o n s e x c e p
                        t é c e u x s u b .</p>
                    <p>N o . 4 pour l'a n n é e 1906.</p>
                    <p>6° T o u s l e s a c t e s r e m i s à l'o f f i c e d e s H u i s s i e r s
                        p o u r exécution r e s t é e s a n s s u i t e o u n o n réclamés, à
                        l'exclusion d e s t i t r e s d é p o s é s, e t c e pour l'a n n é e
                        1896.</p>
                    <p>7 a T o u s l e s d o s s i e r s d'A s s i s t a n c e Judiciaire pour l ' a
                        n n é e</p>
                    <p>1906.</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e, l e s parties q u i a u r a i e n t d e s d o c u
                        m e n t s, a c t e s o u r e g i s t r e s d é p o s é s a u x é p o q u e s
                        s u s - m e n t i o n n é e s, s o n t invités à l e s r e t i r e r d e s G
                        r e f f e s r e s p e c t i f s a v a n t l e 1 e r o c t o b r e ' p r o c
                        h a i n .</p>
                    <p>Alexandrie, l e 19 m a r s 1912.</p>
                    <p>L e Greffier e n C h e f,</p>
                    <p>CH. RUPP.</p>
                    <p>Note. — Des avis semblables concernent la</p>
                    <p>Cour et les autres Tribunaux.</p>
                    <p>La Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'E g y p t e est en vente au numéro:</p>
                    <p>A Alexandrie: Librairies Schuler, Na-</p>
                    <p>camuli, Alpha et Cauro.</p>
                    <p>Au Caire: Librairies Diemer et Del-</p>
                    <p>bourgo (ex-Barbier).</p>
                    <p>Pour les abonnements, s'adresser également à l'Administration. (La publicité
                        ne comprend pas l'abonnement).</p>
                    <p>Aucune réclamation pour défaut de distribution ne peut être prise en
                        considération passé le mois de la publication.</p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
