<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0011-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1920-11-10">November 10, 1920</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 11</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 121</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>Il"" ANNÉE (46me Année fudiciaire). N ° 121. 1 0 NOVEMBRE 1920</p>
                <p>• D9RECTION, A g Abonnement annuel . . P.T. 150</p>
                <p>RÉDACTION, l l A Z t 1 I t j Prix du numéro P.T. 15</p>
                <p>ADMINISTRATION ~</p>
                <p>Alexandrie, D E S p0 U R L A pU B L I C I T g:</p>
                <p>'••""""m"'""""' T " R T " R T T X T A T T ' Y M T T T F ^ ^ 8</p>
                <p>1</p>
                <p>»</p>
                <p>Bureaux au Caire, X J L \ X J U U l N i l U i i . l'i l i i . X J~/&lt;J à M.
                    GEORGE A. ADIB</p>
                <p>S, Rue Elfi bey^ D'ÉGYPTE 27, Bou'evard d e Ramleh.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E SOUS LA DIRECTION D E ME« MAXIME PUPIKOFER E T L É O N P A N G A L
                    O, AVOCATS A LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE S : ] F D E L À RÉDACTION : M I A Z I Z A N T O I N E, A V O C A T V L
                    A COUR.</p>
                <p>A M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T \ L A C O Ù R.</p>
                <p>( X P A R I S (S, A V E N U E D E L'O P É R A ) : M E F E R N A N D BRAUN, A V O
                    C A T À L A COUR.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>A Propos des Réformes</p>
                <p>Constitutionnelles,</p>
                <p>Do l'Organisation de l'Assemblée Nationale.</p>
                <p>Il e s t i n t é r e s s a n t d e r e c h e r c h e r d e q u e l l e f a ç o n
                    s e r a constituée l'A s s e m b l é e N a t i o -</p>
                <p>• nale, à laquelle d e v r a être s o u m i s le traité à conclure e n t r e la G
                    r a n d e - B r e t a g n e e t l'Egypte . N o t r e loi o r g a n i q u e
                    d e 1913</p>
                <p>n e fait aucune m e n t i o n d'un c o n g r è s d e l a N a t i o n; il y e s t
                    seulement question d e l a f u s i o n e n u n e seule a s s e m b l é e d e l'A
                    s s e m b l é e Générale et du Conseil Législatif o r g a n i s é s l'u
                    n e et l'autre p a r la loi d u</p>
                <p>1e r Mai 1883.</p>
                <p>L e législateur d e 1913 a-t-il ainsi v o u l u c o n s t i t u e r u n e A s s e
                    m b l é e N a t i o n a l e, o u a-t-il v o u l u a t t r i b u e r à une s e u
                    l e a s s e m b l é e le p o u v o i r législatif, mais p l u s é t e n d u,</p>
                <p>- q u i c o m p é t a i t a u Conseil Législatif e n v e r t u d e l a loi o r g
                    a n i q u e d e 1883 ? L e t e x t e d e l a loi d e 1913 i n d i q u e n e t t
                    e m e n t c e derniers e n s; o n p e u t d o n c d i r e, s a n s</p>
                <p>•crainte d e s e t r o m p e r, q u e l'A s s e m b l é e</p>
                <p>Législative telle qu'elle e s t actuellément o r g a n i s é e n e c o n s t i t
                    u e p a s u n e a s s e m b l é e n a t i o n a l e parce que l e législateur
                    n'a p a s</p>
                <p>• e n t e n d u lui e n c o n f é r e r le caractère.</p>
                <p>E n effet les restrictions a p p o r t é e s a u x</p>
                <p>- pouvoirs d e l'A s s e m b l é e p a r la loi N° 2 9</p>
                <p>d e 1913 n e s e concilient pas avec le pouvoirs o u v e r a i n d'une nation q u
                    i j o u i t d'un r é g i m e constitutionnel.</p>
                <p>Il r é s u l t e d o n c d e c e q u i p r é c è d e q u e n o t r e A s s e m b
                    l é e Législative ne peut étre a p p e l é e à c o n n a î t r e d u traité d'a
                    l l i a n c e en question, n i d e l a f u t u r e constitution d u p
                    a y s . Il f a u d r a d è s lors c o n v o q u e r l a jiation e n u n e a s s
                    e m b l é e régulière pour délibérer s u r l'alliance p r o j e t é e e t pour é
                    t a b l i r les nouvelle s b a s e s d'une nouvelle</p>
                <p>.loi o r g a n i q u e .</p>
                <p>L e s pouvoirs d e c e f u t u r c o n g r è s é t a n t essentiellement
                    différents d e c e u x d e l'A s s e m b l é e Législative, il n'est p a s a d m
                    i s s i b l e d e pour v o i r à s a f o r m a t i o n s u i v a n t les</p>
                <p>• même s dispositions q u i o n t s e r v i à l a</p>
                <p>•composition de cette dernière a s s e m b l é e .</p>
                <p>11 f a u d r a d o n c, e n v u e d e l'organisation d e c e c o n g r è s, q u e
                    l e Gouvernement s o u m e t t e à l'Assemblée Législative u n p r o j e t</p>
                <p>-de loi électorale spéciale. E t à c a u s e d e l'i m p o r t a n c e c o n s i
                    d é r a b l e d e s décisions q u e l'A s s e m b l é e C o n s t i t u a n t e
                    p r e n d r a, cette loi d e v r a nécessairement différer des autres l o i s
                    similaires. E l l e e n différera n o t a m m e n t e n c e q u i c o n c e r n
                    e le m o d e d'élection e t l e s c o n d i t i o n s d'éligibilité.</p>
                <p>C e s o n t c e s d e u x p o i n t s que nous n o u s p r o p o s o n s
                    d'élucider.</p>
                <p>11 e s t p r o b a b l e q u e c'est e n s'i n s p i r a n t d e certaines
                    législations é t r a n g è r e s q u e l'auteur de la loi électorale d e 1913 a
                    cru d e v o i r a d o p t e r le s y s t è m e d e s u f f r a g e u n i versel
                    à d e u x d e g r é s . Mais, é t a n t d o n n é q u e c h a q u e nation doit
                    avoir une législation c o n f o r m e à s e s m œ u r s e t u s a g e s e t e n
                    r a p p o r t avec s o n d e g r é d e c a p a c i t é intellectuelle, le s u f
                    f r a g e universel q u i conviendrait à un p a y s serait peut-être n u i s i b
                    l e à un a u t r e . U n E t a t j e u n e, c o m m e le nôtre, e n v o i e d e
                    reconstitution, q u e l l e s q u e p u i s s e n t être s e s excellentes d i s
                    p o s i t i o n s naturelles, n e saurait tirer a u c u n profit d e c e s
                    y s t è m e électoral.</p>
                <p>L e s u f f r a g e restreint et direct lui serait, à n o t r e avis, b i e n p l
                    u s a v a n t a g e u x .</p>
                <p>Il e s t v r a i q u e le droit d'élection a p partie n t à t o u t citoyen, m a
                    i s encore faut-il qu'i l p u i s s e l'exercer d i g n e m e n t et d'une f a ç
                    o n intelligente. C'est pour q u o i toute s les lois électorales e x c l u e n
                    t d e l a liste des électeurs une certaine c a t é g o r i e d e personne s,
                    soit à c a u s e d e l e u r s antécédents, s o i t à c a u s e d e leur
                    incapacité civile o u j u r i d i q u e . Cette e x c l u s i o n e s t f o n d
                    é e s u r l a p r é s o m p t i o n q u e c e s personne s é t a n t i n c a p a
                    b l e s d e g é r e r l e u r s p r o p r e s biens, o u ayant "perdu l'estime d
                    e l e u r s c o n c i toyens, s o n t é g a l e m e n t i n c a p a b l e s d e
                    d i s c e r n e m e n t o u d e p r o b i t é e n c e q u i c o n c e r n e l e
                    s intérêts d e l a n a t i o n .</p>
                <p>Il e s t p o s s i b l e q u e cette p r é s o m p t i o n, à l'instar d e t o u
                    t e s les p r é s o m p t i o n s s i m i laires, n e s e vérifie p a s d a n s
                    t o u s les c a s, c a r certaines personne s juridique m e n t i n c a p a b l
                    e s, o u ayant d e s a n t é c é d e n t s, pour r a i e n t v o t e r avec s a
                    g e s s e et p r o b i t é comme elles seraient c a p a b l e s d e b i e n a d
                    m i n i s t r e r leur f o r t u n e e t d e traiter h o n n ê t e m e n t avec
                    autrui; mais il n'est p a s a i s é d e distinguer les u n e s d e s autres.
                    C'est pour q u o i il a fallu établir u n e règle g é n é rale, q u i t r o u v
                    e s a justification d a n s l e p r i n c i p e q u i s e r t d e f o n d e m e
                    n t a u x p r é s o m p t i o n s légales.</p>
                <p>Il suit d e c e q u i p r é c è d e, qu'e n matière électorale, l e législateur a
                    u q u e l l e s p r é s o m p t i o n s s e u l e s peuvent s e r v i r d e c r
                    i t é r i u m, a le droit, d a n s l'intérêt d e l a s o c i é t é q u i p r i m
                    e celui d e l'i n d i v i d u, d e r e s t r e i n d r e le droit d'élection a u
                    x s e u l s c i t o y e n s dont l a situation sociale e t l a n e t t e t é
                    d u casier judiciaire laissent p r é s u m e r q u ' i l s v o t e r o n t d'une
                    f a ç o n consciente e t c o n s ciencieuse, p a r c e qu'i l s j o u i s s e n
                    t d'une certaine i n d é p e n d a n c e matérielle et m o r a l e .</p>
                <p>D e c e premier chef l'a v a n t a g e d u s u f f r a g e restreint a p p a r a
                    î t déjà é v i d e n t .</p>
                <p>D ' autre part, s'il e s t direct, il facilitera l e s élections, puisque,
                    à r e n contre d u s u f f r a g e à d e u x d e g r é s, s a p r o c é d u r e
                    s e r a m o i n s c o m p l i q u é e . E t enfin il n'est pas susceptible,
                    comme c e dernier, d'altérer l'e x p r e s s i o n d e l a v o l o n t é d e l a
                    m a s s e électorale. E n u n m o t s e s d o n n é e s s e r o n t p l u s
                    efficaces, p l u s r a p i d e s e t p l u s s û r e s .</p>
                <p>Dans ces conditions l a nation s e r a a s s u r é e d e s e t r o u v e r r e p
                    r é s e n t é e à l a g r a n d e a s s e m b l é e p a r l e s é l u s d e s o
                    n c h o i x .</p>
                <p>Mais le bénéfice d u s u f f r a g e restreint direct serait nul, si l e s m a n
                    d a t a i r e s c h o i s i s n'o n t p a s l e s qualité s v o u l u e s pour a
                    c complir fidèlement et intelligemment leur m a n d a t q u i est, n o u s le r
                    é p é t o n s, p a r t i c u lièrement difficile e n l'occurrence. Il i m p o r
                    t e d o n c q u e le j e u n o r m a l d e s d i s p o sitions de la n o u v e l
                    l e loi électorale a b o u t i s s e à l a d é p u t a t i o n d e c i t o y e n
                    s dont l a v a l e u r m o r a l e e t intellectuelle p u i s s e g a r a n t
                    i r l'exécution p r é c i s e d e l a t â c h e qu'i l s a s s u m e r o n t . O
                    r, pour o b t e n i r c e résultat, les conditions d'éligibilité d e v r o n t
                    elles a u s s i ê t r e m o d i f i é e s; mais e n c e s e n s seulement qu'e
                    l l e s f a v o r i s e r o n t l'élection d e s * n o t a b l e s q u i o n t f
                    a i t d e s é t u d e s s u p é r i e u r e s . E t certainement il s'e n t r o
                    u v e r a b i e n d a n s toute l'Egypte u n n o m b r e suffisant p o u r
                    constituer, e n d u e f o r m e, u n e a s s e m b l é e nationale établie s u r
                    d e s b a s e s proportionnelles r a i s o n n a b l e s -</p>
                <p>Cette m o d i f i c a t i o n, d'un caractère e x c e p tionnel, t r o u v e s a
                    justification d a n s l'i m p o r t a n c e capitale d e s q u e s t i o n s q u
                    i v o n t être e x a m i n é e s p a r l'Assemblée, e t d e l a solution d e s q
                    u e l l e s d é p e n d r a l e r e l è v e m e n t d e l'Egypte . C e s
                    question s s o n t i m p o r t a n t e s p a r r a p p o r t à leur o b j e t e
                    t a u s s i p a r leur n a t u r e . E n effet, l e p r o b l è m e d e
                    l'organisation des pouvoirs p u b l i c s d'un p a y s e s t d e s p l u s a r d
                    u s .</p>
                <pb n="4" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>L'histoire des peuples européens nous apprend les difficultés considérables qui
                    ont entouré la confection de leurs lois constitutionnelles, ainsi que les
                    amendements et les changements multiples qu'ont subis un grand nombre de c e s
                    constitutions.</p>
                <p>Et, encore aujourd'hui, d e s homm e s éminents estiment que la révision d e s
                    lois organiques de leurs p a y s s'impose.</p>
                <p>N e faut-il donc pas, dans c e s conditions, que les représentants de la nation,
                    qui auront en mains les destinées de l'Egypte, aient acquis par des études
                    sérieuses et une grande expérience, une connaissance approfondie des choses
                    politiques et sociales</p>
                <p>? Si on le reconnaît, on devra reconnaître aussi la nécessité de la modification
                    q u e nous préconisons.</p>
                <p>Au demeurant, personne ne saura nier-</p>
                <p>que l'élite d'une nation est la mieux q u a lifiée pour la représenter; et que le
                    meilleur v œ u que l'on puisse former pour un peuple est de lui souhaiter que
                    son élite arrive à s e constituer en assemblée nationale pour défendre s e s
                    intérêts.</p>
                <p>RAGHEB B E Y GHALI</p>
                <p>Juge au Tribunal Mixte d'Alexandrie.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>1. - A c c i d e n t . — Administration des</p>
                    <p>Chemins de Fer. — Responsabilité.</p>
                    <p>O n ne saurait mettre à la charge d e l'Adminstration d e s Chemins de Fer de
                        l'Etat la responsabilité de l'accident survenu à un passager renversé dans
                        la cour d'une gare par un animal échappé à son conducteur, alors qu'il
                        s'agit d'une gare de très amples dimensions et où le chemin destiné au
                        passage normal d e s bestiaux s e trouve très loin des trottoirs destinés
                        aux passagers.</p>
                    <p>( C o u r d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. Lalo«, 9 Juin 1920. -</p>
                    <p>Adminitration d e s Chemins d e F e r d e l'E t a t c . C t s . A u s t i n e
                        t autres ) .</p>
                    <p>Noie. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit du 12 Février 1920 p a r lequel l'Administration d e s Chemins
                        d e Fer d e l'Etat a régulièrement relevé appel d u jugement d u T r i bunal
                        du Caire d u 22 Décembre 1919 qui l'a condamnée à p a y e r une indemnité à
                        la d a m e</p>
                    <p>Sofia Austin pour d o m m a g e subi p a r elle dans la cour de la g a r e d
                        u Caire;</p>
                    <p>Attendu que le 20 Août 1917, la d a m e Austin s e trouvant dans la cour d e
                        la g a r e d e l'Administration a u Caire, a eu le malheur d'être renvers é
                        e p a r u n e bufflesse qui, échappant à son gardien, prit une course
                        furieuse d a n s la c o u r;</p>
                    <p>Attendu qu'il est assurément a u p l u s haut degré du devoir d e
                        l'Administration de prendre toutes les précautions nécessaires et
                        raisonnable s pour sauvegarder le public à l'égard de tout danger qui
                        pourrait lui porter préjudice, soit dans les gares appartenant à
                        l'Administration, soit comme d a n s l'espèce, d a n s les cours
                        adjacentes;</p>
                    <p>Mais attendu q u e le seul fait d'avoir été renversée par une bufflesse d a n
                        s l'une d e c e s cours, n e donne pas nécessairement a u piéton qui en
                        aurait subi d e fâcheuses conséquences, le droit d'exiger une indemnité à r
                        e n contre d e l'Administration</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'il est certain q u e la faute primitive émane d u propriétaire ou
                        du gardien de la bête, qui eux n'ont pas pris les précautions nécessaires p
                        o u r empêcher la bufflesse d'échapper a u contrôle d e s o n conducteur;
                        •</p>
                    <p>Que la seule faute q u e l'on peut reprocher à l'Administration est celle
                        d'avoir laissé passer p a r la cour affectée aux piétons les bêtes destin é
                        e s à être expédiées p a r grande vitesse;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s à douter q u e si la cour de la gare avait été
                        tellement petite pour q u e les piétons s e rendant aux guichets devaient
                        habituellement rencontrer le bétail en cours de route, tout accident
                        provenant d e la présence des bestiaux, pourrait être pertinemment mis à la
                        charge d e l'Administration;</p>
                    <p>Mais en prenant en considération les amples dimensions de la cour de la g a r
                        e du Caire et q u e le chemin destiné au pássage normal des bestiaux est
                        bien loin des trottoirs destinés aux passagers qui s e rendent à la g a r e
                       ; que d'ailleurs c'est un système suivi depuis de longues années s a n s
                        qu'il ait eu aucun accident, et d'après ce qu'il paraît, s a n s qu'il y
                        ait même produit aucun inconvénient a u public, la Cour estime q u e c e
                        serait aller trop loin q u e d e mettre à la charge d e l'Administration la
                        responsabilité d e l'accident litigieux;</p>
                    <p>Que partant, il y a lieu de réformer le jugement à l'égard d e
                        l'Administration.</p>
                    <p>2. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Réin-</p>
                    <p>tégrande. — Litige concernant la validité du bail consenti avant
                        l'adjudication. —</p>
                    <p>Adjudicataire. — Séquestre judiciaire. —</p>
                    <p>Tribunal Sommaire.</p>
                    <p>L'action possessoire, tant en réinté-</p>
                    <p>grande qu'en complainte, ne peut être exercée que préjudiciellement à un
                        litige éventuel portant sur le pétitoire. En conséquence le Tribunal
                        Sommaire est incompétent à statuer sur une action possessoire intentée par
                        le locataire dépossédé d'un immeuble exproprié, contre l'adjudicataire,
                        puisqu'il ne pourra exister entre c e s deux plaideurs aucune contestation
                        concernant la propriété, mais simplement un litige sur la question de savoir
                        si l'adjudicataire sera tenu de respecter le bail consenti antérieurement à
                        l'adjudication.</p>
                    <p>( Trib. S o m m . Mansourah, Prés. B a r o n d e Nordenskjold,</p>
                    <p>8 Mai 1920. — C h a h a t Youssef c . H y p o c r a t e R a z z o u k è s q
                        .</p>
                    <p>e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la demande tend à la réintégration d u demandeur en la possession
                        d'un feddan et demi faisant partie d e 7 feddans, sis a u village d e
                        KafrYoussef Chehata, à lui loués p a r le sieur</p>
                    <p>Hypocrate Razzouk en sa qualité de séquestre judiciaire des terrains
                        expropriés à l'encontre des hoirs Mikhaïl Guirguis;</p>
                    <p>Attendu que suivant la jurisprudence mixte, l'action possessoire tant en
                        réintégrande qu'en complainte suppose un débat préjudiciel à un litige
                        éventuel portant sur le pétitoire;</p>
                    <p>Qu'en effet on a refusé a u locataire le droit d'agir au possessoire contre
                        le bailleur ou le nouvel acquéreur d e l'immeuble loué, aucune contestation
                        concernant la propriété ne pouvant exister entre ces personnes et le p r e n
                        e u r;</p>
                    <p>Que toute possibilité d'une instance a u pétitoire est exclue e n l'espèce o
                        ù la demande —</p>
                    <p>dirigée contre l'un des débiteurs expropriés et</p>
                    <p>^adjudicataire — n e vise en réalité q u e la question de savoir s'ils sont t
                        e n u s d e respecter le bail consenti au profit du demandeur;</p>
                    <p>Que celte question ne saurait être portée de vant la juridiction sommaire,
                        même s o u s forme d'une action possessoire;</p>
                    <p>Que la réintégration, objet principal de la présente instance, n e pouvant
                        donc être ordonnée, la demande accessoire, en réparation d u préjudice
                        éventuellement causé par la dépossession ne peut davantage être examinée,
                        sauf au de mandeur d e réclamer par devant qui de droit l'indemnité à
                        laquelle il croira pouvoir prétendre.</p>
                    <p>3. - A d j u d i c a t i o n . — Restitution du prix en cas d'éviction. —
                        Reconnaissance par l'adjudicataire de la cause de l'éviction .</p>
                    <p>— Affectation hypothécaire. — Distribution.</p>
                    <p>— Demande de collocation. — Titrez à produire. — Forclusion. — Production du
                        seul bordereau de renouvellement. —</p>
                    <p>Mentions nécessaires du bordereau d'inscription.</p>
                    <p>— Conséquence des omissions.—</p>
                    <p>Cession. — Collocation du cessionnaire.—</p>
                    <p>Renouvellement de l'inscription hypothécaire par le cessionnaire.</p>
                    <p>I. - La circonstance que la prétention d'un revendiquant aurait été
                        manifestée à l'audience des criées et que l'adjudicataire aurait ainsi
                        connu, lors de la vente, la cause de l'éviction, ne fait pas obstacle, à
                        défaut de stipulation formelle de non g a rantie, au droit pour
                        l'adjudicataire d'être remboursé du prix au cas d'éviction, s'il l'a payé,
                        ou à son droit de le retenir pour parer au danger éventuel d'éviction.</p>
                    <p>II. - Les intérêts garantis par l'affectation hypothécaire sont les mêmes q u
                        e ceux garantis, aux termes de l'art. 6 9 2</p>
                    <p>C. Civ., par l'hypothèque conventionnelle.</p>
                    <p>III. - A raison même du principe de publicité qui régit l'hypothèque, la
                        garantie hypothécaire ne peut couvrir que les seuls frais dont mention
                        spéciale a été faite dans l'inscription.</p>
                    <p>IV. - L'imputation des sommes touchées par le créancier hypothécaire doit s e
                        faire, conformément à l'art. 2 3 6 C. Civ., en commençant par l e s intérêts
                        et l e s frais, mais seulement ceux garantis par l'hypothèque.</p>
                    <p>V. - Il n'y a pas lieu à forclusion pour défaut de production, à l'appui
                        d'une demande de collocation hypothécaire, du bordereau originaire
                        d'inscription, lorsqu'à été produit dans le délai prescrit par l'art. 5 8 0
                        C. Proc. le bordereau de renouvellement qui reproduit toutes les i n d i c a
                        tions de la première inscription.</p>
                    <p>VI. - L'art. 690, 3° C. Civ. exige que l e bordereau d'inscription
                        hypothécaire m e n tionne la nature du titre, mais non des indications
                        précises et complètes sur la nature même de la créance.</p>
                    <p>VII. - L'omission de l'une ou l'autre des formalités prescrites par l'art. 6
                        9 0</p>
                    <p>C. Civ., — telle que l'omission dans l e bordereau d'inscription de la
                        mention de.</p>
                    <p>l'exigibilité de la créance, — ne peut e n -</p>
                    <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>traîner la nullité d e l'inscription q u e lorsqu'il e s t résulté de cette o
                        m i s s i o n u n p r é j u d i c e a u détriment des tiers.</p>
                    <p>V I I I. - L e défaut de production, à l'appui d'une d e m a n d e d e c o l
                        l o c a t i o n, d e l'acte d e c e s s i o n e n même t e m p s q u e l e
                        titre même de la c r é a n c e n e permet p a s d'éliminer, .</p>
                    <p>a u b é n é f i c e d e s créanciers inscrits p o s t é rieurs, la c o l l o
                        c a t i o n d u c e s s i o n n a i r e d'un créancier antérieur, le c e s s
                        i o n n a i r e d e v a n t e n tout c a s être considéré comme représ e n t
                        a n t d u c é d a n t a u q u e l la c o l l o c a t i o n d e v r a i t
                        profiter.</p>
                    <p>IX. - Le c e s s i o n n a i r e d'une inscription hypothécaire e
                        s t e n droit, a v a n t même que la c e s s i o n c o n s e n t i e
                        entre parties n e s o i t o p p o s a b l e a u x tiers, d e r e n o u v e l
                        e r l'insc r i p t i o n s o i t en son nom, s o i t a u n o m d e s o n c é
                        d a n t, car e n a g i s s a n t ainsi il ne fait q u e prendre u n e m e s
                        u r e c o n s e r v a t o i r e q u i profitera à celui qui s e r a r e c o
                        n n u comme ayant droit de la créance.</p>
                    <p>X. - La c e s s i o n d'une c r é a n c e h y p o t h é caire faite p a r a
                        c t e s o u s s e i n g p r i v é e s t v a l a b l e, aucune d i s p o s i
                        t i o n d e loi n'e x i g e a n t qu'elle s o i t faite par a c t e
                        authentique e t m e n t i o n n é e e n m a r g e d e l'hypothèque .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>17 Juin 1920. — Amin bey El Ezabi et Cts. c . Banco di</p>
                    <p>Roma et autres).</p>
                    <p>Note. — I à X. — Voici les principaux considérants de cet arrêt sur les
                        questions de droit examinées :</p>
                    <p>... Sur l'appel de Tewfic Ragheb, adjudicataire de 200 feddans et détenteur
                        d'une partie du prix;</p>
                    <p>Attendu que c'est à bon droit que celui-ci prétend retenir provisoirement sur
                        son prix le montant de la valeur de la machine mise en vente avec les biens
                        à lui adjugés; qu'en effet cette machine étant possédée par les fils Akkad,
                        adjudicataires de 50 d e s feddans expropriés et faisant actuellement
                        l'objet d'une revendication de</p>
                    <p>Tewfic Ragheb, il est incontestable qu'il y a pour celui-ci danger d'éviction
                        et que par conséquent il peut invoquer le bénéfice de l'art. 411 C.C.;</p>
                    <p>Attendu que c'est bien à tort que les premiers juges ont, pour rejeter cette
                        demande, fait application de la disposition d e l'art. 376 C.C. en se basant
                        sur ce que les prétentions des Akkad ayant été manifestées à l'audience des
                        Criéés, l'adjudicataire aurait connu, lors de la vente, la cause de
                        l'éviction; que les premiers juges ont oublié que le dit art. 376 exige une
                        condition essentielle sans lequelle il ne peut y avoir dispense de restituer
                        le prix, à savoir qu'il y ait eu stipulation formelle de non garantie; or
                        le cahier des charges dit simplement que "l'adjudicataire prendra les biens
                        dans l'état où ils s e trouvent au jour de l'adjudication sans pouvoir
                        prétendre à aucune garantie ou indemnité, sauf la restitution du prix en cas
                        d'éviction", d e sorte que le droit pour l'adjudicataire d'être remboursé du
                        prix d e t a machine en cas d'éviction, s'il l'avait payé, n e peut être
                        contesté, pas plus que le droit d e le retenir pour parer au danger éventuel
                        d'éviction.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>... Que le jugement dont appel doit donc être</p>
                    <p>•confirmé sur ce point;</p>
                    <p>Attendu qu'il doit l'être également pour ce qui</p>
                    <p>•concerne les intérêts, qui ne peuvent être garantis que dans les limites de
                        l'art. 692 C.C.; que la thèse défendue par Ezabi sur la base d e l'art.</p>
                    <p>721 du même code et d'après laquelle l'affectation hypothécaire donnerait,
                        sous le rapport des intérêts, plus de droit que l'hypothèque
                        conventionnelle, est tout à fait insoutenable, puisque d'après l'art.
                        725 C.C. l'affectation "confère au</p>
                    <p>-créancier qui l'a obtenue les mêmes droits q u e</p>
                    <p>«lui donnerait une hypothèque" et il est impossible d'indiquer une raison
                        pour laquelle il en serait autrement;</p>
                    <p>Attendu, pour ce qui concerne les frais, qu'il est évident à raison même du
                        principe de publicité qui régit l'hypothèque q u e la garantie hypothécaire
                        ne peut couvrir comme l'ont décidé les premiers juges q u e les seuls frais
                        dont mention spéciale a été faite dans l'inscription;</p>
                    <p>Attendu qu'à bon droit encore le Tribunal a décidé que l'imputation d e s
                        2.896 L.E. touchées précédemment par Ezabi, s e ferait conformément à l'art.
                        236 C.C. en commençant p a r les intérêts et les frais; mais qu'il est
                        inadmissible q u e cette imputation puisse s e faire comme le voudrait</p>
                    <p>Ezabi sur les intérêts et frais simplement dus à titre chirographaire,
                        puisque s'agissant d'une collocation à titre hypothécaire les tiers ont le
                        droit d'exiger que de la créance ainsi colloquée soient déduits tous les
                        paiements faits, en commençant, cela va de soi, par les intérêts et les
                        frais, mais toujours par ceux garantis par l'hypothèque.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>Sur la collocation de la créance de la raison sociale Yasbek :</p>
                    <p>Attendu que cette collocation, demandée par la Société Youssef el Hélou et
                        fils, comme cessionnaire du Banco di Roma, cessionnaire, lui-</p>
                    <p>même de Yasbek, a été rejetée par le règlement parce q u e le bordereau ne
                        renfermait pas la date d e l'exigibilité, et admise p a r l e jugement parce
                        que, silasincéritédelacréanceelle-même n'avait pas été prouvée, la bonne foi
                        du Banco di Roma n'en devait pas moins justifier la collocation;</p>
                    <p>Attendu qu'en dehors de cette double question de la mention de l'exigibilité
                        et d e la sincérité de la créance d'autres contestations sont soulevées
                        encore ayant pour b a s e la non production, dans les délais, d e la
                        première inscription du 27 Avril 1907 et le défaut de mention de la nature
                        du titre;</p>
                    <p>Attendu, sur ces deux derniers points, qu'il suffit que le bordereau de
                        renouvellement, qui reproduit toutes les indications de la première
                        inscription, ait été versé à l'appui de la demande de collocation, que
                        d'ailleurs ce premier bordereau a été produit plus tard, sans qu'on puisse
                        invoquer de ce chef la déchéance de l'art. 580</p>
                    <p>C.Pr.; que pour ce qui concerne la nature du titre le bordereau produit
                        porte qu'il s'agit d'un acte authentique reçu au bureau des actes notariés
                        près le Tribunal Mixte du Caire, en date du</p>
                    <p>19 Avril 1907, portant reconnaissance de dette avec constitution
                        d'hypothèque, ce qui est suffisant pour répondre au voeu de la loi, car
                        l'art.</p>
                    <p>690, 3° exige la mention de la nature du titre et non des indications
                        précises et'complètes sur la nature même de la créance, et c'est en ce sens
                        que la doctrine et la jurisprudence françaises s e sont prononcées et que
                        l'art. 690 C. C. Mixte doit être interprété;</p>
                    <p>Attendu, sur la mention de l'exigibilité, que la doctrine et la jurisprudence
                        qui s e sont d'abord, tant en France qu'en Egypte, montré assez sévères dans
                        l'interprétation des articles 2148</p>
                    <p>C. Nap. et 690 C. Mixte, ont peu à peu évolué dans un sens plus large et plus
                        libéral et ont une tendance marquée à admetttre que l'omission d e l'une ou
                        l'autre des formalités prescrites par ces articles ne peut entraîner la
                        nullité d e l'inscription, nullité que la loi d'ailleurs n'édicte pas, que
                        lorsque il est résulté de cette omission un préjudice au détriment des
                        tiers, et ce principe qui s e justifie en droit et en équité, s e trouve
                        même inscrit dans l'art. 85 de la loi belge du 16</p>
                    <p>Décembre 1891 (arrêts de la Cour Mixte du 30</p>
                    <p>Mai 1916, Gaz., VI, p . 161, et du 31 Décembre 1917, ibid, VIII, p . 49); o r
                        il est certain qu'Ezabi, créancier antérieurement inscrit, h ' a subi aucun
                        préjudice par le fait de l'omission dont s'agit, et il n'en allègue du reste
                        aucun.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>Sur la collocation, admise par les premiers ¡uges, du Banco di Roma, covme
                        cessionnaire de la créance Papapandelidis :</p>
                    <p>Attendu que cette collocation, qui a été écartée par le règlement provisoire
                        p o u m o n production de la cession au profit du Banco di Roma, et admise
                        par le jugement dont appel, est combattue par Ezabi et les hoirs Khabiri
                        pour divers motifs q u e la Cour ne croit pas fondés;</p>
                    <p>Attendu tout d'abord que si l'acte de cession n'a été produit que
                        postérieurement, il n'en résulte pas que la demande de collocation ne
                        pouvait être accueillie; qu'en effet le titre même de la créance était
                        produit, et la jurisprudence admet qu'on ne saurait purement et simplement
                        éliminer au bénéfice des créanciers inscrits postérieurs, la collocation du
                        cessionnaire d'un</p>
                    <p>-créancier antérieur, le cessionnaire devant, e n tout cas, êlre considéré
                        comme représentant d u cédant auquel la collocaiion devrait profiter</p>
                    <p>(voir Bull., XXIX, 235), et d'ailleurs les consorts</p>
                    <p>Akkad ratifient la cession par eux faite au Banco di Roma et concluent avec
                        cette Banque à l a confirmation sur ce point du jugement attaqué;</p>
                    <p>Attendu que bien à tort encore Ezabi et les hoirs Khabiri soutiennent que
                        l'inscription serait périmée; qu'en effet l'inscription a été renouvelée le
                        20 Mars 1917, soit dans les 10 ans de la première inscription en mentionnant
                        que l e s frères Akkad qui la prenaient agissaient comme cessionnaires d e
                        Papapandelidès frères et subrogés à leurs droits; et il n'est pas douteux
                        qu'il appartient au cessionnaire, avant même que l a cession, consentie
                        entre parties, ne soit opposable aux tiers, de renouveler l'inscription soit
                        en son nom, soit au nom de son cédant, car en agissant ainsi il ne fait que
                        prendre une mesure conservatoire qui profitera à celui qui sera reconnu
                        comme ayant-droit à l a créance;</p>
                    <p>Attendu qu'il faut écarter aussi l'objection tirée de ce que la cession
                        aurait d û être faite par a c t e authentique mentionnée en marge d e
                        l'hypothèque, aucune disposition de loi n'exigeant cette mention (voir Gaz.,
                        VII, p. 148, arrêt du 5 Juin 1917) et la jurisprudence ayant admis que l a
                        cession d'une créance hypothécaire faite p a r acte sous sing privé est
                        valable.</p>
                    <p>4. - Bail. — Biens ruraux. — Délai de congé. — Culture de bersim.</p>
                    <p>S i l e locataire d e b i e n s r u r a u x q u i a reçu c o n g é peut
                        profiter d u d é l a i d e s i x m o i s prévu par l'art. 4 6 8 C. Civ.,
                        même dans le c a s où la récolte p r é p a r é e o u s e m é e lors d u c o
                        n g é n'exigerait pour sa maturité qu'u n délai m o i n d r e, il ne peut
                        cependant s o u s a u c u n p r é t e x t e faire p r o roger le délai e n s
                        e m a n t u n e nouvelle culture, a l o r s même q u e la culture p r
                        é p a rée au moment d u c o n g é n e s e r a i t qu'une culture d e b
                        e r s i m .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 22 Juin</p>
                    <p>19j0.— Charalambos Stavrou c . Mohamed Mohamed Hassan el Gamal et
                        autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose;</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes d e l'art. 468, § IV C.C., le congé pour les biens
                        ruraux est d'a u moins 6</p>
                    <p>mois d'avance, s a n s que toutefois le bail doive finir après l'enlèvement d
                        e la récolte préparée ou semée au moment du congé;</p>
                    <p>Attendu qu'il semble que le législateur égyptien, ayant trouvé que les
                        récoltes du pays, nécessitant pour leur maturité, tantôt une durée un peu
                        plus longue q u e 6 mois, — telles la culture du coton ou celle de la canne
                        à sucre, — et tantôt une durée moindre, — telles les cultures des céréales,
                        maïs, bersim, maraîchères et autres,—a cru dans l'intérêt raisonnable des
                        intéressés, d'assurer aux preneurs congédiés, outre les 6</p>
                    <p>mois fermes et irréductibles, un délai supplémentaire, mais à titre
                        exceptionnel et au c a s seulement où la récolte préparée ou semée, lors du
                        congé, exigerait pour sa maturité ce supplément de temps indispensable;</p>
                    <p>Attendu que, par contre, s i la récolte préparée ou semée, lors du congé,
                        n'exigerait qn'une durée d e 6 mois ou un délai moindre, le locataire peut
                        profiter de ce laps de temps de 6 mois, mais s a n s pouvoir sous aucun
                        prétexte, le faire proroger en semant une nouvelle culture;</p>
                    <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce le congé fut signifié le 6 Janvier 1920 au locataire
                        Mohamed Mohamed</p>
                    <p>Hassan El Gammal et les terrains étaient alors ensemencés en bersim, dont la
                        maturité normale arrivait vers la fin Mai;</p>
                    <p>Attendu qu'il est notoire que l e bersim n'est pas le complément
                        indispensable, ni le préambule absolument nécéssaire pour la culture d u
                        coton, puisque le bersim s e sème comme culture principale et indépendante
                        pour servir comme fourrage et pour en récolter la g r a i n e;</p>
                    <p>Attendu qu'on voit ainsi que le locataire M o h a m e d Mohamed Hassan El
                        Gammal s'e s t mal pris de cultiver les terrains en coton, après le
                        défoncement du bersim qui les couvrait, lors du congé, car en agissant ainsi
                        il a voulu forcer la prorogation du délai d e 6 mois p a r un moyen que la
                        loi ne saurait tolérer;</p>
                    <p>Attendu que le congé ayant été donné le 6 Janvier 1920, le délai du dit congé
                        expire le 6 Juillet de la même année et le locataire e s t contraint et
                        forcé d e consigner à la dite date les terrains à l'acquéreur Charalambo
                        Stavrou;</p>
                    <p>Attendu qu'il est vrai q u e l'art. 477 d u C.C.</p>
                    <p>accorde en c e cas au locataire, un droit à une indemnité avant qu'il soit
                        expulsé, mais le sieur</p>
                    <p>Mohamed Mohamed Hassan El Gammal n'ayant pas demandé cette indemnité, la Cour
                        n ' a p a s à y statuer d'office.</p>
                    <p>5. - Bail. — Loi sur les loyers du 21</p>
                    <p>Février 1920. — Rétroactivité. — Action en interprétation.— Caractère non
                        suspensif de l'exécution. — Référé. — Délai de grâce. — Difficulté
                        d'exécution. — Suspension provisoire de l'exécution.</p>
                    <p>I. - L a l o i N ° 11 d e 1920 sur les l o y e r s n'a p a s e f f e t r é t
                        r o a c t i f e t ne peut pas être i n v o q u é e pour e m p ê c h e r l'e
                        x é c u t i o n d'un jugement o r d o n n a n t l'e x p u l s i o n d'un l o
                        c a t a i r e .</p>
                    <p>II. - U n e a c t i o n e n i n t e r p r état i o n n'a p a s e n e l l e -
                        même e f f e t s u s p e n s i f, l e jugement i n t e r p r état i f n e p
                        o u v a n t n i r e s t r e i n d r e, n i é t e n d r e, n i m o d i f i e
                        r l e s droit s c o n s a c r é s p a r l a décision i n t e r p r é t é e
                        .</p>
                    <p>III. - L e J u g e d e s Référés ne peut pas a c c o r d e r d e d é l
                        a i d e g r â c e, mais, s'i l e s t s a i s i d'une d i f f i c u l t é d'e
                        x é c u t i o n s u r g i e à la suite d'une m p ê c h e m e n t i n t
                        e r v e n u p o s t é r i e u r e m e n t à l a décision à e x é c u t e r,
                        il p e u t a c c o r d e r l a s u s p e n s i o n d e l'e x é c u t i o n d
                        e cette même décision d a n s u n d é l a i r a i s o n n a b l e e t n é c
                        e s s a i r e pour f a i r e d i s p a r a î t r e l e d i t e m p ê c h e m
                        e n t .</p>
                    <p>(Trib. Réf. Mansourah. Prés. Baron de Nordenskjold,</p>
                    <p>10 Juillet 1920. — Alexandre Louloudakis c . Constantin</p>
                    <p>Mavrakis). '</p>
                    <p>Note. — I. - C o n t r a i r e m e n t à c e q u e d é c i d e l'o r d o n n
                        a n c e rapporté e, u n arrêt d u</p>
                    <p>3 1 Mars 1920 (Gaz., X, 151-268) a d é c i d é q u e « la loi sur les l o y e
                        r s a été déterminé e</p>
                    <p>« p a r l'intérêt g é n é r a l e t d o i t être applicable</p>
                    <p>« a u x f a i t s a n t é r i e u r s à s o n e n t r é e e n v i g u e u
                        r,</p>
                    <p>« pour a u t a n t q u e cette application n e p o r t e</p>
                    <p>« p o i n t a t t e i n t e à d e s droit s définitivement</p>
                    <p>« acquis » .</p>
                    <p>Mais c e t arrêt n'a v a i t s t a t u é q u e d a n s u n c a s où l ' e x
                        p u l s i o n d u l o c a t a i r e avait été o r d o n n é e p a r u
                        n e ordonnance d e r é f é r é s, e t où, e n d e g r é d'a p p e
                        l, l a situation a v a i t c h a n g é par suite d e l a p r o m u l g a t i
                        o n d e l a nouvelle l o i .</p>
                    <p>Dans le c a s d e l'ordonnance rapporté e, il s'agit a u c
                        o n t r a i r e d'une décision définitive déjà r e n d u e p a r l e J u
                        g e d u f o n d e t o r d o n n a n t l'e x p u l s i o n d u l o c a t a i
                        r e .</p>
                    <p>11 n o u s a d o n c p a r u i n t é r e s s a n t d e r e p r o d u i r e l
                        e s motifs de cette ordonnance, qu'on pour r a a i n s i r a p p r
                        o c h e r d e c e u x d e l'arrêt d u 3 1 Mars 1920, l e q u e l d o n n e u
                        n e i n t e r p r état i o n toute différente d e s d i v e r s e s d i s p
                        o s i t i o n s d e l a nouvelle l o i .</p>
                    <p>C e r a p p r o c h e m e n t pour r a être particulièr e m e n t utile à u n
                        m o m e n t où u n e C o m m i s s i o n s p é c i a l e s'o c c u p e d e
                        l a r é v i s i o n d e l a loi N° 11 d e 1920, n o n seulement pour e n é t
                        e n d r e é v e n t u e l l e m e n t l e s effets, mais a u s s i p o u r e
                        n p r é c i s e r l a v é r i t a b l e p o r t é e .</p>
                    <p>I à 111. — L'ordonnance expose :</p>
                    <p>Attendu que, par jugement en date du 18 Mai 1920 rendu d a n s u n e instance
                        entre Constantin</p>
                    <p>Mavrakis et Alexandre Louloudakis, le Tribunal</p>
                    <p>Civil de céans siégeant en appel — après avoir déclaré résilié le contrat d e
                        bail'passé entre p a r ties le 1 e r Janvier 1916 — a ordonné à Louloudakis
                        d'avoir à évacuer le local loué dans les trois jours de la signification du
                        jugement (voir d o s sier civil R. G. N° 1069, A. J. 45e);</p>
                    <p>Attendu que, suivant citation en date du 17</p>
                    <p>Juin 1920, Louloudakis a actionné son adversaire devant Nous en sollicitant
                        la suspension d e l'expulsion prescrite par le dit jugement (voir dossier
                        référé R. G. N° 1622, A. J. 45e);</p>
                    <p>Qu'il résulte d'un procès-verbal en date du</p>
                    <p>30 Juin, que Mavrakis, voulant exécuter le jugement en question, s'e s t
                        heurté à l'opposition d e</p>
                    <p>Louloudakis et q u e l'huissier instrumentant a cité les parties devant Nous
                        pour entendre s t a tuer s u r le mérite de la dite opposition (voir dossier
                        référé N° R. G. 1652, A. J. 45e);</p>
                    <p>Que c e s deux instances sont évidemment connexes de sorte qu'il y a lieu de
                        les joindre;</p>
                    <p>Attendu qu'à l'appui de son action, Louloudakis expose en premier lieu que,
                        suivant l'art. 5</p>
                    <p>d e la loi d e s 21 e t 22 Février 1920 portant limitation des loyers, aucun
                        locataire ne pourra être expulsé pour le motif q u e le terme du bail a
                        expiré;</p>
                    <p>Attendu qu'en principe les contrats sont réglés, quant aux relations entre
                        les parties contractantes, par la loi en vigueur à l'époque où ils ont été
                        passés, et cela concernant toutes leurs conditions et effets y compris les
                        causes d e résolution;</p>
                    <p>Qu'il s'ensuit au moins qu'à défaut d'une stipulation donnant à la loi
                        nouvelle un effet rétroactif, elle ne ne saurait modifier o u supprimer,
                        entre les contractants, les droits acquis dérivant du contrat et s'étant
                        réalisés avant la mise en vigueur de la l o i;</p>
                    <p>Que s o u s ce rapport il importe de relever qu'il résulte du susdit dossier
                        civil, qu'à la suite du congé donné p a r Mavrakis, le bail avait expiré le
                        31 Décembre 1919 et que Mavrakis avait actionné son adversaire en
                        résiliation du contrat et en déguerpissement le 12 Janvier 1920, soit avant
                        la promulgation d e la nouvelle loi dont s'agit en date du 2 3 Février
                        1920;</p>
                    <p>Que s'il est vrai que le jugement consacrant le droit d e Mavrakis a été
                        rendu postérieurement à cette dernière date, il n'e n est pas moins vrai q u
                        e ce fait n'est pas imputable à Mavrakis qui ne doit évidemment pas souffrir
                        d e s lenteurs de la justice :</p>
                    <p>Attendu, concernant la question de savoir si la loi nouvelle e s t à
                        considérer comme rétroactive o u non, q u e la volonté du législateur de
                        faire rétroagir une loi doit être manifestée d'une façon claire et
                        indubitable, vu q u e la rétroactivité implique dérogation à la règle
                        générale;</p>
                    <p>Que la loi en question ne contient aucune stipulation expresse comportant s a
                        rétroactivité concernant l'expulsion des locataires;</p>
                    <p>Que s'il est vrai que les termes employés p a r la loi d a n s l'art. 5
                        paraissent être péremptoires, et de portée illimitée, il n'en est pas moins
                        vrai que d'autres expressions laissent entrevoir q u e le législateur a
                        voulu laisser intacts les effets des contrats de location au moins en tant
                        que ces effets s e sont réalisés avant la mise en vigueur de la loi (voir
                        article 5, alinéa 1, a r t . 7, art. 11, art. 12 alinéa 1 et même article
                        alinéa 2 qui d é montre avec combien de circonspection le législateur a
                        touché aux situations acquises lors de la publication de la loi);</p>
                    <p>Que quand Louloudakis — en soutenant q u e la loi a été créée dans un intérêt
                        général à la suite d'une hausse excessive des loyers — v e u t déduire de ce
                        fait incontestable q u e la loi de vrait s e reporter même sur les faits
                        passés, il y a lieu de faire observer q u e de ce q u e l'intérêt social est
                        engagé à ce qu'une situation l é g a l e soit modifiée, il n e s'ensuit p a
                        s nécessairement q u e cet intérêt impose d'appliquer la loi nouvelle pour
                        la liquidation du p a s s é (voir Carpen--</p>
                    <p>tier, Lois et Décrets N° 528);</p>
                    <p>Qu'à défaut d'une stipulation expresse et e m présence des expresions ci-haut
                        signalées i n d i quant plutôt le contraire, il ne paraît p a s
                        vraisemblable que le législateur — pour gagner le bien probablement
                        considérable qui pourrait résulter d'une application illimitée de la loi a
                        voulu aller-</p>
                    <p>jusqu'à modifier ou supprimer les effets du c o n trat déjà réalisés aux
                        parties contractantes, mais -</p>
                    <p>aussi aux tiers, en risquant ainsi de faire naître le mal et le trouble
                        découlant d'une atteinte à;</p>
                    <p>d e s droits acquis dont la protection est é g a l e ment un intérêt d'o r d
                        r e public;</p>
                    <p>Attendu qu'il appert d e c e qui précède q u e la-</p>
                    <p>loi en question ne peut être consiérée comme, applicable en l'espèce et que,
                        une fois acquis, le droit d e Mavrakis de faire expulser L o u l o u d a k i
                        s reste intact;</p>
                    <p>Attendu que, subsidiairement, Louloudakis.</p>
                    <p>sollicite le sursis d e l'exécution du jugement en question jusqu'au vidé
                        d'une instance en i n t e r prétation de ce même jugement par lui introduite
                        p a r exploit en date du,17 Juin 1920;</p>
                    <p>Que, cependant, l'action en interprétation n e -</p>
                    <p>saurait avoir en elle-même, comme l'appel o u l'opposition, un effet
                        suspensif, v u q u e le jugement interprétatif ne peut ni restreindre, ni
                        étendre, ni modifier les droits consacrés par l a i décision interprétée
                       ;</p>
                    <p>Qu'en admettant q u e le Juge d e s Référés puisse-</p>
                    <p>suspendre l'exécution d'un jugement qui e s t obscur ou ambigii, il est
                        certain qu'aucunesus--</p>
                    <p>pension ne saurait être ordonnée e n l'espèce,, étant donné que le jugement
                        dont s'agit est p a r faitement clair et ne prête aucun é q u i v o q u e
                       ;</p>
                    <p>Attendu, enfin, q u e Louloudakis demande un?</p>
                    <p>délai de grâce en invoquant la difficulté actuelle^</p>
                    <p>d e trouver un autre logement et la maladie d e s a mère cohabitante avec lui
                       ;</p>
                    <p>Que cependant il e s t de principe q u e le Juge d e s .</p>
                    <p>Référés ne peut pas accorder le délai de grâce; .</p>
                    <p>Que s'il est vrai que, saisi d'une difficulté d'exécution surgie à la suite
                        d'unempêchement intervenu postérieurement a u jugement eu q u e s tion, le
                        Juge d e s Référés puisse accorder la suspension d e l'exécution d e c e
                        même jugement dans un délai raisonnable et nécessaire pour faire disparaître
                        le dit empêchement, il est é g a lement vrai qu'en l'espèce ¡1 manque tout
                        motif d e suspension, vu q u e la pénurie de logement existait d è s le
                        jugement dont Mavrakis d e m a n d e l'exécution, e t que' la maladie
                        susmentionnée ne paraît être de nature à empêcher le t r a n s p o r t d e
                        la malade.</p>
                    <p>6. - B a i l . — Question de validité. —</p>
                    <p>Incompétence du Tribunal Sommaire.</p>
                    <p>L e Tribunal S o m m a i r e, dont l a compétence e n m a t i è r e d e b
                        a i l e s t é t r o i t e m e n t l i m i t é e p a r l'a r t . 2 9 a l i n
                        é a 2 C. Proc. ( v o i r arrêts e n d a t e s d e s 1 6 M a i 1895 e t 7
                        Février 1912 ), n'est p a s c o m p é t e n t à s t a t u e r s u r l a
                        question d e v a l i d i t é o u d e n o n v a l i d i t é d'un c o n t r a
                        t d e l o c a t i o n .</p>
                    <p>(Trib. Somrn. Mansourah. Prés. M. le Baron d e Nordenskjold,</p>
                    <p>17 Décembre 1919. — Jean Lechonitis c . Saleh b e y Simry et autres).</p>
                    <p>7. - Défense d'exécution. — Demande de nomination de séquestre greffée surune
                        défense d'exécution.— Parties rece-</p>
                    <p>vables à former une défense d'exécution.—</p>
                    <p>Questions à examiner par le juge d'appeL</p>
                    <p>— Exécution provisoire en matière d'expulsion de locataire.</p>
                    <p>I. - U n e d e m a n d e d e n o m i n a t i o n d e séquestre j u s q u ' a
                        u v i d é d e l'a p p e l d u f o n d .</p>
                    <pb n="7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>n e peut pas être greffée incidemment sur</p>
                    <p>• une défense d'exécution.</p>
                    <p>II. - Le bailleur a intérêt et qualité pour former une défense d'exécution
                        contre une décision annulant un bail p a r lui consenti.</p>
                    <p>III. - En matière de défense d'exécution,</p>
                    <p>"le jugement doit être considéré comme juste et juridique au fond, et la
                        seule question à examiner par le juge d'appel est celle de savoir si la
                        décision rendue</p>
                    <p>•est l'une de celles qui entraînent, pour la partie qui l'a obtenue, le droit
                        à l'exécut i o n provisoire.</p>
                    <p>IV. - La disposition de l'art. 450, Io</p>
                    <p>^C. Proc., aux termes duquel l'exécution provisoire nonobstant appel sera
                        ordonnée</p>
                    <p>¿lorsqu'il s'agira d'expulsion d'un locataire</p>
                    <p>« s'il est décidé qu'il n'y a pas de bail</p>
                    <p>« ou q u e le bail est expiré », régit le cas où la non existence du bail ou
                        l'expiration d'un bail existant sont constatées par le jugement, mais non le
                        cas où le jugement décide, à charge d'appel, s u r une</p>
                    <p>^question délicate de validité d'un bail dont l'existence incontestée a mis
                        un locataire en possession des lieux.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. L a l o ë, 2 3 Juin 1920.—</p>
                    <p>. A b d e l Al E l Ridi c . Dame K h a d i g a A b o u Z e i d e t autres
                        ) .</p>
                    <p>Noie.— IV. - De cet arrêt de la lr e Chambre doit être rapproché un arrêt
                        récent de la</p>
                    <p>2me Chambre en date du 4 Novembre 1920, dans une affaire Mehanna Khouri
                        Haddad contre Ismaïl Pacha .Assem, et qui a décidé que le terme « d'occupant
                        sans titre » employé par l'art. 450, N° 1 C. Proc.. vise le cas où
                        l'occupant n'a jamais eu de titre, mais' non celui où le jugement a décidé à
                        charge d'appel sur la validité du titre invoqué, et qu'en conséquence
                        l'exécution provisoire ne pouvait pas être ordonnée au profit d'un
                        revendiquant par cela seul que le jugement décidait que le titre invoqué par
                        son adversaire ne s'appliquait pas aux terrains litigieux.</p>
                    <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Vu l e s exploits, en date du 5 Juin 1920, par lequels Abdel Al El S a y e d
                        El Ridi, d'une part, e t l e s séquestres de la succession Abou Zeid,
                        d'autre part, o n t relevé appel d u jugement d u</p>
                    <p>Tribunal du Caire, du 1 e r du même m o i s, qui,</p>
                    <p>-en déclarant nulle e t d e nul effet la location d e</p>
                    <p>4 0 4 feddans, consentie par l e s s e c o n d s au prem i e r, a dit q u e l
                        e s terrains seront consignés à qui de droit d a n s l e délai d'un m o i s
                        à partir de la signification d u jugement exécutoire par provision e t s a n
                        s caution;</p>
                    <p>Vu l e s exploits, e n date du même jour, par lesquels les appelants
                        o n t, chacun de leur côté, a s s i g n é l e s intimés pour s'entendre
                        faire d é f e n s e s d'exécuter l e jugement avant l e v i d é d e l'appel
                        du fond;</p>
                    <p>Vu la déclaration faite à l'audience d u 16 d e c e m o i s, au n o m d e l a
                        dame Khadiga, d e c e qu'elle forme appel incident et conclut s u b s i
                        -</p>
                    <p>diairement à être nommé e séquestre jusqu'au v i d é d e l'appel du f o n d
                       ;</p>
                    <p>Attendu, sur c e t appel, q u e la Cour, n'ayant à connaître actuellement que
                        d e la demande de défense d'exécution, n e peut être saisie incidemment
                        d'une demande de nomination de séquestre;</p>
                    <p>Attendu que la d a m e Khadiga conclut également à c e que « l'appel d e
                        séquestre relativement</p>
                    <p>« à la défense d'exécution soit déclarée irrece-</p>
                    <p>•» vable », parce qu'ils n'auraient qu'un intérêt moral a u d é b a t;</p>
                    <p>Mais qu'il suffit de constater q u e l e jugement, muni d e l'exécution
                        provisoire, a été rendu sur</p>
                    <p>• la demande, dirigée contre e u x, en nullité d u bail qu'ils ont consenti à
                        El Ridi, pour reconnaître qu'ils ont intérêt e t qualité à arrêter
                        l'exécution d'une décision qu'ils persistent à considérer comme contraire
                        aux intérêts qui leur o n t été confiés;</p>
                    <p>Attendu enfin que, avec l e s autres intimés, e l l e o p p o s e à la
                        demande en défense d'exécution une exception d'irrecevabilité; qu'elle
                        soutient q u e, dans l e s instances de cette nature, le jugement doit être
                        considéré comme juste et juridique a u fond e t q u e la s e u l e question
                        à examiner par l e juge d'appel e s t celle de savoir si la décision rendue
                        e s t l'une de celles qui entraîne, pour la partie qui l'a obtenue, le droit
                        à l'exécution provisoire;</p>
                    <p>Attendu que cette doctrine, incontestablement fondée, a été consacrée par la
                        jurisprudence constante de la Cour (arrêts d e s 2 2 Mars 1916,</p>
                    <p>2 3 Juin 1915, e t c . ); qu'il reste donc à rechercher si, en admettant la
                        décision déférée comme justifiée en tant qu'elle a prononcé la nullité du
                        bail, e l l e pouvait être munie d e l'exécution provisoire pour l'expulsion
                        d e s l i e u x;</p>
                    <p>Attendu, à cet égard, q u e la d a m e Khadiga et l e s autres intimés
                        relèvent que le jugement attaq u é déclare que la location, dont s'agit a
                        u proc è s, e s t entachée de nullité ab origine et que la-</p>
                    <p>nullité de la location met le locataire dans la condition d'un occupant s a n
                        s titre; qu'ils font valoir q u e c'est là l'un d e s c a s prévus par
                        l'art. 450, I o du Code de Procédure aux termes duquel l'exécution
                        provisoire, nonobstant appel, sera ordonnée lorsqu'il s'agira d'expulsion
                        d'un locataire « s'il est décidé qu'il n'y a p a s d e bail</p>
                    <p>« o u q u e l e bail e s t expiré »;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu d e s'arrêter à l'argument sur lequel il a été
                        insisté et qui e s t tiré d e s m o t s « s'il est décidé » qui o n t été
                        ajoutés par la Loi N° 3 3 d e 1913 a u texte primitif d e l'article;</p>
                    <p>Que cette addition n'a e u évidemment pour but q u e d e préciser que
                        l'exécution provisoire ne peut être ordonnée q u e lorsque la non e x i s
                        tence d'un bail o u l'expiration d'un bail existant e s t constatée par l e
                        jugement;</p>
                    <p>Mais qu'elle ne peut avoir pour effet d'autoriser l e j u g e à ordonner,
                        nonobstant appel, l'exécution provisoire de la mesure d e l'expulsion d e s
                        lieux, par cela seul qu'il décide, à charge d'appel sur une question
                        délicate d e validité d'un bail, dont l'existence incontestée a m i s un
                        locataire e n p o s s e s s i o n d e c e s lieux;</p>
                    <p>Que, comme l e s demandeurs en défense l e font remarquer, l'annulation d'un
                        bail ne peut pas détruire l e fait qu'il a existé et qu'il a constitué un
                        titre pour le locataire, e t par suite ne saurait placer celui-ci dans la
                        situation d'un o c cupant réellement s a n s titre;</p>
                    <p>Attendu qu'il en e s t surtout ainsi pour l e locataire qui a traité avec d e
                        s séquestres agissant en vertu du mandat qu'ils ont reçu d e la Justice et
                        qui, e n vertu d e c e contrat, continue depuis plus d e 6 m o i s
                        l'occupation d e s lieux qu'il o c cupait déjà depuis 3 ans, également comme
                        locataire</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'il faut donc dire q u e l'exécution provisoire a été ordonnée dans
                        un cas qui n'est pas prévu par la loi (art. 445 Code de Procédure).</p>
                    <p>8. - Domaine public. — Rivage de la mer. — Plage. — Domaine privé. —</p>
                    <p>Usucapion.</p>
                    <p>I. - U n e présomption de propriété existe en faveur du Gouvernement pour les
                        terrains de la plage de la mer, et il appartient aux particuliers occupants
                        de fournir à la justice les justifications nécessaires pour établir leur
                        droit, notamment en démontrant comment eux ou leurs auteurs ont acquis la
                        propriété du terrain occupé.</p>
                    <p>Le rivage de la mer est placé parmi les biens du domaine public d e l'Etat
                        par l'art. 9 du C. Civ. Indigène, qui n'a fait que développer et préciser
                        les dispositions des articles 2 5 et 26 d u Code Civil Mixte.</p>
                    <p>II. - Les terrains sablonneux et incultivables qui longent le rivage de la
                        mer font partie du domaine privé de l'Etat aux termes de l'art. 80 C. Civ.
                        Mixte. L'origine de la propriété des particuliers sur ces terrains s e
                        trouve dans une concession du Gouvernement ou dans le fait de constructions,
                        plantations et occupations permanentes autorisées expressément o u
                        tacitement par un acquiescement non équivoque d u Gouvernement.</p>
                    <p>L'installation par un particulier, sur de tels terrains, de quelques baraques
                        déplacées selon les circonstances, et des ventes de sables ayant eu lieu de
                        façon sporadi-</p>
                    <p>que ne sauraient caractériser une possession pouvant conduire à
                        l'usucapion.</p>
                    <p>Une telle possession doit être considérée comme précaire, dans le sens que
                        les faits qui l'auraient constituée peuvent s'expliquer soit p a r
                        l'ignorance de l'Autorité à laquelle il appartenait d'empêcher les e m
                        piétements des particuliers, soit par sa tolérance, et comme équivoque,
                        pouvant être considérés non pas comme l'exercice d'un droit de propriété
                        animo domini, mais comme l'usage d'un terrain vague du G o u vernement
                        jusqu'au jour où le propriétaire en aurait disposé.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 8 J u i n</p>
                    <p>1920. — Z a m b i k o K a n a k i s e t a u t r e c . Gouvernement E g y p t
                        i e n e t a u t r e ) .</p>
                    <p>9. - D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s . — A c t i o n en répétition de
                        l'indu contre le Greffe. —</p>
                    <p>Tribunal compétent. — Réclamation administrative au Procureur Général. —
                        Droits proportionnels dus en cas d'annulation de cession. — Tarif Civil
                        Mixte.</p>
                    <p>I. - L'action en répétition de droits indûment réclamés et perçus par le
                        Greffe à l a suite d'un jugement ou d'un arrêt doit être introduite devant
                        le Tribunal civil ou devant le Tribunal sommaire selon que le taux de la
                        demande est supérieur ou inférieur à L.E. 100, et jugée dans la forme de
                        toute action ordinaire.</p>
                    <p>II. - Le recours administratif au Procureur</p>
                    <p>Général, prévu par les articles 31</p>
                    <p>et 32 du Tarif Mixte, est un droit facultatif et non une obligation
                        entraînant d é chéance.</p>
                    <p>III. - L'action principale en répétition de droits indûment perçus par le
                        Greffe pour être exercée même après le délai de trois jours fixé pour les
                        oppositions à taxe, et tant q u e n'est pas acquise la prescription de deux
                        années prévus p a r l'art. 32 du Tarif Civil Mixte.</p>
                    <p>IV. - Il y a lieu à perception d u droit proportionnel de 2 % sur la valeur
                        de la créance en cas de décision annulant une cession faite eu garantie de
                        la dite créance.</p>
                    <p>( T r î b . Civ. Alex., I r e C h . s t a t . e n d e g r é d'a p p e l .
                        Prés.</p>
                    <p>M. E. G. d e H e r r e r o s, 2 4 Avril 1923. — G e o r g e s O d a b a c
                        h t c . G r e f f i e r e n C h e f d e la Cour d'A p p e l Mixte d'A l e x
                        a n d r i e ) .</p>
                    <p>Note. — I à III. - Ainsi jugé en confirmation d'un jug. somm. Alex, du 20
                        Décembre</p>
                    <p>1919 (Gaz., X, 87-95) et en harmonie avec la jurisprudence désormais
                        absolument constante</p>
                    <p>(voir note sub jugement du 20 Décembre 1919 précité).</p>
                    <pb n="8" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>IV. - L e jugement rapporté,— comme o n v a le voir par le texte ci-après
                        reproduit, —</p>
                    <p>constate lui-même le caractère p e u juridique et trop fiscal d u Tarif Civil
                        Mixte.</p>
                    <p>C'est là un point sur lequel il semble q u e tout l e monde soit aujourd'hui
                        d'accord, e t la révision du Tarif devra certainement être mise au premier
                        plan d e s réformes qui accompagneront la reconstitution d e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes sur de nouvelles b a s e s .</p>
                    <p>Mais l e jugement rapporté ajoute que, jusqu'à nouvel ordre, • le j u g e n e
                        saurait</p>
                    <p>* s e substituer au législateur en refusant</p>
                    <p>« l'application d'un Tarif qui a été légale-</p>
                    <p>« ment promulgué ».</p>
                    <p>Or, peut-on considérer comme une application nécessaire d e l'article 4 du
                        Tarif, l'interprétation par laquelle o n fait découler d e c e texte u n e
                        perception d e 2 % sur l e montant d'une créance n o n contestée, e n c a s
                        d e décision annulant simplement une garantie ?</p>
                    <p>Ceci n o u s semble plutôt discutable, car l'art. 4 d u Tarif ne prévoit la
                        perception du</p>
                    <p>2 % q u e « sur le montant des condamnations,</p>
                    <p>« attributions de sommes o u valeurs ».</p>
                    <p>Et une garantie n'est pas une valeur, cette expression ne devant et. ne
                        pouvant c o n cerner que la créance elle-même. L'annulation d'une garantie n
                        e met p a s e n jeu l'existence même de la créance.</p>
                    <p>La thèse q u e vient de consacrer l e jugement rapporté équivaut à considérer
                        chaque garantie comme une valeur spéciale, bien q u e la créance soit
                        toujours la même.</p>
                    <p>Cette thèse, si elle doit prévaloir en jurisprudence, aboutira à d e s
                        résultats extrêmement dangereux. U n exemple le démontrera immédiatement : d
                        a n s le c a s d'une créance qui serait garantie par d i x affectations h y
                        p o thécaires, l'annulation s u c c e s s i v e d e chacune d e c e s
                        affectations donnerait lieu à perception des droits proportionnels sur le
                        montant de la créance elle-même.</p>
                    <p>Est-ce là c e que l e tarif actuel, quelque fiscal qu'il puisse être, a voulu
                        édicter? O n l'admettra difficilement, car il e s t un princ i p e qui
                        domine surtout en matière fiscale :</p>
                    <p>Non bis in idem.</p>
                    <p>La jurisprudence mixte avait été déjà très loin en retenant que les
                        décisions annulant une vente o u une créance devaient être assimilées, au
                        point d e v u e fiscal, a u x décisions comportant attribution d e s o m m e
                        s o u valeurs.</p>
                    <p>N'est-ce pas dépasser dangereusement cette interprétation déjà extensive q u
                        e d e l'étendre aux décisions annulant, non plus l a créance elle-même, mais
                        d e simples g a ranties</p>
                    <p>?</p>
                    <p>Le c a s actuel illustre de façon frappante l e danger qu'il y a à s'écarter
                        d e l'interprétation restrictive qui s'impose en matière fiscale aussi
                        impérieusement qu'en matière pénale ?</p>
                    <p>1 à IV. - Le jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que par son acte en date du 22 Janvier 1920, le sieur Odabachi a fait
                        appel du jugement du Tribunal Sommaire de céance en date du 20</p>
                    <p>Décembre 1919, qui a déclaré mal fondée sa demande en répétition des droits d
                        e Greffe perçus à rencontre de l'appelant;</p>
                    <p>Attendu que le Greffier en Chef de la Cour d'Appel Mixte, intimé, a fait
                        appel incident et demandé l'infirmation du jugement en tant qu'il a rejeté
                        les exceptions d incompétence et d'irrecevabilité, soulevées en première
                        instance;</p>
                    <p>Attendu quant aux dites exceptions que c'est à bon droit que le premier juge
                        les a rejetées en</p>
                    <p>S'appuyant sur la jurisprudence la plus récente de la Cour d'Appel Mixte
                       ;</p>
                    <p>Qu'en effet la Cour a décidé, par s e s arrêts d e s 28 Mars 1912 et 6 Mai
                        1915, que l'action en répétition des droits indûment réclamés et perçus par
                        le Greffe à la suite d'un arrêt de la Cour d'Appel doit être intentée devant
                        le Tribunal civil et jugée dans la forme de toute action ordinaire;</p>
                    <p>Qu'il s'ensuit donc que si la valeur de la demande est inférieure à P. T.
                        10.000 le Tribunal</p>
                    <p>Sommaire est compétent pour statuer sur l'action en répétition des droits
                        indûments perçus par le</p>
                    <p>Greffe de la C o u r;</p>
                    <p>Attendu, quant à la recevabilité de la demande, que les arrêts susmentionnés
                        ont déclaré que la seule voie à suivre pour faire vider la contestation
                        relative aux droits proportionnels compris dans une taxe et dans une
                        exécutoire est celle d'une action principale en répétition d e l'indû;</p>
                    <p>Que l'arrêt du 27 Octobre 1915 invoqué par le</p>
                    <p>Greffier ne s'applique p a s à l'espèce actuelle parce qu'il s'agissait alors
                        non p a s d'une action principale en répétition-, mais d'une opposition à
                        taxe intentée tardivement sous forme d'action principale;</p>
                    <p>Attendu qu'en tout cas les art. 31 et 32 du</p>
                    <p>Tarif Civil Mixte ne prévoient aucune déchéance du chef de la non réclamation
                        administrative au</p>
                    <p>Procureur Général;</p>
                    <p>Que par contre ils établissent tout simplement que la partie qui se croirait
                        lésée pourra adresser sa réclamation au Procureur Général;</p>
                    <p>Qu'il s'agit donc d'un droit facultatif, mais non p a s d'une obligation
                        entraînant une déchéance;</p>
                    <p>Que l'art. 32 en déclarant qu'il y aura prescription de la demande en
                        remboursement de droits qu'on prétendrait indûment perçus après deux années,
                        exclue indirectement la prescription de trois jours invoquée par le Greffier
                        en</p>
                    <p>C h e f;</p>
                    <p>Que l'action est donc recevable en la forme;</p>
                    <p>Attendu au fond que les motifs du premier juge justifient amplement sa
                        décision;</p>
                    <p>Que les critiques formulées par l'appelant, même si elles étaient fondées, ne
                        s'adressent p a s a u juge, mais au législateur lui-même;</p>
                    <p>Qu'on se demanderait en vain avec le juricon-</p>
                    <p>sulte cité p a r l'appelant, quel enrichissement obtient le revendiquant qui
                        ne fait q u e rentrer dans son bien après en avoir été dépouillé, mais le
                        texte du Tarif est formel et le droit proportionnel est dans ce cas
                        légalement perçu;</p>
                    <p>Qu'il en est d e même dans le cas actuel, bien qu'en annulant la cession
                        litigieuse, le Tribunal n'ait fait aucune attribution de sommes, p a s plus
                        que dans le cas cité d'une revendication, il n'attribue aucun bien au
                        revendiquant, mais le déclare simplement propriétaire, les jugements étant
                        déclaratifs et non attributifs de propriété;</p>
                    <p>Que s'il est à souhaiter qu'un nouveau Tarif plus juridique et moins fiscal
                        remplace l'actuel, le juge ne saurait s e substituer au législateur en
                        refusant l'application d'un tarif qui a été légalement promulgué.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>10. - Effets de commerce. — Endossement après échéance. — Notification au
                        débiteur cédé.</p>
                    <p>L a quittance délivrée a u débiteur d'un billet par l e bénéficiaire
                        originaire e s t o p p o s a b l e a u porteur d u billet e n d o s s é a p
                        r è s s o n é c h é a n c e s i la c e s s i o n n'a p a s é t é d û m e n t
                        notifiée a u débiteur, e t malgré qu'a v i s d e l a c e s s i o n ait é t é
                        d o n n é à c e dernier par lettre r e c o m m a n d é e, antérieurement à s
                        a l i b é r a t i o n; et c e à m o i n s d e m a u v a i s e foi c h e z
                        le débiteur c é d é .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah Prés. Baron de Nordenskjold,</p>
                    <p>26 Juin 1920. — Athanase Carageorges c . Abdel Meguid</p>
                    <p>El Adly et C t s . ) .</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la demande tend à la condamnation du défendeur de payer P. T.
                        841, montant de deux billets à ordre sans date, échus le premier le 1e r
                        Ottobre 1905 et le second le 15 Octobre 1911 et endossés le 23 Décembre 1919
                        par l e bénéficiaire Gomaa Mohamed au profit du demandeur</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur oppose à la d e m a n d e une quittance en date du 8
                        Février 1920 à lui •</p>
                    <p>délivrée par Gomaa Mohamed et portant que c e dernier avait reçu du défendeur
                        P. T. 500, m o n tant du solde des deux billets endossés a u demandeur et
                        que le défendeur était libéré, s'e n -</p>
                    <p>gageant Gomaa Mohamed par la même quittance dé retirer les billets du
                        demandeur;</p>
                    <p>Attendu qu'à son tour celui-ci soulève que l a .</p>
                    <p>quittance ne lui serait pas opposable, vu qu'elle est postérieure à une
                        lettre recommandée en.</p>
                    <p>date du 3 Janvier 1920 par laquelle le défendeur*</p>
                    <p>a été avisé de la cession des billets en question;</p>
                    <p>Attendu que s'agissant de billets endossés •</p>
                    <p>après leur échéance, ce sont les règles du droit civil, en matière de cession
                        d e créance, qui s o n t applicables en l'espèce, et cela malgré l'e x i s
                        tence de la clause à ordre qui n'a pour effet q u e de rendre inutile le
                        consentement du débiteur cédé;</p>
                    <p>Qu'en principe, suivant les susdites règles, la cession n'est pas valable à
                        l'égard de ce dernier», à moins que la cession ne lui ait été dûment,
                        notifiée, la simple connaissance acquise par voie, de lettre ou autrement ne
                        pouvant nantir le ces--</p>
                    <p>sionnaire de la créance;</p>
                    <p>Que s'il est vrai qu'il en serait autrement en cas de mauvaise foi chez le
                        débiteur cédé, il n'en, est pas moins vrai que les éléments de la c a u s e
                        ne font nullement suspecter la mauvaise foi du^</p>
                    <p>défendeur.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>11. - Faute. — Omission. — Dommages-intérêts pour défaut de mainlevée.</p>
                    <p>T o u t e responsabilité c e s s e pour l'a u t e u r d'un fait d o m m a g e
                        a b l e lorsque i n d é p e n d a m m e n t d u dit fait, la f a u t e c o m
                        m i s e p a r l e p l a i g n a n t lui-même a suffi à e l l e s e u l e
                        pour c a u s e r l e p r é j u d i c e é p r o u v é .</p>
                    <p>A i n s i, l e débiteur q u i, après avoir p a y é s a dette, n'a
                        rien fait lui-même pour o b tenir m a i n l e v é e d'une s a i s i e q u i
                        avait été.:</p>
                    <p>pratiquée par son créancier s u r s e s r é c o l t e s, o u pour s a u v e g
                        a r d e r autrement l e s d i t e s récoltes, e s t mal f o n d é à r é c l
                        a m e r d e s dommages-intérêts a u créancier pour retard dans la m a i n -
                        l e v é e .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah. Prés. Baron d e Nordenskjold,.</p>
                    <p>22 Mai 1920.. — Ibrahim Mohamed Mansour et C t s . c .</p>
                    <p>Georges Christo Tsamis).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le litige porte sur le paiement de-</p>
                    <p>la somme de P. T. 9.500 à titre d e d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts pour le préjudice q u e les demandeurs auraient subi à la suite
                        d'une saisie conservatoire pratiquée contre e u x le 25 Septembre 1919 e t
                        portant sur la récolte en maïs de 9 feddans et la-</p>
                    <p>récolte en fèves d'un feddan.</p>
                    <p>O missis.</p>
                    <p>...Que dans la présente affaire les demandeurs, invoquent, comme cause de
                        leur action, q u e —</p>
                    <p>malgré qu'ils aient versé la somme réellement due dès le 15 Octobre 1919 — le
                        défendeur n'a donné mainlevée que le 13 Décembre 1919, et.</p>
                    <p>que ce retard de 59 jours aurait occasionné des dégâts considérables aux
                        récoltes saisies.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>...Attendu, quant au fond, que les demandeurs sont eux-mêmes responsables d e
                        s dommages éventuels, vu qu'ils ont commis la faute d e n e p a s prendre,
                        après le susdit versement, les mesures utiles imposées par les circonstances
                        en vue d'obtenir mainlevée de la saisie ou de sauvegarder autrement les
                        récoltes en question;</p>
                    <p>Que s'il est vrai qu'en principe, pour qu'une omission soit légalement
                        imputable, il est nécessaire qu'elle soit en opposition avec une obligation
                        d'accomplir le fait omis, il n'en est pas moins vrai q u e dans l'espèce il
                        existait pour les demandeurs une pareille obligation;</p>
                    <pb n="9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Qu'en effet il est inadmissible comme étant contraire à la bonne foi qui doit
                        résider dans les relatious sociales, que les demandeurs — les plus
                        intéressés en leur qualité de propriétaires de récoltes et qui, vu qu'ils s
                        e trouvaient sur place, étaient plus à même que le défendeur de les
                        surveiller —restent dans l'inaction pour venir ensuite réclamer des
                        dommages-intérêts alors surtout qu'il leur aurait été facile, sans trop de
                        peine ou de frais, d'éviter ou d e diminuer le préjudice;</p>
                    <p>Qu'en admettant que le défendeur soit également fautif pour n'avoir pas
                        donné, d e son prop r e chef, mainlevée de la saisie immédiatement après le
                        versement sus-visé, il importe de relev e r que cette omission ne saurait
                        avoir pour effet d e l'obliger à aucune réparation, vu que toute
                        responssbilité cesse pour l'auteur du fait dommageable lorsque comme en
                        l'espèce, indépendamment du dit fait, la faute commise par le plaignant
                        lui-même a suffi, à elle seule, pour causer le préjudice éprouvé;</p>
                    <p>Que dans ces conditions il échet de rejeter la demande.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>12. - Location d'objets mobiliers.—</p>
                    <p>Vente conditionnelle.</p>
                    <p>L a c o n v e n t i o n par laquelle u n o b j e t m o b i l i e r e s t r e
                        m i s à une personne à c h a r g e d'acquitter d e s l o y e r s p e n d a n
                        t toute l a d u r é e d e la p o s s e s s i o n, avec f a c u l t é d'e n
                        acquérir l a propriété p a r i m p u t a t i o n s u r le p r i x d e s s o
                        m m e s v e r s é e s à titre d e l o y e r s, n'est p a s, malgré l e s
                        term e s e m p l o y é s, u n véritable l o u a g e, m a ¡ ¿</p>
                    <p>u n e vente conditionnelle. Il s'e n s u i t qu'e n c a s d e résiliation
                        le v e n d e u r ne peut pas réclamer s i m u l t a n é m e n t la
                        restitution d e l'objet v e n d u e t les termes d e l o y e r s i m p a y é
                        s .</p>
                    <p>f Trib. Somm. Mansourah. Prés. Baron d e Nordenskjold,</p>
                    <p>27 Mars 1920. - T h e Singer Manufacturing C y . c . Naguia</p>
                    <p>O m Farag El Cherbin et autre).</p>
                    <p>Note. — C e jugement examinera nouveau u n e question qui a déjà donné
                        lieu d a n s la jurisprudence d e s Tribunaux Mixtes, à certaines variations
                        auxquelles avait cependant m i s fin un arrêt d u 3 0 Avril 1913 (Gaz.,
                        Ill,</p>
                    <p>160-343), cité d'ailleurs par le jugement rapporté, dont les motifs suivent
                        :</p>
                    <p>Attendu que la demande t e n d : I o à la résiliation d'un contrat passé
                        entre parties le 7 D é cembre p a r lequel la demanderesse a déclaré louer
                        aux défendeurs la machine à coudre</p>
                    <p>N° 6.148.163 moyennant un loyer mensuel d e</p>
                    <p>P. T. 30, 2° à la restitution de la dite machine ou a u paiement de sa
                        valeur s'élevant à P. T. 1.000,</p>
                    <p>3° au paiement d e P. T. 1.110, montant des loyers échus jusqu'au 16
                        Janvier 1920, ainsi que des loyers à échoir à partir de cette dernière date
                        et ce sous déduction d e P. T. 410 versées par les défendeurs à titre de
                        cautionnement et de loyers;</p>
                    <p>Attendu qu'en tant qu'elle vise l a résiliation du contrat et la restitution
                        de la machine litigieuse, la demande est justifiée par le vœu d e l'article
                        2 du dit contrat qui dispose que dans l e cas où les défendeurs mettraient
                        plus d e 15</p>
                    <p>jours de retard pour le paiement du loyer échu, la demanderesse aurait le
                        droit d e résilier immédiatement ce contrat et de reprendre la m a chine qui
                        en fait l'objet;</p>
                    <p>Que d è s lors et vu que la défenderesse affirme n'avoir touché qu'une partie
                        des loyers échus, soit P. T. 310, ce qui doit être retenu pour exact
                        puisque p a r leur défaut de comparaître les défendeurs laissent présumer
                        qu'ils n'ont aucune contestation à objecter quant à ce, il échet de déclarer
                        le contrat en question résilié et de condamner les défendeurs à restituer la
                        machine ou, faute de ce faire, à en payer la valeur, soit</p>
                    <p>P. T. 1.000;</p>
                    <p>Mais attendu, au surplus, q u e la demande n'est pas bien fondée, vu que
                        quoique qualifiée de louage, le contrat en question revêt en réalité le
                        caractère d'une vente conditionnelle soumise entre autres à la condition d e
                        payer à titre de loyers la valeur de la machine y vendue;</p>
                    <p>Que cette interprétation du contrat s'impose tout d'abord pour le motif que
                        ces loyers stipulés imputables sur le prix de la machine, seraient vraiment
                        exorbitants s'ils venaient à être considérés comme rétribution pour la
                        jouissance seule de la machine;</p>
                    <p>Que cette conception de la portée du contrat est corroborée par l'art. 5 y
                        inséré prescrivant que si le locataire désirerait acquérir la machine</p>
                    <p>(dans lequel cas il serait fait un autre traité à ce sujet et le locataire
                        aurait à payer la valeur de la machine) il serait tenu compte tant de la
                        somme versée à titre de cautionnement q u e des loyers p a y é s;</p>
                    <p>Qu'en effet on ne comprend pas pourquoi les loyers payés devraient être
                        imputés sur le prix si, jusqu'à la passation du dit traité, il n'existerait
                        entre parties qu'un louage;</p>
                    <p>Qu'on ne saurait prétendre que le traité prévu par le dit article serait
                        inutile si l'on pouvait assimiler le contrat en question à un acte de vente,
                        vu qu'il suffit de relever que le traité susmentionné vise le cas d'une
                        vente définitive, tandis que le contrat dont s'agit ne peut constituer
                        qu'une vente conditionnelle;</p>
                    <p>Que l'arrêt d e la Cour d'Appel en date du</p>
                    <p>30 Avril 1913, tranchant une question concernant les ventes à tempérament, a
                        décidé seulement qu'un contrat de l'espèce en question ne doit p a s être
                        envisagé comme comportant une vente définitive, tandis que dans la présente
                        affaire il est à examiner si le contrat a le caractère, non p a s d'une
                        véritable location, mais d'une vente conditionnelle;</p>
                    <p>Qu'en présence de toutes les circonstances ci-haut mentionnées, le fait que
                        dans le contrat litigieux on a employé des termes tels q u e :</p>
                    <p>louage, loyers, locataires avec d autres indiquant une location ne saurait, à
                        lui seul, trancher la question en faveur de la demanderesse;</p>
                    <p>Que c'est en vain que cette dernière invoque le principe que convention fait
                        loi entre les parties contractantes, vu qu'il ne s'agit p a s d e déroger
                        aux stipulations du contrat, mais de leur donner une saine interprétation
                        tirée d e s éléments de la cause;</p>
                    <p>Attendu que le contrat étant à considérer comme vente conditionnelle, il
                        s'ensuit qu'en faisant résilier le contrat, la demanderesse ne peut pas
                        simultanément en réclamer les termes non p a y é s;</p>
                    <p>Attendu enfin qu'il y a lieu de faire remarquer qu'aux termes d e l'article 2
                        du dit contrat, le cautionnement et les loyers payés deviendraient de plein
                        droit acquis à la demanderesse au cas où ce contrat serait résilié;</p>
                    <p>Que par le fait de la résiliation et la dévolution des dites sommes à la
                        demanderesse cette dernière paraît être suffisamment indemnisée du préjudice
                        qui pourrait résulter pour elle de ce chef;</p>
                    <p>Que s u r ce point il importe d'observer que le dit droit revient à la
                        demanderesse par surcroit du droit de réclamer, en cas de résiliation du
                        contrat, la restitution de la machine en bon état ou sa valeur;</p>
                    <p>Qu'évidemment la dite valeur est calculée de façon à couvrir tous les frais
                        normaux résultant du contrat, vu que dans l'article 5 d e ce même contrat la
                        demanderesse s'est engagée de vendre définitivement la machine contre
                        paiement d e cette valeur seulement;</p>
                    <p>Que d è s lors il échet de rejeter sa demande quant aux loyers arriérés.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>13. - Nationalité hellénique. —</p>
                    <p>Accord gréco-égyptien publié le 17 Octobre 1918.—Traité d'Athènes du 7 / 1 4
                        Novembre 1913. — Effets de l'optinn exercée par les originaires des
                        nouvelles provinces grecques, établis en Egypte. — Demoticon. — Certificat
                        consulaire de nationalité.</p>
                    <p>I. - L a reconnaissance faite par l e Gouvernement E g y p t i e
                        n d e l a nationalité h e l l é n i q u e d e s originaires d e s n o u v e
                        l l e s p r o v i n c e s g r e c q u e s q u i, é t a b l i s e n E g y p t
                        e, o n t o p t é d a n s les termes et d é l a i s f i x é s par l e traité
                        d'A t h è n e s d u 1 / 1 4 Novembre 1913, doit r e m o n t e r n o n p a s
                        à l a date où cette reconnaissance a été faite, mais à l a d a
                        t e d e l'option même .</p>
                    <p>II. - S i la production d'un D e m o t i c o n e s t j u s t e m e n t e x i
                        g é e d e s i n d i v i d u s q u i, s e d i s a n t originaires d u R o y a
                        u m e h e l l é n i q u e, i n v o q u e n t la nationalité h e l l è n e e
                        n vertu d e l'accord s u r l'indigénat, il n'a p a s à être fourni par c e u
                        x qui s o n t o r i g i n a i r e s d e s p r o v i n c e s r e s t é e s o
                        t t o m a n e s j u s qu'e n 1913 .</p>
                    <p>Iii. - La nationalité d'une partie est é t a blie à s u f f i s a n c e d e
                        droit p a r u n certificat d e s o n C o n s u l, tant q u e l e G o u v e r
                        n e m e n t</p>
                    <p>Egyptien ne le r e v e n d i q u e p a s comme s u j e t é g y p t i e n
                        .</p>
                    <p>(Conr d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Lalûë, 16 Juin 1920.—</p>
                    <p>Jean B o t t a s c . Jean Demissoglou).</p>
                    <p>Note. — Voir arrêt du 2 2 Avril 1920, .</p>
                    <p>Gaz., X, 167-253.</p>
                    <p>I à 111. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 20 Juin 1918, p a r lequel</p>
                    <p>J. Bottas a régulièrement relevé appel du Jugement du Tribunal d'Alexandrie
                        du i 7 du même mois, qui, en rejetant comme tardive l'exception
                        d'incompétence qu'il avait soulevée, l'a condamné à payer à Demissoglou la
                        somme d e</p>
                    <p>P. T. 111.652;</p>
                    <p>Attendu que son recours est uniquement b a s é sur l'incompétence de la
                        Juridiction Mixte pour statuer sur le différend entre les parties qui s o n
                        t de la même nationalité;</p>
                    <p>Attendu que l'exploit introductif d'instance, d u</p>
                    <p>29 Novembre 1917, a été signifié à la requête d e</p>
                    <p>Demissoglou, sujet local, à j . Bottas, sujet hellène;</p>
                    <p>Qu'il est constant et reconnu d'ailleurs p a r</p>
                    <p>Demissoglou q u e Bottas est en réalité sujet local et l'était effectivement
                        à la date du dit exploit;</p>
                    <p>que, dans cette situation de fait, la Juridiction</p>
                    <p>Mixte aurait été évidemment incompétente pour connaître du différend,
                        puisque, à la dite d a t e,</p>
                    <p>Demissoglou croyait ne pouvoir prendre également que la nationalité locale
                       ;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il résulte des documents v e r sés au débat que cette
                        croyance d e l'intimé résultait d e c e que l e Gouvernement Egyptien
                        contestait la validité d e l'option qu'il avait faite, dès le 28 Mars 1914,
                        d a n s les termes et les délais fiixés par le traité d'Athènes du 1/14
                        Novembre 1913, comme étant originaire d e Naoussa (Macédoine)</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que Demissoglou soutient q u e le G o u vernement</p>
                    <p>Egyptien ayant, p a r sa déclaration d'Octobre 1918, consenti à reconnaître
                        la nationalité hellène des grecs originaires des nouvelles provinces du
                        royaume hellénique, il e s t en droit de revendiquer la nationalité hellène
                        qui lui a été acquise, non pas en Octobre 1918, mais à l a date d e
                        l'option;</p>
                    <p>Attendu que la Cour a plusieurs fois déjà r e connu l'exactitude de ce
                        principe (arrêts des 12</p>
                    <p>Mai et 22 Avril 1920, etc.);</p>
                    <p>Attendu qu'il en résulte q u e si l'action a été introduite à tort comme
                        étant dirigée p a r un s u j e t local contre un sujet hellène, elle l'était
                        en réalité par un sujet hellène contre un sujet local et q u e, par suite,
                        la juridiction mixte était compétente pour en connaître, puisqu'elle
                        intéressait d e u x parties de nationalité différente;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant soutient, il e s t vrai, q u e le certificat du
                        Consulat hellénique produit p a r</p>
                    <p>Demissoglou ne suffirait pas pour établir sa nationalité et qu'il devrait
                        être appuyé sur u n</p>
                    <p>" D e m o t i c o n " et, en outre,sur une déclaration d u</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien reconnaissant la nationalité grecque du dit intimé
                       ;</p>
                    <pb n="10" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu, e n c e qui concerne le Demoticon, q u e</p>
                    <p>Demissoglou répond avec raison q u e cette pièce, justement exigée d e s
                        individus, qui, s e disant originaires d u Royaume hellénique, invoquent l a
                        nationalité hellène en vertu d e l'accord s u r l'indigénat (2 Février
                        1890)—ne p e u t être fournie p a r ceux qui s o n t originaires des
                        provinces restées Ottomanes jusqu'en 1913;</p>
                    <p>Qu'e n ce qui touche l a reconnaissance d u</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien, elle a été donnée d'une f a ç o n générale p a r
                        l'accord d'Octobre 1918;</p>
                    <p>Qu'enfin la nationalité d'une partie e s t établie suffisance de droit p a r
                        un certificat d e s o n</p>
                    <p>Consul, tant q u e la Gouvernement Egyptien n e a revendique pas comme s u j
                        e t t e égyptienne arrêt d u 13 Février 1913);</p>
                    <p>Attendû qu'il y a donc lieu de confirmer l e jugement déféré.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>14. - P r é e m p t i o n . — Préempteur devenu propriétaire définitif de son
                        fonds postérieurement à la vente du fonds à préempter.</p>
                    <p>N ' e s t p a s r e c e v a b l e la demande e n p r é e m p t i o n p a r c
                        e l u i q u i, à l'égard d e s t i e r s, n'est d e v e n u p r o p r i
                        é t a i r e d é f i n i t i f d u f o n d s p r é e m p t e u r q u e p o s
                        t é r i e u r e m e n t à l a vente d u f o n d s à p r é e m p t e r, b
                        i e n q u e s o n a c h a t a i t é t é r é a l i s é à la suite d'un c
                        o n t r a t p r é l i m i n a i r e a n t é r i e u r .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 22 Juin</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>920. — Emile Zogheb c . Kamel Moustafa el Herfa et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Emile Zogheb a régulièrement relevé appel d u jugement rendu par l e Tribunal
                        Civil d'Alexandrie en d a t e d u 10 Avril 1920, rejetant comme non
                        recevable s a d e m a n d e e n préemption d'un d o maine d e 393 feddans, s
                        i s a u village d e Kafr</p>
                    <p>Sélim (Béhéra), vendu p a r le second intimé Félix</p>
                    <p>D e Menasce, au premier intimé Kamel Moustafa</p>
                    <p>E l Herfa, p a r acte authentique d u 21 Janvier 1920.</p>
                    <p>Les premiers juges ont motivé le résultat auquel ils sont arrivés, p a r l a
                        considération qu'à leur avis, r a p p e l a n t Z o g h e b n'était devenu
                        propriétaire définitif d u f o n d s préempteur q u e postérieurement à la
                        susdite vente du f o n d s à préempter, consentie p a r Menasce à El Herfa,
                        et précisément à la date d u 17 Février de la présente année, confirmée p a
                        r acte authentique d u 27 Mars d e l a même année;</p>
                    <p>La Cour partage l'avis des premiers juges e t a d o p t e leurs motifs en y
                        ajoutant ce qui s u i t :</p>
                    <p>11 e s t vrai qu'un contrat d e vente préliminaire e n t r e la Société
                        Agricole e t Zogheb a été conclu l e 7 Octobre 1919 et q u e la venderesse p
                        a r s a lettre du 24 Mai 1920 (pièce N° 14 d u bordereau d e M 6 A...) a
                        déclaré avoir m i s l'acheteur en possession effective des terrains d è s l
                        e 1 e r Nov e m b r e 1919. II e s t donc possible q u e la vente, q u o i q
                        u e non définitivement réglée q u e p a r acte postérieur à la vente
                        consentie p a r Menasce à</p>
                    <p>El Herfa, doit avoir entre parties son effet à partir d u I e r Novembre o u
                        m ê m e d u 7 Octobre 1919, mais cela d'empêche p a s q u e la vente ne
                        puisse ê t r e considérée définitive qu'à partir d'une d a t e ultérieure
                        vis-à-vis d'un tiers, tel un préempté q u i n e doit subir l e s effets de
                        la dérogation à la l o i commune qui e s t l a préemption, q u e lorsque l e
                        s conditions pour l'exercer existent indubitab l e m e n t;</p>
                    <p>O r, o n constate qu'u n différend avait surgi e n t r e la Société Agricole
                        e t Zogheb de nature a s s e z sérieuse pour menacer la rupture des
                        relations existant entre e u x e t l a résiliation d u contrat
                        préliminaire;</p>
                    <p>E n effet, aussi tard qu'en date du 14 Janvier 1920, l a Société écrivit
                        à l'acheteur qu'elle refusait de signer l'acte p a r lui p r é p a r é à
                        cause d e s e s prétentions exagérées a u sujet d u mesurage des terrains v
                        e n d u s;</p>
                    <p>Il e s t donc certain qu'à c e moment là, l'accord e n t r e l a Société
                        Agricole e t Zogheb faisait défaut e t c e n'est q u e postérieurement
                        à la vente consentie p a r Menasce à El Herfa q u e le dit differend a
                        été aplani e t qu'on a p u procéder à l'acte définitif de vente;</p>
                    <p>Dans ces conditions et étant d o n n é qu'e n m a tière de préemption, l e
                        doute doit profiter au préempté, la Cour estime q u e Zogheb n'a p a s
                        établi à suflisance de droit qu'il remplit toute s les conditions
                        nécessaires pour préempter l e domaine dont s'agit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>15. - P r e s c r i p t i o n acquis i t i v e d e 15</p>
                    <p>ans. — Possession équivoque par l'acquéreur, porteur d'un contrat fictif.—
                        Prescription extinctive de l'action en simulation. —</p>
                    <p>Point de départ. — Transcription.</p>
                    <p>I. - L a p r e s c r i p t i p o n acquis i t i v e p a r</p>
                    <p>1 5 a n s ne peut pas être i n v o q u é e p a r l e p o s s e s s e u r q u
                        i e s t p o r t e u r d'un c o n t r a t d'acquisition fictif e t
                        s i m u l é, e t dont l e caractère e s t a i n s i i n c o m p a t i b l
                        e avec u n e p o s s e s s i o n à t i t r e n o n é q u i v o q u e d e
                        propriétaire .,</p>
                    <p>II. - L a p r e s c r i p t i o n e x t i n c t i v e d e l'a c t i o n e n s
                        i m u l a t i o n ne peut t r o u v e r s o n p o i n t d e d é p a r t qu'
                        au moment où l a p r é t e n d u e vente a été p o r t é e à l a
                        c o n naissance d e s t i e r s p a r l e m o y e n d e l a t r a n
                        s c r i p t i o n, e t où c e u x - c i o n t p u l'a t t a q u e r d u c h
                        e f d e s i m u l a t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>17 Juin 1920. — Mohamed et Hussein El Akkad c . Amin</p>
                    <p>E l Ezabi et C t s . ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>16. - Rectification d'arrêt. — Interprétation.</p>
                    <p>- Inadvertance de rédaction. —</p>
                    <p>Erreur de plume. — Requête civile.</p>
                    <p>Il y a lieu à i n t e r p r état i o n d'un arrêt c o m p o r t a n t u n e i
                        n a d v e r t a n c e a s s i m i l a b l e à une s i m p l e e r r e u r d
                        e p l u m e; t e l e s t l e c a s où, p a r p u r e e r r e u r m a t é r
                        i e l l e, l e r é d a c t e u r d e l'arrêt a r e j e t é l'action d'un
                        défendeur a u l i e u d e r e j e t e r s e s prétentions o u conclusions,
                        mais où aucune m é p r i s e n'est p o s s i b l e e n l'état des motifs é
                        c l a i r a n t l e d i s p o s i t i f .</p>
                    <p>L a r e c t i f i c a t i o n d e l'e r r e u r c o m m i s e, o p é r é e s
                        u r la demande de la partie b é n é f i c i a i r e d e l'a r r ê t, n e p e
                        r m e t p a s à l a partie a d v e r s e d'e x e r c e r u n r e c o u r s e
                        n requête c i v i l e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 22 Juin 1920,-Dayek Tarabolsi
                        et a u t r e c . hoirs Bayoumi Sourour</p>
                    <p>Hachem.</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu les exploits en vertu desquels Fayek T a r a bolsi e t Breicha Bahnassi
                        ont f o r m é recours en rectification, subsidiairement en interprétation d
                        u dit a r r ê t;</p>
                    <p>Leurs adversaires Mohamed Sourour Hachem et consorts, s'y sont o p p o s é s
                        et ont, d e leur côté, f o r m é requête civile contre le même arrêt, fondée
                        s u r la contrariété existant apparement entre s e s diverses dispositions,
                        justifiant, à leur avis, a u x termes d e l'art. 424, 6° d u C. P r ., la
                        réouverture des débats e t u n nouvel examen d u fond de la cause (dossier
                        R.G. 730, A. J. XLVeï;</p>
                    <p>11 échet de joindre l e s d e u x affaires, conformément à la demande d e T a
                        r a b o l s i e t Bahnassi, qui, s a n s estimer nécessaire de discuter la
                        requête civile, s e sont bornés à conclure à s o n rejet p u r e e t simple
                       ;</p>
                    <p>. . . L e s erreurs qui o n t donné lieu a u x d e u x instances jointes
                        consistent, d'après Tarabolsi e t</p>
                    <p>Hachem, en c e q u e d a n s l e dispositif d e l'arrêt il a été d i t : " D
                        é c l a r e e n conséquence la présente action non recevable (en partie ) ",
                        e t p l u s l o i n :</p>
                    <p>" D é c l a r e l'action non fondée pour le s u r p l u s ", tandis qu'il
                        aurait fallu déclarer les prétentions des consorts Hachem non recevables en
                        p a r t i e e t non fondées pour le surplus, puisque ces derniers étaient, a
                        u point d e v u e d e procédure, défendeurs d a n s l'instance terminée p a
                        r l'arrêt incriminé e t qu'ils ont succombé s u r toute la ligne.</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>Cependant, d a n s la multiplicité des éléments t r è s compliqués de la
                        cause, le rapporteur ayant e u présent à l'esprit surtout le fait indéniable
                        q u e la dernière instance n'était autre chose que la continuation de la
                        d e m a n d e e n revendication tant de fois formulée d e s Hachem, au lieu
                        de rejeter leurs prétentions o u conclusions, ou bien même leur
                        revendication, a , p a r p u r e erreur m a térielle, parlé d e " l e u r a
                        c t i o n " . E t quelque regrettable q u e p u i s s e être cette erreur,
                        soit en elle-même soit parce qu'elle a permis aux consorts</p>
                    <p>Hachem de recourir à d e nouvelles tergiversations, il n'est pas possible d e
                        prétendre q u e quiconque a lu l e s motifs d e l'arrêt incriminé ait pu s e
                        méprendre sur sa véritable portée. S ' a -</p>
                    <p>gissant donc d'un simple lapsus calami ou d'une</p>
                    <p>"inadvertance semblable à une simple erreur d e p l u m e " (arrêt d u 10
                        Février 1904, Bull., XVI,</p>
                    <p>134) o u d e " q u e l q u e chose qui manifestement ne répond p a s à l a
                        véritable intention du rédact e u r e t q u e le juge n'a point voulu d i r
                        e " iarrêt d u</p>
                    <p>1 e r Avril 1903, Bull., XV, 277), il n'est pas douteux q u e la demande e n
                        rectification d e T a r a b o u l s i e t</p>
                    <p>Bahnassi est recevable et qu'il rentre dans les limites d u pouvoir de la
                        Cour de remédier à l'erreur dont le dispositif d e l'arrêt incriminé est
                        entaché;</p>
                    <p>Au f o n d, il ressort déjà d e ce qui précède q u e l e recours d e
                        Taraboulsi e t Bahnassi est bien fondé. Il doit p a r conséquent être
                        procédé à l a rectification du dispositif conformément à leur demande;</p>
                    <p>Puisqu'ainsi la contrariété apparente existant</p>
                    <p>Çjitre l e s dispositions d e l'arrêt disparaît, l a requête civile n'a plus
                        d e b a s e e t il devient d o n c superflu de démontrer autrement q u e d é
                        j à fait ci-avant combien elle e s t peu sérieuse.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>17. - Saisie-arrêt. — Recours contre l'ordonnance du fuge de Service. —
                        Recevabilité.</p>
                    <p>L'opposition f o r m é e contre l'ordonnance "</p>
                    <p>d e liquidation d e c r é a n c e e t d'autorisation d e s a i s i
                        e - arrêt r e n d u e p a r l e j u g e d e S e r v i c e r e s t e r e c e
                        v a b l e malgré l'assignation e n v a l i d i t é, l o r s q u e c e l l e
                        - c i a été f o r m é e p a r l'e x p l o i t même d e s i g n i f i c a t i
                        o n d e l a s a i s i e - arrêt a u s a i s i, e t a l o r s s u r t o u t q
                        u e l e r e c o u r s e s t f o r m é a v a n t q u e l e Tribunal d u f o n
                        d ait été s a i s i p a r l'e n r ô l e m e n t d e l'assignation .</p>
                    <p>(Ordonnance de M. Monteiro, Juge d e Service d e Man*</p>
                    <p>sourah, Septembre 1920. — Joseph Zogheb c . C Pereos e t C ie).</p>
                    <p>Note. — Cette décision e s t c o n f o r m e à l a j u r i s p r u d e n c e
                        s u i v i e p a r l e Tribunal d'Alexandrie ( v o i r Gaz., X,
                        52-75) e t q u i s'é c a r t e d e l a jurisprudence de la Cour ( arrêt d
                        u</p>
                    <p>2 3 Avril 1919, Gaz., I X, 176-298) c i t é e d'ailleurs p a r l'o r d
                        o n n a n c e rapporté e, dont v o i c i l e s motifs s u r l a
                        question d e r e c e v a b i l i t é :</p>
                    <p>Attendu que l'opposant prétend p a r s o n recours la rétractation d e
                        l'ordonnance d u J u g e d e</p>
                    <p>Service qui a liquidé l a créance et autorisé à pratiquer une saisie-arrrêt à
                        son encontre e t a u profit d e l'opposée, étant d o n n é q u e rien n e s
                        e rait d û à cette dernière;</p>
                    <p>Attendu que l'opposé, tout en s e remettant à l a Justice quant a u moyen
                        d'irrecevabilité d u présent recours tirée d u fait que la dite saisie a
                        été suivie d'une assignation en validité, a, quant a u fond, développé s e s
                        moyens e t conclu a u déboutement de son adversaire et au maintien d e
                        l'ordonnance a t t a q u é e;</p>
                    <p>Attendu, quant a u moyen d'irrecevabilité, q u e s'il est vrai q u e l a
                        jurisprudence de la C o u r a décidé jusqu'ici q u e le J u g e d e Service
                        n ' a p l u s compétence pour apprécier l e recours f o r m é contre
                        l'ordonnance qu'i l a r e n d u e d è s que la saisie-arrêt a été
                        pratiquée e t q u e la d e m a n d e</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/><p>e n validité a été portée devant le
                        Tribunal du fond, il n'e n est pas moins vrai q u e cette jurisprudence n e
                        saurait être rigoureusement applicable s o u s peine de rendre inutile la
                        disposition d e l'article 474 et priver le saisi d u droit, qui lui est
                        reconnu p a r cet article, d e s e pourvoir devant le Juge d e Service
                        lorsque, comme en l'espèce, l'assignation en validité a été faite par l e
                        même exploit d e signification de la saisie-</p>
                    <p>arrêt au saisi et à l'o p p o s a n t;</p>
                    <p>Qu'en outre, s'i l est de jurisprudence constante qu'u n Tribunal est saisi p
                        a r une assignation alors même qu'il n'a p a s été donné suite à celle-ci et
                        qu'aucune partie n'a comparu, il est à faire remarquer en l'espèce qu'on n e
                        saurait juridiquement soutenir que le Tribunal du fond a été saisi par
                        l'assignation dont il est question alors q u e celle-ci n'a p a s été mise
                        au r ô l e; qu'en effet il est de principe élémentaire q u e le Tribunal
                        n'e s t jamais saisi d'une affaire avant qu'elle soit portée à l'audience,
                        c'est-à-dire avant son enrôlement;</p>
                    <p>Qu'il s'ensuit d o n c que le Tribunal du fond n'ayant pas été, malgré la
                        dite assignation, saisi d u litige et l'opposant ayant exercé son droit de
                        recours d è s qu'il a eu connaissance d e l'ordonnance rendue à s o n
                        encontre par la signification à lui faite aux t e r m e s d e l'art. 478 du
                        Code de</p>
                    <p>Procédure l'on ne saurait le déclarer irrecevable;</p>
                    <p>Qu'il échet donc de recevoir la présente opposition en la forme.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>18. - S e r m e n t . — Mode de prestation.</p>
                    <p>— Empêchement légal.</p>
                    <p>La multiplicité des personnes devant prêter serment, et la présence parmi
                        elles dames indigènes, ne suffit pas à constituer l'empêchement légal prévu
                        par l'art. 197</p>
                    <p>Code Proc. et permettant seul de déroger à la prestation du serment en
                        audience publique.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Mansourah. Prés. Baron d e Nordenskjold,</p>
                    <p>15Mai 1920.—J. Groppi c . hoirs d e Moustapha Pacha Khalil).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose;</p>
                    <p>Vu le jugement en date d u 23 juillet 1919 ordonnant aux veuves et héritiers
                        de feu Moustapha</p>
                    <p>Pacha Khalil de prêter le serment y indiqué;</p>
                    <p>Vu le jugement en date 1e r Octobre 1919 ordonnant la discontinuation de la
                        procédure jusqu'a u vidé d e l'appel interjeté du premier jugement sus-visé
                       ;</p>
                    <p>Vu le jugement en date d u 25 Mars 1920 rendu p a r le Tribunal Civil de
                        céans, siégeant en a p p e l, confirmant le jugement s u s indiqué du 2
                        3</p>
                    <p>Juillet 1919;</p>
                    <p>Vu les exploits en date d e s 26 e t 27 Avril 1920, citant les dits héritiers
                        à venir prêter le serment dont s'agit à l'audience du 1 " Mai 1920;</p>
                    <p>Attendu qu'à cette audience Hussein Moustapha</p>
                    <p>Khalil, p a r l'organe de son conseil, a conclu à c e q u e le Tribunal s e
                        transporte a u domicile des héritiers pour recevoir le serment, vu qu'il s'a
                        git de nombreuses personnes, entre autres d e</p>
                    <p>Harems dont la présence à l'audience non s e u lement exigerait des frais
                        exorbitants, mais comporterait aussi une contrevenance aux habit u d e s du
                        p a y s;</p>
                    <p>Attendu cependant que l e s dites circonstances ne constituent pas un
                        empêchement légal a u v œ u d e d e l'article 197 d u Code de Procédure
                       ;</p>
                    <p>_ Qu'e n effet c e n'est q u e pour l e s cas exceptionnels d'une
                        impossibilité notoire que la loi a voulu autoriser une dérogation au
                        principe q u e le serment doit être prêté publiquement, en pleine audience,
                        l e respect du lieu, la solennité et la publicité pouvant peut-être
                        utilement impressionner l'esprit d e celui qui a été invité à p r ê t e r le
                        serment;</p>
                    <p>Que dans ces conditions il y a lieu de rejeter la dite d e m a n d e et d e
                        fixer un jour pour la p r e s tation d u serment dont s'agit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>19. - S e r v i t u d e . — Absence de fonds dominant. — Intérêt public.</p>
                    <p>Si l'existence d'un fonds dominant est une condition en général nécessaire
                        pour l'existence d'une servitude, le fonds dominant est le plus souvent
                        remplacé par la collectivité sociale pour les servitudes créées dans un
                        intérêt public.</p>
                    <p>Dès lors, il faut considérer comme une servitude, et non comme une obligation
                        personnelle, la stipulation insérée dans un contrat de vente de terrains par
                        le</p>
                    <p>Gouvernement à un particulier, et mettant à la charge du dit particulier la
                        rémunération de gardiens du Service des Antiquités destinés à assurer la
                        remise au dit Service de toute antiquité à découvrir au cours des travaux de
                        nivellement du terrain.</p>
                    <p>La transcription du contrat de vente originaire rend une telle servitude
                        opposable à tous les acquéreurs successifs du terrain.</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah. Prés. Baron de Nordenskjold,</p>
                    <p>28 Juillet 1920. — Gouvernement Egyptien c . Michel Bami-</p>
                    <p>k h a s et Cts).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la demande tend à la condamnation des défendeurs de payer au
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien les salaires échus et à échoir pour deux gaffirs, engagés depuis le
                        12 Octobre 1919, par le</p>
                    <p>Service d e s Antiquités aux fins de surveiller les travaux de nivellement
                        qui, suivant le Gouvernement, sont en cours s u r 12 feddans 4 kirats, s i s
                        a u h o d Telle El Nasr d u village d e N e m a El</p>
                    <p>Amdid et appartenant aux défendeurs;</p>
                    <p>Attendu qu'à l'appui de son application le</p>
                    <p>Gouvernement expose :</p>
                    <p>Que dans un acte de vente en date du 17 Avril 1912, par lequel le
                        Gouvernement a vendu les dits terrains a u sieur Ramadan Mohamed, il a été
                        stipulé que les antiquités s'y trouvant a p partiennent de droit au.Service
                        d e s Antiquités et q u e le nivellement d u terrain serait sous la
                        surveillance d e s gardiens q u e le Service nommerait, a u x frais d e
                        l'acheteur;</p>
                    <p>Que le dit acte de vente ayant été dûment transcrit le 19 Avril 1912, les
                        stipulations susre-</p>
                    <p>latées seraient opposables pas seulement à l'acheteur, mais aussi a u x
                        défendeurs en leur qualité d e s e s ayants-cause;</p>
                    <p>Que p a r u n e ordonnance en date du 2 5 Août 1919 le Juge d e s Référés de
                        ce siège a ordonné q u e les travaux du nivellement en cours d'exécution s u
                        r les terrains dont s'agit seraient surveillés p a r deux gaffirs qui y
                        auraient libre accès, à toute heure et qui seraient désignés p a r le
                        susdit</p>
                    <p>Service d e s Antiquités;</p>
                    <p>Qu'après avoir nommé, en vertu de cette ordonnnance et suivant exploit e
                        n date d u 11</p>
                    <p>Octobre 1919, deux personnes en qualité de gaffirs chargés de la surveillance
                        sus-visée, le</p>
                    <p>Gouvernement leur a p a y é P. T. 3.262 en salaires pour la période du 12
                        Octobre 1919 jusqu'au</p>
                    <p>20 Mai 1920;</p>
                    <p>Que le Gouvernement serait donc en droit d'être remboursé de cette somme
                        ainsi q u e d e t o u s autres salaires de gardiennage qui viendrait à être
                        p a y é s par lui jusqu'à l'achèvement complet des susdits travaux de
                        nivellement;</p>
                    <p>Attendu que les défendeurs soutiennent que la stipulation insérée dans l'acte
                        d e vente sus-visé ne saurait être considérée q u e comme une obligation
                        personnelle d e l'acheteur originaire des terrains en question, e t qu'à la
                        suite d'un jugement d'adjudication — intervenu le 11 Janvier 1917 d a n s
                        l'expropriation poursuivie contre le dit acheteur et p a r lequel l'auteur d
                        e s défendeurs s'e s t rendu adjudicataire de ces mêmes terrains—</p>
                    <p>ils auraient été purgés de la dite obligation;</p>
                    <p>Attendu cependant qu'il résulte de la nature même de la stipulation dont
                        s'agit, concernant la surveillance des travaux de nivellement s u r les
                        terrains en question, qu'elle doit être interprétée comme comportant u n
                        e servitude constituée a u profit d e l'Etat et en vue de sauvegarder son
                        droit aux antiquités s e trouvant s u r les terrains;</p>
                    <p>Qu'il e s t vrai — ainsi q u e le soulèvent les défendeur s — qu'i l n'existe
                        p a s un fonds dominant</p>
                    <cb n="11"/>
                    <p>proprement dit — condition en général nécessaire pour l'existence d'une
                        servitude;</p>
                    <p>Que pourtant il y a lieu de relever à ce s u j e t que cela est un trait
                        commun à presque toutes les servitudes créées dans un intérêt public, quant
                        auxquelles le f o n d s dominant e s t le p l u s souvent remplacé par la
                        collectivité sociale;</p>
                    <p>Qu'en outre il convient de faire observer q u e, par dérogation au principe
                        général, la servitude peut obliger le propriétaire d u fonds servant à
                        accomplir uue prestation positive, q u a n d cette prestation, en l'espèce
                        le paiement d e s salaires des gardiens, n e forme que l'accessoire d e l'o
                        b jet principal d e la servitude;</p>
                    <p>Attendu que le caractère de servitude de la stipulation sus-visée étant donc
                        établi, il s'ensuit qu'à la suite de la transcription d e l'acte de vente en
                        question la servitude est opposable n o n p a s seulement à l'acheteur
                        immédiat d e s terrains, mais aussi à s e s ayants-cause les défendeurs;</p>
                    <p>Que cette opposabilité ne saurait subir aucune restriction du fait que les
                        terrains ont é kc expropriés et que l'auteur des défendeurs les a achetés
                        aux enchères p u b l i q u e s;</p>
                    <p>Qu'e n effet il appert du cahier des charges servant d e b a s e à
                        l'adjudication que l e s terrains ont été vendus avec obligation pour
                        l'adjudicataire de souffrir, entre autres, les servitudes passives, occultes
                        ou apparentes (voir dossier d'adjudication N° 428, A. J. 41e ).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>20. - Tarif i c a t i o n . — Non rétroactivité.</p>
                    <p>La tarification des denrées alimentaires étant une loi d'exception doit
                        s'interpréter restrictivement.</p>
                    <p>A défaut d'une clausse expresse donnant au tarif un effet plus étendu, il
                        doit n é cessairement être interprété comme ne visant que les ventes
                        contractées postérieurement à sa date, et ce indépendamment de l'époque
                        convenue ou réelle d e l'exécution des contrats antérieurs.</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah. Prés. Baron de Nordenskjold,</p>
                    <p>3 Avril 1920.— Abramo Yabès c. Cheikh Abdel AI Hassan).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>21. - V e n t e commerciale . — Contrat de vente de marchandises à termes,
                        transmissible par voie d'endossement. —</p>
                    <p>Droits du cessionnaire.</p>
                    <p>Le cédant d'un contrat de vente de marchandises à terme a le droit d'exiger
                        de son cessionnaire le pàiement de la différence entre le prix de la cession
                        e t celui porté au contrat primitif lorsque celui-ci est moins élevé; et le
                        cessionnaire a le même droit lorsqu'il a stipulé un prix moins élevé que
                        celui d u contrat, s a n s que le cédant puisse lui opposer la circonstance
                        que, par suite du rachat d u contrat par le vendeur primitif, l'exécution
                        prévue ne devrait point avoir lieu.</p>
                    <p>Toutefois cette différence doit être réduite à celle qui subsiste entre le p
                        r i x d e la cession et les cours à la date d e l'échéance d u contrat,
                        alors que, à la dite date, ces cours étaient inférieurs au p r i x du
                        contrat.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. F. Lalos, 5 Mai 1920. —</p>
                    <p>Lévi Schinazi c . tona W e z l e r .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en d a t e du 15 Férier 1919, p a r lequel Lévi Schinazi a
                        régulièrement relevé a p pel d u jugement du Tribunal d'Alexandrie, d u
                        3</p>
                    <p>du même mois, qui a rejeté comme m a l fondée la demande en paiement de P. T
                        . 82.812,5 et en validité de saisie-arrêt p a r lui formée contre l o n
                        a</p>
                    <p>W e x l e r et l'a condamné à p a y e r à c e dernier l a somme d e L.E. 10 à
                        titre d'indemnité pour action vexatoire.</p>
                    <pb n="12" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>...Attendu, en fait, q u e, s u i v a n t écrit en date du 2 3 O c t o b
                        r e 1918, W e x l e r a d é c l a r é v e n d r e à</p>
                    <p>Schinazi d e u x contrats s i g n a t u r e W i s n o m, p o r t a n t s u r
                        5 0 b a l l e s d e 250 s a c s v i d e s, livraison</p>
                    <p>Novembre 1918, a u p r i x d e 2 9 5/40 l e s a c, cette vente ayant
                        lieu a u p r i x d e P. T. 22,5 l e s a c; que l'é c r i t s e t e r m
                        i n e p a r l e s m o t s " e t d e m a i n 2 4</p>
                    <p>c o u r a n t n o u s r é g l e r o n s la différence y a f f é r e n t e "
                       ;</p>
                    <p>Q j e c e r è g l e m e n t n'ayant p a s é t é fait, Schinazi a i n t r o d
                        u i t une demande t e n d a n t à o b t e n i r l e p a i e m e n t d e la
                        différence e x i s t a n t e n t r e l e p r i x d u c o n t r a t W i s n o
                        m, s o i t P. T. 29.5/40, e t celui c o n s e n t i p a r W e x l e r, P.
                        T. 22.5, c'est-à-dire</p>
                    <p>P. T. 6.25/40, c e q u i, pour 12.500 s a c s r e p r é s e n t a i t l a s
                        o m m e d e P. T. 82.812,5;</p>
                    <p>Attendu que, pour l a r e p o u s s e r, l e s premier s j u g e s s e s o n
                        t a p p u y é s s u r cette c o n s i d é r a t i o n que la s o m m e r
                        é c l a m é e p a r Schinazi r e p r é s e n t a i t u n e p a r t i e d u p
                        r i x à p a y e r é v e n t u e l l e m e n t à W i s n o m, mais q u e
                        celui-ci n'ayant p a s e u à e x é c u t e r l e c o n t r a t, le p a i e m
                        e n t r é c l a m é s e r a i t u n p a i e m e n t s a n s c a u s e; qu'i
                        l s o n t a j o u t é q u e Schinazi n e t e n a i t d e la c e s s i o n d
                        e s c o n t r a t s à lui c o n s e n t i e p a r W e x l e r q u e le d r o
                        i t d e d e m a n d e r à celui-ci l e bénéfice q u i a u r a i t p u être r
                        é a l i s é p a r l a r e vente d e s a c s à un p r i x s u p é r i e u
                        r à celui d e s c o n t r a t s W i s n o m;</p>
                    <p>Attendu qu'i l s o n t a i n s i p e r d u d e v u e que les c o n t r a
                        t s sur les q u e l s p o r t a i t le différend n'é t a i e n t p a s d e s
                        c o n t r a t s f e r m e s, e n t r a î n a n t nécessaire m e n t
                        u n e e x é c u t i o n matérialle, p a i e m e n t d u p r i x e t l i v r
                        a i s o n d e la m a r c h a n d i s e, mais d e s c o n t r a t s à t e r m
                        e, t r a n s m i s s i b l e s p a r v o i e d'e n d o s s e m e n t s, c'
                        e s t - à - d i r e d e v é r i t a b l e s filières dont l e s c e s s i
                        o n n a i r e s s u c c e s s i f s n'o n t à a c q u i t t e r o u r e c e
                        v o i r q u e la différence e n t r e l e u r p r i x d e vente e t leur
                        p r i x d'a c h a t; qu'i l a r r i v e f r é q u e m m e n t, comme c e l
                        a s e p r o d u i t pour l e s c o n t r a t s W i s n o m, a i n s i q u e
                        le p r o u v e n t l e s p i è c e s v e r s é e s a u d é b a t, q u e l e
                        c o n t r a t s o i t r a c h e t é p a r l e v e n d e u r p r i m i t i f
                       ; qu'i l a r r i v e a u s s i q u e, a u t e r m e fixé pour l'e x é c u t
                        i o n, celle-ci s'e f f e c t u e p a r l e p a i e m e n t d e l a
                        différence;</p>
                    <p>Attendu que l e c é d a n t d'un c o n t r a t à t e r m e a é v i d e m m e
                        n t l e droit d'e x i g e r d e s o n c e s s i o n n a i r e l e p a i e m
                        e n t d e la différence e n t r e l e p r i x d e la c e s s i o n e t celui
                        p o r t é a u contrat primitif lorsque celui-ci e s t m o i n s é l e v é;
                        q u e l'on ne v o i t p o i n t pour q u o i l e c e s s i o n n a i r e
                        n'a u r a i t p a s l e même droit l o r s qu'i l a s t i p u l é u n p r i
                        x m o i n s é l e v é q u e celui d u c o n t r a t;</p>
                    <p>Qu'il i m p o r t e p e u q u e, d a n s c e d e r n i e r c a s, l a
                        différence r e p r é s e n t e e n réalité une partie d u p r i x;</p>
                    <p>q u e celui-ci n e s e r a d û qu'à l'é c h é a n c e e t n e l e s e r a
                        même p a s s i l e s fluctuations d e s c o u r s c o n d u i s e n t le v e
                        n d e u r primitif à r a c h e t e r s o n c o n t r a t;</p>
                    <p>Attendu, d'ailleurs, qu'i l e s t p o s s i b l e q u e, d a n s c e d
                        e r n i e r c a s, l a d i f f é r e n c e n e r e p r é s e n t e p a s u n
                        e partie d u p r i x;</p>
                    <p>Que d a n s l'e s p è c e, par exemple, l e s c o u r s a u</p>
                    <p>3 0 Novembre 1918, é c h é a n c e d e s c o n t r a t s, é t a n t d e P. T
                        . 2 7 seulement a u lieu d e P. T. 29.5/40,</p>
                    <p>W i s n o m q u i l e s a v a i t c o n s e n t i s à c e p r i x, a u r a i
                        t p u r é a l i s e r u n b é n é f i c e d e P. T. 2.5/40 p a r s a c, e
                        n l e s r a c h e t a n t s a n s l e s e x é c u t e r; que l a différ e
                        n c e e n t r e P. T. 27 e t P. T. 22.5, p r i x d e l a c e s s i o n p
                        a r W e x l e r n'a u r a i t d o n c p a s é t é u n e partie d u p r i x
                       ;</p>
                    <p>Attendu que l e d i t W e x l e r o b j e c t e qu'i l a v a i t</p>
                    <p>J e droit de retenir toute l a différence e n t r e l e p r i x d e s c o n t
                        r a t s W i s n o m e t celui d e s a c e s s i o n p a r c e qu'i l r e s t
                        a i t r e s p o n s a b l e d e l a totalité d u p r i x ( P. T. 29.5/40^
                        e t qu'i l a v a i t d e s d o u t e s s u r l a s o l v a b i l i t é d u c
                        e s s i o n n a i r e qu'i l s e s u b s t i t u a i t, c'est - à - d i r e
                        d e S c h i n a z i; mais q u e c e d e r n i e r f a i t r e m a r q u e r
                        avec r a i s o n q u e c e s d o u t e s n e peuvent p a s s'e x p l i q u e
                        r e t n e d o i v e n t p a s être a d m i s, p u i s q u ' i l s n e s o n
                        t a l l é g u é s qu'e n c e q u i c o n c e r n e la différence d e s p r i
                        x, s o i t L.E. 828</p>
                    <p>e n v i r o n, t a n d i s q u e W e x l e r n e l e s a v a i t p a s e u s
                        e n lui c é d a n t d e s c o n t r a t s d'une v a l e u r d é p a s s a n
                        t L.E. 2.800.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>. . . Attendu qu'i l y a d o n c lieu d'i n f i r m e r l a d é c i s i o n d
                        é f é r é e e t d e f a i r e droit à la demande d e</p>
                    <p>S c h i n a z i;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s l e d e r n i e r état d e s c o n c l u s i o n s, e l
                        l e p o r t e sur les intérêts d e l a somme de</p>
                    <p>L.E. 828, 125 mill., m o n t a n t d e la différence à la c h a r g e d e
                        W e x l e r, d u 24 Octobre 1918, j o u r où e l l e a u r a i t d û être v
                        e r s é e p a r lui, j u s qu'a u 3 0</p>
                    <p>Novembre, j o u r d e la liquidation s o i t, a u t a u x d e 7 o/0, P. T.
                        627.9/10;</p>
                    <p>Attendu qu'elle p o r t e e n s u i t e s u r cette différ e n c e e l l e
                        - même; que toutefois, Schinazi reconn a î t q u e, l e s c o u r s à
                        cette dernière d a t e, é t a n t d e P. T. 27, il n'a u r a i t p
                        u f a i r e r a c h e t e r l e s c o n t r a t s p a r W i s n o m qu'à c e
                        p r i x e t q u e, par suite, il a u r a i t d û s u p p o r t e r lui-même
                        la différence e n t r e l e p r i x d u contrat ( P. T. 2 9 5/40) et le c
                        o u r s d e liquidation (27); qu'i l ne peut dont r é c l a m e r à W e
                        x l e r q u e celle e n t r e c e c o u r s d e liquidation</p>
                    <p>( P. T. 27) e t celui de la c e s s i o n ( P. T. 22,5), s o i t</p>
                    <p>P. T. 4, 5 p a r s a c o u P. T. 56.350;</p>
                    <p>Attendu que c'est pour cette s o m m e q u e c o n d a m n a t i o n doit
                        être é g a l e m e n t p r o n o n c é e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>22. — Vente commerciale. — Inexécution.</p>
                    <p>— Dommages-intérêts. — Mode de calcul. — Clause pénale. — Préjudice.</p>
                    <p>I. - Les dommages-intérêts dans le c a s d'inexécution d'un contrat de vente
                        d e marchandises doivent être calculés selon le cours d u marché à l'époque
                        fixée pour la livraison, même si l'acheteur a tardé à s e o u v r i r s u r
                        la prière d u vendeur.</p>
                    <p>Il n'y a d o n c p a s lieu à dommages-</p>
                    <p>intérêts si le préjudice subi p a r l'acheteur n'a p a s été la conséquence
                        directe d e l'inexécution d u contrat, mais la conséq u e n c e d u retard
                        apporté p a r l'acheteur à s e couvrir.</p>
                    <p>II. - Si la stipulation d'une clause p é nale enlève aux parties le droit d e
                        discuter le montant des dommages-intérêts convenus, le j u g e peut
                        cependant toujours examiner si d e l'inexécution d e l'obligation il est
                        réellement résulté un préjudice, e t p a r suite s'il doit accorder ou
                        refuser la s o m m e convenue à titre de dommages-</p>
                    <p>intérêts.</p>
                    <p>P o u r e x a m i n e r si d e l'inexécution d u contrat est résulté u n
                        préjudice, il faut s e reporter a u x règles d'après lesquelles o n établit
                        l'existence d u préjudice, et jqui imposent a u j u g e d e prendre pour b a
                        s e, en matière de vente de marchandise, les p r i x d u marché le j o u r d
                        e la livraison.</p>
                    <p>(Sentence arbitrale rendue p a r M» Pezzi bey a u Caire le</p>
                    <p>8 Juin 1920. — Ismaïl bey Gad Baracat c . Ministère de la</p>
                    <p>G u e r r e .</p>
                    <p>Note. — La sentence arbitrale expose :</p>
                    <p>Vu l e c o m p r o m i s en date du 2 5 Avril 1920;</p>
                    <p>Vu l e s p i è c e s e t conclusions des parties;</p>
                    <p>O u ï l e s parties e n l e u r s e x p l i c a t i o n s f o u r n i e s o r
                        a l e m e n t d a n s l a r é u n i o n q u i e u t lieu l e 5 Juin 1920 a u
                        C a b i n e t d e l'a r b i t r e;</p>
                    <p>Attendu que s u i v a n t c o n t r a t en date du 12 Juillet 1919
                        Ismaïl B e y G a d B a r a c a t s'e s t o b l i g é à f o u r n i r a u M i
                        n i s t è r e d e l a G u e r r e 3200 t o n n e s d'o r g e a u p r i x d e
                        L.E. 20 l a t o n n e, p r o p r e t é 2 4 k i r a t s;</p>
                    <p>Attendu que la l i v r a i s o n d e l'o r g e d e v a i t s'e f f e c t u e
                        r d e q u i n z a i n e e n q u i n z a i n e e n t r e l e 15 Juillet e t l
                        a fin Octobre 1919;</p>
                    <p>Attendu qu'e n g a r a n t i e d e l'e x é c u t i o n d e s e s o b l i g a
                        t i o n s I s m a ï l B e y a d é p o s é a u Ministère u n c a u t
                        i o n n e m e n t d e L.E. 6 . 4 0 0;</p>
                    <p>Attendu qu'après avoir l i v r é e n v i r o n 2500 t o n n e s d'o r g
                        e, Ismaïl B e y a o m i s d e livrer l e s 700</p>
                    <p>t o n n e s e n v i r o n q u i d e v a i e n t c o m p l é t e r s a f o u r
                        n i t u r e;</p>
                    <p>Attendu que par suite l e Ministère ayant m a n i f e s t é
                        l'intention d e s'a p p r o p r i e r l e c a u t i o n n e m e n t d e L.
                        E g . 6.400, Ismaïl B e y a a s s i g n é l e</p>
                    <p>Ministère p a r d e v a n t l e Tribunal Indigène d u</p>
                    <p>Caire en restitution d u d i t c a u t i o n n e m e n t;</p>
                    <p>Attendu qu'au cours de cette instance l e s partie s o n t nommé M e E. P e
                        z z i B e y, a r b i t r e à l'e f f e t d e s e p r o n o n c e r :</p>
                    <p>I o " s u r l e p o i n t d e s avoir si l e Ministère e s t</p>
                    <p>« f o n d é à s'a p p r o p r i e r e n t o u t o u e n partie l a</p>
                    <p>« somme de L. E g . 6.400, m o n t a n t d u d i t catition-</p>
                    <p>« nernent, ou bien s'i l e s t t e n u d e la r e s t i t u e r e n</p>
                    <p>« t o u t o u e n partie à I s m a ï l B e y G a d B a r a k a t ";</p>
                    <p>2° " s i e n c a s d e restitution totale o u partielle,</p>
                    <p>• le Ministère e s t t e n u d u p a i e m e n t d e s i n t é r ê t
                        s</p>
                    <p>« e t à p a r t i r d e q u e l l e d a t e e t à q u e l t a u x " .</p>
                    <p>1.</p>
                    <p>Attendu que pour d é c i d e r s i l e Ministère e s t f o n d é a
                        s'a p p r o p r i e r e n t o u t o u e n partie l e c a u t i o n n e m e n
                        t dont s'a g i t, il f a u t r e c h e r c h e r s i l e M i n i s t è r
                        e a droit à d e s dommages-intérêts d u chef d e l'i n e x é c u t i o n
                        partie l l e p a r I s m a ï l B e y d e s o n c o n t r a t; la
                        confiscation d u c a u t i o n n e m e n t n'é t a n t é v i d e m m e n t q
                        u e l'attribution d e dommages-intérêts a u Ministère à la s u i t e
                        d e l'inexécution d u c o n t r a t p a r I s m a ï l B e y;</p>
                    <p>Attendu que toute action en dommages-intérêts p r é s u p p o s e u n e f a u
                        t e e t u n p r é j u d i c e - e n e s p è c e, f a u t e d'Isinaïl B e y
                        et p r é j u d i c e pour le Ministère .</p>
                    <p>Faute.</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>Attendu que d e t o u t c e q u i p r é c è d e il r é s u l t e qu'il y a e
                        u f a u t e d e la p a r t d'I s m a ï l B e y .</p>
                    <p>Préjudice :</p>
                    <p>Attendu cependant q u e pour a t t r i b u e r a u Ministère u n e
                        indemnité, il ne suffit pas qu'I s m a ï l</p>
                    <p>B e y s o i t e n f a u t e : il f a u t encore q u e le Ministère
                        ait s u b i légalement u n p r é j u d i c e, s a n s q u o i l'ind e m n i
                        t é constituerait pour lui u n e n r i c h i s s e m e n t s a n s c a u s e
                       ;</p>
                    <p>Attendu s u r c e p o i n t qu'i l e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e
                        q u e * l e s dommages-intérêts</p>
                    <p>« d a n s l e c a s d'i n e x é u t i o n d'un c o n t r a t d e v e n t
                        e</p>
                    <p>« d e marchandises d o i v e n t être c a l c u l é s selon</p>
                    <p>« le cours du marché à l'époque fixée pour la li-</p>
                    <p>« vraison » ( v o i r arrêt d e la Cour d'Appel Mixte en date du 2
                        Janvier 1918, Bul!., X X V, p . 118)</p>
                    <p>q u i r e l è v e précisément q u e cette jurisprudence e s t c o n
                        s t a n t e ( v o i r a u s s i arrêt d e l a même C o u r d u 2 3 Octobre
                        1910, Bull., XXIII, p . 4 0; v o i r a u s s i arrêts c i t é s d a n s l e
                        Code Civil Mixte ann o t é p a r Borelli s o u s l e s articles
                        177 e t 179</p>
                    <p>Code Civil Mixte );</p>
                    <p>Attendu que cette jurisprudence d é c o u l e d u p r i n c i p e p o s é p a
                        r l'a r t i c l e 180 Code Civil Mixte</p>
                    <p>(art. 122 C. Civ. I n d ., a r t . 1150 C. Civil F r a n çais), s avoir q u
                        e s'i l n'y a p a s d e d o l d e l a p a r t d u débiteur, l e s
                        dommages-intérêts en c a s d'i n e x é c u t i o n d'un c o n t r a t d o i
                        v e n t être l i m i t é s à c e q u i pouvait ê t r e r a i s o n n a
                        b l e m e n t prévu au moment d u c o n t r a t : o r, dans un c o
                        n t r a t d e fournit u r e a u Ministère pour l e s b e s o i n s d
                        e l'A d m i n i s tration, comme e n l'e s p è c e, l e s parties n'o n t p
                        u r a i s o n n a b l e m e n t p r é v o i r c o m m e d o m m a g e s
                        -</p>
                    <p>intérêts e n c a s d'i n e x é c u t i o n que la s o m m e n é c e
                        s s a i r e pour a c h e t e r s u r le m a r c h é l e s même s m a r c h a
                        n d i s e s à l'époque fixée pour la livraison, d e manière à p l a c
                        e r l e Ministère d a n s l a même situation q u e s i le c o n t r
                        a t avait été r é g u l i è r e m e n t e x é c u t é;</p>
                    <p>Attendu, c e p r i n c i p e p o s é, qu'i l y a lieu d e r e c h e r c h e r
                        q u e l "était l e c o u r s d u m a r c h é d e l'o r g e à fin O c t o b r
                        e 1919, dernière d a t e fixée d a n s l e c o n t r a t litigieux
                        pour l a livraison;</p>
                    <p>Attendu que l e Ministère, i n t e r p e l é p a r l'a r b i t r e, a
                        d é c l a r é que la tarification d e l'o r g e ayant é t é f a i t e à r
                        a i s o n d e P. T. 2 1 8 l'a r d e b, p r o p r e t é 2 2 % k i r a t s,
                        l e p r i x d e l a t o n n e d'o r g e, p r o p r e t é 24 k i r a t s, t e
                        l l e q u e prévue a u c o n t r a t, r e v e n a i t à L.E. 19 e t 377 m
                        i l l .;</p>
                    <p>Attendu que cette tarification ayant é t é définit i v e m e n t é t a b l i
                        e l e 10 Octobre 1919 e t s u p p r i m é e seulement à partir d u 15
                        Janvier 1920, il e n r é s u l t e qu'a u 3 0 O c t o b r e 1919, d e r n i
                        è r e d a t e fixée à I s m a ï l B é y pour la l i v r a i s o n, l e c o u
                        r s d u m a r c h é pour l'o r g e, p r o p r e t é 24 k i r a t s, é t a i
                        t d e</p>
                    <p>L.E. 19 e t 377 mill, p a r t o n n e, s o i t inférieur a u x</p>
                    <p>L.E. 2 0 p a r t o n n e q u e l e Ministère d e v a i t p a y e r
                        à Ismaïl B e y;</p>
                    <p>Attendu qu'on n e saurait s u p p o s e r q u e le Ministère
                        était d a n s l'i m p o s s i b i l i t é d e s e p r o c u r e r c e t t e
                        q u a n t i t é d'o r g e s u r l e m a r c h é, c a r n o n s e u l e m e n
                        t l e Ministère n'a p a s a l l é g u é cette i m possibilité, mais
                        il a s o u t e n u avec r a i s o n q u a</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> id l'impossibilité alléguée par lsmaïl Bey n'existait pas;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que pour justifier son préjudice le Ministère a établi
                        avoir acheté la quantité d'orge manquante à un prix de beaucoup supérieur au
                        prix du contrat;</p>
                    <p>Mais attendu que, même abstraction faite de la circonstance que cet orge
                        n'était pas de provenance égyptienne et n'était pas par conséquent de la
                        qualité prévue au contrat, il y a lieu de relever que ces achats ont été
                        conclus q u e l ques mois après le 30 Octobre 1919 et que par conséquent,
                        aux termes d e Ja jurisprudence ci-</p>
                    <p>haut rappelée, les cours du marché postérieurs à l'époque fixée pour la
                        livraison ne peuvent p a s être pris en considération aux fins d'établir les
                        dommages-intérêts;</p>
                    <p>Attendu que cette règle est tellement absolue en jurisprudence que dans son
                        arrêt ci-haut cité du 2 Janvier 1918, la Cour d'Appel Mixte a retenu qu'«on
                        n e saurait admettre d'exception à cette</p>
                    <p>« règle dans le cas où l'acheteur aurait tardé à</p>
                    <p>« s e couvrir, même s'il s'est abstenu d'exercer</p>
                    <p>«son droit à la prière du vendeur» — e t '</p>
                    <p>qu'«admettre des exceptions ce serait intro-</p>
                    <p>« duire une incertitude qui conduirait à d'innom-</p>
                    <p>« brables difficultés d'appréciation »;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce cette règle est d'autant plus applicable que dans s a
                        lettre du 28 Octobre 1919, isma'il Bey a invité le Ministère à acheter sur
                        le marché la quantité d'orge manquante en lui faisant remarquer qu'il aurait
                        trouvé dans cet achat « un intérêt pécuniaire», allusion évidente à la
                        différence entre /es L.É. 20, prix du contrat, et les L.E. 19 et 377 mill.,
                        prix du marché;</p>
                    <p>Attendu qu'il faut donc retenir que le Ministère n'a subi légalement aucun
                        préjudice, ou que le préjudice par lui subi est non la conséquence directe d
                        e l'inexcécution du contrat, mais la conséquence du retard apporté par le
                        Ministère à s e couvrir: d'où la conclusion qu'il n'y a p a s lieu à
                        dommages-intérêts;</p>
                    <p>Attendu cependant qu'en présence de l'art. 10</p>
                    <p>du contrat qui constitue une véritable clause pénale (art. 181 C. Civ. Mixte
                        et 123 C. Civ. Indigène), donnant droit au Ministère de s'attribuer le
                        cautionnement en cas cas d'une infraction quelconque au contrat, il y a lieu
                        d e s e demander si le Ministère avait l'obligation de justifier légalement
                        de l'existence d'un préjudice pour pouvoir s'attribuer le cautionnement;</p>
                    <p>Attendu qu'en matière de clauses pénales il existe deux théories et deux
                        jurisprudences différentes</p>
                    <p>; l'une qui retient qu'en cas d'infraction au contrat la clause pénale
                        s'applique sans rechercher s'il y a eu ou non préjudice; l'autre qui retient
                        que « si la stipulation d'une clause</p>
                    <p>« pénale enlève aux patties le droit de discuter</p>
                    <p>* le montant des dommages-intérêts convenus, Je</p>
                    <p>« juge peut cependant toujours examiner si de</p>
                    <p>« l'inexécution d e l'obligation il est réellement</p>
                    <p>« résulté un préjudice et par suite s'il doit ac-</p>
                    <p>« corder ou refuser la somme convenue à titre</p>
                    <p>« de dommages-intérêts » (arrêt Cour d'Appel</p>
                    <p>Mixte du 1e r Mars 1900, Bull., XII, p . 145);</p>
                    <p>Attendu que l'arbitre s e range sans hésitation à cette seconde théorie qui,
                        à son avis, est la plus conforme aux principes de la raison et de
                        l'équité;</p>
                    <p>Attendu que pour examiner, conformément à cette seconde théorie, si de
                        l'inexécution du contrat est résulté un préjudice, il faut nécessairement s
                        e reporter aux règles d'après lesquelles on établit l'existence du
                        préjudice, et ces règles, ainsi qu'il a été dit, imposent au juge de prendre
                        pour base, en matière de vente de marchandises, les prix du marché le jour
                        de la livraison, en les comparant aux prix du contrat;</p>
                    <p>Attendu que cette comparaison ayant été faite, l'arbitre a constaté l'absence
                        du préjudice;</p>
                    <p>Attendu que le fait que le montant de l'indemnité convenue était déjà déposé
                        entre les mains du Ministère ne change en rien la situation de droit, ce
                        dépôt n e constituant qu'un moyen pour assurer le paiement des
                        dommages-intérêts dans le cas où ils seraient dus;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a donc lieu de retenir que le</p>
                    <p>Ministère doit restituer le cautionnement dont s'agit.</p>
                    <p>H.</p>
                    <p>Attendu, sur la question de savoir si le Ministère doit des intérêts sur le
                        cautionnement, qu'en droit les intérêts sont dus à partir de la demande en
                        justice et qu'en l'espèce il y a eu demande en justice par devant le
                        Tribunal Indigène;</p>
                    <p>Mais attendu que l'arbitre a été dispensé de suivre les règles de droit;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions l'arbitre, ayant retenu qu'il y a eu faute de
                        la part d'Is-</p>
                    <p>maïl Bey et que par conséquent le Ministère pouvait s e croire autorisé à
                        garder le cautionnement, estime e x ocquo et bono que les intérêts ne seront
                        dus qu'à partir du dépôt au Greffe de la présente sentence.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>23. - Vente-location. — Clause de reservat! dominii. — Perte du droit de
                        propriété par le vendeur. — Immeuble par destination. — Extension de
                        l'hypothèque à une machine agricole installée sur les terrains
                        hypothéqués.</p>
                    <p>Si le vendeur d'une machine qui s'est réservé le droit de propriété jusqu'au
                        paiement du prix poursuit en la forme le recouvrement du solde qui lui est d
                        û, ce simple fait ne suffit pas en soi pour lui faire perdre le bénéfice de
                        la clause reservati dominii. Mais le fait par lui de procéder à l'exécution
                        d u jugement obtenu constitue option définitive pour la voie du paiement et
                        ne lui permet plus de choisir une autre voie pour demander la restitution de
                        la chose.</p>
                    <p>A partir du moment où s'est manifestée ainsi la renonciation d u vendeur à
                        ses droits de propriété sur la machine, celle-ci devient définitivement à
                        l'égard d e tous immeuble par destination, et ipso jure, grevée de
                        l'hypothèque existante sur le terrain où la machine s e trouve installée, ce
                        qui rend non opposable a u créancier hypothécaire tout arrangement ultérieur
                        par lequel le débiteur saisi reconnaîtrait la propriété de la machine au
                        profit de son vendeur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 1«» Juin</p>
                    <p>1920. — Thos Cook 4 Son (Egypt) L t d . c . Tewfick Bey</p>
                    <p>Doss et autres).</p>
                    <p>Note.— L'arrêt expose, sur ce point:</p>
                    <p>T h o s Cook &lt;S Son Ltd. a régulièrement relevé appel du jugement rendu en
                        date du 31 Décembre 1919 par le Tribunal Civil du Caire, statuant sur la
                        tierce opposition formée parTewfikbey Doss et Aziz Bahari au jugement rendu
                        par le même tribunal en date du 28 Mai 1917 dans une instance entre Cook et
                        Mohamed bey Kotb Korachi;</p>
                    <p>Par ce dernier jugement Korachi avait été condamné à restituer à Cook une
                        machine à vapeur avec accessoires, tandis que par la décision appelée, la
                        tierce opposition fut déclarée bien fondée, le dit jugement annulé et la
                        machine litigieuse déclarée propriété de la Dame Bahia, à qui elle avait été
                        cédée à la suite d'un arrangement conclu entre les opposants, adjudicataires
                        de la machine en vertu d'un jugement d'adjudication du 25 Avril 1917;</p>
                    <p>La Cour arrive au même résultat que les premiers juges et ce pour les
                        considérations suivantes:</p>
                    <p>I o La machine litigieuse avec accessoires avait été vendue par Cook au
                        susnommé Korachi par contrat daté d'Octobre 1912 contenant la clause dite
                        reservail dominii, mais Cook a définitivement perdu le droit d'user de la
                        faculté de reprendre la machine pour le non paiement de la majeure partie du
                        prix, par le fait qu'il a, après s'être muni, en date du 25 Octobre 1915,
                        d'un jugement de condamnation du solde dû, exécuté ce jugement au moyen
                        d'une saisie-brandon d e s 22 et 25 Avril 1916. Et Cook a si bien persisté
                        dans sa volonté d'obtenir le paiement de sa créance, qu'il a produit pour sa
                        créance dans la distribution ouverte sur le produit de la vente des
                        récoltes, déposé au Tribunal du Caire (dossier de distribution</p>
                    <p>N° 102, A.J. XLI1), et qu'il a assigné les séquestres, qui avaient été nommés
                        pour cueillir et vendre les récoltes saisies, en reddition de comptes, en
                        obtenant, en date du 26 Février 1917, leur condamnation de déposer la somme
                        supplémentaire de L.E. 210 ^dossier civil d u Tribunal du Caire N» 8980,
                        R.O., 41« A.J.J;</p>
                    <p>En cet état de choses Cook est mal venu à invoquer en sa faveur la
                        jurisprudence établie par les deux arrêts reproduits dans le Bulletin</p>
                    <p>XXIX, 312 et 482, statuant que le simple fait de poursuivre, en la forme, le
                        recouvrement d u solde, ne suffit pas en soi pour faire perdre a u vendeur
                        le droit de propriété qu'il s'est réservé.</p>
                    <p>La Cour maintient le principe consacré par les arrêts précités et se rapporte
                        à leurs motifs, e n y ajoutant que lorsque, comme en l'espèce, le vendeur,
                        après avoir fait constater par un jugement le solde qui lui reste dû sur le
                        prix chose vendue, procède à l'exécution du jugement, il a par cela même
                        définitivement opté pour la voie de paiement et ne saurait, eu conséquence,
                        plus être autorisé à revenir sur ce pas pour demander la restitution de la
                        chose en vertu de la clause de reservati dominii, parce qu'il aurait
                        constaté que l'exécution du jugement ne lui donnera pas pleine satisfaction
                        — ou bien, comme il parait être le cas en l'espèce, — parce que la chose
                        vendue, à cause des fluctuations du marché, a obtenu une valeur non
                        prévue;</p>
                    <p>2° A partir du moment où Cook, p a r son attitude, doit être censé avoir
                        renoncé à son droit de propriété sur la machine, soit à partir de la
                        saisie-brandon par lui pratiquée en Avril 1916, celle-ci est définitivement
                        devenue, à l'égard d e tout le monde, immeuble par destination. Il s'e n
                        suit nécessairement, aux termes de l'art. 688 C.</p>
                    <p>Civil, que l'hypothèque qui existait depuis 1911</p>
                    <p>au profit du Crédit Foncier, sur les terrains où s e trouve installée la
                        machine, s'est étendue ipso jure à celle-ci et à s e s accessoirescomme
                        appartenant au même propriétaire que le sol, soit l e susdit Korachi;</p>
                    <p>De ce qui vient d'être dit, découle cette autre conséquence que le contrat
                        conclu entre vendeur et acheteur (Cook et Korachi) en date du 17 Mars 1917,
                        en vertu duquel la vente de 1912 fut déclarée résolue et Cook reconnu
                        propriétaire d e l a machine qu'il déclara pourtant laisser à l'usage de
                        Korachi aux conditions stipulées dans le dit contrat, est inopérant comme
                        non opposable a u</p>
                    <p>Crédit Foncier, créancier inscrit antérieurement à cet arrangement, ce
                        d'autant plus q u e la banque avait déjà, aux date des 16, 17 et 19 Juin
                        1915, procédé à la saisie immobilière frappant l'immeuble de Korachi avec
                        ses accessoires, y compris la machine. C'est sur la base de cette saisie et
                        du commandement qui l'a précédée ^ n Avril de la même année) qu'a, eu lieu
                        l'adjudication prononcée en faveur de Doss et Bahari. E n d'autre mots, le
                        Crédit Foncier était, malgré l'arrangement conclu entre Cook et l e débiteur
                        poursuivi, parfaitement en droit de faire vendre la machine litigieuse comme
                        faisant légalement partie de son hypothèque.</p>
                    <p>Omissis.</p>
                    <p>... Les premiers juges n'ont pas expressément statué sur les demandes
                        subsidiaires de Cook tendant ou à la condamnation du Crédit Foncier à la
                        somme d e L.E. 2.179 pour le préjudice q u e</p>
                    <p>Cook a subi à la suite de la vente de la machine, ou, plus subsidiairement
                        encore, à c e qu'il soit autorisé à prélever le dit montant sur le prix
                        d'adjudication;</p>
                    <p>Aucune de ces demandes ne saurait être admise;</p>
                    <p>En effet, quant à la première, le Crédit Foncier n'a fait autre chose que d e
                        vendre une chose comprise dans son hypothèque, c'est-à-dire user d'un droit
                        lui appartenant, et quant à la seconde demande, puisque Cook a renoncé à son
                        droit de propriété, et que la machine, étant incorporée dans l'immeuble
                        vendu, a perdu son individualité,</p>
                    <p>Cook n'a plus de privilège sur la chose et sa créance est primée par les
                        droits des créanciers privilégiés et hypothécaires.</p>
                    <pb n="14" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>P o u r ne point perdre l'habitude des mauvaises traditions, c'est encore en
                        toute dernière heure, et p a r u n numéro d u Journal</p>
                    <p>Officiel portant la date d u 31 Octobre q u e les Tribunaux Mixtes ont vu
                        leur précaire existence renouvelée... pour s i x mois seulement. Le décret q
                        u e nous p u blions d'autre part ne comporte en effet prorogation d e c e
                        qu'on est convenu d'appeler</p>
                    <p>« la première période judiciaire d e s</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes Egyptien s » q u e jusqu'au</p>
                    <p>1er Mai 1921.</p>
                    <p>Lorsque, le 31 Janvier 1919, u n décret avait prorogé les Tribunaux Mixtes
                        jusqu'au</p>
                    <p>1 " Novembre de la m êm e année, c'est-à-dire pour neuf mois seulement, l'on
                        avait p u s e féliciter de voir les p o u voirs de la Juridiction Mixte
                        concorder enfin avec le calendrier judiciaire.</p>
                    <p>Aujourd'hui la situation est p l u s anormale encore qu'elle n e l'était
                        avant 1919, puisque ce n'est p l u s même en pleine année judiciaire, mais à
                        une date qui concorde avec le commencement des v a c a tions qu'est reporté
                        le terme d'existence de nos Tribunaux.</p>
                    <p>Quelque espoir q u e l'on puisse fonder s u r le règlement rapide des
                        questions constitutionnelles qui tiennent en s u s p e n s la réorganisation
                        judiciaire, il reste difficile de concevoir comment une telle réorganisation
                        pourrait être effectuée en Mai, c'est-à-dire pendant l'année judiciaire et à
                        l'approche d e s vacances.</p>
                    <p>D'autre part, il s e produit aujourd'hui pour la Hollande ce qui s'est
                        produit déjà e n 1916 pour l'Italie. Les controverses et les difficultés
                        seront, il est vrai, moindres, à raison d u nombre restreint des
                        justiciables néerlandais. Mais n'eût-il pas été possible d'éviter le
                        renouvellement d'une situation aussi contraire à la bonne administration de
                        la j u s t i c e ?</p>
                    <p>Il semble qu'il ait été difficile, par des pourparlers directs, d e
                        convaincre les</p>
                    <p>P a y s - B a s d e l'opportunité de laisser une place plus grande dans les
                        Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes à d e s magistrats possédant la lang u e judiciaire et en même t e m p
                        s a u courant de la législation et des coutumes d u p a y s . Le résultat
                        eût peut-être été atteint p l u s sûrement et en tout cas p l u s rapidement
                        p a r u n échange collectif d e v u e s entre les Puissances intéressées à
                        la</p>
                    <p>Réforme.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e 17 Octobre dernier s'est éteint, à</p>
                    <p>Budapest, Monsieur Antoine d e Korizmics, ancien Président d e l a Cour
                        d'Appel</p>
                    <p>Mixte d'Alexandrie.</p>
                    <p>Le regretté beau-père d e Monsieur le</p>
                    <p>Conseiller Ernest Eetnan et de notre c o n frère</p>
                    <p>M" Julien Sheridan a s a place de droit parmi les'grands juriconsultes d o n
                        t s e s o n t honorés les Tribunaux Mixtes d e p u i s leur fondation.</p>
                    <p>A côté des noms d e Lapenna, Bellet,</p>
                    <p>Bernardy d e Sigoyer, Moriondo, celui d u</p>
                    <p>Président d e Korizmics restera dans le souvenir d e s h o m m e s d e loi
                        égyptiens, comme celui d e l'un des magistrats qui, p a r leur expérience,
                        leur science d u droit, leur labeur opiniâtre et leur intégrité, auront bien
                        mérité d e s Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>T a n t q u e ses forces le permirent, l'émi-</p>
                    <p>nent magistrat s e consacra tout entier au service de la Justice Mixte : le
                        jour où le fardeau de la Présidence devint trop lourd pour lui, il tint à
                        rentrer modestement dans le r a n g pour continuer, comme simple conseiller,
                        à travailler encore. Mais, en un temps où aucune limite d'âge n e
                        l'atteignait, il s e retira de lui-même dès q u e lui vint la crainte de ne
                        pouvoir continuer à fournir le travail auquel il s'était toujours
                        astreint,</p>
                    <p>« Noblesse oblige » : telle est la divise dont il semble toujours s'être
                        inspiré, et qu'il eût p u adopter comme sienne.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L a C o u r a eu à déplorer, au cours d u mois qui vient d e s'écouler, la
                        mort du doyen d e s e s conseillers égyptiens. Youssef</p>
                    <p>Bey Tcherakian asuccombé, après une long u e et douloureuse maladie qui
                        l'avait d e longs mois tenu éloigné de son siège de magistrat.</p>
                    <p>N o u s adressons n o s vives condoléances à s a famille et à s e s
                        collègues.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L e Barreau a été atteint, d e s o n côté, e n la personne d e M" A. Forte, d
                        o n t la b r u s q u e disparition reste une douloureuse énigme pour sa
                        famille et s e s confrères, qui s e refusent à croire encore à la mort d'un
                        avocat qui occupait une place brillante à la barre, et ne laisse q u e d e s
                        regrets après lui.</p>
                    <p>Décrets, Règlements et Proclamations,</p>
                    <p>Lcf prorogeant (es pouvoirs des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes jusqu'au 1°r Novembre 1920.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 31 Octobre 1920).</p>
                    <p>N o u s SULTAN D'ÉGYPTE,</p>
                    <p>Vu le Règlement d'Organisation Judiciaire pour les procès mixtes et notamment
                        l'article 40</p>
                    <p>du Titre III;</p>
                    <p>Vu les Décrets des 6 Janvier 1881, 28 Janvier 1882, 28 Janvier 1883, 19
                        Janvier 1884, 31 Janvier 1889, 3 Février 1890, 29 Janvier 1894, 31 Janvier
                        1899, 30 Janvier 1900, 30 Janvier 1905, 30 Janvier 1910, 26 Janvier 1915, 31
                        Janvier 1916, 20 Mars 1916, 30 Janvier 1917, 28 Janvier 1918, 31 Janvier
                        1919 et 25 Octobre 1919, prorogeant successive-</p>
                    <p>vement jusqu'au 1 « Novembre 1920 le terme de la première période judiciaire
                        des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes Egyptiens;</p>
                    <p>Considérant que Notre Gouvernement et les</p>
                    <p>Gouvernements des Puissances intéressées, à l'exception de la Hollande dont
                        l'adhésion n'a pas encore été reçue, sont convenus de proroger les pouvoirs
                        des dits Tribunaux;</p>
                    <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme de Notre Conseil des</p>
                    <p>Ministres,</p>
                    <p>DÉCRÉTONS :</p>
                    <p>ART. I « . — Les pouvoirs des Tribunaux Mîx-</p>
                    <p>tesEgyptiens sont prorogés jusqu'au 1 r Mai 1921.</p>
                    <p>Cette prorogation n'aura d'effet à l'égard des nationaux hollandais qu'en
                        vertu d'un décret constatant l'adhésion de la Hollande.</p>
                    <p>ART. 2. — Notre Ministre de la Justice est chargé de l'exécution du présent
                        décret.</p>
                    <p>Fait a u Palais d e Ras-el-Tine, le 31 Octobre 1920.</p>
                    <p>(s.) FOUAD.</p>
                    <p>Pour le Sultan :</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Minisires,</p>
                    <p>( s . ) MOHAMED TEWFIK NASSIM.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED ZULFICAR.</p>
                    <p>F A I L L L I T E S ET CONCORDATS</p>
                    <p>pendant le mois d'Octobre 1920.</p>
                    <p>N. d . I. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à
                        donner dans cette r u b r i q u e les informations les p l u s complètes e t
                        les plus sûres, n o u s n e pouvons répondre des erreurs o u des omissions
                        involontaires, particulièrement dans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juges-Commissaires: M M. MESSINA E T FAVENC).</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>A l y Soliman B a k r, nég. loc. à Damanhour.</p>
                    <p>29.9.20 date du dépôt; déclare avoir cessé s e s paiements dans la seconde
                        quinzaine de Septembre par suite de baisse dans les denrées colon, et de
                        détérioration de ces denrées. Passif :</p>
                    <p>P.T. 335.800; actif: P.T. 90.801; déficit: P.T.</p>
                    <p>215.183. 19.10.20 première réunion des créanc.</p>
                    <p>Zacaropoulo nommé expert et Arcache Antoine délégué des cr.</p>
                    <p>Mberis A. Sehixiazi e t Co., ainsi que ie sieur</p>
                    <p>Moeris A. Schinazi, seul membre en nom la composant, nég. en manuf.,
                        britannique à Alexandrie, rue Port-Est, propriété Bokhor Youssef</p>
                    <p>Saiama. 15.10.20 date du dépôt. 2.10.20 cess.</p>
                    <p>paiem. due à baisse dans les manufact. Actif:</p>
                    <p>P. T. 10,986.984; passif: P. T. 12.551.621,2;</p>
                    <p>pertes: P.T. 1.564.607,2. 16.10.20 ord. nommant</p>
                    <p>Auritano gérant de l'exploit.</p>
                    <p>Miltiade Melachrino, nég. en cotons et cotonnades, brit. à Alexandrie N. 11,
                        rue Sésostris.</p>
                    <p>23.10.20 date du dépôt. 15.10.20 cess. paiement.</p>
                    <p>Passif: L. E. 670.238; actif: L. E. 228.516.</p>
                    <p>23.10.20 ord. aut. cont. explot, sous surveillance de Béranger.</p>
                    <p>P. V i s v i k i e t Co., nég. hellènes à Alexandrie, rue Toussoun No. 11,
                        ainsi que le sieur Pana-</p>
                    <p>yotti Visviki, seul membre en nom composant la dite maison. 26.10.20 date du
                        dépôt. 25.10.20</p>
                    <p>cess. paiem. attribuée à la baisse dans les cotons.</p>
                    <p>Actif : P.T. 29.682.459,2; Passif: P.T. 37.878.385,3.</p>
                    <p>pertes: P.T. 7.787.087,2. 27.10.20 ord. aut. cont.</p>
                    <p>exploit, sous surveillance. Auritano, gérant de l'exploit.</p>
                    <p>Elian. A n t o u a e t Co., de nationalité mixte à</p>
                    <p>Alexandrie, rue Colucci, No. 5, ainsi que les sieurs: Io Elian Antoun,
                        persan, à Alexandrie, rue Tabrizi, à Attarine, 2° Atallah Sidhom, local à
                        Alexandrie, rue Souk El Bersim, No. 8, nég.</p>
                    <p>en manuf., membres en nom composant la dite raison sociale. 30.10.20 date du
                        dépôt. 19.10.20</p>
                    <p>cess. paiem. Actif: P.T. 763.093; Passif: P.T.</p>
                    <p>693.015. 30.10.20 ord. nommant Hanna Samaan gérant de l'exploit.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>N i c o l a s C. A l o n e f t e s, nég. en denrées col., protégé britann. à
                        Alexandrie, rue Ragheb Pacha.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/><p>No. 22; magasin rue Kamel El Hadi No.
                        1.</p>
                    <p>18.i0.20 jug. décl. 1.8.20 date cess. paiement.</p>
                    <p>Zacaropoulo syndic prov. 2.11.20 séance pour lect.. rapport syndic prov.</p>
                    <p>D. J. Patzikakis, nég. en confections, hell, à</p>
                    <p>Alexandrie, 6 rue Anastassi. 18.10.20 jug. décl.</p>
                    <p>18.8.20 date cess. paiem. Béranger syndic prov.</p>
                    <p>2.11.20 séance pour lect. rapport syndic prov.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>A t h a n a s e Coumpas (expert Zacaropoulo).</p>
                    <p>11.10.20 séance pour vér. cr. renv. au 23.11.20</p>
                    <p>pour conc.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>M o u s t a f a E l K o m i (syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>11.10.20 séance pour vér. cr. renv. au 21.12.20.</p>
                    <p>J o h n B o s s (syndic Béranger). 11.10.20 séance pour vér. cr. renv. au
                        16.11.20.</p>
                    <p>BafFoul N a s s e r personnellement (synd. Hanna</p>
                    <p>Samaan). 19.10.20 séance pour vér. cr. renv. au premier mardi de Mars
                        1921.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l A b i (syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>19.10.20 séance pour vér. cr. rénv. au 23.11.20.</p>
                    <p>A b d e l Gani N a m e t a l l a h (syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>19.10.20 séance pour vér. cr. renv. au</p>
                    <p>23.11.20.</p>
                    <p>J e a n B o t t a s (synd. Auritano). 26.10.20 séance pour vér. cr. renv. au
                        21.12.20.</p>
                    <p>Hoirs M o h a m e d M o h a m e d H a m a k i (syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo). 26.10.20 séance pour vér. cr. renv.</p>
                    <p>au 21.12.20.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. WAHBA BEY).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Milad A w a d e t s o n fils B i a d, raison sociale administrée locale
                        faisant le commerce des drogues avec siège à Toukh (Galioubiehj, faillite
                        déclarée le 16.10.20; date cessation paiem. le</p>
                    <p>30.9.20. Syndic A. Doss. Nom. syndic le 8.11.20.</p>
                    <p>A h m e d M a h m o u d Abdalla, nég. en manuf.</p>
                    <p>sujet local, demeurant à Kouss, jug. déclar. le</p>
                    <p>30.10.20; cess. paiem. le 28.7.20. Synd. Papazian.</p>
                    <p>Nom. syndic le 15.11.20.</p>
                    <p>DEPOT DE BILAN</p>
                    <p>B a m a d a n e t F a r a g E l Mahallaoui, raison sociale administrée
                        locale, composée de Ramadan</p>
                    <p>El Mahallaoui, Farag El Mahallaoui et Taha</p>
                    <p>Mahallaoui faisant le commerce de coton avec siège à Benha. Bilan déposé le
                        27.10.20; cess.</p>
                    <p>paiem. le 15.10.20. Actif: P.T. 17.198.444; passif:</p>
                    <p>P. T. 13.095 209. Nom. créanciers délégués le 15.11.20. Dépôt rapport le
                        6.12.20.</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>Gaston W e i s s, dissolution union le 25.10.20.</p>
                    <p>. CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>A h m a d H a s s a n Diab, homol. conc. préventif par jug. 5.10.20, 60 %;
                        20 % au comptant; 4 0 %</p>
                    <p>en versements mensuels.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o h a m e d A m i n E l Machali (Syndic Deman-</p>
                    <p>get). Réunion pour attendre le résultat de l'expropriation le 15.11.20.</p>
                    <p>Khalil Mohamed I s m a i l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Réun. pour attendre le résultat de l'expropr. le</p>
                    <p>15.11.20.</p>
                    <p>D i m i t r i Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Redd, comptes le 15.11.20.</p>
                    <p>B. M. H a g a r e t Co. (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Réun. le 15.11.20.</p>
                    <p>E l Cheikh G a d A c h m a o u i (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Réun. le 15.11.20.</p>
                    <p>H o s n i E l A t t a r (Syndic Barocas). Réun. pour attendre le jug. du Wakf
                        El Attar le 15.11.20.</p>
                    <p>I b r a h i m E l A t t a r (Syndic Demanget). Réun.</p>
                    <p>pour attendre le jugement du Wakf El Attar le</p>
                    <p>15.11.20.</p>
                    <p>F a r i d, A m i n e t B o u t r o s Noseeir (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Réunion le 15.11.20.</p>
                    <p>A r o n P r o n g e (Syndic Demangetl. Redd, comptes le 15.11.20.</p>
                    <p>A h m e d M o h a r e b E l B e i h e t A b d e l B a h -</p>
                    <p>m a n Soliman (Syndic Barocas). Cont. vér.</p>
                    <p>créances et concord, ou état d'union le 15.11.20.</p>
                    <p>Grégoire Cantarakis (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vér. créanc. et conc. ou état d'union le 15.11.20.</p>
                    <p>H a n n a b e y A b d e l Sayed (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Réun. pour le concordat le 15.11.20.</p>
                    <p>M o h a m e d T a h a (Syndic Anis Doss). Réun.</p>
                    <p>pour levconcordat ou état d'union le 15.11.20.</p>
                    <p>A h m e d M a h m o u d Abdallah (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Nom. syndic définitif le 15.11.20.</p>
                    <p>G. S. Drossopoulo (Syndic Anis Doss). Réun.</p>
                    <p>pour le concordat ou état d'union le 22.11.20.</p>
                    <p>Conomo e t K a y a l (Syndic Piromaly). Réun.</p>
                    <p>pour la réponse du failli Kayal, à la note du syndic, le 22.11.20</p>
                    <p>A b d o u Mankarious (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Réun. pour le conc. ou état d'union le 22.11.20.</p>
                    <p>Abdalla E l A t t a r (Syndic Demanget). Réun.</p>
                    <p>pour le concordat le 22.11.20.</p>
                    <p>Spiro Harissiadis (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances le 22.11.20.</p>
                    <p>I b r a h i m Khalil B e k h i t (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Nom. Syndic définitif le 22.11.20,</p>
                    <p>I b r a h i m Khalil Gamili (Syndic Moussa Me-</p>
                    <p>nahen). Redd, comptes et dissolution d'union le</p>
                    <p>22.11.20.</p>
                    <p>S a w a n B e d a, Youssef B e d a e t Co. (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Cont. vér. créances le 22.11.20.</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m E l D i w a n i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Réun. le 22.11.20.</p>
                    <p>M o h a m e d T a h a (Syndic Anis Doss). Réun.</p>
                    <p>pour le concordat le 22.11.20.</p>
                    <p>H u s s e i n A b d e l Meguid E l Chérif (Syndic</p>
                    <p>Papazian). Réun. pour attendre le résultat de l'expropriation le
                        29.11.20.</p>
                    <p>C h a a b a n A l y A b o u C h a n a b (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Cont. vér. créances le 29.11.20.</p>
                    <p>Nicolas Pascalis (Syndic Papazian). Réunion le 29.11.20.</p>
                    <p>N e g h i b e t I s k a n d a r E b e i d (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Réun. le 6.12.20.</p>
                    <p>H. M. N a g a r e t Co. (Syndic Papazian). Réun.</p>
                    <p>le 6.12.20.</p>
                    <p>I s m a ï l K a m e l (Syndic Papazian). Réun. pour attendre résultat de
                        l'appel le 6.12.20.</p>
                    <p>15</p>
                    <p>Saad E l D i n e A h m e d Sayed (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Réun. pour attendre l'issue du procès contre les</p>
                    <p>•hoirs Sayed le 6.12.20.</p>
                    <p>Escaros T o s (Syndic Caloyanniï. Réun. pour attendre le résultat d e
                        l'expropriation et autorisation délivrer mandat à Bebaoui Michreki l e</p>
                    <p>6.12.20.</p>
                    <p>M o h a m e d Aflfl (Syndic Piromaly). Réunion pour atttendre le résultat du
                        procès Panca Aziz le 6.12.20.</p>
                    <p>T e w ñ k H a s s a n e (Syndic Caralli). Réun. pour attendre le résultat des
                        contredits le 6.12.20.</p>
                    <p>K a m e l Guirduis A b o u l M a l e k (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Réun. pour attendre le paiement d u solde d'adjudication Kamel Guirduis Abdel
                        Malek le 6.12.20.</p>
                    <p>I s k a n d a r Guirguis A b d e l Malek (Syndic</p>
                    <p>Caralli. Réun. pour attendre l'issue du procès le 6.12.20.</p>
                    <p>Mohamed A l y Khalil (Syndic Papazian).</p>
                    <p>Réun. pour attendre l'issue de divers procès le</p>
                    <p>6.12.20.</p>
                    <p>H a m z a e t Saïd B a r a k a t (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Réun. pour attendre le résultat de l'arrêt dans l e procès Mohamed bey Hegazi
                        le 6.12.20.</p>
                    <p>Guirguis Baskalis (Syndic Anis Doss). Réun.</p>
                    <p>pour attendre l'issue de la revendication des terrains le 6.12.20.</p>
                    <p>M a h m o u d Abdalla E l Chammi) Syndic P i romaly</p>
                    <p>(Réun. le 6.12.20.</p>
                    <p>J a c o b Z e h n d e r (Syndic Piromaly). Redd, comptes le 6.12.20.</p>
                    <p>A m i r a y a n Bros, e t Co. (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Réun. pour attendre le résultat de l'exécution d e l'affaire Mouradian le
                        6.12.20.</p>
                    <p>W a n n a s Georgiou (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vérif. créances et concordat le 6.12.20.</p>
                    <p>Milad A w a d e t s o n fils B i a d (Syndic Anis</p>
                    <p>Doss). Vérif. créances le 6.11.20.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>B. S. E l Sada. Vote concordat le 29.11.20.</p>
                    <p>L. Laflargue. Dépôt rapport complémentaire d e l'expert Caralli le
                        29.11.20.</p>
                    <p>M o h a m e d A h m e d E l Guindi. Nom. créanciers-délégués le 29.11.20.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire:</p>
                    <p>M. ABDEL HAMID BEY MOUSTAFA).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>I s m a ï l I b r a h i m Zeid e t A l y I b r a h i m Zeid, nég. en manuf.
                        indig. à Belcas. (H. Razzouk, syndic). Kéun. le 11.10.20 pour discuss,
                        comptes d e gestion et dissol. de l'état d'union renv. e n contin. au
                        25.10.20, puis au 28.12.20.</p>
                    <p>H u s s e i n B e y Khafagui. nég. et propr. indig.</p>
                    <p>à Damiette (M. Tadros, syndic déf.). Réun. l e</p>
                    <p>11.10.20 pour vérif. créanc. renv. en contin.au</p>
                    <p>6.12.20.</p>
                    <p>F e u M o h a m e d B e y Khafagui, nég. et prop, indig. à Damiette (M.
                        Tadros, syndic déf.;.</p>
                    <p>Réun. le 11.10.20 pour vérif. créanc. renv. e n contin. au 6.12.20.</p>
                    <p>M o h a m e d Khalil E l G h a n d o u r, nég. indig.</p>
                    <p>à Simbillawein (M. Tadros, syndic déf.). Réun.</p>
                    <p>le 11.10.20 pour vér. créanc. renv. en contin. a u</p>
                    <p>8.11.20.</p>
                    <pb n="16" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü'ÉGYPTE"/>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E.</p>
                    <p>(Pnblications effectuées pendant le mois d'Octobre 1920).</p>
                    <p>Eredi Federico Yentrella. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>20.9.20 cont. soc. en commandite simple avec siège à Alexandrie pour commerce
                        en général.</p>
                    <p>Signât, à Vincenzo Ventrella. Durée 10 ans du</p>
                    <p>15.9.20.</p>
                    <p>a . a b o u Ghanab e t S o n s . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>12.6.20 const, soc. en nom coll. entre Abdalla et</p>
                    <p>Alexandre Abou Chanab avec siège à Alexandrie pour commerce huile, tourteaux
                        et graines.</p>
                    <p>Sign, séparée. Durée 10 ans du 1.9.20.</p>
                    <p>R o s e t t o e t Foros, Par acte s.s.p. diss. soc.</p>
                    <p>susnom. du 10.9.20. Wiiiiam Rosetto en assume actif et passif.</p>
                    <p>a . G. K i n g s t o n e t Go. Par procès-verbal</p>
                    <p>30.7.20 diss. soc. susnom. à dater du 1.8.20.</p>
                    <p>Liquid. Georges W. Gerrard.</p>
                    <p>Mizrahi, a l e x a n d r o u e t Go. Par contrat</p>
                    <p>28.2.20 diss. soc. susnom. Liquid. Joseph V. Miz-</p>
                    <p>rahi, et par contr, 4.9.20 const, soc. en command, simple avec même Raison
                        sociale avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. en général. Gestion et sign, à Joseph Mizrahi et
                        Alexandre Alexandrou sépar. Durée 2 ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Z a r b e t S o . Par contr. 24.9.20 diss, société susnom. Liquid. A. V.
                        Zarb.</p>
                    <p>J e a n Gostaias e t Go. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>28.9.20. cap. soc. de soc. susnom. est porté à</p>
                    <p>L.E. 10.000. Durée 4 ans du 1.9.19 renouv. tac.</p>
                    <p>B. Salama e t Go, Par contr. 23.9.20 diss, société susnom. Liquid. Salomon
                        et Clément Salama.</p>
                    <p>a . Xanthakis e t @o, Par acte s.s.p. sieurs</p>
                    <p>L. Xanthakis et Paul A. Koupoundjacoglou sont devenus seuls associés en nom
                        de la dite Raison</p>
                    <p>• sociale.</p>
                    <p>C h a r l e s Lakah e t Go. Par acte s. s. p.</p>
                    <p>1.5.20 const, soc. en commandite simple pour commerce de coton et graines.
                        Siège à Alexandrie.</p>
                    <p>La dite soc. prend suite aff. de l'ancienne société Charles Lakah et Co.
                        Durée 3 ans, du</p>
                    <p>1.5.20, renouv. tac.</p>
                    <p>Ghoremi, B e n a c h i e t Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>des 11.6 et 12.7.20 reconst. soc. susnom. entre</p>
                    <p>Antoine E. Benachi, Alexandre Benachi, Constantin</p>
                    <p>Choreml, Antoine L. Benachi, John Evans</p>
                    <p>Lloyd, Auguste Sinadino et Alexandre L. Benachi aux mêmes clauses et
                        conditions pour commerce cotons et graines. Durée 5 ans du 1.9.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>J. E u s t . D u c a s . Par acte s.s.p. 19.8.20</p>
                    <p>diss, société susnom. Liquid. Jean E. Ducas, et const, société anonyme sous
                        la dénomination</p>
                    <p>"Egyptian Cotton Cy." suivant décret sultanien du 21.7.21, laquelle prend
                        suite aff. de soc. diss.</p>
                    <p>I. Eust. Ducas.</p>
                    <p>a b r a m i n o E s k e n a z i e t e o . Par contrat</p>
                    <p>5.10.20 dissol. soc. susnom.</p>
                    <p>N. E. T a m v a c o e t Eo. Par acte s. s. p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Nicolas Tamvaco,</p>
                    <p>Auguste Hasda, Georges et Costi Tamvaco avec siège à Alexandrie pour
                        continuation aff.</p>
                    <p>de soc. N. E. Tamvaco. Sign, à N. Tamvaco et</p>
                    <p>A. Hasda sépar. Durée 15 ans du 1.8.20 renouv.</p>
                    <p>tacit.</p>
                    <p>J ean Pandelaras e t Go. Par contr. 1.10.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. J. Pandelaras en assume actif et passif.</p>
                    <p>Hngelo Silvestri e t E. Perino-Scar»</p>
                    <p>celia. Par acte s.s.p. 8.10.20 const, soc. en nom coll. entre A. Silvestri et
                        E. Perino-Scarcella pour contin. exploit, du magasin d'armurier de</p>
                    <p>A. Silvestri. Sign. conj. Durée 15 ans du 8.10.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>G. Mieli e t Go. Par contr. 30.9.20 diss. soc.</p>
                    <p>susnom. Liquidât. G. Mieli.</p>
                    <p>S o c i é t é Franco'Italienne pour l ex«</p>
                    <p>portation de coton G. Mieli e t Go. Par acte s.s.p. const, soc. en command,
                        simple avec siège à Alexandrie pour commerce de cotons.</p>
                    <p>Sign, à Gustave Mieli. Durée 2 ans et 8 mois du</p>
                    <p>30.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>a i b e r t a i b y e t Co. Par acte s.s.p. 6.10.20</p>
                    <p>mod. soc. susnom. comme suit, à dater du</p>
                    <p>30.6.20 : sieur A. Alby en prend actif et passif avec toute la-
                        responsabilité. Jacques Polack devient assoc. d'industrie non
                        responsable.-Durée</p>
                    <p>1 an du 1.7.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Degiardé e t Gaprara. Par contr. 18.10.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liquid. Joseph Degiardé.</p>
                    <p>a h m e d Moustapha cl HamamI e t Yous-</p>
                    <p>s e f Moustafa el Hamami. Par acte s. s. p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre susnom. avec siège à Alexandtie pour commerce
                        manufact.</p>
                    <p>Sign, sépar. Durée 5 ans. La soc. susnom. prend suite aff. de maison Mohamed
                        Moustafa el Hamami.</p>
                    <p>P. a u g u s t i n o e t Go. Par acte s.s.p. modif.</p>
                    <p>soc. susnom. Capital social est.porté à L.Eg.</p>
                    <p>120.000. Durée prorog. au 30.4.20. Gest. et sign, aux sieurs Polycarpe,
                        Augustino et Nicolas G.</p>
                    <p>Vitiadès.</p>
                    <p>Gabriel N e h m é e t Go. Suiv. acte s. s. p.</p>
                    <p>19.10.20 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm.
                        court, à la</p>
                    <p>Bourse. Sign, à Gabriel Nehmé. Durée 2 ans du</p>
                    <p>1.11.20. renouv. tac.</p>
                    <p>Pardo F r è r e s . Par acte s. s. p. const, soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Mosé, Léon et Edouard Pardô avec siège à Alexandrie. Sign,
                        sépar. Durée'5</p>
                    <p>ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Makzoutne, Bevllaqua e t Lazzeri. Par acte s., s. p. 18.10.20 const, société
                        en nom coll.</p>
                    <p>entre susnom. avec siège à Alexandrie pour commerce en général. Sign,
                        séparée. Durée du</p>
                    <p>18.10.20 au 31.12.25 renouv. tac.</p>
                    <p>L e s s e p s P. Lolsidls e t Go. Par acte s.s.p. 7.7.20 const, soc. en nom
                        coll. avec siège à Port-Saïd entre Lesseps P. Loisidis et Jean</p>
                    <p>Pouloakis pour commerce en général. Sign, aux deux assoc. Durée du 1.8.20 au
                        31.12.26.</p>
                    <p>Grisafulli, Baragan e t Go. Par acte s. s. p. 10.4.20 const, soc. en command,
                        simple pour commerce en général. Sign, aux ass. en nom. Durée 5 ans du
                        10.4.20 renouv. tac.</p>
                    <p>B r i t i s h e t E a s t e r n Trading Gy. Par contr. s.s.p. 30.9.20 diss.
                        soc. susnom.</p>
                    <p>I s a a c Gohen, P a p a n a s t a s s i o u Lover*</p>
                    <p>d o s e t Go. Diss. soc. susnom. 7.10.20.</p>
                    <p>Mizrahi. a l e x a n d r o u e t Go. Par contrat</p>
                    <p>22.10.20 diss. soc. susnom. Liquid. Joseph Mizrahi.</p>
                    <p>G. J. Grace e t Go. Par acte s. s. p. const, soc. en nom coll. entre William
                        Lamb et Walter</p>
                    <p>Gatt avec siège à Alexandrie paur commerce maritime. Sign, sépar. Durée 2 ans
                        du 1.7.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>B o u s t a n i, Léondi e t Go. Par acte s. s. p .</p>
                    <p>const, soc. en commandite simple avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce en général. Sign, à</p>
                    <p>Alexandre Boustani et C. Léondi. Durée 5 ans.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'Octobre 1920).'</p>
                    <p>a h m e d S a m i h effendi a h m e d e l Haba-</p>
                    <p>bi e t a b d e l Fattah el Guindl. Soc. en nom coll. const, le 12.7.20
                        faisant le commerce en général avec siège au Caire pour la .durée, de</p>
                    <p>3 années. Gérance et signature aux deux assoc.</p>
                    <p>Mirshak, Meshaha e t Go, Soc. en nom coll. const, le 10.9.20 entre MM. Khalil
                        Mirshak et Tewflk Meshaha s'occupant du commerce des automobiles au Caire
                        pour la durée de 5</p>
                    <p>années. Capital L.Eg. 10.000. Gérance et sign, a</p>
                    <p>M. Tewfik Meshaha seul.</p>
                    <p>a b d e l Kader Hablballa e t Go. Soc. en nom coll. const, le 15.3.19 entre
                        el hag Abdel</p>
                    <p>Kader Habibaila, Samuel Seneid et Youssef</p>
                    <p>Chalom Hafif faisant le commerce au Caire pour la durée d'une année. Gérance
                        et signature à M.</p>
                    <p>Abdel Kader Habiballa seul.</p>
                    <p>Khalifa Mohamed e t Mohamed Ibrahim.</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 1.10.20 faisant le commerce de manufactures au
                        Caire, avec succursales à Mansourah, Zagazig, Beni-Souef et à</p>
                    <p>Badrechîne pour la durée de 8 années et 2 mois.</p>
                    <p>Gérance et signature aux deux assoc.</p>
                    <p>M. Gastet e t Go. Soc. en command, const, le 1.9.19 entre MM. Moïse Castel et
                        Youssef</p>
                    <p>Zaccaï faisant le commerce en général au Caire.</p>
                    <p>Capital soc. L.E. 2.000. Gérance et signature à</p>
                    <p>M. Castel.</p>
                    <p>S o c l e t à Internazionale fra i Padroni</p>
                    <p>Parrucchieri di Cairo. Soc. constituée par</p>
                    <p>Assemblée Générale du 11.10.20.Présidentactuel</p>
                    <p>M. C. Prudente.</p>
                    <p>E l i a s Ghaokal e t Go. Soc. en commandite const, le 2.7.20 entre M. Elias
                        Chackal et un command, faisant le comm. des manuf. au Caire pour la duréede
                        3 années. Capital L.Eg. 3.000.</p>
                    <p>Gérance et signature à M. Elias Chackal.;</p>
                    <p>Varnlas F r è r e s e t Co. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const. le 15.7.18 entre MM. Constantin Varnias,</p>
                    <p>Denys Varnias et Anastase Mosky faisant le commerce en général au Caire pour
                        la durée de</p>
                    <p>5 années. Gérance et signature aux trois assoc.</p>
                    <p>Maurice a . a d è s e t Co. Soc. en command, const, le 15.5.50 entre Maurice
                        A. Adès et un associé command, faisant le courtage au Caire pour la durée
                        d'une année. Cap. soc. L E. 5.000.</p>
                    <p>Sotirl E. P l o u s c a e t Dimitrî S. Par»</p>
                    <p>t h e n i . Société en nom coll. const. le 14.10.20</p>
                    <p>ayant pour objet l'exploit, d'une usine d'égre-, nage de coton et de moulins
                        à Bibah (Beni-</p>
                    <p>Souef) pour la durée d'une année. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>Farag S. Lechaa e t Go. Société en nom coll. const, le 20.10.20 entre MM.
                        Salvo Belleli et Farag S. Lechaa faisant le commerce de bijouterie au Caire
                        pour la durée de 3 années.</p>
                    <p>Capital soctal L.Eg. 2.500. Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>R o u n d o s e t Giamorias. Société en nom coll. constituée le 11.10.20
                        entre MM. Dimitri</p>
                    <p>Gerasimo Roundos et Evangèle Basile Giamorias faisant le commerce d'épicerie
                        au Caire pour la durée de 12 années. Gérance et signât aux deux
                        associés.</p>
                    <p>F a r a g S. Lechaa e t e o . Société dissoute depuis le 20.10.20.
                        Liquidateur M. Salvo Belleli.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
