<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0005-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1915-06-10">June 10, 1915</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 5</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 56</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>5M " A N N É E (40me Année Judiciaire). N° 56. 1 0 JUIN 1915</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>5 9, Rae Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>• 15, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS</p>
                <p>E T S O U S L E PATRONAGE D U C O N S E I L D E L'ORDRE DES AVOCATS D ' É G Y P T
                    E</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>DE QUELQUES CONSIDÉRATIONS</p>
                <p>SUR LA LÉGALITÉ DE LA PERCEPTION D'UN DROIT</p>
                <p>DE MUTATION EN MATIÈRE D'ADJUDICATION</p>
                <p>IMMOBILIÈRE SUIVIE DE SURENCHÈRE</p>
                <p>La 2 m e C h a m b r e Civile d u Tribunal d u Caire siégeant e n d e g r é
                    d'Appel, a r e n d u le 3 0 Mars écoulé un jugement</p>
                <p>(Cf. Gaz. infra p . 127 § 335) où il est question d u droit de mutation en
                    matière d'adjudication immobilière^ A ce jugement, la 2 m e C h a m b r e Civile
                    s'e s t appliquée à imprimer un caractère décisif, n o n point p a r c e qu'il
                    confirme le jugement sommaire dontelle avait à connaître, mais p a r c e q u e
                    la doctrine qu'il professe est en opposition directe avec l e point d e v u e q
                    u e la C o u r a a d o p t é d a n s l'arrêt d u 14 Avril 1914</p>
                <p>(Gaz. IV, N° 44, p. 145, § 347) arrêt q u i avait infirmé un précédent jugement
                    rendu p a r cette même C h a m b r e Civile en la mêm e matière (Gaz. IV, p .
                    57, § 134).</p>
                <p>Les procès n e pouvaient en effet manq u e r d e surgir d u j o u r où le Greffe,
                    e n application de la Circulaire de la Cour d u</p>
                <p>9 Mars 1913 (Gaz. II, N° 30, p a g e 122), refusa de restituer à l'adjudicataire
                    s u renchéri le dépôt q u e celui-ci avait effectué a u moment d e
                    l'adjudication, aussi longt e m p s q u e le second jugement d'a d j u d i
                    cation n'était pas rendu s u r la surenchère, e t où il a p p r é h e n d a même
                    définitivement c e dépôt e n le convertissant en droit de mutation lorsque avant
                    la remise en vente le débiteur était parvenu à payer s e s créanciers et avait
                    obtenu l'annulation de la première adjudication.</p>
                <p>T o u t e s les fois q u e le Tribunal d u</p>
                <p>Caire a été appelé à juger une contestation de cette nature il a repoussé les
                    prétentions d u Greffe (voir, e n outre des jugements précités, celui du 7 Août
                    1913, Gaz. III, p . 223, § 4 0 5 - rendu p a r Mr. Baviera, j u g e délégué au
                    Tribunal Sommaire).</p>
                <p>Cette divergence persistante d'opinion n'est guère rassurante pour le justiciable
                    q u i, lorsqu'il s e livre à d e s tractations, a s p i r e à la certitude. Le
                    jugement d u 3 0</p>
                <p>Mars signale fort à p r o p o s cet inconvénient, résultat d'une jurisprudence
                    incertaine, mais il prend soin ausitôt d e faire observer q u e l'innovation n e
                    lui appartient p a s . Il rappelle q u e d e p u i s l'origine de la</p>
                <p>Réforme, soit p e n d a n t 3 8 a n s consécutifs, la Cour avait admis la
                    validité de la radiation de la vente d a n s l'intervalle qui s'écoule entre le
                    jugement d'adjudication et la revente p a r suite de la surenchère, procédure
                    qui n'a jamais impliqué la perception p a r</p>
                <p>, le Greffe d'un droit de mutation. E t le j u gement de citer à l'appui d e s a
                    thèse, l'arrêt d u 2 9 Mai 1889, lequel invoque la jurisp r u d e n c e
                    antérieure de la C o u r déjà établie en la matière, les arrêts d u 9 Janvier
                    1894,</p>
                <p>2 Mai 1895 et 2 Janvier 1907.</p>
                <p>Le Tribunal du Caire est dans le vrai lorsqu'il relève q u e la C o u r a modifié
                    sa jurisprudence.</p>
                <p>Si l'on s e rapporte à l'arrêt d u 2 9 Mai 1889 (Bull. I, p. 237), on observe que
                    la</p>
                <p>C o u r admet formellement et explicitement le droit pour le débiteur saisi,
                    lorsque son créancier déclare avoir été désintéressé d a n s l'intervalle q u i
                    s é p a r e la première adjudication de la seconde s u r surenchère, d'arrêter
                    la remise en vente et d e s'o p p o ser à la continuation d e l'expropriation,
                    celle-ci étant désormais d é pour v u e d'objet.</p>
                <p>Cette jurisprudence, ajoute l'arrêt, est celle à laquelle la Cour s'est t o u j o
                    u r s conform é e j u s q u e là.</p>
                <p>L'arrêt d u 9 Janvier 1890 (Bull. II, p. 147)</p>
                <p>est encore p l u s catégorique. E n voici le texte:</p>
                <p>Attendu qu'après l'adjudication prononcée l e</p>
                <p>2 2 Juillet 1885 a u profit d e Meleka Chalabi il a été fait u n e s u r e n c h
                    è r e du dixième p a r S p i r o</p>
                <p>Melchidis, e t qu'a v a n t qu'il ait é t é statué s u r la validité de cette
                    surenchère, o u p r o c é d é à une nouvelle m i s e a u x enchères, Rocco S i d
                    a r o u s, partiesaisie, a désintéressé l e s poursuivants</p>
                <p>Finali &amp; Cie q u i, p a r u n dire i n s é r é à la suite d u cahier d e s c
                    h a r g e s le 3 Octobre 1885, o n t déclaré a b a n d o n n e r l e s pour s u
                    i t e s;</p>
                <p>Attendu que d e p u i s lors a u c u n créancier d u saisi n e s'e s t fait s u b
                    r o g e r a u x poursuites, e t qu'a u x t e r m e s d e l'article 677 d u C o d
                    e d e Proc.</p>
                <p>Civile ni l'adjudicataire ni l e surenchérisseur n'ont qualité pour d e m a n d e
                    r cette s u b r o g a t i o n;</p>
                <p>Attendu que d a n s d e telles circonstances o n n e saurait considérer Meleka
                    Chalabi comme adjudicataire définitif d e s b i e n s saisis et qu'il y a
                    simplement lieu de lui restituer le dépôt p a r lui fait a u Greffe a u m o m e
                    n t d e l'adjudication et l e s f r a i s p a r IuL a v a n c é s .</p>
                <p>Il résulte de cet arrêt q u e la C o u r n e considérait pas comme définitivement
                    sorti d u patrimoine d u débiteur l'immeuble, objet d'une première adjudication,
                    lorsque celle-ci était suivie d'une surenchère. Le débiteur conservait le droit,
                    jusqu'au p r o noncé d u jugement s u r la surenchère, d e désintéresser s e s
                    créanciers, p a r c e qu'il</p>
                <p>ABONNEMENT A N N U E L :</p>
                <p>ÉGYPTE.... P. T. 100</p>
                <p>ÉTRANGER Frs. 2 8</p>
                <p>, Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration,'</p>
                <p>continuait j u s qu'a u dernier m o m e n t à rester propriétaire d e s o n
                    immeuble. C o n séquence</p>
                <p>: il n'avait p a s à p a y e r a u Greffe un droit de mutation.</p>
                <p>Cette opinion prévaut en jurisprudence, elle est d u reste celle de la C o u r d
                    e C a s sation d e France et les auteurs les p l u s considérables la
                    préconisent. Elle paraît f o n d é e s u r ce q u e le b u t principal de la
                    saisie est de procurer le paiement des créanciers, et q u e personne n'ayant u n
                    droit irrévocable s u r l'immeuble a v a n t l'adjudication définitive, il
                    n'existe point de raisons suffisantes pour interdire a u débiteur de payer, s'il
                    le peut, entre t e m p s, s e s créanciers et de conserver de la sorte,
                    l'immeuble d a n s s o n patrimoine. Cette opinion a pour elle l'équité e t
                    c'est pourquoi en droit elle est la mieux assise et la p l u s communément
                    suivie.</p>
                <p>Selon cette opinion, à laquelle la C o u r s'est ralliée p e n d a n t d e
                    longues années, la saisi redevient propriétaire d a n s l'in-</p>
                <p>valle d e s d e u x adjudications. O n fait, avec juste raison, valoir à l'appui
                    d e cette théorie q u e la seconde adjudication o p é rant comme une condition
                    résolutoire de la première, doit logiquement avoir pour résultat de remettre les
                    choses dans le même état q u e si cette première a d j u d i cation n'avait
                    jamais eu lieu. D è s l o r s /</p>
                <p>comme le saisi était propriétaire au m o ment de la première vente, il est r é p
                    u t é l'avoir été j u s qu'à la revente. O n ajoute, à l'appui de cette théorie,
                    q u e la revente s u r surenchère, prononcée au profit d'un nouvel
                    adjudicataire, n e peut être déclarative de propriété, comme celle qui est faite
                    s u r licitation, au profit d'un c o p a r -</p>
                <p>tageant (C. Civ. f r . art. 883), puisque le nouvel adjudicataire n'était p a s
                    encore propriétaire. Elle ne peut d'autre part, être confirmative, p u i s q u e
                    le nouvel a d j u dicataire acquiert pour la première fois.</p>
                <p>Elle ne peut d o n c être q u e purement translative, e t n'exproprie le saisi
                    qu'à sa date. O n objecterait en vain "que le premier adjudicataire n'a été q u
                    e l e mandataire tacite d u second, qu'il a pris implicitement, à son égard,
                    l'engagement de couvrir la surenchère o u d e conserver l'immeuble p o u r le
                    rendre à l'adjudicataire définitif, q u e, p a r suite, c e dernier est
                    substitué au surenchéri pour toute la période q u i a couru d e p u i s la
                    première vente. Cette</p>
                <p>120 supposition manque de base, car un pareil mandat, d'une part, n'est point
                    admis par la loi, et d'autre part, ne saurait résulter d'une convention tacite
                    des parties. En effet, le premier adjudicataire à certainement entendu, en
                    acquérant l'immeuble, faire sa propre affaire,.et non celle d'un surenchérisseur
                    inconnu, qui viendra ultérieurement l'évincer. On ne saurait donc trouver, dans
                    l'hypothèse, un mandat tacite, ni, à plus forte raison, une subrogation du
                    second adjudicataire au premier.</p>
                <p>(Bordeaux, 24 Avril 1845, Journ. des Av.</p>
                <p>1846, p . 147; S. 1846, 2. 6 5; D P. 1846,</p>
                <p>2 . 5 0 . — Besançon, 13 Juin 1848, Journ.</p>
                <p>des Av. 1851, p . 285; S. 1851. 2. 650, D.</p>
                <p>P. 1851. 2. 42. — Cass. 7 Décemb. 1868,</p>
                <p>S. 1869. 1. 121; D. P. 1869. 1.31. — 6 Décemb.</p>
                <p>1870, Journ. des Av. 1872, p. 12, S.</p>
                <p>1871..1.53, D. P. 1872. 1. 438. — 15 Janv.</p>
                <p>1873, D. P. 1873. 1. 249. Troplong, Vente, t. 3 N° 720; Pont, Privilèges &amp;t
                    Hypothèques, t. 2, N° 1057; Chauveau sur Carré, quest. 2304; Rodière, t. 2. p.
                    304, note 1;</p>
                <p>Gabriel Demante, t. 2 N°201; Petiet, N° 287,</p>
                <p>289, 291,292 et 299).</p>
                <p>La Cour, par l'arrêt du 14 Avril 1914, a rompu en visière à s a jurisprudence
                    antérieure, elle s'est écartée de l'opinion la mieux fondée en droit et la plus
                    suivie en pratique. La perception du droit de mutation qui a été l a conséquence
                    la plus claire de la nouvelle jurisprudence a donné éclo-</p>
                <p>sion à de nombreux procès avec le Greffe.</p>
                <p>. Aux ternies de cette jurisprudence, la surenchère ne peut désormais dessaisir
                    l'adjudicataire, et la propriété ne s e transmet que par la revente qui opère la
                    résolution de la première adjudication. Dès lors le poursuivant n'est plus
                    maître d'abandonner sa procédure après l'adjudication et tout arrangement
                    postérieur à l'adjudication entre créancier et débiteur ne peut sortir effet q u
                    e tout autant q u e l'adjudicataire et le surenchérisseur y auront adhéré. Quant
                    au Greffe, il devra toujours percevoir un droit de mutation, q u e le débiteur
                    ait ou non conservé en définitive la propriété de son immeuble.</p>
                <p>C'est là une exigence excessive qui sa crifie l'intérêt des justiciables à celui
                    du</p>
                <p>Fisc, subordonne celui-là à celui-ci, et, renversant l'ordre des choses, pour
                    accroître le rendement des rouages, entrave le fortctionnement de la
                    machine.</p>
                <p>Le jugement d u 30 Mars 1915 dénonce avec raison le caractère abusif et inique de
                    la perception de ce droit de mutation;</p>
                <p>il rappelle que la jurisprudence française et les auteurs, ceux-là même qui
                    partagent la doctrine la moins favorable au saisi, s e refusent à admettre cette
                    exigence du Fisc.</p>
                <p>Voici comment s'expriment.les Pandectes</p>
                <p>Françaises à cet égard: « Une quatrième</p>
                <p>« conséquence que la régie d e i'enregis-</p>
                <p>« trement aurait rigoureusement le droit de</p>
                <p>« tirer de la meme doctrine — celle de</p>
                <p>« l'arrêt du 14 Avril 1914 — c'est qu'il y</p>
                <p>5 aurait lieu à la perception d'un droit d e</p>
                <p>« mutation, nonobstant la surenchère.</p>
                <p>« Toutefois, un procédé serait, en fait,</p>
                <p>« abusif et vexatoire. Aussi l'administra-</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE."/>
                <p>« tion n'y recourt point, et sur la justifi-</p>
                <p>« cation de la surenchère, elle n'exigé qu'un</p>
                <p>« droit fixe, quand le premier adjudicataire</p>
                <p>« présente son adjudication à l'enregistre-</p>
                <p>« ment » (Pandect. Franç. mot Surenchère,</p>
                <p>Tome 55, N° 1100, Edit. 1900. — Cf. aussi</p>
                <p>G. Demante, T. 1 N° 205. — Garsonnet</p>
                <p>T. IV N° 722 et suiv.).</p>
                <p>C'est en s'inspirant de ces antécédents pleins d'autorité q u e le Tribunal
                    Sommaire du Caire proclamait dans le jugement d u</p>
                <p>7 Août 1913 (Gö^. Ill, N. 36, p. 233 § 465)</p>
                <p>q u e : « le príncipe général qui prévaut en</p>
                <p>« la matière, principe reconnu par la Loi,</p>
                <p>« admis par la Doctrine et sanctionné p a r</p>
                <p>« la Jurisprudence des Etats civilisés, et</p>
                <p>« et dont le Tarif Civil Mixte s'est egale-</p>
                <p>« ment inspiré, est que pour percevoir un</p>
                <p>« droit de mutation, il faut qu'une muta-</p>
                <p>« tion ait été réellement opérée ».</p>
                <p>Au reste quoiqu'il en soit de ces controverses, aucun doute ne peut subsister en
                    Egypte sur l'intention du Législateur quant aux effets du jugement d'adjudica-
                    '</p>
                <p>tion frappé de surenchère. Le Législateur a très nettement prononcé sa manière d
                    e voir dans dans l'art. 694 C. Civ. Aux termes de cet article: le renouvellement
                    des inscriptions hypothécaires ne cesse d'être obligatoire après la vente ou
                    l'adjudication de l'immeuble que seulement lorsque les délais d e surenchère
                    sont expirés. La Loi</p>
                <p>Mixte considère donc q u e la propriété de l'immeuble revient sur la tète d u
                    débiteur saisi dès qu'une surenchère est formée, et que le saisi, n e perd cette
                    propriété qu'à partir du prononcé du jugement définitif.</p>
                <p>C'est pourquoi l'exigence du Fisc de percevoir, d a n s ces conditions, un droit
                    de mutation alors qu'il n'y pas de transfert de propriété, non seulement est
                    abusive et vexatoire, mais manque totalement de base légale.</p>
                <p>LÉON PANOALO</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <p>Notes Judiciaires</p>
                <p>La situation d e s Tribunaux Mixtes. - L e s rapports du Conseiller Judiciaire e
                    t du Procureur Général.</p>
                <p>Ceux qui attendaient anxieusement le rapport du Conseiller Judiciaire dans
                    l'espoir d'y trouver d'importantes révélations sur l'avenir des Juridictions
                    Mixtes ou la réforme de l'organisation judiciaire égyptienne, ont dû bien
                    certainement être déçus. Car nulle fenêtre n'y est ouverte sur ce qui se
                    prépare....</p>
                <p>ou pourrait se préparer. Comment en serait-il autrement, alors que de bien plus
                    essentielles questions s'estompent encore dans l'inconnu; comment dire dès
                    aujourd'hui quel sera demain le fonctionnement de la</p>
                <p>Justice, quand pour installer et faire triompher à jamais cette Justice contre le
                    Chaos barbare, les Serviteurs du Droit doivent encore tenir ferme le Glaive?</p>
                <p>Puisse l'année prochaine être celle des réalisations: pour celle-ci, c'est encore
                    une année de guerre, et nous ne pouvons exiger actuellement d'un rapport sur les
                    travaux judiciaires que l'éloquence sobre d'un « com-</p>
                <p>« muniqué. »</p>
                <p>Le plus frappant effet de la guerre sur les -</p>
                <p>Juridictions Mixtes a été de réduire son-</p>
                <p>personnel: des fonctionnaires sont partis se-</p>
                <p>battre pour la bonne cause, et des magis- -</p>
                <p>trats... pour la mauvaise. Le non renouvellement des contrats de ces derniers a
                    laissé :</p>
                <p>les Tribunaux Mixtes quelque peu pris de court (short-handed), relève le rapport
                    du</p>
                <p>Conseiller Judiciaire. Et il ajoute: « Toute--</p>
                <p>« fois, des mesures ont été récemment prises</p>
                <p>« pour améliorer (improving) la situation, à</p>
                <p>« cet égard. »</p>
                <p>Le rapport annexé, dû à la plume autorisée du Mr le Procureur Général, nous
                    apprend,</p>
                <p>— si nous pouvions encore l'ignorer —</p>
                <p>combien ici le remède est attendu. 11 relève ainsi l'insuffisance du nombre des
                    juges, pour les instructions en matière pénale e t l'inconvénient qui résulte de
                    la situation faite, en l'état actuel, à « nos Tribunaux où.</p>
                <p>« ce service est presque un simple accès-</p>
                <p>« soire des fonctions du magistrat, et où</p>
                <p>« les Juges d'Instruction doivent prendre</p>
                <p>« leur part des travaux ordinaires du siège. »</p>
                <p>Le Procureur Général îelève par ailleurs la « somme de travail considérable »
                    accomplie par les magistrats des juridictions mixtes,:</p>
                <p>dont déjà « l'effort pour essayer de suffire</p>
                <p>« à l'augmentation constante du nombre des-</p>
                <p>« affaires avait atteint — et même dépassé</p>
                <p>« l'an dernier, — son maximum. »</p>
                <p>Cette année, la diminution constatée dans le total des affaires nouvelles n'est
                    en effet qu'apparente: puisqu'à moins de décisions par défaut, ont correspondu
                    plus de décisions-</p>
                <p>contradictoires (*). Ce qui revient à dire que le maximum de l'effort possible,
                    déjà dépassé l'an dernier, a été mieux distancé encore cette année.</p>
                <p>Mais jusqu'à quand nos magistrats pour-</p>
                <p>ront-ils ainsi, d'année en ennée, battre leurs propres records ? Ce qui est
                    admirable dans le domaine des sports, ne devient-il pas dangereux quand il
                    s'agit de l'administration de la Justice?</p>
                <p>Les rapports du Conseiller Judiciaire et dit</p>
                <p>Procureur Général pour 1914 n'ont, naturellement, pas eu à s'occuper des
                    conséquences sur le fonctionnement des Tribunaux Mixtes, de la réduction du
                    nombre des magistrats par Chambre. A\ais l'expérience de quelques, mois a d'ores
                    et déjà confirmé la justesse des observations des nos meilleurs magistrats, qui
                    déplorent eux-même qu'en l'état actuel de la composition des Tribunaux, cette
                    réforme ne présente pas tous les avantages du système du juge unique, tout en
                    réalisant ses-</p>
                <p>inconvénients essentiels. En principe, cependant,ceux-ci doiventêtredestinés à
                    s'atténuer.</p>
                <p>L'application de la loi nouvelle aurait dû1</p>
                <p>ramener la plaidoirie à son véritable rôle:</p>
                <p>celui d'unexposé complet et utile de l'affaire.</p>
                <p>Malheureusement, — et sauf quelques rares et heureux prétoires, — il n'en a point
                    été ainsi :</p>
                <p>magistrats et avocats ressentent ensemble ce qu'on pourrait appeler la fièvre de
                    l'arriéré.</p>
                <p>Et jusqu'à ce que l'organisation judiciaire permette de plaider une affaire à son
                    tour, en un délai normal et raisonnable, il en restera ainsi : la marée montante
                    des dossiers en souffrance submergera les rares affaires qu'un heureux hasard
                    avoisine du port.</p>
                <p>M. P.</p>
                <p>{.*) II faut, toutefois, considérer que — depuis là suppression du défaut de
                    conclure — maintes décisions que la loi qualifie de • contradictoires • ne sont
                    en réalité que .des défauts non susceptibles d'opposition. Mais cette
                    tésérve,</p>
                <p>— que les statistiques ont perdue de vue, — n'empêchent point que l e travail
                    accompli ne soit énorme. Et laissons l e « Kolossal » aux Barbarts.</p>
                <pb n="121" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>301. - A c c i d e n t . — Chute d'escallier.</p>
                    <p>— Immeuble placé sous séquestre. — Responsabilité du propriétaire.</p>
                    <p>E s t i m p u t a b l e a u propriétaire q u i doit être t e n u à i n d e m
                        n i s e r la v i c t i m e, e t c e q u a n d b i e n même un séquestre
                        judiciaire aurait c h a r g e d e l'administration d e l'imm e u b l e,
                        l'accident s u r v e n u à la s u i t e d e la c h u t e d'une partie d e
                        l'escalier o c c a s i o n n é e p a r l a v é t u s t é d u bâtiment.</p>
                    <p>(Tríb. Civ. Caire, 1ère Ch. Prés. M. Nyholm. 12 Avril 1915. — Delle Rachel
                        Ventura c. Ibrahim Pacha Tewfik</p>
                    <p>Yakan et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>302. - A c c i d e n t . — Jeune ouvrier. —</p>
                    <p>Mineur. — Responsabilité du patron. —</p>
                    <p>Cas fortuit.</p>
                    <p>C'est seulement dans le c a s où il serait établi q u e l'accident a été c a
                        u s é par un d e s c a s que la loi et la doctrine o n t q u a lifié d e
                        fortuit q u e l'industrie! q u i a e m p l o y é u n mineur, a s s u m a n t
                        d e c e fait l a c h a r g e d e l e protéger n o n s e u l e m e n t d e s
                        r i s q u e s p r o f e s s i o n n e l s, mais encore d e c e u x q u i
                        pourraient être o c c a s i o n n é s par l a l é g è r e t é inhérente à s
                        o n j e u n e â g e, pourrait être d é c h a r g é d e toute r e s p o n
                        sabilité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. L. Sándars, 21 Avril 1915. — Vacuum Oil Cy c
                        . Dame Zohra bent Seif Hussein esq. e t C t . ) .</p>
                    <p>Note. — Dans l'e s p è c e que la Cour vient</p>
                    <p>-de trancher, il s'agissait d'un jeune ouvrier auquel la machine dont il
                        avait le maniement</p>
                    <p>-avait écrasé trois d o i g t s d e la main droite.</p>
                    <p>La Cour a retenu la responsabilité du patron</p>
                    <p>•comme e n g a g é e p a r l e seul « fait d'avoir e m -</p>
                    <p>« p l o y é à une b e s o g n e exigeant quelque pré-</p>
                    <p>-« caution, comme le fait d e l'accident l'a</p>
                    <p>« démontré, une personne n'ayant pas atteint</p>
                    <p>« s a majorité », — et la Cour a ajouté « qu'il</p>
                    <p>« n'y a p a s d a n s c e s conditions lieu d'e x a -</p>
                    <p>« miner d'une façon aussi approfondie q u e</p>
                    <p>« l'ont fait l e s premiers j u g e s s'il y avait</p>
                    <p>« o u n o n défectuosité de la machine. ».</p>
                    <p>Par contre, pour l e s conséquences de cet accident, la Cour a réduit à L.Eg.
                        100,l'indemnité à allouer à la victime, qui avait obtenu d u Tribunal L. E g
                        . 250.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>303. - Action possessoire. — Eléments de la possession. — Terrain à
                        bâtir.</p>
                    <p>— Bornes et piquets. — Eviction. — Petita ire.</p>
                    <p>I. - S ' a g i s s a n t d'un terrain nu, i m p r o p r e à la culture, e t d
                        e s t i n é e x c l u s i v e m e n t à</p>
                    <p>•être bâti, l e m e s u r a g e d u terrain et la fixation des limites a u m
                        o y e n s d e p i q u e t s o u d e - b o r n e s constituent d e v é r i t
                        a b l e s a c t e s matériels d o n n a n t o u v e r t u r e à l'action, p
                        o s s e s s o i r e .</p>
                    <p>II. - C e l u i q u i, après avoir e u l a p o s s e s s i o n, c e s s e
                        d'accomplir l e s a c t e s q u i c o n s t i t u e n t l'élément corporel d
                        e la p o s s e s s i o n, n'en reste p a s m o i n s p o s s e s s e u r d e
                        c e f o n d s par le s e u l fait qu'il c o n s e r v e l'intention d e l a
                        p o s s é d e r, e t tant qu'il a l a p o s s i b i l i t é d e la
                        rétention.</p>
                    <p>L e p o s s e s s e u r e s t d o n c c e n s é c o n t i n u e r s a p o s s
                        e s s i o n p e n d a n t un a n à partir, d u j o u r où il a été é v i n c
                        é, pour s e faire reconnaître judiciairement comme p o s s e s s e u r et p
                        o u r s e f a i t e remettre e n p o s s e s s i o n, s a n s avoir à faire
                        trancher l a question de propriété, qu'il appartiendra à celui qui prétend
                        l'évincer d e s o u l e v e r e t d e d i s c u t e r comme d e m a n d e u
                        r a u pétitoire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>22 Avril 1915. — T. e t A, Oamsaragan c . Ramadan</p>
                    <p>Mohamed Khalifa e t Cts).</p>
                    <p>Note. — Voici l e s développements d e l'arrêt, e n droit:,</p>
                    <p>Attendu que les actes de possession varient suivant la nature de l'objet
                        possédé;. ainsi, s'a gissant d'un terrain complètement nu, impropre à la
                        culture et destiné exclusivement à être bâti</p>
                    <p>(tel que le terrain dont s'agit que l'intimé déclare insusceptible de
                        culture) le mesurage du terrain et la fixation des limites, au moyen de
                        piquets plantés dans le sol (et à plus forte raison de bornes en fer et en
                        maçonnerie) constituent de véritables actes matériels à l'effet d é donner
                        ouverture à l'action en réintégrande (arrêt ¿0</p>
                    <p>Mars 1890);</p>
                    <p>Que s'ágissant d'un terrain nu et destiné à être bâti, la simple détention
                        manifestée par la fixation de limites constitue un acte matériel suffisant
                        pour donner ouverture à l'action possessoire</p>
                    <p>(arrêt 23 Mai ¡912);</p>
                    <p>... Qu'étant acquis que la dame Charocopo n'avait pas la détention du
                        terrain, il y a lieu de dire, (en écartant même toutes les preuves ou toutes
                        les prétentions de les avoir établies quant aux actes successifs de la part
                        d e s appelants tendant à assurer leur possession) que celui qui, après
                        avoir eu la possession, cesse d'accomplir les actes qui constituent
                        l'élément corporel d e la possession, n'en reste pas moins possesseur de ce
                        fonds par le seul fait qu'il conserve l'intention de posséder; la possession
                        s e conservant solo animo tant que la chose reste matériellement à la
                        disposition du possesseur et qu'aucun fait nouveau ne survient qui soit un
                        obitable à la continuation d e s actes de possession (arrêt 5</p>
                    <p>Juin 1912);</p>
                    <p>Q'en effet la possession s e conserve pendant tout le temps que dure la
                        rétention d e la chose ou la possibilité de ta continuer;</p>
                    <p>Que le possesseur peut perdre la possession, par l'abandon, par la cession
                        par titre gratuit ou onéreux, par la destruction ou la perte de la chose, et
                        enfin, par la possession d'un tiers même contre la volonté He l'ancien
                        possesseur, si la nouvelle possession dure plus d'un a n;</p>
                    <p>Que, comme dit Léon Modon (Traité de la</p>
                    <p>Possession N° 264) d è s'q u e la possession est acquise, il est vrai de dire
                        qu'on la conserve aussi longtemps qu'on ne la perd p a s;</p>
                    <p>Que c'est ce qu'avait compris le droit romain en renfermant les principes
                        sous le titre de acqui-</p>
                    <p>renda vel ammittenda possessione du Digeste et sous celui de acquirenda et
                        retinenda possessione du Code Justinien, c'est ce qu'ont compris aussi</p>
                    <p>Savigny et Mulilenbruch en passant des moyens d'acquérir la possession à ceux
                        de la perdre, à l'instar d'Azon, l'un de plus anciens glossateurs;</p>
                    <p>Que de même nous n'acquérons la possession que par le concours du corpus et
                        de l'animus, d e même nous la perdons lorsque vient à cesser l'existence de
                        l'une de ces conditions, aut corpore ailI animo;</p>
                    <p>Q'il ne faut pas conclure d e là, cependant q u e le corpus et animus doivent
                        subsister avec tous les caractères requis pour l'acquisition de la
                        possession; s'il en était ainsi, on ne pourrait un seul instant s'éloigner
                        de la chose s a n s perdre le corpus, ni s e livrer au sommeil sans perdre
                        l'animus;</p>
                    <p>Que l'on continue à posséder dès q u e la possession est acquise, tant que la
                        reproduction des, deux éléments est possible, tant qu'il n'est pas intervenu
                        d e changement contraire à l'existence d e l'une ou l'a u t r e de ces
                        conditions; nous conservons la possession aussi longtemps q u e la chose
                        reste en notre pouvoir, o u que nous n'avons pas émis d'une manière certaine
                        la volonté de ne plus p o s s é d e r;</p>
                    <p>P o u r perdre la possession corpore, il ne suffit"</p>
                    <p>p a s d e s'éloigner de la chose ou d e s'abstenir pendant un certain temps d
                        e tous l e s actes matériels de possession; il faut un fait rendant
                        impossible la reproduction de la faculté physique de disposer de cette chose
                        par Soi ou p a r un tiers; de même, pour perdre la possession animo,</p>
                    <p>Il n e suffirait pas de ne plus songer à la possession de cette chose, animus
                        dormtens; il faut une intention contraire à l'intention d'acquérir la
                        possession, et qu'on appelle animus contrarius;</p>
                    <p>E t l'auteur cité d i t : « tels sont l e s principes</p>
                    <p>« si simples et si clairs du droit romain résultant</p>
                    <p>« d e la nature même des choses et s i bien déve-</p>
                    <p>« loppés p a r M. d e Savigny, principes qu'il faut</p>
                    <p>« d'ailleurs combiner avec le nouveau principe</p>
                    <p>« introduit par l'Art. 2243 d u Code N a p . — qu'il</p>
                    <p>« y a interruption naturelle (de la prescription)</p>
                    <p>« quand le possesseur est privé, pendant plus</p>
                    <p>« d'un an, de la jouissance de la chose soit par</p>
                    <p>« l'ancien propriétaire, soit même p a r un tiers»;</p>
                    <p>Que le possesseur est donc censé continuer sa possession pendant un an à
                        partir du jour où il a été évincé, pour s e faire reconnaître judiciairement
                        comme possesseur et pour s e faire remettre en possession, sans avoir à
                        faire trancher l a question de propriété, qu'il appartiendra à celui qui
                        prétend l'évincer de soulever et de discuter comme demandeur a u
                        pétitoire;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions, le premier juge n'aurait pas dû se laisser
                        impressionner p a r le fait que plusieurs personnes prétendent avoir des
                        droits s u r le terrain dont s'agit, et aurait dû s e borner à décider que
                        les appelants ayant eu la possession incontestable du terrain et cette
                        possession n'ayant pas cessé p a r une possession contraire, les appelants
                        étaient en droit de repousser toute atteinte à cette possession, leur action
                        ayant été intentée dans l'année de la dépossession, sauf aux défendeurs de
                        provoquer au pétitoire l'examen des titres respectifs de propriété.</p>
                    <p>30 4 . - A d j u d i c a t a i r e . — Danger d'éviction.</p>
                    <p>— Opposition à la distribution du prix. — Contredit.</p>
                    <p>L'adjudicataire qui prétend n'avoir p u prendre p o s s e s s i o n d'une
                        partie d e s b i e n s a d j u g é s a le droit d e s'o p p o s e r à la d i
                        s tribution d u p r i x d e s b i e n s o b j et du différend, j u s qu' à
                        la d i s p a r i t i o n d u d a n g e r d'é v i c t i o n .</p>
                    <p>E t d e même qu'il aurait p u f o r m e r contredit a u r è g l e m e n t
                        provisoire q u a n t à c e s i la dite s o m m e était entrée en
                        distribution, il p e u t former opposition à la distribution d u prix et
                        porter par a c t i o n principale le différend par d e v a n t l e s même s
                        j u g e s, l e j u g e - d é i é g u é s'étant arrêté à s o n opposition
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Avril 1915. — Jean D. Zejbini c . Banque d'Orient'</p>
                    <p>et autres). (</p>
                    <p>30 5 . - A f l e c t a t i o n hypothécaire .</p>
                    <p>— Erreur dans la désignation des immeubles.</p>
                    <p>— Nullité.</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'article 7 6 9, § 5 C. Proc.</p>
                    <p>l a requête d'affectation doit c o n t e n i r l a désignation e x a c t e e
                        t p r é c i s e d e s immeuble s p a r leur nature e t l e u r s i t u a t i
                        o n :</p>
                    <p>s'il y a erreur dans cette désignation '</p>
                    <p>l'erreur v i c i e l'affectation puisque cette désignation c o n s t i t u e
                        l a spécialité d e l'ins-</p>
                    <pb n="122" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>cription hypothécaire et en est une formalité substantielle.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. Pietro Bernardi, 4 Mai 1915. — Socrate
                        Comninos c . Hoirs J. Sebeo et autres).</p>
                    <p>Note. — Par application de ces principes, l'arrêt rapporté a annulé une
                        affectation hypothécaire qui avait été prise sur des biens sis dans un
                        village dénommé Sama-</p>
                    <p>kine El Chark, tandis qu'il s'agissait de la distribution du prix de biens
                        sis au village de Samakine El Gharb.</p>
                    <p>Il s'agissait donc de deux villages différents, et la Cour n'a pas admis
                        l'argumentation du créancier hypothécaire qui prétendait avoir commis dans
                        sa requête d'affectation une simple erreur de plume ne pouvant pas entraîner
                        nullité.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>306. - Appel . — Jugement statuant contrairement à un précédent jugement.
                        —</p>
                    <p>Suspension provisoire de l'exécution.</p>
                    <p>Le Tribunal de premier degré qui s e trouve en présence d'un appel interjeté
                        auv termes de l'art. 397 C. Proc. lequel admet toujours l'appel « quel que
                        soit le</p>
                    <p>« taux de la demande» contre un jugement qui aura statué contrairement à un
                        autre jugement précédemment rendu, doit, en conformité de l'art. 410 ib.,
                        suspendre provisoirement l'exécution jusqu'au vidé par la Cour d e l'appel
                        pendant.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 1er C h . Prés. M. Nyholm, 22 Mars 1915. — Maurice
                        Weintraub e t Cts c . Joseph Urbanis e t Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>307. - Assurance. — Héritiers bénéficiaires.</p>
                    <p>- Créanciers du défunt. — Saisie arrêt inopérante. — Loi grecque. —
                        Dévolution de la succession. — Acceptation sous bénéfice d'inventaire. —
                        Délai pour la déclaration.</p>
                    <p>I. - L'assurance contractée par l'assuré au profit de ses héritiers devient
                        après s a mort la propriété de ceux-ci et les débiteurs du decujus n'ont
                        aucun droit d'en saisir-arrêter le montant.</p>
                    <p>II. - La saisie qui a été faite sous le régime des Lois Mixtes .entre sujets
                        d e même nationalité, doit être jugée quant à la forme selon les lois de
                        Procédure Mixte.</p>
                    <p>III.. - Suivant la Loi Grecque conforme au Droit Romain, la succession est
                        dévolue ipso jure aux héritiers avec obligation personnelle quant a u x
                        dettes, à moins qu'i l s n'aient déclaré avoir accepté la succession sous
                        bénéfice d'inventaire.</p>
                    <p>IV. - Aux termes du Code de Procédure</p>
                    <p>Hellénique, Art. 560 et 1074, les héritiers disposent d'un délai de 4 mois du
                        jour de l'ouverture de la succession pour faire leur déclaration, mais il
                        résulte clairement de la jurisprudence grecque q u e la règle exprimée dans
                        l'Ait. 560</p>
                    <p>s'interprète dans ce sens q u e : le délai de 4 mois ne commence à courir q u
                        e du jour où il existe une sommation aux héritiers de la part des créanciers
                        ou d'autres les invitant à déclarer s'ils désirent accepter la succession s
                        o u s bénéfice d'inventaire (arrêt de l'Aréopage No 9 7</p>
                    <p>A. J. 1875).</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 1er C h . Prés. M. Nyholm, 19 Avril 1915. — Jean Kyrîaz's
                        c . Greffier e n Chef d u Trib. iMixte du Caire e s q . et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>308. - C o m m e r ç a n t ( N o n ) . — Propriétaire de terrains. —
                        Exploitation. —</p>
                    <p>Produits non naturels. — Elevage de bétail.</p>
                    <p>— Elevage d'autruches.</p>
                    <p>Il est de principe consacré par les jurisprudences et doctrines tant
                        françaises que mixtes que le propriétaire qui s e livre à l'exploitation de
                        ses terrains et à la vente des produits qu'il en retire n'est pas commerçant
                        même s'il a dû employer des capitaux pour faire valoir ses terrains et si
                        les produits de cette exploitation ne sont pas des produits naturel de ces
                        terrains.</p>
                    <p>P a r application de ce principe incontestable on ne saurait considérer le
                        propriétaire qui se livre à l'élevage du bétail comme un commerçant, et il
                        doit en être de même quand il s'agit de l'élevage des autruches, malgré le
                        peu d e ressemblance qu'il y a entre ces oiseaux et le bétail.</p>
                    <p>(Trib. d e s Faillites Caire, Prés. M. Halton, 30 [anvier</p>
                    <p>1915. — Cassa di Sconto e di Risparmio c. Ange Chelmis e s q . et e t .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>309. - C o n s t r u c t i o n s u r l e t e r r a i n d'a u t r u i . —
                        Bonne foi. — Paiement de la valeur du sol usurpé. .</p>
                    <p>Si l'Art. 91 C. Civ. a prévu et réglé le cas où une construction aurait été d
                        e bonne foi élevée en entier sur le terrain d'autrui, il n'a pas par contre
                        prévu celui où cette construction empiéterait sur une partie minime du
                        terrain voisin, partie q u e le propriétaire de la construction aurait eu de
                        justes raisons de croire sienne.</p>
                    <p>En pareil cas les principes du droit naturel et les règles de l'équité,
                        auxquels il y a lieu, selon l'Art. 11 C. Civ., d e recourir dans le silence
                        de la loi, indiquent comme seule solution équitable et conforme du reste à
                        l'esprit d e l'Art. 91 C. Civ., la condamnation du propriétaire de la
                        construction au paiement de la valeur du sol usurpé de bonne foi.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A d e Souza Larcher,</p>
                    <p>8 Avril 1915. — Alexandre Livanos c . Mohamed Mohamed</p>
                    <p>Chehata et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>310. - C o n t r e d i t . - Créanciers de la société.</p>
                    <p>Le fait par des créanciers d'une société d'avoir par un contredit attaqué
                        formellement le règlement provisoire pour ne les avoir pas admis par
                        préférence à tous autres produisants implique, sans qu'il soit besoin d'une
                        contestation expressis verbis, contestation de la collocation accordée à un
                        créancier personnel de l'un des associés.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 13 Avril l h l 5 . — Hoirs
                        Aliltiade Alexiou c . Hoirs Nicolas Litsakis et C t . ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>311. - C o n v e n t i o n . — Tiers.</p>
                    <p>Une partie au procès peut invoquer une convention passée entre son adversaire
                        et un tiers non pas comme constituant la source de ses propres droits, ce
                        qui serait aller à rencontre de l'Art. 202</p>
                    <p>C.Civ., mais comme renfermant une simple preuve des droits qu'elle
                        invoque.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 2me C h . Prés. M. Kraft. 27 Avril 1915.</p>
                    <p>— Jean Tringhidis c . Ibrahim El Sayed Omar et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>312. - D é b o u t e m e n t e n l'état . —</p>
                    <p>Absence de réserves.</p>
                    <p>U n jugement déboutant le demandeur de son action comme non justifiée et le
                        condamnant aux frais sans aucune réserve, constitue non pas un déboutement
                        en l'état, mais un déboutement définitif qui s'oppose à ce que l'action soit
                        reproduite.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de S o u r a Larcher,</p>
                    <p>1915. — Dr Emmanuel P. Valensamis c . Mohamed Sayed</p>
                    <p>Bayoumi et Cts).</p>
                    <p>Note. — Ds. le même sens, arrêts des</p>
                    <p>23 Avril 1894 et 6 Décembre 1911, cités par l'arrêt rapporté.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>313. - D i s t r i b u t i o n . — Règlement définitif. — Contredit. — Motifs
                        non prévus par la loi. — Exécution non suspendue.</p>
                    <p>Aux termes de l'Art. 736 C. Proc. on ne peut faire opposition à un règlement
                        définitif q u e tout autant qu'il s'ecarte des bases établies par le
                        règlement provisoire non contesté. L'esprit de la loi en la matière est
                        d'attacher a u x décisions d u règlement provisoire l'autorité de la chose
                        jugée entre les parties auxquelles il a été dénoncé.</p>
                    <p>C'est dans ce sens et pour étayer c e principe q u e la loi a limité les
                        oppositions au règlement définitif aux seuls c a s où d e s erreurs de
                        calcul ou de fausses applications des bases du règlement provisoire ont été
                        commises par le Juge Délégué lors de la confection du règlement
                        définitif.</p>
                    <p>P a r une saine application de ce principe, la jurisprudence d u Tribunal d
                        u</p>
                    <p>Caire, dans le but de protéger le crédit hypothécaire, a constamment décidé q
                        u e les oppositions faites en dehors des c a s prévus par l'Art. 736 précité
                        ne pouvaient arrêter l'exécution du règlement définitif.</p>
                    <p>(Ordonri. d e M. Halton, Juge Dél. a u x Distrib. Caire.</p>
                    <p>10 Mars 1915. — Doss. Distrib. N. 294 /39 A. J. Hassan</p>
                    <p>El Zencini).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>314. - Faillite . — Cessation des paiements.</p>
                    <p>— Conditions. — Contestation de la date. — Procédure.</p>
                    <p>I. - Le créancier qui a intérêt à contester la fixation de la date de la
                        cessation des paiements d'un failli, doit le faire conformément à l'Art. 415
                        C. Com. par la voie de l'opposition au jugement.</p>
                    <p>II. - L'état de cessation des paiements n'existe q u e du jour où un débiteur
                        cesse absolument tous ses paiements; cet état est caractérisé par le fait
                        que le débiteur est hors d'état de satisfaire actuellement à ses
                        engagements, même lorsque, en fait, son actif est supérieur à son passif ou
                        qu'il continue à payer certains créanciers.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, 1er C h . Prés. M. Halton, 20 Mars 1915. — Faillite
                        Mohamed Aly Khalil Abdel Gawad c. R. S.</p>
                    <p>Btcsli Brothers &amp; Co).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>315. - Faillite . — Instruction pour banqueroute frauduleuse, pendante. —
                        Créanciers désintéressés. — Possibilité pour le failli d'obtenir que soit
                        mis fin aux opérations de la faillite.</p>
                    <p>Le failli qui a désintéressé tous s e s créanciers, mais contre qui se trouve
                        p e n dante une instruction pour banqueroute</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>frauduleuse et qui ne peut par conséquent bénéficier ni de la réhabilitation
                        — Art.</p>
                    <p>427 C. Com. — ni d'un concordat —</p>
                    <p>Art. 330 ib. — et qui d'autre part n'est plus</p>
                    <p>•recevablë à demander la rétractation du</p>
                    <p>. jugement de faillite par voie d e l'opposition</p>
                    <p>— Art. 405-07 ib. — peut néanmoins</p>
                    <p>•obtenir qu'il soit mis fin aux opérations de la faillite quant au
                        dessaisissement de ses biens et quant à la garde de sa personne par la
                        police.</p>
                    <p>(Trib. Fail!. Caire, 1er Ch. Prés. M. Halton, 20 Mars 1915, — Faillit? Khalil
                        Ibrahim Badaoui).</p>
                    <p>Note. — Cf. Arrêt Cour Ch. Réunies</p>
                    <p>4 Juin 1912, Gaz. II, p. 179.</p>
                    <p>' 316. - Faillite . — Mineur. — Exercice du commerce. — Loi anglaise. —
                        Concordat préventif. — Intervention.</p>
                    <p>' I. - Aux termes de l'Art. 10 C. Com.</p>
                    <p>le mineur étranger qui a atteint sa dix-</p>
                    <p>huitième année ne peut faire le commerce que dans les conditions prescrites p
                        a r son statut personnel.</p>
                    <p>Ce serait mal interpréter l'Art. 10 que de limiter la signification du mot «
                        con-</p>
                    <p>« ditions » à la reconnaissance, par la loi nationale, de l'aptitude à faire
                        des actes de commerce, sans y comprendre en même temps les mesures de
                        protection que nécessite l'état d'incapacité.</p>
                    <p>Il suit d e là que le mineur de nationalité anglaise qui est apte à faire
                        le-commerce mais qui ne peut, a u x termes de la loi anglaise, être déclaré
                        en état de faillite, doit jouir de la même protection en Egypte.</p>
                    <p>II. - Le mineur qui ne peut être mis en faillite, ne peut, non plus, conclure
                        des arrangements avec s e s créanciers par la voie de la procédure en
                        obtention d'un concordat préventif.</p>
                    <p>III. - Lorsqu'une procédure en obtention d'un concordat préventif est
                        annulée, les interventions qui se sont produites a u cours de cette
                        procédure subissent nécessairement le même sort.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Mansourah, Prés. M. C. Van Ackere. 15</p>
                    <p>Avril 1915. — Conc. prévr. j . R. Hayes Jones).</p>
                    <p>Note. — Voici la teneur de ce jugement :</p>
                    <p>Attendu que suivant !a Loi Mixte (Art. 10 C.</p>
                    <p>Com.) le mineur qui a atteint s a 18e année — c e qui est le cas d e J. R.
                        Hayes Jones — peut faire l e commerce à la condition d'exercer ce
                        commerce</p>
                    <p>« dans l e s conditions prescrites par son</p>
                    <p>« statut personnel »; qu'il n'est pas contesté que l e s lois anglaises
                        autorisent le mineur à faire le commerce et à s'associer dans une
                        exploitation commerciale, mais qu'il ne saurait être contesté non plus
                        qu'elles s'opposent à c e qu'un mineur puisse être déclaré en état de
                        faillite (Blake Odgers</p>
                    <p>Common Law of England Vol. II, p. 1358, 1360,</p>
                    <p>1287); qu'il faut conclure d e là, malgré la généralité des termes de l'Art.
                        202 C. Com. et le principe qui veut que l e s lois de faillite ont le
                        caractère de lois de police et sûreté qui obligent tous c e u x qui habitent
                        l e territoire, que J. R.</p>
                    <p>Hayes Jones ne saurait être déclaré en état de faillite; que c e serait, en
                        effet, très mal interprét e r l'Art. 10 que de limiter la signification du
                        mot « conditions» à la reconnaissance, par la loi nationale, de l'aptitude à
                        faire d e s actes de commerce, sans y comprendre en même temps l e s mesure
                        d e protection que néçéssite l'état d'incapacité</p>
                    <p>; qu'il importe de remarquer, à cet égard, q u e l'aptitude d'un mineur à
                        faire certains actes ne lui est en s o m m e reconnue qu'à raison de la
                        protection dont il bénéficie touchant l e s conséq u e n c e s d e c e s
                        actes;</p>
                    <p>Attendu que si J. R. Hayes Jones ne peut être déclaré en état de faillite, il
                        n e peut non plus bénéficier d'une procédure aux fins d'obtention d'un
                        concordat préventif; que cette procédure n'est organisée que pour éviter la
                        faillite e t qu'elle est si intimément liée à cette dernière procédure, que
                        si l e s deux majorités requises pour l'obtention du concordat ne sont pas
                        obtenues, la mise en faillite s'impose; qu'on ne saurait, certes, refuser à
                        J. R. Hayes Jones qui e s t apte à faire le commerce, et qui fait le
                        commerce tout o u moins depuis l e 29 Novembre 1913, l e droit de conclure
                        des arrangements avec s e s créanciers; mais que c e s arrangements peuvent
                        d'autant moins être consacrés e n Justice par la voie du concordat
                        préventif, qu'il s e pourrait que J. R. Hayes Jones fût en droit, à raison
                        des dispositions d e s a loi nationale, d e s e faire restituer contre c e s
                        engagements;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte de eus considérations qui sont d'ordre public
                        puisqu'elles touchent au ré-</p>
                    <p>gime-des faillites, et qui, à c e titre, doivent s'imposer même d'office à
                        l'attention du Tribunal, que l e s actes de procédure aux fins d'obtention
                        d'un concordat préventif qui ont é t é faits doivent être annulés; qu'il
                        s'en suit, que l e s interventions d e Lewelynn Jones ès-qualité et d e
                        William Owen</p>
                    <p>Jones qui constituent des incidents de la procédure de concordat préventif,
                        doivent suivre le sort de cette dernière, soit qu'elle s tendent à faire
                        annuler l'acte de cession d u 29 Novembre 1913 pour cause de minorité o u d
                        e fraude, soit qu'elles visent à faire dire par l e Tribunal que</p>
                    <p>William Owen Jones est resté associé dans l'exploitation commerciale et à
                        droit à sa part d'associé o u que la conventiou du 2 9 Novembre 1913</p>
                    <p>ne lui e s t pas opposable;.</p>
                    <p>Attendu, de même, que l'annulation de la procédure de concordat préventif
                        doit avoir comme suite nécéssaire la levée des scellés qui ont été a p p o s
                        é s au cours de cette procédure et à raison de cette procédure; que la levée
                        d e s scellés app o s é s sur le magasin d e Tantah ne pourra toutefois s e
                        faire qu'à l'intervention du Président du Tribunal d'Alexandrie qui a
                        ordonné l'apposition d e s scellés; • :</p>
                    <p>Attendu, enfin, que J. R. Hayes Jones n'ayant pas indiqué qu'il était mineur
                        a u moment où il a déposé son bilan, il y a lieu de le condamner aux frais
                        de la procédurë de concordat préventif et de la présente instance.</p>
                    <p>En prescrivant que les mineurs « qui ont</p>
                    <p>« accompli leur dix-huitième année ne pour-</p>
                    <p>« ront faire le commerce que dans les con-</p>
                    <p>« ditions prescrites par leur statut personnel, »</p>
                    <p>l'Art. 10 du Code de Commerce Mixte entend évidemment par là les formalités
                        exigées par le statut personnel des dits mineurs pour que ces derniers
                        puissent se livrer au commerce, en d'autres termes les conditions habilitant
                        le mineur étranger au commerce, conditions telles qu'autorisation des
                        parents du tuteur, du conseil de famille ou du Tribunal, ou toutes autres
                        conditions de même nature.</p>
                    <p>Une fois ces conditions remplies, le mineur peut exercer le cbmmerce de la
                        façon la plus absolue, et comme s'il était majeur;</p>
                    <p>il exerce le commerce avec tousles profits de la loi commerciale, mais aussi
                        avec tous ses risques.</p>
                    <p>11 n'y a pas, en effet, deux catégories de commerçants: l'on est ou l'on
                        n'est pas commerçant.</p>
                    <p>En effet les dispositions légales qui régissent le commerce sont d'ordre
                        public :</p>
                    <p>îe jugement rapporté l'a d'ailleurs reconnu, sans cependant en tirer les
                        conséquences que cette constatation entraînait.</p>
                    <p>Par le seul fait qu'on est commerçant, on est soumis au Tribunal de Commerce
                        et l'on est sujet à faillite si l'on cesse ses paiements.</p>
                    <p>Aucune disposition légale n'a prévu une catégorie de commerçants plus
                        favorisés que les autres, qui pourraient avoir tous les profits de la
                        profession sans encourir ses dangers.</p>
                    <p>123</p>
                    <p>C'est même parce que la profession de commerçant entraîne des dangers que la
                        loi a voulu qu'avant de choisir la carrière du commerce, le mineur justifie
                        de certaines autorisations, dans les modalités prévues par son statut
                        personnel, et qui constituent la garantie de sa capacité et de son
                        expérience.</p>
                    <p>C' est pourquoi, — à notre avis, — les considérations émises par le jugement
                        rapporté dérivent certainement d'une interprétation erronée de l'Art. 10 C.
                        Comm : il vn'est pas possible d'admettre que ce texte prévoie une catégorie
                        privilégiée de commerçants par cela seul que le statut personnel de certains
                        mineurs étrangers permettrait à ceux-ci, par exemple, d'échapper à la
                        faillite;</p>
                    <p>lorsque la loi étrangère prévoit de pareilles réserves, on doit évidemment l'
                        interpréter comme refusant au mineur le droit de faire le commerce dans les
                        pays, — comme il en est en Egypte, — où de pareilles réserves seraient
                        contraires à la loi commerciale d'ordre public.</p>
                    <p>L'Art. 10 C. Comm. n'a pas employé les mots « avec les restrictions
                        prescrites p a r</p>
                    <p>« leur statut personnel, » mais a seulement parlé des conditions, ce qui,
                        nous l'avons vu, n'est nullement la même chose.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>317. - Faillite . — Production des créances. — Rôle du syndic et du juge
                        commissaire. — Obligations du produisant.</p>
                    <p>— Vérification.</p>
                    <p>E n matière de faillite, ii ne saurait suffire, pour s e faire admettre comme
                        créancier au passif de la masse, d e produire quelque pièce munie de la
                        signature d u failli, effet de commerce o u reconnaissance de dette, puisque
                        s a n s cela il ne dépendrait que du failli d'enfler son passif à son gré,
                        en v u e par exemple de s'assurer la double majorité nécessaire à son
                        concordat.</p>
                    <p>D'ailleurs la vérification à laquelle il doit être procédé entre créancier
                        produisant et syndic devant le juge commissaire et sous son autorité, c'est
                        à dire avec son concours, doit être effective, ce qui ne serait pas le cas
                        si syndic et juge commissaire devaient, devant toute signature du failli, se
                        croire dispensés de toute autre e x a men.</p>
                    <p>Il incombe à celui qui veut s e faire admettre au passif de la masse,
                        d'établir la réalité et la sincérité de la créance qu'il allègue,
                        indépendamment de l'aveu d u failli. Il doit notamment justifier de la cause
                        de sa créance.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, 1er Ch. Prés. M. Halton, 17 Avril 1915. — Moïse Behar c .
                        Faillite David Yessouroum).</p>
                    <p>Note. — Voir dans le même sens le jugement rendu le même jour par le même</p>
                    <p>Tribunal en la cause D. M. Hazan c. Faillite</p>
                    <p>David Yessouroun, Caloyanni syndic.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>318. - G a g e . — Fruits de l'immeuble.</p>
                    <p>— Imputation.</p>
                    <p>Les fruits de l'immeuble donné en gage viennent en déduction de la dette
                        garantie en s'imputant d'abord sur les intérêts et frais et ensuite s u r le
                        capital.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. Bernardi, 13 Avril 1915, — Dame Marigo é p,
                        D. Carayanakis c . Emmanuei</p>
                    <p>, Felouzi).</p>
                    <pb n="124" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>319. - Hypothèque. — Bordereau d'inscription. — Nullité. — Mention
                        substantielle.</p>
                    <p>— Dale de l'exigibilité de la créance. — Ouverture de crédit. — Banque.</p>
                    <p>— Usages locaux. — Contredit. — Droit musulman. — Séparation dés
                        patrimoines.</p>
                    <p>— Créanciers des héritiers. — Tuteur. —</p>
                    <p>Excès de pouvoirs. — Exception.</p>
                    <p>I. - Il n'y a point lieu d'a n n u l e r pour b m i s s i o n d'une mention
                        substantielle u n o o r d e r e a u d'inscription d'h y p o t h è q u e c o
                        n -</p>
                    <p>v e n t i o n n e l l e ' n'i n d i q u a n t p a s la d a t e d'e -</p>
                    <p>xigibililé de la créance, lorsque cette indication peut étre s u p p l é é e
                        p a r la c o n naissance d e s u s a g e s lo.caux en matière d'o u v e r t
                        u r e s d e crédit faites p a r l e s B a n q u e s a u x p r o p r i é t a
                        i r e s d e terrains, o u v e r t u r e s d e crédit q u i s o n t d'o r d i
                        n a i r e c o n s e n t i e s pour l'année cotonnière;</p>
                    <p>II. - L a p o r t é e d e s contre d i t s n e d o i t p a s être interprétée
                        e n a d h é r a n t strictement a u x e x p r e s s i o n s dont s'e s t s e
                        r v i le contre d i s a n t, lequel est a d m i s à l e s e x p l i q u e r,
                        e t même les compléter, à l'occasion de la d i s c u s s i o n d u contredit
                        d e v a n t le Tribunal .</p>
                    <p>III. - L e s t e m p é r a m e n t s a d m i s p a r la jurisprudence à la r
                        i g u e u r d u principe d e la s é p a r a t i o n e n t r e le p a t r i m
                        o i n e d u d e c u j u s e t celui des héritiers en droit m u s u l m a n,
                        d a n s le c a s d e conflit e n t r e u n ciéancier d u d é f u n t e t u n
                        a c q u é r e u r o u u n créancier hypothécaire q u i aurait v e r s é d e
                        l'a r g e n t a u x héritiers, s u r l a foi d u p a t r i m o i n e hérité,
                        n e peuvent être i n v o q u é s q u a n d il s'a g i t d'un créancier
                        personnel ties héritiers q u i p r é t e n d s e prévaloir d e l'antériorité
                        d e s o n inscription pour e x c l u r e l e s créanciers d u défunt d u
                        droit d'être p a y é s p a r p r é f é r e n c e sur les b i e n s laissés p
                        a r le défunt, q u i g a r a n t i s s a i e n t leurs c r é a n c e s .</p>
                    <p>T o u t c e qu'on p e u t e x i g e r d e s créancier s d u d é f u n t e s t
                        qu'i l s f a s s e n t valoir l e u r s droit s d a n s u n délai r a i s o
                        n n a b l e, à d é t e r m i n e r s u i v a n t les circonstances.</p>
                    <p>IV. - L e fait qu'une partie d e l'a r g e n t e m p r u n t é p a r les
                        héritiers aurait servi à p a y e r d e s dette s s u c c e s s o r a l e s
                        ne peut suffire pour assimiler le p r ê t e u r a u x c r é a n ciers d u
                        défunt e n d e h o r s d e s conditions et limites de la s u b r o g a t i o
                        n o u d e l'action utilis de in rem verso.</p>
                    <p>V. - S i l'on p e u t admettre l e s créanciers à s o u l e v e r d a n s l e
                        u r s intérêt personnel u n e exception tirée d'une x c è s d e pouvoirs d a
                        n s l'e m p r u n t contracté p a r le t u t e u r d e l e u r s débiteurs m
                        i n e u r s, o n doit, tout au moins, ê t r e t r è s r i g o u r e u x d a
                        n s l'a p p r é ciation d e s p r é t e n d u e s irrégularités, s u r t o u
                        t q u a n d rien n e p e r m e t d e s u p p o s e r q u e le silence d e s
                        débiteurs serait c o n s e r v é a u p r é j u d i c e d e l e u r s
                        créanciers.</p>
                    <p>•Cour d'Appel, 3me C h . Prés. Aï. P. Bernardi, 13 Avril 1915. — Banque
                        d'Athènes c. Caisse Hypothécaire et autres;.</p>
                    <p>Note. — Voici la teneur d e l'arrêt rapporté:</p>
                    <p>Sur l'appel de la Banque d'Athènes: L'appel de la Banque d'Athènes soulève la
                        question de la validité ou de la nullité de son inscription prise en vertu
                        de l'acte d'ouverture de crédit du</p>
                    <p>7 Mars 1911 sans indiquer dans le bordereau d'inscription la date de
                        l'exigibilité de la créance;</p>
                    <p>Cette question a donné lieu à plusieurs arrêts de cette Cour, qui ont annulé
                        les inscriptions manquantes de la mention de la date de l'exigibilité</p>
                    <p>.de la créance, considérant cette mention comme substantielle et partant son
                        omission devant entraîner la nullité de l'inscription, quoique cette
                        sanction ne soit pas expressément édictée par l'article 690 Code Civil
                        correspondant à l'Art. 2148 du Code Napoléon complété en</p>
                    <p>France par la loi du 4 Septembre 1807.</p>
                    <p>Mais cette Cour a constamment eu soin de mettre en évidence dans ses arrêts
                        que « l'indic a t i o n de la date de l'exigibilité peut dans</p>
                    <p>« certains cas être suppléée par d'autres indica-</p>
                    <p>« tions, mais à condition qu'aucun doute ne sub-</p>
                    <p>« siste sur l'époque de l'exigibilité de la créance</p>
                    <p>« (Voir arrêt 27 Décembre 1888B.L. J. I, p. 28</p>
                    <p>et arrêt 27 Novembre 1895 B.L.J. VUI, p. 13);</p>
                    <p>Dans l'espèce, — l'hypothèque de la Banque d'Athènes ayant été inscrite en
                        vertu d'un acte d'ouverture de crédit, et, suivant les usages des</p>
                    <p>Banques, de pareilles ouvertures de crédit étant, d'ordinaire, consenties
                        pour l'année cotonnière</p>
                    <p>(c'est précisément la stipulation de l'article 4) —</p>
                    <p>ce serait vraiment trop rigoureux d'annuler l'hypothèque conventionnelle de
                        la Banque (qui, sur la foi de cette inscription, a versé de l'argent aux
                        héritiers) et de favoriser ainsi les créanciers postérieurs bénéficiaires de
                        simples affectations judiciaires, qui, d'ailleurs, n'ont pu être induits en
                        erreur par l'.omission d'une indication, à laquelle pouvait suppléer la
                        connaissance des usages locaux en matière d'ouvertures de crédit faites par
                        les Banques aux propriétaires de terrains (Voir implicit, le récent arrêt de
                        cette</p>
                    <p>Cour en date du 18 Janvier 1915 dans l'affaire</p>
                    <p>Dame Zenab contre Carver Brothers);</p>
                    <p>Partant le jugement déféré doit être réformé sur ce point, en maintenant la
                        collocation hypothécaire de la Banque d'Athènes comme l'a fait</p>
                    <p>• le règlement provisoire;</p>
                    <p>Sur l'appel incident des hoirs Tadros Tadros:</p>
                    <p>L'appel incident des hoirs Tadros Tadros vise deux points:</p>
                    <p>Io ) Le droit de priorité des créanciers du défunt en concours avec les
                        créanciers personnels des héritiers;</p>
                    <p>2°) La nullité du prêt consenti aux mineurs, le tuteur ayant dépassé les
                        pouvoirs à lui conférés par l e Meglis Hasbi;</p>
                    <p>Premier point. Les Hoirs Tadros Tadros soutiennent que les créanciers du
                        défunt doivent être colloqués sur l'actif successoral avant les créanciers
                        personnels des héritiers, et ce en vertu de la séparation des patrimoines
                        qui est de règle en droit musulman, parce que l'héritier ne succède qu'en ce
                        qui reste du patrimoine du défunt après le paiementdes dettes successorales,
                        suivant la maxime « bona non intelligent, nisi</p>
                    <p>« deducto alieno quai supersunt »;</p>
                    <p>En effet, anciennement le Kadi, au décès d'une personne, procédait à la
                        liquidation de la succession et au payement des dettes laissées par le
                        défunt et ne partageait entre les héritiers que les biens qui restaient
                        après désintéressement des créanciers;</p>
                    <p>La jurisprudence de cette Cour s'est prononcée dans ce sens (Voir notamment
                        l'arrêt 11</p>
                    <p>Mars 1914 affaire faillite Hag Bakr Abou Hadr contre Casulli B.L.J. XXVI a.,
                        p. 270);</p>
                    <p>S'il est vrai que la jurisprudence a admis des tempéraments à la rigueur du
                        principe pour ne pas créer des difficultés parfois insurmontables à la
                        transmission des propriétés immobilières</p>
                    <p>(Voir arrêt 12 Mars 1914 affaiies Guirghis Bey</p>
                    <p>Hawie contre Denis Chefalinos B.L.J. XXVI an.</p>
                    <p>p. 282) ils n'en est pas moins vrai que les considérations d'une valeur
                        pratique indiscutable, qui ont inspiré ces tempéraments, ne pourraient être
                        invoquées dans l'espèce;</p>
                    <p>En effet, au procès actuel, il ne s'agit pas du conflit entre un créancier du
                        défunt et un acquéreur ou un créancier hypothécaire, qui aurait versé de
                        l'argent aux héritiers, sur la foi du patrimoine hérité, mais d'un créancier
                        personnel des héritiers qui prétend se prévaloir de l'antériorité de son
                        inscription pour exclure les créanciers du défunt du droit d'être payés par
                        préférence sur les biens laissés par le défunt, qui garantissaient leurs
                        créances;</p>
                    <p>... Les calculs auxquels la Banque d'Athènes s'est livrée ne sont pas de
                        nature à convaincre la Cour que, réellement, 1' actif successoral:</p>
                    <p>préséntait un excédent sur le passif;</p>
                    <p>Du reste, même s'agissant de successions sol-</p>
                    <p>vables, l e droit musulman n'a pas laissé les créanciers du défunt
                        entièrement à la merci des-</p>
                    <p>héritiers qui pourraient en peu de temps dilapider les biens hérités;</p>
                    <p>Tout ce qu'on peut exiger des créanciers du défunt est qu'ils fassent valoir
                        leurs droits dans un délai raisonnable, à déterminer suivant les
                        circonstances;</p>
                    <p>Dans l'espèce, on ne peut dire ni que les *</p>
                    <p>créanciers du défunt aient été négligents, ni qu'il aient accompli des actes
                        ne pouvant être interprétés que dans le sens d'une renonciation au droit de
                        préférence, comme l'ont à tort retenu les premiers juges;</p>
                    <p>Au surplus, si dans le conflit entre un tiers acquéreur ou un créancier,
                        hypothécaire, qui ont versé de l'argent aux héritiers dans l'ignorance des
                        dettes successorales, et des créanciers du défunt, qui n'ont pas employé la
                        diligence d'un bon père de famille pour la sauvegarde de leurs droits, la
                        balance peut pencher du côté d e l'acquéreur ou du créancier hypothécaire de
                        bonne foi, il n'en est pas ainsi lorsque des créanciers des héritiers, munis
                        de simples affectations judiciaires, voudraient exclure les créanciers du
                        défunt de l'exercice de leurs droits sur le patrimoine laissé par leur
                        débiteur;</p>
                    <p>Quant à l'argument tiré de ce que une partie de l'argent emprunté par les
                        héritiers aurait servi à payer des dettes successorales, ce fait (pour
                        autant qu'il serait appuyé par les pièces produites)</p>
                    <p>ne peut suffire pour assimiler la Banque d'Athènes aux créanciers du défunt
                        en dehors des conditions et limites de la subrogation ou de la utilis in rem
                        verso;</p>
                    <p>Pour ce qui concerne la subrogation elle aurait dû être stipulée aux termes
                        de l'Art. 225 N° 1</p>
                    <p>Code Civil;</p>
                    <p>Quant à ¡'actio utilis de in rem verso il n'en a pas même été question au
                        procès;</p>
                    <p>Il y a donc lieu de réformer sur ce point le jugement attaqué et d'ordonner
                        que dans le règlement provisoire les créanciers du défunt soient colloqués
                        par préférence avant les créanciers personnels des héritiers, qui devront se
                        contenter d'exercer leurs droits sur ce qui reste après acquittement du
                        passif héréditaire.</p>
                    <p>Deuxième point. Les Hoirs Tadros Tadros soutiennent que Aly Akil, tuteur de
                        ses frères et sœurs mineurs, en contractant l'emprunt avec la Banque
                        d'Athènes, aurait excédé les pouvoirs à lui conférés par l'autorisation du
                        Meglis Hesbi, sans toutefois administrer la preuve du prétendu excès de
                        pouvoirs;</p>
                    <p>On ne saurait perdre de vue que l'exception tirée de l'inobservation des
                        limites imposées, dans l'acte d'autorisation du Meglis Hasbi n'est pas
                        soulevée par les mineurs dans l'intérêt desquels l'autorisation est requise,
                        mais elle est soulevée par des créanciers utendo juribus de leur
                        débiteur;</p>
                    <p>Or, si on peut admettre les créanciers à soulever de pareilles exceptions
                        dans leur intérêt personnel (question controversée en France et que le
                        Tribunal a résolue en sans contraire aux contredisants), on doit tout au
                        moins, être très rigoureux dans l'appréciation de la prétendue
                        inobservation, surtout quand rien ne permet de supposer que le silence des
                        mineurs est conservé au préjudice de leurs créanciers.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>320. - H y p o t h è q u e . — Part divise dans des biens indivis. —
                        Partage.</p>
                    <p>Le s o i t d e l'hypothèque inscrite s u r d e s b i e n s d é t e r m i n é
                        s a l o r s qu'il n'a p partie n t a u débiteur qu'une q u o t e - p a r t p
                        a r i n d i v i s e n c o m m u n avec d'autres , d é p e n d d u partage q
                        u i s e r a fait, e t d a n s lequel il f a u d r a tenir c o m p t e, d a n
                        s la m e s u r e d u possible, d e s droit s acquis p a r les t i e r s e n
                        v e r s chaque c o m m u n i s t e a v a n t le partage .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. Vietro Bernardi, 4</p>
                    <p>Mai 1913. — Agricultural Bank of Egypl c. Dame Guimiana</p>
                    <p>Risk e t Cts).</p>
                    <pb n="125" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Noie. — Ds. le même sens, arrêt 20</p>
                    <p>Janvier 1915, Gaz. V, 43-95, et note.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>321. - Hypothèque (Purge d'). —</p>
                    <p>Acte d'acquisition. — Transcription nécessaire.</p>
                    <p>En matière de purge d'hypothèques, la nécessité de la transcription de l'acte
                        d'achat résulte de l'art. 705 C. Civ. qui prescrit q u e l'offre a u x
                        créanciers inscrits doit être accompagnée de la notification de la date et
                        du numéro de la transcription du dit acte.</p>
                    <p>La nécessité de la transcription s'expliq u e par la considération que tant
                        qu'il n'y a pas transcription, de nouvelles inscriptions peuvent toujours
                        survenir de la part du précédent propriétaire, ce qui aurait pour
                        conséquence de faire recommencer la purge.</p>
                    <p>*(Trib. Civ. Caire, 3me C h . Prés. M. Adlercreutz, 1</p>
                    <p>Avril 1915. — Land Bank of Egypt c . Dame Clémence</p>
                    <p>Mikhaif et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>322. - Instruction pénale. — Nullité.—</p>
                    <p>Prévenus étrangers. — Ordre public.</p>
                    <p>E s t nulle la procédure d'instruction poursuivie contre un étranger, —
                        contrairement à l'art. 15 § II, Tit. II, Ch. II du</p>
                    <p>R. O. J., — par un magistrat indigène, et ce alors même que l'inculpé aurait
                        manqué de faire connaître sa qualité d'étrang e r; les dispositions d e
                        pareille nature étant des garanties internationales d'ordre public. _</p>
                    <p>(Trib. Corr. Alex. Prés. M. M. Suzanne. 26 Avril 1915.</p>
                    <p>— Ministère Public c . Georges et Spiro Karara).</p>
                    <p>Note. — La situation qui se présentait au</p>
                    <p>Tribunal Correctionnel dans l'espèce rapportée ci-dessus a une très grande
                        analogie avec une autre situation dont il a été récemment question en un
                        important procès, et où il s'agissait de savoir si la connaissance par le
                        prévenu, avant les débâts, de l'irrégularité de la composition du
                        Tribunal</p>
                    <p>Correctionnel appelé à le juger, pouvait le rendre non recevable à se
                        pourvoir plus tard de ce chef en cassation.</p>
                    <p>Par un arrêt du 22 Mars 1914 (Gaz. V,</p>
                    <p>86-210), la Cour a refusé en pareil cas tout recours au prévenu, en disant
                        que « si le pré-</p>
                    <p>« venu est recevable à soulever les moyens</p>
                    <p>« de nullité tirés de faits qui ne sont arrivés</p>
                    <p>« à sa connaissance qu'après la clôture des</p>
                    <p>« débâts et qui lui ont appris que leTribunal</p>
                    <p>•« de jugement n'était pas composé réguliè-</p>
                    <p>-« rement, il n'en peut être de même lorsque</p>
                    <p>« ces faits étant connus de lui avant l'ou-</p>
                    <p>•« verture des débâts, et même nés de son</p>
                    <p>« intervention, il a accepté de suivre ces</p>
                    <p>« débâts, devant les Juges et Assesseurs</p>
                    <p>« appelés à statuer sur sa culpabilité, en se</p>
                    <p>« réservant d'accepter leur décision dans le</p>
                    <p>« cas où elle lui serait favorable, mais d'en</p>
                    <p>« demander la nullité si elle lui était contraire.</p>
                    <p>« Un procédé de cette nature, que la plus</p>
                    <p>« simple honnêtêté ne saurait approuver, ne</p>
                    <p>« peut davantage être admis par la justice. »</p>
                    <p>Cette décision sévère a été critiquée de divers côtés pour un double motif :
                        d'abord on a soutenu qu'il n'est pas possible de faire grief à un prévenu de
                        se réserver tout moyen de cassation lorsque sa chance lui permet d'en
                        trouver, et que, toujours dans le mêmé ordre d'idées, on ne saurait
                        contraindre le prévenu à relever à l'avance une irrégularité dans la
                        composition d'un Tribunal dont il n'aura peut être pas à se plaindre. Son
                        intérêt ne naît qu'à partir de la décision de condamnation.</p>
                    <p>En second lieu on a fait valoir que, même si « l'honnêteté réprouvait »
                        depareilsmoyens, il n'en resterait pas moins constant que le jugement a été
                        rendu par un Tribunal irrégulièrement composé, et, en vertu du principe</p>
                    <p>« quod nullum est nullum producit effectum », il n'est pas possible
                        d'admettre qu'un jugement prononcé par un Tribunal qui n'en serait pas un,
                        pourrait échapper à cassation et être sanctionné et maintenu par une cour
                        suprême.</p>
                    <p>Mais quoiqu'il en soit de ces critiques, la jurisprudence est la
                        jurisprudence, et l'on ne voit pas pourquoi, s'il est admis que la
                        connaissance de l' irrégularité de la composition d'un Tribunal empêcherait
                        le prévenu de faire casser le jugement ainsi rendu, la connaissance par le
                        prévenu d'une irrégularité absolument analogue touchant la personnalité du
                        juge d'instruction, pourrait au contraire lui permettre de faire annuler
                        après coup une instruction qu'il aurait accepté de suivre.</p>
                    <p>C'est pourquoi le jugement rapporté, é-</p>
                    <p>chappant à toutes les critiques qui ont été dirigées contre l'arrêt du 22
                        Mars 1915, soulève par contre cette autre et seule critique;</p>
                    <p>celle de s'être écarté des principes posés par la Cour.</p>
                    <p>Voici le texte du jugement rapporté :</p>
                    <p>S u r l'exception tirée de la nullité de la procédure d'instruction qui a été
                        dirigée par un m a gistrat indigène, alors qu'il e s t justifié par l e s p
                        i è c e s v e r s é e s au dossier, e t qu'il n'est pas contesté, q u e l e
                        s prévenus s o n t sujets hellènes;</p>
                    <p>Attendu tout d'abord, qu'il e s t constant q u e c e sont des magistrats
                        indigènes qui o n t fait l e s actes d'instruction;</p>
                    <p>Qu'il n'est p a s p o s s i b l e d e s'arrêter à l'argument d u Ministère
                        Public qui soutient que la véritable instruction s e fait à l'audience e t q
                        u e l e s procédures antérieures ne sont q u e d e s actes
                        d'information;</p>
                    <p>Que l e s instructions antérieures s o n t bien des actes d'instruction et
                        non d'information, lorsqu'elle s s o n t accomplies, par l e s Magistrats q
                        u e la Loi a précisément, à raison de cette qualité spéciale, appelé « juges
                        d'Instruction »;</p>
                    <p>Attendu que l'Art. 15, § II du Titre II Chapitre</p>
                    <p>II du Règlement d'Organisation Judiciaire prévoit formellement que toute
                        instruction contre un étranger appartiendra à un magistrat étranger en
                        matière correctionnelle;</p>
                    <p>Qu'il e s t donc certain que l e s prévenus Spiro et G e o r g e s Karam
                        auraient d û faire l'objet d'une instruction dirigée par un Magistrat
                        étranger;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t vainement soutenu que l e s prévenus, alors inculpés, o n
                        t manqué de faire connaître leur qualité ¡d'étrangers et accepté ainsi la
                        procédure suivie contre e u x;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il n'appartient à personne de renoncer à s a nationalité s a
                        n s employer l e s f o r m e s prévues pour l'obtention d'une autre
                        nationalité ou en dehors,des c a s d e conquête o u d e traités
                        internationaux qui règlent alors c e s changements; ¡</p>
                    <p>Que d è s lors, le fait d e l'abstention des prév e n u s esl inopérant e t n
                        e peut être invoqué, ni par e u x ni contre e u x;</p>
                    <p>Attendu a u surplus que c e s matières sont d'ordre public en tous pays, e t
                        qu'en Egypte spécialement, d e s articles comme l'Art. 15 constituent d e s
                        garanties non seulement pour l e s sujets étrangers, e n tout qu'individus,
                        m a i s qu'il ne peuvent être méconnus s a n s porter atteinte aux droits d
                        e s nations même s qui en ont obtenu l a consécration par leurs traités avec
                        l e Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est point exact de dire qu'en déhors d e c e t article il
                        appartient.au Procureur</p>
                    <p>Général de saisir directement le Tribunal en vertu de l'Art. 3 4 d u Code
                        d'Instruction Criminelle, o u d e l'Art. 157 d u même Code; qu'en l'e s p è
                        c e l e Tribunal a été saisi, bien que l e s a s signations aient é t é d o
                        n n é e s à la requête du</p>
                    <p>Ministère Public, non par l e Procureur Général, mais par l'arrêt d e . r e n
                        v o i d e l a Chambre du</p>
                    <p>Conseil, d u 2 2 Mars 1915, rendu lui-même sur le v u du dossier d e
                        l'instruction faite par des magistrats indigènes, e t l'un d e c e s
                        magistrats, en-</p>
                    <p>entendu lui-même comme rapporteur en l a dite</p>
                    <p>Chambre.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>323. - I n t é r ê t s u s u r a i r e s . — Prescription de cinq ans. —
                        Inapplicabilité.</p>
                    <p>De ce que la loi a institué le délai de prescription de 5 ans pour la
                        réclamation des intérêts licites, il n e s'ensuit nullement qu'il faille
                        admettre, p a r voie d'analogie, le même délai de prescription pour le
                        débiteur en raison d e s intérêts illicites</p>
                    <p>(usuraires) que lui aurait fait payer son créancier.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Caire, 1er Ch. Prés. M. Halton, 13 Mars 1915. — Banque
                        Egyptienne de Commerce c . Andrea</p>
                    <p>Constandi).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>324. - J u r i d i c t i o n m i x t e . — Compétence.</p>
                    <p>— Nullité de l'adjudication faite par la juridiction indigène. — Créancier
                        étranger. — Immeubles par destination,</p>
                    <p>— Adjudicataire. — Revendication.</p>
                    <p>I. - Il n'appartient pas seulement aux créanciers étrangers, ayant hypothèque
                        inscrite sur un immeuble, de s e prévaloir de la disposition d e l'art. 13
                        R.O.J. pour demander la nullité à leur égard d'une vente forcée faite p a r
                        la Juridiction Indigène au mépris de leur droit hypothécaire; la procédure
                        d'expropriation poursuivie par e u x devant la Juridiction Mixte, seule
                        compétente dans ce cas, doit être reconnue comme valable jusque et y compris
                        l'adjudication, et il n'est pas contestable q u e l'adjudicataire, intéressé
                        autant que les créanciers inscrits, à soutenir la validité de l'adjudication
                        prononcée à son profit, a droit comme eux de se prévaloir de la disposition
                        du dit article 13.</p>
                    <p>II. - D e s machines et accessoires qui sont Compris comme immeubles par
                        destination dans la vente de terrains qui a eu lieu par devant la
                        Juridiction Mixte deviennent la légitime propriété de l'adjudicataire,
                        lequel peut les revendiquer alors même qu'il aurait su que ces machines
                        avaient été vendues déjà par devant la Juridiction Indigène.</p>
                    <p>Il a pu en effet s e porter néanmoins adjudicataire devant .la Juridiction
                        Mixte, d a n s la persuasion q u e cette adjudication seule était légalement
                        valable.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>29 Avril 1915. — Guirguis Soliman c . Agricultural Bank of</p>
                    <p>Egypt et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>325. - J u r i d i c t i o n m i x t e . — Com-</p>
                    <p>• pétence. — Nullité de l'adjudication faite par la juridiction indigène. —
                        Créancier étranger. — Saisie-arrêt.</p>
                    <p>Si l'on peut admettre qu'u n créancier ayant hypothèque inscriteau tribunal
                        mixte pourrait accepter d'être payé sur le produit d'une adjudication faite
                        par la juridiction indigène, malgré l'existence de cette hypothèque,
                        renonçant ainsi au droit</p>
                    <pb n=".126" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>q u e la loi lui accorde de demander la nullité de cette adjudication, encore
                        faut-il que sa volonté soit clairement exprimée,</p>
                    <p>! que la renonciation à ce droit soit expresse,</p>
                    <p>,ou tout au moins résulte nécessairement des actes par lui posés. Tel n'est
                        pas le cas du créancier qui, après l'adjudication</p>
                    <p>! indigène, a continué les poursuites en expropriation devant la juridiction
                        mixte.</p>
                    <p>Une saisie-arrêt pratiquée parce créancier,</p>
                    <p>•pour le solde du produit de l'adjudication, entre les mains du greffier
                        indigène, est</p>
                    <p>. un acte qui s'explique comme une mesure conservatoire et ne saurait être
                        interprété comme une reconnaissance de la validité d e l'adjudication et une
                        renonciation au droit de continuer les poursuites devant la juridiction
                        mixte.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Çh. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>*29 Avril 1915. — Dame Hanent El Sayed El Wechechi esn.</p>
                    <p>e t q . c . Mohamed Aly et Cls).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>326. - Juridiction mixte. — Inop-</p>
                    <p>posabilité aux créanciers étranger d'une revendication accueillie contre
                        l'adjudicataire par le Tribunal Indigène. — Contredit.</p>
                    <p>La décision rendue par le Tribunal</p>
                    <p>Indigène et accueillant une revendication exercée contre un adjudicataire de
                        biens vendus devant le Tribunal Mixte, n'est pas opposable aux créanciers
                        étrangers</p>
                    <p>•et ne peut justifier un contredit tendant à distraire des sommas à
                        distribuer au mixte, la Valeur des biens dont l'adjudicataire contredisant
                        aurait été ainsi évincé. Ce der-</p>
                    <p>hier n'a qu'à s'en prendre à lui-même d e n'avoir pas, en opposant le texte d
                        e la loi qui rend incompétents les tribunaux locaux, et en produisant un
                        certificat hypothécaire à l'appui de son opposition, obligé le revendiquant
                        à porter Son action devant les tribunaux mixtes dont étaient justiciables
                        les créanciers hypothécaires étrangers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. L. Sandars, 21 Avril</p>
                    <p>.1915. —» Hoirs Giacomo Naggiar et C t . c . Crédit Foncier</p>
                    <p>Egyptien et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>327. - Juridiction Mixte. — Statut personnel. — Contrats dotaux. —
                        Interprétation.</p>
                    <p>— Insaisissabilité. — Revenus de la dot.</p>
                    <p>. .1. - S'agissant de la constatation d'un fait purement matériel tel q u e
                        l'existence o u la non existence d'une clause déterminée dans un contrat
                        dotal, constatation qui ne soulève aucune question de statut matrimonial, il
                        appartient aux Tiibunaux</p>
                    <p>Mixtes d'appliquer le contrat dotal sans avoir aucune question préjudicielle
                        à renvoyer au préalable à J'examen du juge du Statut Personnel.</p>
                    <p>II. - Aucun texte de loi ni de jurisprudence ne déclare eu droit grec les
                        intérêts de la dot incessibles et insaisissables.</p>
                    <p>•liCour d'Appel, 3me Ch.. Prés. M. P. Bernardi, G Avril</p>
                    <p>,1915. — Dame E. Bolonachi c . Jean Zahra).</p>
                    <p>Noie. — Ainsi jugé par confirm, partielle d'un jugement du Tribunal Civil
                        d'Alexandrie,</p>
                    <p>28 Mars 1914, Gaz. IV, 130-329.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>328. - Loi Martiale. — Proclamation du 25 Janvier 1915. — Sociétés résidant
                        en pays ennemi. — Succursales en Egypte.</p>
                    <p>S'il est vrai que l'Art. 4 d e la Proclamation du 2 5 Janvier .1915 prévoit
                        une exception à la prohibition d'ester en justice, en faveur des sociétés
                        qui tiennent une succursale en Egypte, pour l'exécution des contrats qui ne
                        comportent p a s l'intervention du siège social situé en pays ennemi, il ne
                        pas possible de reconnaître que cette exception se rencontre dans le cas
                        d'un litige qui n'a pas pour objet des contrats intervenus en Egypte entre
                        deux succursales de sociétés ayant siège en pays ennemi, mais bien la
                        prétention contraire de deux sièges sociaux sis en pays ennemi sur la
                        propriété de marques de fabrique apposées sur des marchandises également
                        fabriquées en pays ennemi.</p>
                    <p>On ne saurait invoquer, pour échapper à l'impossibilité d'ester en justice,
                        qui est d'ordre public, les droits et obligations créées par le
                        fonctionnement des succursales, autorisées par la Proclamation, à l'égard de
                        négociants égyptiens, lesquels auraient intérêt à voir statuer sur le
                        litige:</p>
                    <p>en effet la proclamation interdit également aux succursales des sociétés
                        ayant siège en pays ennemi de faire de nouveaux contrats avec ces pays, et
                        par suite ces succursales doivent.se procurer ailleurs les marchandises qui
                        font l'objet de leur commerce.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. L. Sandars, 28 Avril 1915. — Union Export
                        Gesellschaft M. B, H. c . Austro</p>
                    <p>Orientalische Handels Actiengesellschaft et Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>329. - Pension alimentaire. — Conditions pour l'obtenir.</p>
                    <p>P o u r avoir droit à une pension alimentaire il faut réunir deux conditions
                        essentielles, être dans le besoin et être dans l'impossibilité de pourvoir
                        par le travail à son existence.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Nyholm, 12 Avril 1915. — Mohamed Sourour
                        Bey e s q . c . Succ. Mohamed</p>
                    <p>Emin Abou Zeid e t Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>330. - Pension alimentaire. — Insaisissabilité.</p>
                    <p>— Secours accordés volontairement ou en justice.</p>
                    <p>L'Art. 498 C. Proc. Civ. doit être a p pliqué toutes les- fois qu'il résulte
                        des circonstances de la cause qu'un secours a été accordé à titre de pension
                        alimentaire soit en justice soit volontairement, tandis que l'Art. 496 C.
                        Proc. Civ. doit recevoir son application dans tous les cas où la pension
                        n'est pas strictement alimentaire, par exemple, dans le cas de pension de
                        retraite.</p>
                    <p>(Trib. Summ. Pcrt-Sa'id. Prés. M. C. Van Ackere, 20</p>
                    <p>Mars 1915. — E. Kitzocidis c . A. Caravias et autre).</p>
                    <p>Note. — Voici la motivation de cet intéressant jugement:</p>
                    <p>Attendu qu'il est établi, en fait, que la s o m m e touchée annuellement par
                        le premier défendeur de la Cie du Canal de Suez lui a été octroyee à titre
                        de " S e c o u r s " à la suite d'une maladie d'yeux contractée au service
                        de la Cie et qui l'a rendu inapte à tout travail;</p>
                    <p>Attendu que la qualification d e "Secours"</p>
                    <p>donnée par la Cie elle même à allocation annuelle de la s o m m e de Francs
                        792 fait supposer que cette allocation a été jugée par elle indispensable à
                        l'entretien du premier défendeur et de sa famille; qu'il y a donc lieu d e
                        considérer l'allocation comme constituant une pension pour aliments qui doit
                        être déclarée insaisissable aux termes de l'Art. 498 Proc. Civ. e t Com;</p>
                    <p>Qu'on objecte vainement que l'Art. 498 n'e n tend parler que des pensions
                        pour aliments o b t e nues en justice; qu'après avoir parlé de cette-</p>
                    <p>catégorie de pensions, l'article parle de toutes s o m m e s " données " à
                        titre alimentaire; qu'il serait du reste du reste souverainement illogique
                        de faire une distinction, e t le raisonnement du demandeur aboutirait à
                        cette conséquence que, pour rendre insaisissable le secours annuel qui lui
                        est accordé, la victime d'un accident devrait toujours s'adresser à la
                        justice quelque bien disposé que s e montre le patron chez lequel l'accident
                        s'est produit; qu'il faut donc admettre que l'article 498 doit être appliqué
                        toutes l e s f o i s qu'il résulte d e s circonstance de la cause qu'un
                        secours a été accordé à titre de pension alimentaire, soit en justice, soit
                        volontairement, tandis que l'article 496 doit recevoir son application
                        toutes l e s f o i s que la pension n'est p a s strictement alimentaire, par
                        exemple dans le cas de pension de retraite qui est accordée dans t o u s
                        .</p>
                    <p>l e s cas, à raison du nombre d'années de service, quelles que soient l e s
                        économies réalisées par l'ouvrier.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>331. - Preuve testimoniale. — Contrat d'entreprise. — Acte de commerce.</p>
                    <p>Bien qu'en principe, s'agissant d'un c o n trat d'entreprise qui est un acte
                        commercial pour ce qui concerne l'entrepreneur», la preuve testimoniale soit
                        admissible à son encontre au profit du non-commerçant qui a traité avec lui,
                        il n'y a point lieu d'autoriser la preuve par témoins de la stipulation
                        d'une condition essentielle, lorsqu'on s e trouve en présence d'un contrat
                        soigneusement élaboré, accompagné d'un devis détaillé et renfermant une
                        série de stipulations minutieusement précisées.</p>
                    <p>On ne saurait en pareil cas admettre la.</p>
                    <p>preuve testimoniale contre et outre le c o n tenu de l'acte, alors que, si le
                        législateur a admis en matière commerciale une e x ception à la règle de
                        l'Art. 280 C. Civ.,.</p>
                    <p>basée sur les dangers de cette preuve, c'est pareeque la rapidité des
                        transactions commerciales ne permet pas toujours aux i n téressés de dresser
                        un écrit de leurs conventions.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher».</p>
                    <p>15 Avril 1915. — D e Mongheda Hanem Vve Ibrahim bey E l</p>
                    <p>Dirvani c . Ugo Rossetto).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>332. - Requête Civile. — Dol personnel.</p>
                    <p>II est de principe admis par une j u r i s prudence constante q u e le dol d
                        a n s le s e n s de l'Art. 424, 2° C. Proc. doit consister en des
                        agissements frauduleux nettement caractérisés que l'adversaire a ignorés o u
                        s'est trouvé dans l'impossibilité de c o m battre, et qui ont eu pour but et
                        pour effet d e surprendre la religion des juges; que d e simples allégations
                        inexactes ou u n e interprétation erronée, donnés par une partie à des
                        documents versés a u x débats ne sauraient ouvrir la voie à la requête
                        civile, alors que ces allégations et cette interprétation ont pu être
                        combattues et rectifiées, et que la décision intervenue,, fut-elle
                        critiquable, a été le résultat d'une discussion contradictoire. En décider a
                        u trement serait permettre de porter atteinte à l'autorité de la chose jugée
                        en dehors de certains cas exceptionnels limitative-</p>
                    <p>ment déterminés par la loi.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>22 Avril 1915. — Joseph Antoine Tramoni c . Bénéficiaires, d u \Vakf
                        Bassim).</p>
                    <pb n="127" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>333. — Revendication. — Occupation indue. — Quasi-délit. — Solidarité.</p>
                    <p>L'indue o c c u p a t i o n par plusieurs o c c u p a n t s c h a c u n p o u
                        r u n e partie déterminé e d e terrains r e v e n d i q u é s, n e saurait
                        être a s s i m u l é e à un quasi-délit c o m m i s par e u x e n s e m b l
                        e e t p o u v a n t entraîner pour e u x u n e r e s p o n s a b i l i t é c
                        o m m u n e e t s o l i d a i r e .</p>
                    <p>E n pareil c a s l e s f r a i s d o i v e n t é q u i t a b l e -</p>
                    <p>m e n t être répartis entre e u x dans la p r o p o r t i o n d e leur o c c
                        u p a t i o n r e s p e c t i v e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Avril 1915. — H o n s Chacalambo Bolonachi et cts. c .</p>
                    <p>François Rouse et cts.)</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>334. — Serment. — Cachet. — Femme indigène.</p>
                    <p>N e saurait être considéré comme v e x a -</p>
                    <p>toire et n o n a d m i s s i b l e l e s e r m e n t d é f é r é p a r l a f
                        e m m e i n d i g è n e, a u créancier, pour établir l e n o n - v e r s e m
                        e n t d e s deniers, a l o r s même qu'elle ne contesterait p a s s o n c a
                        c h e t a p p o s é s u r l'obligation, c a r l'assimilation d u c a c h e t
                        à la s i g n a t u r e l a p l a c e d a n s u n e situation p é r i l l e u
                        s e p u i s qu'elle p e u t s e v o i r o b l i g é e p a r l'emploi d e s o
                        n cachet, q u a n d e l l e l'a c o n f i é à s o n mari s a n s c o n n a î
                        t r e e x a c t e m e n t l e s c o n t r a t s r é a l i s é s par c e
                        dernier; e t s ' a g i s s a n t d u v e r s e m e n t d'une s o m m e
                        d'argent, v e r s e m e n t q u i, s u i v a n t l e s u s a g e s l o c a u
                        x, e s t fait l e p l u s s o u v e n t h o r s d e s a présence, il lui
                        serait difficile, p o u r n e p a s dire impossible, d'établir a u trement q
                        u e p a r u n s e r m e n t q u e c e v e r s e m e n t n'a p a s é t é
                        effectué.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. L. Sandars, 21 Avril 1915. — Joseph Yabes
                        et C o . C. Nadia b e n t Aly Daoud et e t . )</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>335. - Surenchère. — Résolution de l'adjudication. — Débiteur saisi redevenu
                        propriétaire. — Créancier désintéressé. —</p>
                    <p>Procédure abandonnée. — Greffe. — Perception d'un droit de mutation. —
                        Illégalité.</p>
                    <p>I. - L a s u r e n c h è r e a pour effet d e r é s o u d r e rétroactivement
                        l a première adjudication et partant de faire revenir s u r l a tête d u d é
                        b i t e u r saisi la propriété d e l'immeuble, objet d e
                        l'expropriation.</p>
                    <p>L e débiteur s a i s i c o n s e r v e j u s qu'a u p r o n o n c é d u j u g
                        e m e n t d'adjudication d é finitif l e droit d e d é s i n t é r e s s e r
                        l e créancier pour s u i v a n t, s a n s q u e ni l'adjudicataire ni le s u
                        r e n c h é r i s s e u r p u i s s e n t s'y o p p o s e r .</p>
                    <p>L a procédure d e s a i s i e i m m o b i l i è r e r e s t e s a n s o b j e
                        t d u m o m e n t q u e l e pour s u i v a n t a d é c l a r é l'abandonner
                        e t q u ' a u c u n c r é a n cier inscrit n e s'e s t fait s u b r o g e r
                        a u x p o u r s u i t e s .</p>
                    <p>II. - Le Greffe n'est p a s f o n d é à p e r c e v o i r u n droit de
                        nutation lorsque l e jugement d'adjudication v e n a n t à être r é s o l u
                        par suite d'une s u r e n c h è r e, la procédure d'expropriation s e t r o
                        u v e c o n s é q u e m m e n t a b a n d o n n é e par l e créancier pour s
                        u i v a n t, d é s intéressé .</p>
                    <p>(Trib. d e s Appels Somm. Civils, Caire, Prés. Al. Kraft. 30</p>
                    <p>Mars 1915. — Greffier en Chef c. Hoirs Abdalla Z olini &amp; Cts).</p>
                    <p>Note. — C e jugement confirme le j u g e ment sommaire d u Tribunal du Caire
                        e n date du 7 Août 1913, rapporté dans la</p>
                    <p>Gazette, III, 223-465 mais il e s t e n c o n tradiction formelle avec la
                        nouvelle jurisprudence adoptée par la Cour d a n s l'arrêt d u 14 Avril 1914
                        (Gaz. IV, 145-347). Voir supra l'article sur la légalité de la perception d
                        u droit de mutation en matière d'adjudication d'immeubles (p. 119).</p>
                    <p>Voici le texte d e c e jugement :</p>
                    <p>Attendu que l'appelant Greffier en - Chef d u</p>
                    <p>Tribunal de Céans, a, par exploit en date du 16</p>
                    <p>Octobre 1913, interjeté appel du jugement sommaire rendu le 7 Août ¡913 et
                        par lequel l'a p pelant a été condamné à restituer à l'intimé</p>
                    <p>Mohamed Kamel Bey Abou Gazia, le montant entier du dépôt que conformément à
                        l'article 656</p>
                    <p>C. P r . C. C. ce dernier a fait à l'audience d e s</p>
                    <p>Criées à la date du 12 Décembre 1912 à laquelle il s'est porté adjudicataire
                        d e 7 feddans et fractions dont la R. S. Condonis Angeletos poursuivait
                        l'expropriation à rencontre de ses débiteurs</p>
                    <p>Hoirs Zohni, terrains dont cependant les débiteurs poursuivis sont toujours
                        restés propriétaires parce qu'après une déclaration de surenchère v a
                        lablement faite et maintenue sous l'observation des formes prescrites dans
                        l'article 660 C. P r .</p>
                    <p>C. C., la créancière poursuivante, dans la nouvelle phase de la procédure en
                        expropriation réouverte à cause de cette déclaration de surenchère, a
                        abandonné la continuation de la procédure à la suite d'un arrangement
                        intervenu entre elle et s e s débiteurs poursuivis;</p>
                    <p>Qu'en effet, à la date du 24 Décembre 1912, l'intimé Mohamed Mohamed Foda a
                        fait au</p>
                    <p>Greffe la déclaration de surenchère dans le délai de 10 jours fixé dans
                        l'article 660 C. P r . C. C. en déposant conformément à la disposition du
                        dit article, un cinquième de la nouvelle mise à prix e t l e s fiais, ce
                        après quoi l'audience du 15Jànvier</p>
                    <p>1913 a été fixée pour les nouvelles enchères;</p>
                    <p>Qu'à cette audience, sur la déclaration de la créancière poursuivante d'avoir
                        été désintéressée, et vu que personne n'avait demandé la continuation de la
                        poursuite, le Juge Délégué a rendu une ordonnance annulant le jugement
                        d'adjudication et ordonnant la radiation de l'affaire du rôle, ordonnance
                        qui a été rendue conformément à une jurisprudence suivie depuis le
                        commencement de la Réforme et alors constante, jurisprudence suivant
                        laquelle lesTribunauxonttoujours retenu que la revente sur surenchère
                        n'étant q u e la continuation de l'expropriation poursuivie, la procédure de
                        saisie immobilière, même au cas de surenchère, reste sans objet, du moment q
                        u e le poursuivant désintéressé d e s a créance a déclaré l'abandonner et
                        qu'aucun créancier inscrit ou porteur d'un titre exécutoire, n e s'e s t
                        fait subroger aux poursuites conformément à l'article</p>
                    <p>677 C. Pr. Vide l'arrêt du 29 Mai 1889, B. I, p . 237, qui invoque la
                        jurisprudence de la Cour alors déjà établie et les arrêts du 9 Janvier
                        1890</p>
                    <p>B. II p. 147, du 10 Janvier 1894, B. VI, p . 100, d u</p>
                    <p>2 Mai 1895, B. VII, p . 283, et du 2 Janvier 1907,</p>
                    <p>B. XIX. p. 69;</p>
                    <p>Que cependant en l'espèce, comme d'habitude, l'ordonnance n'a annulé que le
                        jugement d'adjudication, niais point la saisie en vertu de laquelle la
                        procédure en expropriation a été faite, de sorte q u e nonobstant la
                        radiation d e l'affaire, reste toujours intact le droit des créanciers
                        inscrits et celui d e s créanciers qui auront signifié des commandements, de
                        se faire subroger aux poursuit e s conformément à l'article 677 C. P r . C.
                        C.</p>
                    <p>Vide B. VI, p. 169, XV, p . 352, Dalloz C. Pr. An.</p>
                    <p>Art. 722 N° 7, car la radiation de la saisie immobilière ne pourra, en vertu
                        d e l'article 633 C. P r .</p>
                    <p>C. C., s e faire sans leur consentement;</p>
                    <p>Attendu que c'est dans ces conditions que le</p>
                    <p>Greffe, tout en restituant au surenchérisseur Foda, le dépôt fait par lui
                        conformément a u dit article</p>
                    <p>660 C. P r . C. C. a refusé de restituer à l'intimé</p>
                    <p>Gazia la somme relative aux droits proportionnels faisant partie du montant
                        du dépôt q u e ce dernier avait fait comme adjudicataire conformément à
                        l'article 656 C. Pr. C. C „ en soutenant qu'il e s t d e principe
                        fondamental en matière d e fiscalité q u e les droits légalement perçus ne
                        sont jamais:</p>
                    <p>restitués sauf exceptions formellement stipulées, dans la loi;</p>
                    <p>Que cependant il saute aux yeux q u e cette défense est contradictoire vu q u
                        e les deux dépôts effectués par l'adjudicataire et le surenchérisseur ont
                        été faits au même titre et q u e l'appelait néanmoins, contrairement au
                        principe qu'il sou1</p>
                    <p>-</p>
                    <p>tient comme fondamental, a restitué entièrement le dépôt relatif à la
                        surenchère;</p>
                    <p>Qu'en outre, c'est à tort q u e l'appelant prétend qu'en ce qui concerne les
                        frais, et particulièrement les droits proportionnels sur le prix de la
                        première adjudication et sur le prix de la surenchère, c'est un paiement
                        perçu p a r le Greffe qui a été effectué en vertu des deux dits articles
                        656</p>
                    <p>et 660 C. P r . C. C.;</p>
                    <p>Qu'eri effet, suivant le texte de c e s deux articles, les montants relatifs
                        aux frais et aux droits proportionnels n'ont été versés à la Caisse du</p>
                    <p>Tribunal qu'au même titre que le dixième ou le cinquième du prix et notamment
                        q u ' à titre de dépôt;</p>
                    <p>Qu'en conséquence l'appelant ne saurait prétendre q u e ces droits ont été
                        perçus définitivement par le Greffe;</p>
                    <p>Qu'encore si l'appelant soutient que, vu qu'une mutation de propriété a eu
                        lieu un montant des droits proportionnels est dû à la Caisse des</p>
                    <p>Fonds Judiciaires, cette défense aurait pour conséquence de lui consacrer le
                        paiement des droits proportionnels 3 fois;</p>
                    <p>Qu'en effet, suivant sa thèse l a propriété a dû passer s u r la tête d e
                        l'adjudicataire et puis sur celle du surenchérisseur pour enfin revenir sur
                        la tête du débiteur saisi;</p>
                    <p>Mais q u e même les partisans de la thèse défendue ex-officio par
                        l'appelantet suivant laquelle la propriété a été transférée à
                        l'adjudicataire à la suite du premier jugement d'adjudication, trouvent
                        vexatoire et abusif de prélever lès droits proportionnels s u r ce jugement
                        au cas de surenchère</p>
                    <p>(Vide Garsonnet édition 1891, Vol. IV,</p>
                    <p>N. 722 in fine et édition 1902, Vol. V, N. 1646 in f i n e e t P a n d . Fr.
                        Surenchère N° 11G0); c'est pourquoi en droit français, ces droits ne sont
                        pas perçus et qu'il en a été de même en droit mixte pendant plus d e 3 8
                        ans, le Greffe n'ayant commencé d'e n demander le paiement que tout
                        dernièrement;</p>
                    <p>Attendu qu'en effet, c'est un principe fondamental en droit fiscal, ainsi
                        qu'il a été retenu à bon droit par le premier juge, q u e les droits
                        proportionnels n e sont d û s que sur la mutation effective et matérielle de
                        la propriété immobilière;</p>
                    <p>Que l'appelant ne saurait invoquer l'article 13</p>
                    <p>d u tarif décrété le 14 Décembre 1912 pour imposer ce droit aux jugements
                        d'adjudication même s'il ne sont pas devenus définitifs, la dite
                        disposition, qui édicté que pour les jugements d'adjudication aux enchères
                        de biens immeubles il s e r a perçu un droit proportionnel de 2 % à calculer
                        sur l e produit de la vente, ne pouvant viser q u e le jugement
                        d'adjudication définitif, c e qui d'ailleurs résulte de la propre défense d
                        e l'appelant, ainsi que du texte des articles 656 et 660</p>
                    <p>C. Pr. C. C. suivant lesquels comme il a été dit ci-haut 1' adjudicataire et
                        le surenchérisseur n'auront tous les deux à verser à la Caisse du</p>
                    <p>Tribunal Je montant pour les droits proportionnels qu'à titre d e d é p ô t
                        ;</p>
                    <p>Que l'appelant ne saurait non plus s e baser s u r les articles 8 et 59 du
                        Tarif civil sur lequel il suffit de renvoyer aux motifs magistralement
                        développés par le premier juge, motifs q u e le</p>
                    <p>Tribunal adopte et suivant lesquels l'article 8 ne vise que le cas dont
                        parlent les articles précédents et l'article 59 n'a trait qu'aux actes
                        notariés traités dans le titre II du Tarif;</p>
                    <p>Qu'enfin, si la Loi a admis la réouverture, par voie de surenchère, d e la
                        procédure d'expropriation immobilière pour donner l'occasion d'arriv e r à
                        un prix plus élevé, cela n'a pas é t é fait dans l'intérêt du trésor, mais
                        dans l'intérêt des parties intéressées et notamment dans l'intérêt d u
                        poursuivant et d e s créanciers inscrits o u porteurs d'un titre exécutoire
                        ainsi q u e dans celui du débiteur saisi lui-même à qui le prix profitera en
                        dernier lieu, soit directement, soit en servant a u paiement d e s e s
                        créanciers;</p>
                    <p>Que cela serait hors des intentions d u législateur et contraire à s e s
                        soins habituels pour conserver la propriété immobilière entre les mains
                        où'elle s e trouve; d e vouloir empêcher les parties intéressées de profiter
                        de cette nouvelle</p>
                    <pb n="128" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>p h a s e d e la procédure, pour arriver à une transaction par laquelle
                        l'expropriation s e r a évitée et la propriété d e l'immeuble restera s u r
                        ia tête du débiteur saisi, sauf à payer les droits p r o portionnels comme u
                        n e espèce d'amende pour tardivité de transaction e t à prélever en dernier
                        lieu a u x dépens du débiteur saisi s e trouvant déjà d a n s une situation
                        obérée;</p>
                    <p>Que peu importe comment la doctrine envisage la question de savoir à qui la
                        propriété appartient pendant l'intervalle à partir d u premier jugement
                        d'adjudication, soit jusqu'à l'expiration d u délai fixé pour la déclaration
                        d e surenchère a u c a s où aucune surenchère n'aurait été déclarée ou q u e
                        la surenchère survenue serait nulle pour défaut de forme conformément à
                        l'article 662 C.-</p>
                    <p>P r . C. C., soit dans le c a s contraire jusqu'à la date d e l'audience d e
                        s Criéés à laquelle il sera procédé à l'adjudication définitive à la suite
                        de la déclaration de surenchère;</p>
                    <p>Qu'e n effet, le principe du droit fiscal q u e les droits proportionnels n e
                        sont d û s qu'a u c a s d'un transfert effectif de propriété, restera
                        toujours intact e t s e r a à appliquer aussi bien en matière d'adjudication
                        q u e d a n s toutes autres matières, principe dont il résultera q u e les
                        droits proportionnels ne seront à percevoir q u e sur l'adjudi-</p>
                    <p>càtîon définitive et qu'ils ne pourront être perçus a u c a s où la procédure
                        n'aurait pas été terminée p a r u n e adjudication de cette nature;</p>
                    <p>Qu'e n effet, tant q u e la voie e s t ouverte pour une procédure de
                        surenchère, la propriété d e l'immeuble n'à jamais été transférée
                        effectivement e t pratiquement s u r la tête du premier a d judicataire, qui
                        j u s qu'à la fin d e la procédure, n e peut p a s même avoir la grosse du
                        jugement d'adjudication et en conséquence, n'à e u aucun titre pour s e
                        mettre en possession d e l'immeuble;</p>
                    <p>Que, s'il est vrai q u e d a n s la discussion doctrinale, il s e déduit d e
                        différentes conséquence sur toute la ligne suivant les différents points d e
                        v u e qu'on peut prendre s u r la question de savoir à qui la propriété
                        appartient pendant le dit intervalle à partir du premier jugement
                        d'adjudication j u s q u ' à ce qu'une adjudication définitive soit devenue
                        le résultat d e là procédure en expropriation, il ne doit pas dépendre d'un
                        choix entre les différents points d e v u e d'un caractère purement
                        doctrinal dont l'un est aussi bien fondé q u e l'autre, si les parties ont à
                        payer oui ou non les droits proportionnels à la suite d'une transaction qui
                        laisse la propriété reposer comme toujours sur la tête du débiteur saisi, s
                        a n s qu'aucune expropriation définitive ne soit intervenue à s o n encontre
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'en effet, si en c e qui concerne le risque d e l'immeuble, s a
                        gestion, le droit et le devoir de conserver, le droit d'e n percevoir les
                        fruits, le droit du débiteur de le vendre conformément à l'art. 608 C. P r .
                        C. C. et la faculté des créanciers de prendre des inscriptions s u r
                        l'immeuble à l'encontre d u débiteur saisi, ainsi q u e le devoir d e s
                        créanciers déjà inscrits de renouveler leurs inscriptions sur le débiteur
                        saisi, les conséquences s e présentent différemment suivant les différents
                        points de vue pris dans la discussion doctrinale, il n'en est pas moins vrai
                        q u e c e s conséquences ne resteront q u é d e s conséquences dérivant d u
                        point de vue pris et ne sauraient déterminer celui qui sera à prendre, m a i
                        s q u e le choix entre les différentes points d e v u e mis en avant dans la
                        discussion doctrinale, doit dépendre d e l'appréciation du but dans l e q u
                        e l la procédure de surenchère a été créée p a r le Législateur et d e s a
                        raison d' être;</p>
                    <p>Qu'il ne paraît p a s douteux q u e suivant la n a t u r e d e s choses la
                        conception la plus saine et la pliis'simple, n e soit celle adoptée par la
                        jurisprudence française et la jurisprudence mixte suivie pendant 38 ans,
                        jurisprudences suivant lesquelles a u c a s d e surenchère le débiteur saisi
                        restera toujours investi du droit de propriété jusqu'à la fin définitive de
                        la procédure d'expropriation;</p>
                    <p>Qu'e n effet, c'est seulement par voie de fiction qu'on peut arriver à
                        retenir une autre personne comme étant devenue propriétaire d a n s
                        l'intervalle, entre le premier jugement d'adjudication, j u s qu'à ce qu'une
                        adjudication définitive soit devenue le résultat de la procédure en
                        expropriation, ce qui résulte assez nettement de la subtilité des
                        distinctions des doctrines suivant lesquelles le premier adjudicataire s e r
                        a propriétaire dans ledit intervalle cependant avec la restriction q u e le
                        surenchérisseur l'est devenu lui aussi avec effet rétroactif soit depuis le
                        premier jugement d'adjudication, soit seulement depuis la date de la
                        déclaration de surenchère, doctrines qui en premier lieu, roulent sur la
                        question de savoir si le premier adjudicataire est devenu propriétaire sous
                        une condition suspensive ou s o u s u n e condition résolutoire, distinction
                        qui cependant e s t s a n s valeur, étant donné ainsi qu'il a été dit dans
                        Dalloz Rép. Suppl. Vol. 17, Surenchère</p>
                    <p>N. 282, qu'on p e u t a u même droit dire q u e l'adjudicataire est devenu
                        propriétaire s o u s la condition suspensive du non-évènement de la
                        surenchère et qu'il est devenu propriétaire s o u s la condition résolutoire
                        d e l'événement de la surenchère;</p>
                    <p>Qu'on trouvera p . 698 P r . F r . la théorie adoptée p a r la Jurisprudence
                        française e t d'ailleurs G a r -</p>
                    <p>sonnet, édition 1902, Vol. V, N. 1644 suivant laquelle le débiteur saisi
                        restera propriétaire jusqu'à la fin de la procédure d'expropriation e t p .
                        699 idem la théorie contraire, suivie surtout par certains auteurs, parmi
                        lesquels Garsonnet, édition 1891, Vol. IV, N. 722 et 723, l'une aussi bien
                        développée q u e l'autre, mais comme il a été déjà dit, même les partisans
                        de la thèse q u e le premier adjudicataire est devenu propriétaire s o u s
                        une condition résolutoire, n'admettent p a s q u e les droits proportionnels
                        seront prélevés s u r une pareille acquisition d'une valeur purement
                        doctrinale;</p>
                    <p>Mais attendu qu'en dernier lieu, la situation juridique avec toutes s e s
                        conséquences créées p a r la déclaration de surenchère, serait à définir sur
                        la b a s e d e s textes de la loi d u p a y s et puis sur celle de la
                        jurisprudence qui représente le droit appliqué dans le p a y s;</p>
                    <p>Que la loi mixte a très nettement prononcé sa manière de voir d a n s
                        l'article 694 C. C. qui, quant aux renouvellements des inscriptions pris e s
                        s u r le débiteur saisi, dit formellement ceci:</p>
                    <p>« le renouvellement c e s s é d'être obligatoire a -</p>
                    <p>« p r è s la vente oü l'adjudication d e l'immeuble,</p>
                    <p>« si les délais de surenchère sont expirés, » disposition dont il résulte
                        nettement q u e j u s qu'à l'expiration du délai d e 10 jours fixé dans
                        l'article</p>
                    <p>660 C. P r . C. C. pour la déclaration de surenchère ou le c a s échéant, j u
                        s qu'à la fin de la nouvelle phase de procédure réouverte p a r la
                        déclaration d e surenchère valablement faite et maintenue conformément,à
                        l'article 662 C. P r .</p>
                    <p>les inscriptions peuvent et doivent être prises sur le débiteur saisi, ce qui
                        revient à ce q u e la loi mixte retient ce dernier jusqu'à la fin définitive
                        d e la procédure d'expropriation, comme propriétaire d e l'immeuble saisi
                        avec toutes les conséquences qui en découlent et qui pour la plupart sont
                        mentionnées ci-haut;</p>
                    <p>Qu'il résulte encore d e l'article 656 C. P r .</p>
                    <p>suivant lequel l'adjudicataire ne doit verser à la</p>
                    <p>Caisse du Tribunel le montant des droits proportionnels qu'à titre de dépôt,
                        q u e dans la conception de la loi mixte le- premier adjudicataire n'e s t p
                        a s devenu propriétaire avant la fin de la procédure d'expropriation car,
                        autrement, on ne saurait comprendre q u e | a loi s e soit bornée à
                        prescrire qu'il doit seulement, déposer le m o n tant des droits
                        proportionnels a u lieu d'e n effectuer le paiement;</p>
                    <p>Qu'enfin étant donné q u e le premier adjudicataire n'a aucun droit sur le
                        prix d e la vente s u r surenchère, mais q u e ce prix reviendra entièrement
                        a u débiteur saisi, soit à s e s créanciers, la conception de la loi mixte
                        qui, conformément à celle desjurisprudencesfrançaiseet mixte,retient le
                        débiteur saisi comme revêtu toujours du droit de propriété j u s qu'à la fin
                        de la procédure, paraît aussi, comme il a été dit ci-haut, être la
                        conception la p l u s saine et la p l u s simple et celle qui répond le
                        mieux au but dans lequel le législateur a créé la procédure sur surenchère
                        et à la raison d'être d e cette institution;</p>
                    <p>Qu'on ne saurait tirer aucun argument dans le s e n s contraire de la
                        circonstance que, suivant l'article 662 C. P r . C. C. la déclaration d e
                        surenchère ne doit être dénoncée qu'a u; saisissant ensemble avec les
                        créanciers inscrits et le premier adjudicataire mais non a u débiteur s a i
                        s i;</p>
                    <p>Qu'e n effet, d a n s la source de cette disposition, soit l'article 709 C. P
                        r . Fr. il en est d e même a u c a s où le débiteur saisi n'aurait pas
                        constitué avoué, tandisque dans le c a s contraire, la déclaration de
                        surenchère doit être aussi dénoncée à l'avoué d u débiteur saisi, car on ne
                        saurait retenir q u e suivant la Loi Française, la propriété d e l'immeuble
                        saisi appartiendra d a n s le premier c a s au premier adjudicataire, mais
                        dans le second cas, au débiteur saisi, de s o r t e q u e c e serait la
                        constitution o u la non constitution d'avoué, dont il dépendra à qui la
                        propriété appartiendra, c'est pourquoi on ne saurait tirer aucun argument d
                        e c e qu'en matière immobilière, le législateur mixte qui n'a pas adopté le
                        système du droit français avec d e s avoués, n'a pas prescrit d a n s
                        l'articIe-662 C. P r . C. C., la dénonciation de la déclaration de
                        surenchère a u débiteur saisi, p a s plus qu'en matière de distribution p a
                        r contribution ou p a r ordre, il n'a d a n s les articles 584 e t</p>
                    <p>735 C. P r . C. C. prescrit la notification du règlement provisoire a u
                        débiteur saisi, p a r opposition à ce qui est le c a s e n droit français o
                        ù d' après l e s articles 663-et 755 C. P r . F r . le poursuivant doit le
                        dénoncer p a r acte d'avoué à avoué, à la partie saisie, B. I. p . 4 0 ;</p>
                    <p>Que dans toutes les deux matières le législateur a dû s'inspirer par la
                        pensée q u e le débiteur saisi a été déjà suffisament averti pour suivre les
                        procédures;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, si le débiteur saisi dont l'intérêt d a n s la vente ne sera
                        ordinairement engagé réellement q u e lors de la distribution du prix peut
                        avoir un intérêt d e connaître la réouverture de la procédure en
                        expropriation à la suite d'une déclaration de surenchère pour en profiter, à
                        l'effet d'arriver à une transaction avec le pour suivant et de cette façon
                        éviter l'expropriation, u n e telle transaction dépendra toujours de la
                        bonne volonté e t d e l'intérêt du créancier pour suivant auquel la
                        dénonciation de la déclaration de surenchère est obligatoire, c'est pourquoi
                        le législateur mixte a pu aussi envisager cette d e r nière dénonciation
                        comme suffisante à elle-seule;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu de craindre q u e la conception plus clémente
                        envers le débiteur saisi, suivant laquelle c e dernier restera revêtu de la
                        propriété d e l'immeuble, jusqu'à c e qu'une a d j u dication définitive s e
                        soit réalisée, n e fasse naître des accords frauduleux aux créanciers d a n
                        s l'intérêt desquels l'expropriation forcée a été instituée;</p>
                    <p>Qu'e n effet, si la loi mixte ne prescrit p a s, formellement comme l'art.
                        710 C. P r . F r . l'a fait, q u e faute d'autres enchérisseurs lors d e
                        l'audience d e la surenchère, le surenchérisseur sera déclaré adjudicataire,
                        cela sera néanmoins le cas suivant la loi mixte, car aussi bien d'après le
                        droit mixte q u e d'après le droit français, le surenchérisseur est lié
                        vis-à-vis d e s parties intéressées par sa déclaration de surenchère, si
                        celle-ci a été valablementfaite et maintenue avec l'observation des formes
                        prescrites, tandis que dans le c a s contraire, où la surenchère, pour
                        défaut de forme, serait nulle et s a n s effet, ce sera le premier a d
                        judicataire qui, n'ayant p a s été dégagé de son offre d'enchères, restera
                        engagé comme adjudicataire définitif conformément aux stipulations insérées
                        a u cahier des charges: Vide l'arrêt 2 8</p>
                    <p>Mars 1889 B. 1. p . 92, et l'arrêt 29 Novembre 1913, Gazette des Trib. Mixtes
                        N° 38 p . 25;</p>
                    <p>Qu'en outre, comme il a été déjà dit ci-haut, l'abandon de la procédure et
                        l'annulation faite du premier jugement d'adjudication à la suite d'un accord
                        intervenu avec le créancier poursuivant, n'annule point la saisie et
                        n'empêche p a s, non plus, q u e les créanciers inscrits ou porteurs d'un
                        titre exécutoire, n e puissent reprendre la procédure précisément dans le
                        même état d a n s lequel elle a été abandonnée;</p>
                    <p>Que s'il est vrai q u e cela ne sera pas le c a s pour les créanciers
                        chirographaires, il n'e n est pas moins vrai q u e l'expropriation forcée n
                        ' a p a s é t é instituée dans leur intérêt, mais dans celui de créanciers
                        munis de titres exécutoires, la loi mixte ainsi que la loi française, p a r
                        opposition à d'autres législations, n e reconnaissant pas qu'en droit civil,
                        le non paiement des dettes donne droit à procéder à la liquidation de la
                        fortune d u débiteur p a r u n e mesure d'exécution</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>g é n é r a l e, d a n s l'i n t é r ê t d e t o u s l e s créanciers, comme
                        celle initiée p a r la déclaration en état d e faillite;</p>
                    <p>Attendu que d a n s c e s circonstances, il y a lieu d e r e s t e r s u r la
                        j u r i s p r u d e n c e ci-haut mentionnée et suivie c o n s t a m m e n t
                        p a r l e s Tribunaux Mixte s d è s le comme n c e m e n t d e l a R é f o r
                        m e s a n s tenir c o m p t e d'une t e n d a n c e contraire q u i s'e s t
                        fait j o u r dernièrement, d'ailleurs d a n s u n e e s p è c e q u i n'est
                        pas identique à celle dont s'agit ici, —</p>
                    <p>l'arrêt 14 Avril 1914, Gazette, N° 4 4 p ., 145;</p>
                    <p>Qu'e n effet, l e s Tribunaux journellement e n f a c e d e q u e s t i o n s
                        relatives à d e s matières comme celle en l'e s p è c e, n e peuvent p a s e
                        t n e doivent p a s, non p l u s, t o u t d e s u i t e a b a n d o n n e r
                        leur jurisprudence c o n s t a m m e n t a p p l i q u é e m a i n t e s f o
                        i s, pour s'a d a p t e r subitement à une nouvelle jurisprudence contraire
                        à celle e n consideration de laquelle l e s justiciables o n t t r a i t é
                        ;</p>
                    <p>Que s'i l e s t v r a i q u e cela s e r a i t contraire à la b o n n e
                        administration de la justice si l e s Tribunaux, même en siégeant e n d e g
                        r é d'a p p e l, v o u laient s u i v r e u n e j u r i s p r u d e n c e
                        contraire à celle de la Cour, il n'e u e s t p a s m o i n s vrai q u e la
                        première condition pour a d o p t e r d e s changem e n t s d e
                        jurisprudence s e r a que la nouvelle jurisprudence s e s o i t établie
                        comme u n e jurisprudence d é s o r mais constante q u i d o n n e la g a r
                        a n t i e v o u l u e contre de nouvelles innovations touchant l e s
                        intérêts d e s justiciables, g a r a n t i e q u e suivant t a n t d'e x p é
                        r i e n c e s p e n d a n t l'exist e n c e d e l a Réforme, u n seul arrêt
                        r e n d u p a r l'u n e d e s C h a m b r e s d e la Cour, n e pourrait d o
                        n n e r;</p>
                    <p>Qu'e n effet une jurisprudence constante constitue un bien inappréciable p o
                        u r l a b o n n e a d ministration de la justice tant il est vrai q u e t o
                        u t changement de la jurisprudence non s e u lement c r é e n o m b r e d e
                        procès, mais encore à c a u s e d e s o n effet rétroactif f r a p p e l e s
                        justiciab l e s d a n s leur intérêts légitimes établis sur les r è g l e s
                        e t principes j u s qu'a l o r s r e c o n n u s comme r e p r é s e n t a n
                        t le droit a p p l i q u é p a r l e s Tribunaux, c'est pour q u o i l e
                        législateur m i x t e, f a u t e d e création d'u u e C o u r d e Cassation,
                        a institué la procédure o u v e r t e p a r l'a r t . 4 1 6 b i s C. P r .
                        C. C.;</p>
                    <p>Qu'e n l'e s p è c e, il y a d'a u t a n t p l u s d e raison d e s u i v r e
                        l'ancienne jurisprudence, q u e c'est s u r la b a s e d e celle-ci e t d e
                        la pratique d e s Tribunaux encore a l o r s c o n s t a m m e n t suivie q
                        u e l e s parties s e s o n t a r r a n g é e s e n a b a n d o n n a n t l
                        a continuat i o n d e la procédure d'expropriation e t q u e cela serait t r
                        è s inique d e l e s condamner à p a y e r l e s droit s p r o p o r t i o n
                        n e l s a u profit du trésor, qui, j u s qu'a l o r s n e l e s a v a i t j
                        a mais réclamés d a n s u n pareil c a s;</p>
                    <p>Qu'enfin, s i l'o n v e u t à tout prix d o n n e r a u</p>
                    <p>Greffe le droit de réclamer l e paiement des droit s proportionnels d a n s l
                        e c a s dont s'a g i t, c e s droit s n e seraient p a s à réclamer à
                        l'adjudicataire d é g a g é p a r la déclaration de surenchère et p a r s u
                        i t e é t a n t s a n s intérêt comme tel dans la continuation de la
                        poursuite, mais qu'il serait, c o m mr G a z i a l e plaide,au
                        surenchérisseur d e p a y e r c e s droits, v u q u e bien qu'ayant
                        surenchéri le premier a d j u dicataire e t ayant p r i s s o n lieu et
                        place p a r s a déclaration d e s u r e n c h è r e, il a a c c e p t é, e x
                        p r e s s é m e n t o u tacitement, l'a b a n d o n d e la poursuite a v a n
                        t qu'i l n e f u t p r o c é d é a u x c r i é e s à l'audience fixée à la
                        suite d e s a déclaration de surenchère a v a n t qu'il n e f û t lui-mêmè d
                        é g a g é p a r u n e s u r e n c h è r e ' p l u s é l e v é e, b i e n e n
                        t e n d u ¿ s u p p o s e r q u e le Greffe p u i s s e le r e n d r e r e s
                        p o n s a b l e e n .</p>
                    <p>s o u t e n a n t q u e, b i e n q u e s a s u r e n c h è r e a i t t o u j
                        o u r s é t é susceptible d'être c o u v e r t e p a r u n e a u t r e e n c
                        h è r e e t e n conséquence n e f û t p a s encore définitive, il lui
                        incombait d a n s 1' intérêt d u t r é s o r e t s o u s p e i n e d e p a y
                        e r lui-même l e s droit s proportionnels s u r la nouvelle m i s e à p r i
                        x, d'e m p ê c h e r q u e la poursuite ne soit finie, d'un c o m m u n a c
                        c o r J e n t r e l e s parties intéressées, sans, u n - jugement .
                        définitif d'adjudication, s u r lequel l'Art. 13 d u Tarif pourrait ê t r e
                        applicable, prétention qui cependant ne pourrait être a p p u y é e s u r
                        aucun t e x t e d e la Loi, ni s u r aucune jurisprudence et qui ouvrirait l
                        a question des avoir s i a u c a s d e l a r e p r i s e d e l'expropriation
                        e n v e r t u d e l'Art. 677 C. Proc. C. C. l e s droits p r o portionnels
                        doivent être p a y é s encore une fois;</p>
                    <p>Attendu que cela étant, il y a lieu de confirmer</p>
                    <p>Je jugement dont a p p e l e n tant q u e l e premier j u g e a c o n d a m n
                        é le Greffier e n Chef à r e m b o u r s e r à G a z i a le d é p ô t d e 3
                        0 L.Eg. fait a u Greffe pour droit s p r o p o r t i o n n e l s et a u x f
                        r a i s d u jugement;</p>
                    <p>Que d'autre part, il y a lieu d e f a i r e droit à l'a p p e l incident d e
                        G a z i a e t d e condamner l'a p p e l a n t a u p a i e m e n t d e s
                        intérêts et en outre e n r é f o r m a n t l e jugement a t t a q u é en
                        tant que le premier j u g e en m e t t a n t la R.S. C o n d o n i s A n g e
                        -</p>
                    <p>lotos, F o d a e t l e s Hoirs Zohni h o r s d e c a u s e, a c o n d a m n é
                        G a z i a a u x frais de l'instance sauf c e u x relatifs a u jugement m i s
                        à la charge d u</p>
                    <p>Greffier e n C h e f;</p>
                    <p>Qu'e n effet, le Greffier e n Chef ayant s u c c o m b é a u procès, il échet
                        de le condamner à t o u s l e s frais de s d e u x instances y c o m p r i s
                        l e s h o n o r a i r e s d e s avocat s d e s intimés G a z i a e t d e la
                        Raison</p>
                    <p>Sociale C o n d o n i s e t Angelotos.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>336. - Transcription. — Affectation hypothécaire. — Bonne foi. — Achat et
                        revente non transcrits. — Date certaine. —</p>
                    <p>Transcription d'un-commandement immobilier.</p>
                    <p>— Dessaisissement du débiteur.</p>
                    <p>I. - N e saurait être considéré comme agissant de bonne foi le créancier qui,
                        apprenant l'acquisition d'un immeuble par son débiteur, et sachant que ce
                        dernier l'a aussitôt revendu, prend affectation hypothécaire contre lui, et,
                        alors que ni l'achat ni la revente n'ont été transcrits, s e borne à
                        invoquer pour soutenir l'efficacité de son inscription, que l'achat d e
                        l'immeuble par son débiteur résulterait de la transcription d'un
                        commandement immobilier lancé contre lui par le vendeur originaire pour
                        avoir paiement d'un solde du prix.</p>
                    <p>IL - Le débiteur ne pouvant plus à partir de la transcription du commandement
                        aliéner valablement les immeubles y indiqués</p>
                    <p>(Art. 6 8 0 C. Proc.), il en résulte que le créancier qui inscrit une
                        affectation sur un bien en cours d'expropriation est ipso facto de mauvaise
                        foi: spécialement alors que par là ce créancier voudrait s e faire payer au
                        préjudice du vendeur de son débiteur, qui n'avait pas encaissé le prix de
                        vente, en profitant de la circonstance qu'il n'aurait pu exercer le
                        privilège faute d e transcription de son titre.</p>
                    <p>Il y a lieu, en pareil cas, d'annuler l'affectation prise alors même que
                        l'expropriation entamée n'aurait pas été consommée, à la suite d'un
                        arrangement entre l e s divers intéressés.</p>
                    <p>III. - Est nulle l'affectation hypothécaire prise contre un acheteur à un
                        moment où la résiliation du titre d'achat de celui-ci a déjà date certaine,
                        bien que non transcrite, et ce alors que l'acte de vente n'avait pas été non
                        plus transcrit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, 27 Avril</p>
                    <p>1915. — G i o v a n n i D a t t a r i et Cts . c . D a n i e l Affif e t c t
                        s . )</p>
                    <p>Note. — Le conflit que l'arrêt rapporté vient de dénouer, mettait en présence
                        :</p>
                    <p>d'une part un créancier porteur d'une affectation hypothécaire sur un
                        immeuble entré dans le patrimoine de son débiteur par un acte non
                        transcrit-, et d'autre part les acquéreurs du même débiteur, acquéreurs
                        porteurs d'un acte de vente ayant date certaine antérieure à l'affectation,
                        mais également non transcrit.</p>
                    <p>Par un important arrêt du 11 Mars 1912</p>
                    <p>(Gaz. IV, 113-287), la Cour, appliquant avec trop de rigueur les principes
                        régissant la publicité des droits réels, avait décidé que</p>
                    <p>« les créanciers hypothécaires de l'acquéreur</p>
                    <p>129</p>
                    <p>« peuvent, malgré le défaut de transcription,</p>
                    <p>« s'inscrire utilement sur les immeubles par</p>
                    <p>« lui acquis. »</p>
                    <p>L'arrêt rapporté revient-il sur cette juris-, prudence ? Ce serait équitable.
                        Mais il serait peut-être hâtif de l'affirmer sur la seulé "</p>
                    <p>lecture du sommaire ci-dessus, où les prinJ</p>
                    <p>cipes logiquement dégagés de l'espèce en litige peuvent, ainsi isolés,
                        apparaître comme trop absolus.</p>
                    <p>' C'est pourquoi la reproduction du texte intégral de l'arrêt rapporté nous
                        a-t-elle semblé le complément indispensable du sommaire.</p>
                    <p>On verra également, par la lecture attentive du texte, que l'arrêt rapporté
                        semble indiquer que la connaissance qu'aurait eue le créancier d e . l a
                        revente consentie par son débiteur l'aurait empêché de prendre son
                        affectation de bonne foi. Ces considérations de l'arrêt, basées sur des
                        principes essentiels d'équité, ne concordent point toutefois avec la
                        définition plus stricte de la « bonne foi » définitivement adoptée par la
                        jurisprudence en matière de conflits de ce genre (V. not. arrêt 29 Janvier
                        1914, Gaz.</p>
                    <p>IV, 88-220, et note).</p>
                    <p>Aussi le second motif de l'arrêt, celui tiré de l'Art. 608 C. Proc, est-il
                        venu opportunément trancher le litige, en permettant l'annulation de
                        l'affectation hypothé-;</p>
                    <p>caire pour ainsi dire du chej du débiteur, l'arrêt ayant assimilé le droit
                        réel dérivant'</p>
                    <p>de l'affectation prise après transcription du.</p>
                    <p>commandement à une aliénation forcée par le débiteur.</p>
                    <p>La question est, croyons-nous, nouvelle:</p>
                    <p>Attendu que la Cour après avoir statué s u r u n incident de procédflfe, a, p
                        a r s o n arrêt en date du 18 Juin 1914, o r d o n n é a u x parties d e p l
                        a i d e r a u fond s u r la revendication p a r D a t t a r i e t</p>
                    <p>C o n s o r t s d e s b i e n s immeuble s dont l'e x p r o p r i a t i o n e
                        s t poursuivie p a r Daniel Affif à r e n contre d e G a m g o u m .</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t constant et reconnu q u e</p>
                    <p>G a m g o u m a, par acte s o u s seing-privé d u 2</p>
                    <p>Novembre 1906, acquis l e s dits immeuble s d e s</p>
                    <p>Hoirs H a s s a n Pacha M a h m o u d, q u i en étaient l e s v r a i s e t
                        légitimés propriétaires;</p>
                    <p>Que Dattari e t C o n s o r t s b a s e n t leur r e v e n d i cation s u r u
                        n a c t e d e vente consenti a u dit</p>
                    <p>Dattari p a r G a m g o u m le 2 Novembre 1906, v u pour d a t e certaine le
                        lendemain, mais non transcrit;</p>
                    <p>Que d'autre part, Daniel Affif, créancier d e</p>
                    <p>G a m g o u m en v e r t u d'un jugement, a p r i s u n e affectation
                        hypothécaire, régulièrement inscrite mais à une d a t e postérieure (le 7 F
                        é v r i e r 1909)</p>
                    <p>s u r les immeuble s r e v e n d i q u é s;</p>
                    <p>Attendu que l e s a p p e l a n t s soutiennent q u e</p>
                    <p>Daniel Affif n'a pas inscrit son affectation d e b o n n e f o i; que la
                        créance pour laquelle l'affectation a été prise n'est p a s s i n c è r e
                        ;</p>
                    <p>Que s a n s a b o r d e r la question d e v o i r si Daniel</p>
                    <p>Affif e s t réellement créancier d e G a m g o u m il résulte d e s é l é m e
                        n t s acquis à la c a u s e q u e Daniel</p>
                    <p>Affif a inscrit son affectation en pleine connaiss a n c e n o n s e u l e m
                        e n t d e la vente consentie p a r '</p>
                    <p>G a m g o u m à Dattari, niais d e l'expropriation que les Hoirs Hassan P a c
                        h a M a h m o u d poursuivaient contre G a m g o u m pour avoir paiement de
                        la p l u s g r a n d e partie d u p r i x d e vente.</p>
                    <p>A ce sujet D a n i e l Affif s'e x p r i m e a i n s i d a n s s e s c o n c
                        l u s i o n s : « Affif a v a i t e n t e n d u p a r l e r d e</p>
                    <p>« cette acquisition d e G a m g o u m . A p r è s avoir</p>
                    <p>« vainement a s s a y é d'e x é c u t e r s o n jugement</p>
                    <p>« p a r v o i e d e saisie-arrêt, il requit, le 27 Janvier</p>
                    <p>« 1909, u n e vision contre G a m g o u m e t s'a s s u r a</p>
                    <p>« a i n s i q u e celui-ci était bien propriétaire d e</p>
                    <p>« la maison d e l a r u e el D a w a w i n e, puisque s e s</p>
                    <p>« v e n d e u r s, l e s Hoirs H a s s a n Pacha M a h m o u d,</p>
                    <p>« a v a i e n t transcrit contre lui s u r c e t immeuble</p>
                    <p>« u n c o m m a n d e m e n t immobilier t e n d a n t a u p a i e -</p>
                    <p>« m e n t d u s o l d e d u prix d'a c h a t »;</p>
                    <p>O r il e s t invraisemblable q u e Affif ait e n t e n d u p a r l e r d e
                        l'acquisition d e G a m g o u m s a n s a p -</p>
                    <pb n="130" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>prendre, en même temps, qu'il avait, l e jour même, revendu l'immeuble (dont
                        il n'avait d'ailleurs pris p o s s e s s i o n un seul instant) à Dattari e
                        n réalisant un g r o s bénéfice, e u égard surtout</p>
                    <p>_ à la circonstance q u e Daniel Affif, ainsi q u e s o n père et cédant,
                        Chabétai Affif, e t la Société Albert e t Daniel Affif s'occupaient
                        d'affaires i m mobilières, e t q u e Gamgoum était un courtier très connu
                        ;</p>
                    <p>Au surplus, aux termes d e l'Art. 608 Code de</p>
                    <p>Procédure, « Après la transcription du comman-</p>
                    <p>« dement l e débiteur exproprié ne peut p l u s</p>
                    <p>« aliéner l e s immeubles indiqués dans l e cornil mandement à peine de
                        nullité e t s a n s qu'il</p>
                    <p>« soit b e s o i n d e la faire prononcer »;</p>
                    <p>Partant la mauvaise foi de celui'qui inscrit une affectation sur un bien e n
                        cours d'expropriation inest irt re ipsa: surtout e n l'e s p è c e où Affif
                        aurait cherché d e s e faire payer non seulement sur un immeuble qu'il
                        savait n e p l u s appartenir à s o n débiteur, mais il voulait s e faire
                        payer a u préjudice d u vendeur de son débiteur, qui n'avait pas encaissé l
                        e prix d e vente, e n profitant de la circonstance qu'il n'aurait pu exercer
                        l e privilège faute de transcription d e s o n titre;</p>
                    <p>P e u importe, à c e point d e v u e, q u e l'expropriation n'ait p a s é t é
                        c o n s o m m é e à la suite d e</p>
                    <p>P arrangement du 7 Avril 1909 stipulé entre l e s différents intéressés;</p>
                    <p>. Dans l e s rapports avec l e s Hoirs Heller il e s t à ajouter qu'avant
                        l'incription de leur affectation</p>
                    <p>(29 Juin 1909) était intervenu et avait acquis date certaine l'acte 7 Avril
                        1909, par lequel la vente consentie à Gamgoum était r é s i l i é e : s'il
                        est vrai q u e l'acte de résiliation n'a pas é t é transcrit, il ne faut p a
                        s perdre d e v u e q u e l'acte de vente n e l'avait pas été non plus.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>337. - Vente. — Inexistence de qualités promises. — Vices cachés. — Action
                        intentée par le vendeur. — Conclusions reconventionnelles de la part de
                        l'acheteur après le délai de huitaine. — Déchéance non encourue.</p>
                    <p>1. - L'article 402 C. Civ., qui ne vise que la garantie du vendeur en raison
                        de l'existence de vices cachés, s'applique-t-il également à la garantie due
                        en raison du défaut ou de l'inexistence de qualités promises?</p>
                    <p>— (Non résolu).</p>
                    <p>' II. - Lorsque le vendeur a lui-même porté la contestation en justice dans
                        le délai de l'art. 402 précité, il ne peut plus invoquer contre l'acheteur
                        la déchéance prévue au dit article du fait que celui s'est dans ces
                        conditions, contenté du rôle de défendeur pour ne prendre ses conclusions
                        que par voie reconventionnelle et d'exception, alors même qu'à ce moment là
                        le délai de huitaine serait expiré.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, î r e Ch. Prés. M. Halton, 8 Mai 1915. — Société des E a
                        u x du Caire c . C. W. d e Gerber).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>338. - V e n t e . — Refus de l'àcheteur de prendre livraison.</p>
                    <p>— Double faculté laissée au vendeur.</p>
                    <p>Contre l'acheteur qui ne veut pas prendre livraison de la chose vendue aux
                        termes de la convention, la loi accorde au vendeur deux facultés: exiger
                        l'exécution d u contrat en obligeant l'acheteur de prendre livraison, ou
                        demander la résiliation de la vente à son profit. Dans l'un comme dans
                        l'autre cas, le vendeur doit prouver ávoir mi sen demeure l'acheteur, et
                        avoir fait des offres réelles au cas où il opte pour l'exécution du
                        contrat.</p>
                    <p>.(Trib, d e s Appels Somm. Prés.,M. Kraft, 9 Mars 1915.</p>
                    <p>R. S. Allen Alderson Cy Ltd c . Gomaa Ramadan).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>A ceux de nos confrères italiens qui sont partis déjà, ou nous quitteront
                        bientôt, pour rejoindre les champions de la juste cause, la Gazette des
                        Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes adresse son salut cordial et ses v œ u x ardents. En marchant vers
                        Trente et Trieste, comme les vaillants qui les précédèrent marchent, —
                        lentement mais sûrement, — vers Metz et Strasbourg, nos frères italiens
                        collaborent encore à la grande œuvre de la Justice. Et tandis que nos plumes
                        fragiles luttent en des champs moins périlleux pour la sauvegarde du</p>
                    <p>Droit et de la Propriété, eux dressent leurs épées et leurs poitrines contre
                        la</p>
                    <p>Force du Mal. Demain, d'autres encore rallieront, nous en avons le ferme
                        espoir.</p>
                    <p>Déjà dans notre Barreau Mixte, — un et indivisible comme une fière
                        République,</p>
                    <p>— il n'y a plus d'indécis, plus de neutres.</p>
                    <p>Quand on combat tous les jours pour faire triompher le Juste contre 1'
                        Injuste, et qu'arrive l'heure de la Grande Lutte, il n'y a plus de place
                        pour les stériles discussions, les argumentations mesquines, et les
                        exceptions honteuses. L'arrêt est prononcé d'avance. /</p>
                    <p>Honneur donc à ceux d'entre nous qui déjà l'exécutent.</p>
                    <p>* * .</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Les vides q u e la Guerre crée à nouveau dans le personnel judiciaire
                        rappellent l'attention sur certaines organisations particulièrement
                        défectueuses,et qui, maintenant, vont se trouver plus désorganisées que
                        jamais.</p>
                    <p>Laissons pour aujourd'hui de côté le trop fameux service i d e s
                        distributions.</p>
                    <p>Mais il convient, — avant que commencent les vacations, — d'attirer très
                        sérieusement l'attention des-Greffes compétents sur certains retards
                        beaucoup trop sensibles.</p>
                    <p>Nous nous bornons à poser deux questions, à titre d e ' simples exemples
                        :</p>
                    <p>1° Est-il admissible'que le Bureau des</p>
                    <p>Hypothèques détienne pendant plus de deux mois les actes qui lui sont remis à
                        la transcription, créant ainsi les plus sérieux embarras — lorsque des
                        délais sont fixés par la loi, comme il en est, ainsi, pour la saisie
                        immobilière après la transcription du commandement?</p>
                    <p>2° Est-il admissible que les procès-</p>
                    <p>verbaux d'huissier ne soient restitués aux parties que plus d'une semaine
                        après la date où il a été instrumenté, et, spécia-;</p>
                    <p>lement, que des procès-verbaux de carence ou de suspension d'exécution
                        (intervenus souvent en raison de causes futiles), soient portés si tard à la
                        connaissance des intéressés, trop tard même pour qu'un remède puisse être
                        trouvé, des informations ou instructions données utilement?</p>
                    <p>Nous le répétons, ce sont là de simples exemples. Nous ajouterons qu'il nous
                        a suffi de les signaler à l'actif M. Ch. Rupp,</p>
                    <p>Greffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie, pour obtenir de lui la ferme
                        assurance que des mesures seraient immédiatement prises pour remédier aux
                        inconvénients relevés.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Me Léon Carton de Wiart fut un de ceux qui illustrèrent et honorèrent le plus
                        le barreau mixte. Après y avoir occupé longtemps une place de tout premier
                        plan,</p>
                    <p>— dont son éloquence, sa science juridique et ses qualités de cœur
                        concordaient à le rendre digne, — il avait dû depuis quelques années
                        abandonner peu à peu 1^</p>
                    <p>barre, miné par la cruelle maladie qui vient de le terrasser, le 9 Juin, à
                        l'âge de 61 ans.</p>
                    <p>Les malheurs de sa noble patrie, où d'illustres parents représentent le nom
                        des</p>
                    <p>Carton de Wiart, l'assassinat par les Barbares de l'Université de Louvain où
                        Imminent confrère disparu fit ses études juridiques, frappèrent d'un dernier
                        coup ce cœur vibrant et droit. Il n'est plus.</p>
                    <p>L'Ordre des Avocats d'Egypte, dont il fut plus de vingt années le
                        représentant autorisé au Caire, subit en Léon Carton de Wiart une perte
                        douloureuse.</p>
                    <p>A sa veuve désolée, à ses fils vaillants qui luttent pour leur pays, à nos
                        confrères ses continuateurs, nous tenons à adresser ici l'expression de nos
                        condoléances émues et bien sincères.</p>
                </div>
                <div type="section">
                    <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>pendant le mois de Mai 1915</p>
                    <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à
                        donner dans cette rubrique l e s informations les plus complètes et les plus
                        sûres, nous ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions involontaires,
                        particulièrement dans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : M. B. FAVENCI.</p>
                    <p>i</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>I b r a h i m e t M a h m o u d A l y e l W i c h y, maison d e c o m . d e
                        nat. loe.^ ayant siège à Tantah, ainsi q u e personellement l e s membres la
                        c o m posant.</p>
                    <p>Jug. décl. 3.5.1915, s y n d . prov. Méguer-</p>
                    <p>ditchian, 4.5.15 ord, aut. cont. exploit, 11.5.15</p>
                    <p>r ord."acc. L.E". 9 à chaque failli pour s e c . - a l i m .</p>
                    <p>m e n s . 18.5.15 s é a n c e lect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>Actif : L.E. 2875; Passif : L.E. 6451; Déficit :</p>
                    <p>L.E. 3576. L e s frais généraux s o n t e x c e s s i f s . Le compte
                        "marchandises" n e concorde pas avec l e montant des march, inventoriées. L
                        e s faillis ont imprudemment c a u s é d e s pertes aux créanc.</p>
                    <p>e n vendant à crédit pour un total non en rapport a u cap. à personnes d e
                        solvabilité douteuse. C o n clut à banq. simple s o u s réserve de plus a m
                        p l e s vérif. pour chapitre march, qui présente déficit d e L.E. 860 non
                        suffisamment justifié.</p>
                    <p>M i k h a ï l A w a d a l l a, n é g . loc. à Tantah, jug.</p>
                    <p>décl. 3.5.15, s y n d . prov. Anastassiadis, 18.5.15</p>
                    <p>s é a n c e lect. rap. s y n d . p r o v . Actif : P. T. 25304;</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 41445. L e s frais person, sont e x c e s -</p>
                    <p>I s i f s et-effectués, dans une époque de. déconfit.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> Compt. contient quelques irrégularités conclut à banq. simple. •</p>
                    <p>• A m i n M o h a m e d K a r i m, nég. en coton, loc.</p>
                    <p>à Mehallet Menouf (Gharb.) jug. décl. 3.5.15, synd. prov. Hanna Samaan,
                        18.5.15, séance lect.</p>
                    <p>rapp. synd. prov. Le failli conteste avoir jamais exercé commerce m tenu reg.
                        compt. en ajoutant avoir vendu ses terr. pour désintéresser ses créanc. Le
                        syndic soutient par contre que failli a exercé comm. et c'est à la suite de
                        pertes éprouvées dans opérât, cotonnières qu'il cessa travail en ayant soin
                        de soustraire à l'action de ses créanc. ses prop, immob. Le syndic ne
                        prendra d e concl. sur le caractère de la faillite qu'au vidé de l'opp.
                        formée à jug. décl.</p>
                    <p>A l y E l Ganzouri, négociant en manuf., loc. à</p>
                    <p>Mehalla Kobra (Gharb.), jug. décl. 10.5.15, cess.</p>
                    <p>paiem. 28.4.15, synd. prov. Auritano, 25.5.15</p>
                    <p>séance lec. rap. synd. prov. Actif : L.E. 56,205;</p>
                    <p>Passif: L.E. 161,445; Déficit: L.E. 105,240. Les causes de la faill.
                        proviennent de l'exiguité du cap. et de l'irrec. des créanc. Conclut à
                        banq.</p>
                    <p>simple.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l G a m a l, nég. en manuf., loc.</p>
                    <p>à Alex, rue Midan, jug. décl. 10.5.15, cessation paiem. 23 1 15, synd. prov.
                        Hanna Samaan,</p>
                    <p>25.5.15 séance lect. r a p . synd. prov. La compt.</p>
                    <p>est assez satisfaisante. Actif: L.E. 656; Passif:</p>
                    <p>L.E. 1108; Déficit: L.E. 452, conclut à banq.</p>
                    <p>simple.</p>
                    <p>M i k h a ï l G h i r g h i s e t Co, négociants en manuf.</p>
                    <p>local ayant siège à Tantah, ainsi que Mikhaïl</p>
                    <p>Ghirghis person., jug. décl. 24.5.15, synd. prov.</p>
                    <p>Constantinidis.</p>
                    <p>I s m a i l M o h a m e d R a d o u a n, nég. à Alex., rue Sekka el Ghedida,
                        jud. décl. 24.5.15, synd.</p>
                    <p>prov. Auritano.</p>
                    <p>H u s s e i n A b d e l L a t i f, nég. en manuf., loc.</p>
                    <p>à Dessouk, jug. décl. 31.5 15, synd. prov. Bakr</p>
                    <p>Bey Badr el Dine.</p>
                    <p>H i l a l M o h a m e d E l N a k i b, négociant local à</p>
                    <p>Dessouk, jug. décl. 31.5.1915, synd. prov. Bakr</p>
                    <p>Bey el Dine.</p>
                    <p>M o h a m e d E l Sayed A b o u l E l a, nég. loc. à</p>
                    <p>Mehalla Kobra, jug. décl. 31.5.15, synd. prov.</p>
                    <p>Bakr Bey Badr el Dine.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILAN</p>
                    <p>L é o n n Matalón, nég. en art. d e ménage, loc., dom. à Alex. Bould. Ramleh,
                        7, bilan dép.</p>
                    <p>le 30.4.15, cess. paiem. 29.4.15, 3.5.15 ord. aut.</p>
                    <p>cont. exploit. 18.5.15 première réun des créan.</p>
                    <p>Auritano nommé expert. 1.6.15 séance lect. rapp.</p>
                    <p>C h e i k h M o u s t a f a H e i s s e i n E l Biehbichi e t s e s fils M o
                        h a m e d e t H a m a d, maison de comm.</p>
                    <p>loc. ayant siège à Kafr El Cheikh, bilan dép.</p>
                    <p>85.15, cess. paiem. 30.4.15, 10.5.15 ord. aut.</p>
                    <p>cont. exploit 25.5.15première réun. des créanc.</p>
                    <p>Bakr Bey Badr el Dine expert; 22.6.15, séance lect. rapp. et conc.,prév.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d M o u r s i A m b a r, nég. en meubles, loc. à Alex., rue
                        Tewfick, 2, bilan déposé le 23.5.15, cess. paiem. le 19.5.15; Actif app.</p>
                    <p>P. T. 921337; Passif app. P. T. 1037179; Déficit:</p>
                    <p>P. T. 115842; 24.5.15 ord aut. cont. exploit, première réunion créanc. fixée
                        à 8.6.15.</p>
                    <p>E l S a y e d Abbassi, négociant mercier, local à</p>
                    <p>Tantah, bilan d é p . le 24.5.15, cess. p. le 8.6.15.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Moses Montefiore, (syndic Auritano). Jug.</p>
                    <p>3.5.15 honiol. conc. 30 % en 4 vers. sem. ég. le premier à 12 mois de
                        l'homol.</p>
                    <p>Sid A h m e d A l i d i n (syndic Auritano). Jug.</p>
                    <p>10.5.15 homol. conc. 2 0 % en 3 termes sem. ég.</p>
                    <p>avec gar. sol. Cheikh Youssef el Danassouni et</p>
                    <p>Hafez Ragheb prop. loc. le premier à Mehallet</p>
                    <p>Maleh (Dessouk) et le second à Fouah (Gh.)</p>
                    <p>G. P a p p a n i c o l a s (synd. Constantinides). Jug.</p>
                    <p>10.5.15 homol. conc. 3 0 % en 4 vers. sem. ég.</p>
                    <p>B. Zarpanelli (sind. Auritano). Jug. 10.5.15</p>
                    <p>homol. conc. 2 0 % en 20 vers. mens, égaux.</p>
                    <p>M o h a m e d Souccari (Syndic Bakr bey Badr</p>
                    <p>El Dinel. Jug. 17.5.15, homol. conc. 8 0 % en 30</p>
                    <p>vers. mens, égaux, avec gar. hypoth. et contrôle exercé par un délégué des
                        cr. jusqu'à extinction totale des engagements assumés par le failli.</p>
                    <p>E l H a g I b r a h i m A b o u E l a (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). Jug. 17.5.15, homol. conc. 3 0 % en 4</p>
                    <p>vers, égaux. Les créanc. ayant adhéré à un conc.</p>
                    <p>extrajud. en l'année 1913 acceptent de réduire montant de leurs créanc.
                        primitives à raison de</p>
                    <p>6 0 % et ce moyennant paiement d'une somme de L.E. 800 qui leur sera
                        distribuée et provenant de cession de l'inscription, grevant un immeuble
                        constitué en hypoth. par le failli à leur profit.</p>
                    <p>M o h a m e d L a b i b G o u e n i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). Jug. 24.5.15, homol. conc. 4 0 % en 4</p>
                    <p>vers, semes, égaux avec gar. Cheikh Hassan Aly</p>
                    <p>El Rakaybi, prop, à Alfeh qui s'oblige à ne disposer de ses biens d'aucune
                        façon tant que les clauses concordataires n'auront pas été exécutées.</p>
                    <p>Salvino B e n s i l u m (Liquidateurs: Cohen et</p>
                    <p>Magistretti). 4.5.15 rendement comptes des liq.</p>
                    <p>opérations de la liquid, closes.</p>
                    <p>I b r a h i m M o h a m e d E l E t t e c h e (Syndic Bakr</p>
                    <p>Bey Badr el Dine). 11.5.15 dissolution d'état d'union. Actif réalisé L. E.
                        153; Déduction frais et honoraires faite, reste solde de P. T. 5942 au
                        profit des créanc. et pour liquid, dossier.</p>
                    <p>P a n a y o t t i Comninos &amp; P o l y d o r o s L i n a r -</p>
                    <p>d a t o s (Syndic Constantinidis). 18.5.15 dissol.</p>
                    <p>état d'union. Actif réalisé P. T. 1825, frais et gestion syndic P. T. 317,5;
                        Solde P. T. 807 qui servira à liq. dossier.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>E l i e L é v y &amp; Co (Expert Constantidis). Jug.</p>
                    <p>17.5.15, homol. conc. prév. 3 0 % payable en 2</p>
                    <p>ans en 4 vers, semes, égaux, avec gar. sol.</p>
                    <p>Zachetto Scelomo Zayan, nég. à Alexandrie auquel les déb. cèdent toutes
                        activités, consistant en créances, march, et autres.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>M o h a m e d Souccari (Syndic Bakr Bey Badr el Dine). 4.5.15 séance vérif.
                        créanc. et conc.</p>
                    <p>(V. faillites terminées). ^</p>
                    <p>E l H a g I b r a h i m A b o u E l a (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 4.5.15, séance vérif. créanc. et conc...</p>
                    <p>(V. faillites terminées).</p>
                    <p>N. P s o m a s e t G. Portocalis (Syndic Constantidis).</p>
                    <p>4.5.15 séance lecture rapport. Actif:</p>
                    <p>P. T. 54477; Passif: P.T. 82699. Les prélèvements des faillis ne sont pas
                        exagérés. Les causes de la faillite proviennent de la difficulté de
                        reco'uv.</p>
                    <p>créances. La compt. est assez régul. L' actif réalisé donnerait divid. 4 2 %
                        . Conclut à banq.</p>
                    <p>simple. 5.5.15 ord. aut. contin. exploit.</p>
                    <p>A b d e l W a h a b C h e h a t a A t t a y a (Syndic Auritano).</p>
                    <p>4.5.15 lect. rapp. syndic. Le failli est propr. de 4 kirats dans le fonds
                        social de Mohamed</p>
                    <p>Chehata et frère ainsi que de 10 kirats dans le fonds social de El Sayed
                        Abdel Wahab et Abdel</p>
                    <p>Wahab Chehata Attaya de Mehalla Khebir. Le syndic a demandé autoris.
                        d'introduire une demande en liquidation des 2 susdites sociétés.</p>
                    <p>Le passif app. serait de L.E. 1000; l'actif représenté par des effets, en
                        dehors d e ces dites quote-parts, est d e L.E. 200; conclut à banq. s.</p>
                    <p>M o h a m e d L a b i b E l G o u e i n i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 4.5.15 séance vérif. cr. renv. à 11.5.15</p>
                    <p>à laquelle conc. voté (V. faillites terminées).</p>
                    <p>Georges M e d a w a r e t A u g . Zorlendi (Syndic de Beaupuis).4.5.15séance
                        vérif. cr. renv. 15.6.15.</p>
                    <p>B a s i l a B a h o u s e t Co (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>4.5.1Sséance vér. cr. renv. 1S.6.15.</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h a m e d E l M e c h a d &amp; M o h a m e d M o u s t a
                        f a E l M e c h a d (Syndic Anastas-</p>
                    <p>siadis). 4.5.15, séance vér. renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>A b d e l Messih H a n n a (Syndic Bakr bey Badr</p>
                    <p>El Dine). 4.5.15 séance vérif. cr. renv. 8.6.15.</p>
                    <p>H a s s a n M o h a m e d E l A b s i (Syndic Bakr bey Dadr El Dine). 4.5.15
                        séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 8.6.15.</p>
                    <p>131</p>
                    <p>A l e x a n d r e Georgiou (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>11.5.15 séance propos, transaction du sieur</p>
                    <p>Achnouk Fanous et concernant un procès au sujet des terrains acquis par ce
                        dernier et dont le solde.du prix n'a pas été payé, car aux termes d'un arrêt
                        de la Cour il n'est exigible qu'après justification de la propriété et
                        remise des titres d'icelle. Renv. au 8.6.15, puis sine die.</p>
                    <p>A l y E l I b i a r i (Syndic Anastassiadis). 11.5.15</p>
                    <p>séance lect. rapp. syndic prov. le failli avait obtenu un précédent conc. en
                        Mai 1910 qu'il exécuta complètement; actuellement son passif hypothécaire
                        s'élève à P.T. 138420 et son passif chirogr. à 153600. Le syndic entend
                        contester une hypoth. prise par le sieur Ahmed Moustafa el Masri vu qu'elle
                        a été inscrite postérieurement à cess. paiem. conclut à banqu. simple.</p>
                    <p>M o h a m e d S a d e k E l B a h a r i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 11.5.15 séance lect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>Les livres du failli sont régul. tenus. Passif:</p>
                    <p>L.E. 1182; Actif: L.E. 759. Le déficit de L.E. 413</p>
                    <p>provient de l'irrec. des créances actives. L'actif après dépréciation,
                        pourrait donner 2 5 % . Concl.</p>
                    <p>à banq. simple 26.5.15 ord. aut. cont. exploit.</p>
                    <p>M o h a m e d E l B o u m i (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>11.5.15 vérif. créanc. renv. au 1.6.15. p r . cause des poursuites pénales en
                        cours.</p>
                    <p>Basile T s i r i k a (Synd. Bakr Bey Badr el Dine);</p>
                    <p>11.5.15 séance vérif. créanc. renv. au 29.6.15.</p>
                    <p>M a v r i d e s e t fils (Syndic Anastassiadis et</p>
                    <p>Hanna Samaan); 11.5.15 séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 29.6.15 jusqu'après issue des poursuites pénales en cours.</p>
                    <p>A l y A h m e d W a r d a (Synd. Auritano) 11.5.15</p>
                    <p>séance vér. et conc. renv. au 1.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d D e s s o u k i E i d (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badr El Dine) 11.5.15 séance vér. créanc. renv.</p>
                    <p>au 15.6.15.</p>
                    <p>. C h e i k h H a s s a n E l Rifi (Syndic Hanna Samaan);</p>
                    <p>11,5.15 séance vérification créanc. renv.</p>
                    <p>au 8 . 5 15.</p>
                    <p>A l y H u s s e i n H a r b y (Syndic Constantinidis>;</p>
                    <p>11.5.15 séance vérif. créanc. renv. au 15.5.15.</p>
                    <p>H u s s e i n H u s s e i n H a r b y (syndic Auritano);</p>
                    <p>11.5.15 malgré la convocation des créanc. aucun ne s'est présenté pour
                        décidér d e la vente en bloc des créances actives. Le syndic est autorisé à
                        les vendre à l'amiable au mieux des int. de la masse sauf à soumettre les
                        offres qu'il recevrait au Juge.</p>
                    <p>M o h a m e d E m a n A b o u H a m m a r (Syndic</p>
                    <p>Bakr Bey Badr el Dinei 18.5.15 séance vérification créant. Le syndic fait
                        relever que le caractère exceptionnellement étrange de la faillite, lui
                        imposa des offorts immenses pour essayer d'en tracer les lignes caract., la
                        compt. faisant complètement défaut, ayant été brûlée lors d'un incendie. Le
                        failli n'a su jamais concevoir la moindre notion d'ordre de ses affaires. Le
                        syndic qui est en même temps séquestre résume ainsi la situation de la
                        faillite: Passif: L.E. 24868;</p>
                    <p>Actif: L.E. 1760 outre la valeur de 20 feddans et la quote-part revenant au
                        failli dans 447 feddans.</p>
                    <p>Il estime qu'à partir de l'année agricole courante, on pourra compter sur un
                        rendement annuel sur des biens fixes susceptibles d'être majorés, le quantum
                        de ce rendement pourrait atteindre L.E. 600 qui irait au profit des
                        créanc.</p>
                    <p>Le syndic conclut, prov. à banq. simple et propose conc. de 4 0 % renv. au
                        27.7.15.</p>
                    <p>N. G u e s s a r i a n e t Co. (Synd. Constantinidis);</p>
                    <p>18.5.15 le syndic demande renvoi vu que procès est pendant duquel dépend la
                        solution du conc.</p>
                    <p>éventuel; renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>Messih F a l t a o u s A w a d (Syndic Constantinidis);</p>
                    <p>18.5.15 séance vér. créance renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>Michel J o a n n i d e s (Syndic Auritano); 18.5.15</p>
                    <p>séance vér. créance renv. au 8.5.15.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n C h e h a t a (synd. Auritano);</p>
                    <p>18.5.15 séance vér. créance renv. au 8.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d E I K o u e n i (Syndic Auritano) 18.5.15</p>
                    <p>séance vér. créanc. renv. au 15.6.15.</p>
                    <pb n="132" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>A h m e d H u s s e i n M a n s o u r (Syndic Anastas-</p>
                    <p>siadis). 18.5.15 séance vérif. cr. renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>A b o u l N a s r E l A b s i (Syndic Bakr bey Badr el Dine). 18.5.15 séance
                        vér. renv. air 8.6.15.</p>
                    <p>H a g B à k r A b o u K b a d r (Syndic Méguerdit-</p>
                    <p>chiani. 18.5.15 pour dissolution. Le syndic demande renvoi sine die de
                        dissol. étant donné que l'adjudicataire des immeubles dont la vente a été
                        poursuivie par faillite, au profit de laquelle affect, hypoth. avait été
                        prise, n'a pas, malgré le mandement de collocation délivré à son encontre,
                        payé le prix d'adjud. Le syndic s'est réservé le droit de poursuivre la
                        folle-enchère.</p>
                    <p>Dissol. renvoyée sine die.</p>
                    <p>Youssef H e l o u &amp; f i l s (Syndic Méguerditchianï.</p>
                    <p>25.5.15 séance vérif. créanc. renv. au 8.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d C h e h a t a A t t a y a ^Syndic Au'ritano).</p>
                    <p>25.5.15 séance vérif. créanc. renv. au 22.6.15.</p>
                    <p>S i d A h m e d Seid (Syndic Bakr bey Badr el</p>
                    <p>Dine). 25.5.15 séance vérif. créanc. renv. 1.6.15.</p>
                    <p>A b d e l H a d i M o h a m e d D a r d i r i (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>25.5.15 séance vér. créanc. renv.</p>
                    <p>au 15.6.15;</p>
                    <p>G. V e k r i (Syndic Constantinidis). 25.5.15</p>
                    <p>séance vérif. créanc. renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>. Costi Sigala (Syndic Auritano). 25.5.15 séance vérif. créanc. renv. au
                        8.6.15.</p>
                    <p>A l y A l y S a d o u m a e t s o n flls (Syndic Bakr</p>
                    <p>Bey Badr el Dine). 25.5.15 séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>E l i e L é v y &amp; C o (Expert Constantinidis).4.5.15</p>
                    <p>séance concord, renv.au 11.5.15 à laquelle conc.</p>
                    <p>voté (V. Concordats préventifs homologués).</p>
                    <p>Costi V r a n a (Expert Anastassiadis). 4.5.15</p>
                    <p>séance pour conc. renv. au 15.6.15.</p>
                    <p>T o u s s o u n B e y Alaily &amp; f i l s (Expert Bakr bey Badr el Dine).
                        11.5.15 séance lect. rapp.</p>
                    <p>renv. au 25.5.15 puis renv. au 1.6.15.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. HOURIET).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d Bechir, nég. en manuf., sujet local, demeurant à
                        Guergua, jug. décl. le</p>
                    <p>1.5.15, syndic D. J. Caralli, cess. p. le 7.5.14.</p>
                    <p>Vérif. créanc. le 14.6.15.</p>
                    <p>- C l é m e n t A b a d i, banquier, sujet français, de-</p>
                    <p>meur. au Caire, jug. décl. du 1.5.15, syndic P.</p>
                    <p>Caloyanni, cess. paiem. le 3.11.14. Vérification créanc. le 14.6.15.</p>
                    <p>S a ï d N a c c a c h e e t A n t o i n e K h o d e i r, raison soc. admin.
                        loc., ayant siège au Caire, jug. décl.</p>
                    <p>1.5.15, syndic Ed. Papasian, cessation paiem.</p>
                    <p>l e 1 8.14. Véri/. créanc. le 14.6.15.</p>
                    <p>A b d e l B a h m a n M o h a m e d L a y m o u d, nég.</p>
                    <p>en coton, sujet loc., demeur. à Oussim 'Guizah'</p>
                    <p>jug. décl. du 1.5.15, syndic A. Doss, cessation paiem. 9.11.14. Cont. vérif.
                        créanc. le 21.6.15</p>
                    <p>cette faillite est jointe à celle de Mohamed Mansour</p>
                    <p>Laymoud.</p>
                    <p>A b d e l B e h i m H a s s a n e l S a r r a f, négociant en manufactures,
                        sujet local, demeurant à Sohag</p>
                    <p>'Guergua' jug. décl. du 1.5.15, syndic Demanget, cess. paiem. 20.12.14.
                        Vérif. créanc. le 21.6.15.</p>
                    <p>Z i k r i A b d e l Sayed, nég. en coton, sujet loc., demeur. à Oussim
                        'Guizeh', jug. décl. du 8.5.15, syndic E. Fréville, cessation paiem. le
                        14.4.15.</p>
                    <p>Vérif créanc. le 21.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d M a n s o u r L a y m o u d, négociant en coton, sujet local,
                        demeur. à Oussim 'Guizeh', jug. décl. du 8 5.15, syndic A. Doss, cessation
                        paiem. le 9.11.14. Vérif.. créanc. le 21 6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d B a m a d a n e l Guergaoui, nég. en bois, sujet local,
                        demeurant au Caire 'Boulaq', jug. décl. du 8.5.15, sjndic Ed. Papasian,
                        cess.</p>
                    <p>paiem. le 29.3.13. Vérif. créances le 21.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d I d r i s L a l a, nég. en manuf., sujet local, demeur. au
                        Caire 'Clot bey', jug. décl. du</p>
                    <p>15.5.15, syndic P. Caloyanni, cess. paiem. le</p>
                    <p>22 3.15. Nom. synd. déf. aud. du 5 . 6 . 1 5 .</p>
                    <p>K y r i a k o s Carolanidis, négociant en liqueurs, sujet hellène, demeur. au
                        Caire, rue Choubra, jug. décl. 15515, synd. Piromaly, cess. paiem.</p>
                    <p>le 20.3.14. Nom. synd. déf. aud. du 5.6.15.</p>
                    <p>B i a d G o u b r a n Nosseir, com. en manufac., sujet local, demeur. à
                        Beni-Souef, jug. décl. du</p>
                    <p>15 5.15, syndic H. Barocas, cessation paiem. le</p>
                    <p>17.11.14. Nom. syndic def. aud. du 5 . 6 15.</p>
                    <p>M o h a m e d I s m a i l e l B a k i r i e l Chérif e t s o n f r è r e A h
                        m e d, raison sociale admin. loc. faisant le comm. en manuf. ayant siège à
                        Nag Hamadi</p>
                    <p>'Kena', jug. décl. du 15.5.15, syndic D. J. Caralli, cess. paiem. le 11.3.15.
                        Nom. syndic déf. aud.</p>
                    <p>du 5.6.15.</p>
                    <p>F r a t e l l i P e g n i, rais. sóc. admin. mixte ayant siège au Caire
                        composée des Ugo Pegni et Enrico</p>
                    <p>Pegni, imprimeurs, sujets italiens, jug. décl.</p>
                    <p>du 15.5.15, syndic A. Piromaly, cess. paiem.</p>
                    <p>le 17.1.15. Nom. syndic déf. aud. du 5.6.15.</p>
                    <p>M a k a r Choukralla, nég. en manuf. sujet local, demeur. au village de El
                        Cheikh Massoud'Ma-</p>
                    <p>ghagha' jug. décl. du 22.5.15, syndic M. Déman-</p>
                    <p>get, cess. paiem. le 21.11.14. Nom. syndic déf.</p>
                    <p>le 7.6.15.</p>
                    <p>N e s s i m A b d e l Chahid, nég. en bois, sujet local, demeur. à Guerguah,
                        jug. décl. 22.5.15, syndic A. Doss, cess. paiem. le 24.4.15. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 7.6.15.</p>
                    <p>M a h m o u d A b d a l l a e l C h a m a a, négociant en manuf., sujet
                        local, demeurant au Fayoum, jug.</p>
                    <p>décl. du 29 5.15, syndic A. Piromaly, cess. p .</p>
                    <p>le 3.11.14. Nom. syndic déf. le 14.6.15.</p>
                    <p>Salib Guirguis, négociant en bois, sujet local, demeurant au Caire
                        'Hamzaoui', jug. décl. du</p>
                    <p>29 5.15, syndic Ed Papasian, cess. paiem. le</p>
                    <p>15.4.15. Nom. syndic déf. le 14.6.15.</p>
                    <p>' A b d e l Messih A n t o u n, nég. en manuf., sujet local, demeur. au Caire
                        'Hamzaoui', jug. décl.</p>
                    <p>du 29.5.15, syndic E. Fréville, cess. paiem. le</p>
                    <p>1.8 14. Cette faillite a été déclarée à la requête du débiteur. Nom. syndic
                        déf. le 14.6.15.</p>
                    <p>V i t a Saad Cohen, négociant en quincaillerie, sujet local, demeur. au Caire
                        'Hamzaoui', jug.</p>
                    <p>décl du 29.5.15, syndic H. Barocas, cess. p .</p>
                    <p>le 16.3.15. Nom. syndic déf. le 14 6.15.</p>
                    <p>DÉPOTS DË BILANS</p>
                    <p>W o l l f Bercovitz, marchand-tailleur, sujet espagnol, demeur. au Caire '
                        rue el Madabegh '</p>
                    <p>bilan déposé le 1.5.15.. Actif : P. T. 40659;</p>
                    <p>Passif: P. T. 13157, cess. paiem. le 25.4.15, surveillant délégué M. A.
                        Piromaly. Pass. conc.</p>
                    <p>le 7.6.15.</p>
                    <p>V i t a Saad Cohen, jiég. en quincailleries, sujet italien, demeur. au Caire
                        'Mousky' bilan déposé le 4.5.15. Actif:; P. T. 323787; Passif:</p>
                    <p>P. T. 716274, surv. dél. M. E. Barocas (V. faill.</p>
                    <p>déclarées).</p>
                    <p>M o h a m e d e t M a h m o u d e l Mazzouki, rais, soc. admin. locale
                        ayantsiège à Guizeh, bilan déposé le 6.5.15. Actif: P. T. 209139;
                        Passif:</p>
                    <p>P. T. 197311, cess. paiem! le 3.5.15. Dépôt rapp.</p>
                    <p>le 14.6.15. !i</p>
                    <p>A b d e l H a d i A l y M o r a d, nég. en étoffes syriennes, sujet local,
                        demeur. au Caire 'Kan</p>
                    <p>Khalili', bilan déposé 10.5.15. Actif: P. T. 252389;</p>
                    <p>Passif: P. T. 210756, cess. paiem. le 18.4.15, surveillant délégué M. P.
                        Caloyanni. Pass. conc.</p>
                    <p>le 7.6.15. -</p>
                    <p>D é m o s t h è n e F o u t r i s, nég. en bois, sujet hellène, dem. à
                        Khouctna, bilan déposé Ie27.5.15.</p>
                    <p>Actif: P. T. 181.339; Passif: P. T. 119.004, cess.</p>
                    <p>paiem. le 17.5.15. Nom.»créanc. dél. le 7.6.15.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Feu Christo'Barlas, uhion dissoute le 3.5.15.</p>
                    <p>A l y Y o u s s e f e t A l y M o h a m e d, union diss, le 3.5.15.</p>
                    <p>S a y e d Soliman A l y K h a l i l e t f r è r e s, jointe à la faill. Aly
                        Khalil, jug. du 1.5.15.</p>
                    <p>H a n n a B a r s o u m, faill. rétrac. jug. du 1.5.15.</p>
                    <p>Costi Skiadas, homol. conc. jud. du 1.5.15</p>
                    <p>3 0 % en sept vers, divers dans les 4 ans sans gar.</p>
                    <p>H a s s a n E l Alaoui, faillite rétractée jug.</p>
                    <p>du 1.5.15.</p>
                    <p>F r é d é r i c Schüller, homol. conc. jud. jug.</p>
                    <p>du 1.5.15: 3 0 % en 3 vers, annuels, garant Théodore</p>
                    <p>Maschek.</p>
                    <p>A b d e l M e g h i d E l S a b b a g h, homol. conc.</p>
                    <p>jud. jug. du 8.5.15, 3 5 % en 12 vers, trimestriels garant Abdel Fattah
                        Mohamed el Sabbagh.</p>
                    <p>K é k i s f r è r e s, faill. clôt, pour insuff. d'actif, jug. du 8.5.15.</p>
                    <p>T o b i a e t D i m i t r i Khalil, union diss. 10.5.15.</p>
                    <p>H a s s a n H a s s a n e i n e l H a w a t k i e t H a f e z</p>
                    <p>M o h a m e d, union dissoute le 17.5.15.</p>
                    <p>S. K a l f a y a n e t Cie, homol. conc. jud. jug.</p>
                    <p>du 22.5.15:25% en 6 vers, de 4 mois chaque, garant Ardache Jarukertanian.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d H a s s a n e i n G o u d a, homol.</p>
                    <p>conc. jud. jug. du 29.5.15: 5 0 % en 30 versements mensuels, garant Mohamed
                        Ibrahim elChabassi.</p>
                    <p>M o h a m e d A h m e d e l G a b b a s e l B a r r a d, faillite rétractée,
                        jug. du 29.5.15.</p>
                    <p>G a b r a B a p b a ë l, homol. conc. jud. jug. du</p>
                    <p>29.5.15: 60% en 10 versements bi-mesuels, garant</p>
                    <p>Saleh Bekeit.</p>
                    <p>A b d e l B a h m a n M o h a m e d L a y m o u d, faill.</p>
                    <p>jointe à la faillite Abdel Rahman Mohamed</p>
                    <p>Laymoud, jug. du 29.5.15.</p>
                    <p>S a l a m a A h m e d e l H a l a b i, faillite clôturée par insuff. d'actif
                        jug. du 29.5.15.</p>
                    <p>N e g u i b G u i r g u i s N a w a r, homol. conc. jud.</p>
                    <p>jug. du 29.5.15, 4 0 % en divers vers, garants</p>
                    <p>Azer Armanious et Hanna Guirguis Nawar.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>OU RAYÉS</p>
                    <p>C l é m e n t A b a d i, faillite décl. jug. du 1.5.15</p>
                    <p>(V. faill. déclarées).</p>
                    <p>S u l t a n e t I s r a ë l M o r k o s, homol. conc. prév.</p>
                    <p>jug. du 29.5.15100% en 4 vers, annuels garant,</p>
                    <p>Bessara Morkos.</p>
                    <p>M o u s t a f a B a g a b e t Cie, homol. conc. prév.</p>
                    <p>jug. du 1.5.15, 75 % en dix vers, trimestriels, garant el Sayed Ahmed
                        Kenan.</p>
                    <p>A b d e l B e h i m H a s s a n e l Sarraf, faill. décl.</p>
                    <p>jug. du 1.5.15 (V. faill. déclarées).</p>
                    <p>M o h a m e d I s m a ï l e l B a k r i e l Chérif e t s o n f r è r e A h m
                        e d , faillite déclarée jug. du 15.1.15</p>
                    <p>(V. faill. déclarées).</p>
                    <p>E l H a g M o h a m e d A h m e d e l G a n n a n e t f r è r e s, homol.
                        conc. prév. jug. du 1.5.15. 100%</p>
                    <p>en 9 vers, trimestriels, garants Mohamed Abou</p>
                    <p>Khadra et Mohamed Aly Ibrahim Mohamed.</p>
                    <p>E l S a y e d M a h m o u d A r a f a, homol. conc.</p>
                    <p>prév. jug. du 1.5.15, 3 0 % en 8 vers, trimestriels garant Mahmoud Ibrahim
                        Arafa.</p>
                    <p>M o h a m e d I d r i s L a l a, faill. déclarée jug.</p>
                    <p>du 15.5.15 (V. faillites déclarées).</p>
                    <p>V i t a Saad Cohen, faill. décl. jug. du 29.5.15</p>
                    <p>(V. faill. déclarées).</p>
                    <p>Salib Guirguis, faill. décl. jug. du 29.5.15</p>
                    <p>(V. faill. déclarées!.</p>
                    <p>S u l t a n e t I s r a ë l M o r k o s, homol. conc. prév.</p>
                    <p>jug. du 29 5.15. 100% en 4 versements annuels, garant Bessada Morkos.</p>
                    <p>K h e i r e t Aziz B o u t r o s . (Syndic Papasian!.</p>
                    <p>Rapp. du 10.5.15. Les faillis avaient été déjà une précédente fois déclarés
                        en faillite le 24</p>
                    <p>janvier 1914 après dépôt de bilan et avaient obtenu un concordat judiciaire
                        au 5 5 % . Leur actif s e montait alors à P. T. 469649 et leur-" passif
                        à</p>
                    <p>GAZETTE Ù E S TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y T E P. T. 481227. D'après les
                        données que le syndic possède le véritable bilan actuel serait : Actif :</p>
                    <p>P. T. 153896; Passif : P, T. 274615. Il y aurait banqueroute frauduleuse et
                        simple a) pour dissimulation d'une partie de l'actif; b) pour détention
                        d'une somme de P. T. 66223 après l'homol.;</p>
                    <p>c) pour erreurs ou omissions voulues; d) pour manœuvres frauduleuses.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y K h a l i l et Cts . (Syndic Papa-</p>
                    <p>sian). Les faillis offrent à leurs créanc. un conc.</p>
                    <p>au 6 5 % avec la garantie de 100 fedd. de terrains et de 15 maisons
                        d'habitation à Koms (Kéneh).</p>
                    <p>Une enquête pénale est ouverte contre Mohamed</p>
                    <p>Aly Khalil.</p>
                    <p>Conomo e t K a y a l . (Syndic Piromaly). Rapp.</p>
                    <p>du 10.5.15. Cette société a pour objet la vente à tempérament d'obligations à
                        lots et d'avances sur titres. La const, de la société remonte à 1906.</p>
                    <p>La faillite provient de la disparition d'un solde de caisse de plus de L.E.
                        11000. Conomo s'est suicidé. Les titres engagés auprès de diverses banques
                        représentent aux prix des dernières réalisations</p>
                    <p>P. T. 3646595 alors que d'après le bilan déposé il est dû aux diverses
                        banques détentrices de ces titres P. T. 3228294.</p>
                    <p>Georges P a n o p o u l o s . (Synd. Barocas). Rapp.</p>
                    <p>du 10.5.15. Le failli exploitait une pharmacie à</p>
                    <p>Tala. Il demanda lui-même-sa décl. en faillite le</p>
                    <p>20.4.15. Il déclara avoir cessé ses paiem. depuis le 1.3.15 et avoir cessé
                        tout commerce depuis</p>
                    <p>Mai 1912. La compt. est d'apparence tout récente, elle est pleine d'anomalies
                        et d'irrégularités.</p>
                    <p>Apparemment le passif de la faillite s'élève à P. T. 51675 dues à un seul
                        créancier, la Dme</p>
                    <p>Julia Corphioti. Actif: marchand, et agenc. d e la pharmacie, dont on
                        poursuit en,annul, la cession faite à l'épouse du failli: P. T. 7682.
                        Banq.</p>
                    <p>simple.</p>
                    <p>A h m e d e l Miniaoui. {Synd. Barocas). Rapp.</p>
                    <p>du 19.4 15. Le failli exerçait le comm. des blés et farines à Boulac, depuis
                        6 ans. Compt. d'apparence récente. La situation appar. de la faill.</p>
                    <p>se résume comme suit : Actif suivant registres</p>
                    <p>P. T. 23642, estimé à P. T. 15500. Passif chirogr.</p>
                    <p>P. T. 95674. Banq. simple.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d M a r z o u k i . (Synd. Caioyanni).</p>
                    <p>Rapp. du 26 4.15 Le failli est décédé. Le magasin ne contenait pas de march,
                        mais seulem.</p>
                    <p>des traites et des registres. Le mobilier de la maison a été revendiqué par
                        l'épouse du failli.</p>
                    <p>E n r i c o N a r d i e t Co. (Syndic Caralli). Rapp.</p>
                    <p>du 26.4.15. Situation estimative actuelle : Passif</p>
                    <p>P. T. 280056; Actif: P. T. 89700 env. Dividende probable 3 2 % .</p>
                    <p>Seif e l D i n e Safoat. (Synd. Démanget). Rapp.</p>
                    <p>du 26.4.15. Le failli exerce le commerce des denrées coloniales depuis 1912.
                        Compt. tenue irrégul. Situation appar. Actif: P. T. 67000 env.</p>
                    <p>Passif: P.T. 110671. Banq. simple.</p>
                    <p>M a h m o u d e t R. M a l l o u k . (Syndic Anis).</p>
                    <p>Redd, comptes 14.6.15.</p>
                    <p>E v a n g e l i G r e g o r a t o . (Syndic Fréville). Red.</p>
                    <p>comptes 14.6.15.</p>
                    <p>B o u l o s B e b a o u i . (Syndic Barocas). Dissol.</p>
                    <p>d'union 14.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d E a b i h . (Syndic Barocas). Redd, comptes 14.6.15.</p>
                    <p>M o u r a d e l C h o u r b a g u i . (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Pour le résultat d'expr. et diss, d'union 14.6.15.</p>
                    <p>A b d a l l a h M a h d i . (Syndic Papasian). Redd, comptes 14.6.15.</p>
                    <p>F a y e z Nosseir. (Syndic AnisK Contin. vérif.</p>
                    <p>créances 14.6.15.</p>
                    <p>J a c o b Z e h n d e r . (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou trans. ¡4.6.15.</p>
                    <p>Y o u n a n M a k a r e l M a l l a k h . (Syndic Anis).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>14.5.15.</p>
                    <p>M o h a m e d G a b a l i e l M a g h r a b i . (Synd. Démanget).</p>
                    <p>Diss, d'union 14.6.15.</p>
                    <p>I b r a h i m A y o u b B o u l o s . (Syndic Fréville). 1</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 14 6.15.</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h . D a r w i c h e l I s k a n d a r a n i .</p>
                    <p>(Syudic Anis). Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union 14.6.15.</p>
                    <p>J e a n Sottiris. (Syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 14.6.15.</p>
                    <p>I b r a h i m H u s s e i n A r a f a . (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Redd, comptes et diss, d'union 14.6.15.</p>
                    <p>I s m a ï l K a m e l . (Syndic Fréville). Continuât, vérif. créanc. et conc.
                        ou état d'union 14.6.15.</p>
                    <p>T a h a M a n s o u r (Syndic Fréville). Continuât, vérif. créanc. et conc.
                        ou état d'union 14.6.15.</p>
                    <p>I b r a h i m Soliman. (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 14.6.15.</p>
                    <p>E l i a s H a b i b Zananiri. (Synd. Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou état d'union 14.6.15.</p>
                    <p>/</p>
                    <p>E n r i c o N a r d i e t Cie. (Syndic Caralli1</p>
                    <p>. Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 14.6.15.</p>
                    <p>N e g h i b I s k a n d a r E b e i d e t B a g h e b I s k a n -</p>
                    <p>d a r E b e i d . (Syndic Papasian). Contin. vérif.</p>
                    <p>ccéanc. conc. ou état d'union 14.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d H u s s e i n e l M a s r y . (syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créan. et conc. état d'union</p>
                    <p>14.6.15.</p>
                    <p>M o u r t z o s f r è r e s . (Syndic Fréville). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union 14 6.15.</p>
                    <p>D a v i d Y e s s o u r o u n . (Syndic Caioyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>Art. 312-313: 14.6.15. '</p>
                    <p>E. P. B l a t t n e r . (Syndic Baracasi. Dissolut, d'union 21.6.15.</p>
                    <p>E l H a g K b a l i l I b r a h i m e l Mesbekaoui.</p>
                    <p>(Syndic Padova). Redd. comptes*21.6 15.</p>
                    <p>Caflari's Cooperative M a r k e t s . (Syndic P a pasian).</p>
                    <p>Poursuites affaires contre actionnaires</p>
                    <p>21.6.15.</p>
                    <p>D i m i t r i A z a b e t Cie. (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Redd, comptes 21.6.15.</p>
                    <p>A b d e l G h a f f a r B a r a k a t (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour expropr. ou trans, avec ex-propriétaire et pour redd, comptes
                        21.6.15</p>
                    <p>M o h a m e d I b r a h i m el Chérif. (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. 21.6.15.</p>
                    <p>B e h o r e t V i t a Cochti. (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes 21.6.15.</p>
                    <p>H a n n a b e y A b d e l Sayed. (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>21.6 15.</p>
                    <p>Soliman H a s s a n A b d e l R e h i m . (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Pour trans. 21.6 15.</p>
                    <p>T h e N e w E c o n o m i c a l B u i l d i n g . (Syndic</p>
                    <p>Anis). Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 21.6.15.</p>
                    <p>Z a k i K r a ï e m e t Cie (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 21.6.15.</p>
                    <p>B. P a n a y o t i d i s e t Cie (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vér. créanc. et conc. 21.6.15.</p>
                    <p>Nicolas C a r d o u s (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 21.6.15.</p>
                    <p>/</p>
                    <p>Sid E l D i n e S a f o u a t (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union. 21.6.15.</p>
                    <p>K h a l i f a N a g g a r e t fils (Syndic Dassa). Redd, comptes.
                        21.6.15.</p>
                    <p>A h m e d E l'M i n i a o u i (Syndic Barocas). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 21.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d K a d i d e t M o h a m e d N o u r (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Redd, comptes. 21.6.15.</p>
                    <p>S a ï d M o h a m e d (Syndic Papasian). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 21.6.15.</p>
                    <p>I s k a n d a r b e y E b e i d (Syndic Caioyanni).</p>
                    <p>21.6.15.</p>
                    <p>133</p>
                    <p>A l y M o h a m e d E l M a r z o u k i (Syndic Caioyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 21.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d M o h a m e d K h a l i l E l K a b b a s s i</p>
                    <p>^Syndic Papasian). Cont. vér.cr. et conc. 21.6.15.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d Aflfi (Syndic Anis). Cont.'</p>
                    <p>vérif. créanc. 21.6.15.</p>
                    <p>B a h n a s s i A h m e d S a a d (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Contin. vér. cr. et conc. o u état d'union. 21.6.15.</p>
                    <p>F a r a g a l l a h e t Bassili B a r a k a t vSyndic Barocas).</p>
                    <p>Diss, d'union. 21.6.15.</p>
                    <p>B e n i a m i n e t T h o m a s A b d e l Chehid (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Pour dépôt rapport s u r les encaiss.</p>
                    <p>28.6.15.</p>
                    <p>N. e t A. S a n u a f r è r e s (Syndic Démange!).</p>
                    <p>Diss, d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d e t A l y H a s s a n Saad S a y m a</p>
                    <p>(Syndic Barocas^. Contin. vérif. créanc. e t conc.</p>
                    <p>ou état d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>M o u s t a f a K h o u l o u s s i (Syndic Caioyanni).</p>
                    <p>Diss, d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y K h a l i l (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>K a m e l A b d e l M a l e x (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 28.6.15.</p>
                    <p>I s k a n d a r G u i r g u i s A b d e l M a l e k (Syndic</p>
                    <p>Caralli). Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>H a r a r i e t Cie (Syndic Caioyanni). Cont. vér.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou état d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>Georges A r a c t i n g u i e t f i l s ^Syndic Caioyanni).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union. 28.6.15.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>B i c h a r a Zananiri. Rapp. du surv. de l'expl.</p>
                    <p>Barocas, en date du 24.5.15. Il n'y a p a s une exploit, proprement dite, car
                        le commerce des débiteurs, cotons, graines et céréales, n'est pas de nature
                        à pouvoir être exercé, à cause du manque d'un fonds de roulement et des
                        fluctuations du marché. Recettes' en caisse suivant bilan: P. T. 48.329.
                        Dépenses P. T. 5975. Sont déposées à la National Bank P. T. 40.000. Le
                        rapport sur la situation générale ne pourra être déposé avant la fin du
                        mois. Vote conc. 14.6.15.</p>
                    <p>H a s s a n H e b e i e h a E l Masri. Rapp. de l'expert délég. Doss du
                        17.5.15. Le débiteur est comm.</p>
                    <p>en manuf. depuis une douzaine d'années. Entièrement illettré. Compt. sommaire
                        jusqu'en Mai</p>
                    <p>1914. Depuis cette date une compt. régul. a été tenue. Situation actuelle:
                        Actif: P. T. 87.500</p>
                    <p>dont P. T. 55.000 en march. 2500 en mobilier et</p>
                    <p>P.T. 300 cr. réalisables. Passif: P.T. ¡61.500.</p>
                    <p>Déficit: P. T. 74.000. Sur la base de cette situât, le débiteur peut offrir 4
                        5 % à 5 0 % en deux ans.</p>
                    <p>Bien qu'étant de bonne foi, le fait par le débiteur d e s'être livré à des
                        opérations préjudiciables peuvent amener le refus du conc. préventif.</p>
                    <p>B o c t o r H a n n a e t fils. Pour le conc. le 14.6.15.</p>
                    <p>M a u r i c e Altaras. Pour le conc. le 14.6.15.</p>
                    <p>H a s s a n H e b e i b a E l Masri. Pour le conc.</p>
                    <p>le 14.6.15.</p>
                    <p>B i c h a y Gaied. Nom. créanc. dél. le 14.6.15.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>[Juge-Commissaire: MOHAMED BEY MOUSTAFA )</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>G u i r g u i s H e n e i n, march, de bois ind. à Mit</p>
                    <p>Ghamr, décl. le 20.5.15 sur dépôt bilan (H. Raz-</p>
                    <p>zouk syndic, et Hag Ahmed Soliman Settein, co-syndic), date cess. p . 1.1.14,
                        séance nom.</p>
                    <p>syndic déf. au 2.6.15.</p>
                    <p>M o h a m e d efF. A l y, mercier indig. à Zagazig décl. le 27.5.15 (syndic M
                        . Mabardi) date cess.</p>
                    <p>paiem. 5.10.14, séance nom. syndic déf. 9.6.19.</p>
                    <pb n="134" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>Dame Catina épouse Charalambo P a r a s -</p>
                    <p>keva, en sa qualité de tutrice de son époux interdit, tous deux hellènes à
                        Port-Saïd, dép.</p>
                    <p>le 14.5.15. Actif app. Francs 60314,45. Passif app. Francs 42373,5 • séance
                        pour nom. délég.</p>
                    <p>créanc. pas encore fixée, manque des pièces.</p>
                    <p>M o h a m e d e t M a h m o u d E l Cheikh, formant</p>
                    <p>IaR.S. de ce nom. nég. en man. ind. à Mansourah, dép. le 17.5.15. Actif app.
                        P.T. 1162822,16 Pass, app. P.T. 1284638,21, réun. 2.6.15p. nom. dél. cr.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Lorenzo Violante, nég. italien à Port-Saïd</p>
                    <p>(Syndic Th. Volanopoulo) p. v. de diss, de l'état d'union le 2.5.15.</p>
                    <p>C h e h a t a Attia, nég. indig. à Ezbet El Hariri</p>
                    <p>(Ch.) jug. clôt, faill. pour manque absolu d'actif le 6.5.15.</p>
                    <p>H a f e z I b r a h i m E l Bahraoui, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr, jug. homo!, conc. le 27.5.15.</p>
                    <p>2 0 % après l'homol. du conc. avec la gar. solid, de Hassan Sid Ahmed El Ardi
                        de Mit Ghamr.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Màis. de comm. Salem M o h a m e d E m a r a e t s o n fils Mohamed, ayant
                        siège à Ibrahimia jug. homol. conc. le 6.5.15. 50 % en deux ans payables
                        tous les trois mois à partir de l'homol.</p>
                    <p>du conc. avec la gar. sol. du sieur Mohamed</p>
                    <p>Ismail El Embabi de Kassayed., dist. de Sim-</p>
                    <p>billawein.</p>
                    <p>P a n a y o t t i Vassilopoulo. nég. hell, à Port-</p>
                    <p>Saïd, jug. homol.conc. le 6.5.15, 2 0 % en 3 vers, échéant le 1er neuf mois,
                        le 2me douze mois et le 3me quinze mois après l'homol. avec la gar.</p>
                    <p>solid, de la dame, veuve Vassilopoulo.</p>
                    <p>Mais, de comm. L. e t J. Venieri e t f r è r e, propr. de la papeterie et
                        imprimerie, hellènes à</p>
                    <p>Mansourah, jug. homol. conc. 27.5.15. 5 0 % en neuf termes égaux échéant,
                        quant au 1er terme,</p>
                    <p>2 mois après l'homol. du conc. et, quant aux 8</p>
                    <p>autres, le 30.11 et le 31-5 de chaque année à partir du 30.11.15 et ce avec l
                        a g a r, solid, du sieur Georges Economides.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF RAYÉ</p>
                    <p>Guiguis Henein, march, en bois indig. à Mit</p>
                    <p>Ghamr (V. faill. déclarées).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l H i n d i, nég. en manuf. ind. à</p>
                    <p>Zagazig (G. Mabardi, syndic définitif). Le 3.5.15</p>
                    <p>proel, état d'union et renv. à l'aud. du 6 5.15 où</p>
                    <p>M. G. Mabardi a été nommé syndic de l'union.</p>
                    <p>- Mohamed Buoud, nég. en ferrerie, indig. à</p>
                    <p>Kassassine El Wadi (P. Landi, syndic définitif).</p>
                    <p>Séance le 3.5.15 pour vérif. cr. renv. au 31.5.15.</p>
                    <p>Renv. à l'aud. du 3.6.15 pour opp. au jug. décl.</p>
                    <p>de faill.</p>
                    <p>M a h m o u d Houssni f r è r e, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Batra (Alfred Maksud, syndic définitif), séance le 31.5.15 pour
                        form. conc. reuv. au 28.6.15.</p>
                    <p>O m a r E l Menayar, nég. en manuf. indig. à</p>
                    <p>Farascour (Aly Bey Izzat, syndic définitif) séance le 3.5.15 pour vérif.
                        créanc. renv. au 24.5.15</p>
                    <p>pour form, conc.; à la dite séance un rapp. a été déposé. Passif: P.T.
                        141.319; Actif: P.T. 42586</p>
                    <p>le syndic conclut que la diff. entre le passif et l'actif est de P.T. 98733,
                        mais en examinant le registre contenant les march, fournies au failli par
                        ses créanc. il est résulté; qu'en l'année'1912</p>
                    <p>le failli a reçu des march, pour P.T. 561087,31/40</p>
                    <p>et il a payé à ses créanciers des acomptes s'éle-</p>
                    <p>vant à P.T. 374.717,</p>
                    <p>15/4o de sorte qu'en cette année il est resté déb. vis-a-vis de ses
                        créanc.</p>
                    <p>dè P. T. 186.370,-/40, qu'e n l'année 1913 les march, fournies étaient de
                        P.T. 223.806,'7/4O et et les paiem. de P.T. 229662 de sorte qu'il a páyé
                        P.T, 585b,i3¡ia en plus>de ce qu'il a reçu et qu'en l'année 1914 les march,
                        fournies en Jan vier et Février seulement s'élèvent à P.T. 30949, "ùlii
                        tandis que les paiem. faits sont de P.T. 79271,3%0</p>
                    <p>de façon qu'il a payé à ses créanc. P.T. 39.322</p>
                    <p>en plus de ce qu'il a reçu. De cette situât, il résulte clairement que
                        pendant les années 1913</p>
                    <p>et 1914 le failli a payé à ses créanc. beaucoup plus que les march, qu'il a
                        reçues. Il y a certainement une diff. en l'année 1912, mais si on tient
                        compte des frais d'entretien et des frais d'expl.</p>
                    <p>pour les derniers trois années et on prend en considération la mauvaise
                        situation de la place pendant ces derniers trois ans, on peut en conclure
                        qu'il n'existe aucune mauvaise foi de la part du déb. Renv. au 14.6.15 pour
                        form. conc.</p>
                    <p>A b d e l R e h i m P a t h E l Bab, nég. en manuf.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et</p>
                    <p>Mohamed Zaki El Chiati, co-syndic) séance</p>
                    <p>24.5.15 pour form. conc. renv. à l'aud. du 3.6.15</p>
                    <p>pour homolog.</p>
                    <p>I b r a h i m e t A h m e d À b d e l H a d i, boucher, indig. à Abou Kibir
                        (E. Ghaliounghi, syndic)</p>
                    <p>jug. du 6.5.15 maintient syndic dans ses fonctions.</p>
                    <p>M o h a m e d E l Tantaoui e t H a s s a n E l -Tan-</p>
                    <p>taoui, faïenciers, indig. à Mansourah (A. Maksud syndic définitif). Jug. du
                        6.5.15 maintient syndic dans ses fonctions.</p>
                    <p>Rais. Soc. Soliman H e d h e d e t s o n fils, nég.</p>
                    <p>en manf. de nat. indig. ayant siège à Mit El</p>
                    <p>Nassarah (E. Sidaoui, syndic) jug. du 6.5.15</p>
                    <p>maintient syndic dans ses fonctions.</p>
                    <p>Youssef Charaf, nég. et propr. indig. à Mansourah</p>
                    <p>(Aly Bey Izzat, syndic définitif). A la séance de 6.5.15 proel, état d'union
                        à l'audience du 20.5.15, Aly Bey Izzat a été nommé syndic de l'état
                        d'union.</p>
                    <p>A b d e l Meghid Abdel: Ati, nég. en manuf-</p>
                    <p>indig. à Talkha el Mansourah (P. Landi, syndic)</p>
                    <p>jug. du 6.5.15 maintient syndic dans ses fonctions et nomme le sieur
                        Théophile Castro co-syndic à titre gratuit.</p>
                    <p>I s m a ï l M o h a m e d Ghabn, nég. en man. indig.</p>
                    <p>à Tall Rak (M.. Tadros, syndic définitif). A la séance le 10.5.15 proclam,
                        état d'union, à l'aud.</p>
                    <p>du 20.5.15 nom. syndic de l'union.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n Chedid, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>à Zagazig (E. Ghalioungui syndic défin.) séance le 10.5.15 pour vérif.
                        créances renv. au 14.6.15</p>
                    <p>aux termes de l'Art. 330 C. C.</p>
                    <p>Saoni A h m e d E l Oulemi, march, de cuire indig. à Mit Ghamr (G. Mabardi,
                        syndic) rapp.</p>
                    <p>à été déposé à la séancè du 12.5.15, il conclut que le failli a un actif
                        mobilier presque nul et un actif immob. aléatoire pareeque les titres
                        trouvés ne sont pas transcrits et ne semblent pas avoir une apparence
                        sérieuse.* Le 20.5.15 jug. nom.</p>
                    <p>syndic définitif.</p>
                    <p>Dessouki E l Sabbag e t Cts, nég. en manfu.</p>
                    <p>indig. à Mansourah (Aly Bey Izzat, syndic déf.)</p>
                    <p>séance le 17.5.15 pour vérif. cr. renv. au 21.6.15.</p>
                    <p>Mais, de comm. I b r a h i m Chehata e t Moham e d A h m e d, épiciers indig.
                        à Zagazig (M.</p>
                    <p>Tadros, syndic déf.) séance le 17.5.15 pour vérif.</p>
                    <p>créances renv. au 21.6.15 pour form, concordat.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>Mais, de comm. A b d e l E a t t a h et H a f e z A b o u</p>
                    <p>A w a d, de nation, indig. ayant siège àDamiette, march, de bois (G. Stagni
                        et figli, Mohamed</p>
                    <p>Hassan El Ladri et Ibrahim Awad Chehata El</p>
                    <p>Mauzalaoui, délég. créanciers et M. G. Mabardi, surveillant). Deux rapp. ont
                        été déposés à la séance du 17.5.15 par les délégués; l'un par</p>
                    <p>G. Stagni et figli par lequel ils concluent à la mauvaise foi de la débit, et
                        l'autre par Mohamed</p>
                    <p>Hassan El Badri et Ibrahim Awad Chehata El</p>
                    <p>Menzelawi par lequel ils concluent à la bonne foi de la dite débit, renv. au
                        31.5.15 pour le dépôt du rapp. du surv. M. G. Mabardi, à cette séance le
                        rapp. a été dép. il conclut à la bonne foi de la débit, renv. à l'aud. du
                        3.6.15 pour hom. conc.</p>
                    <p>Georges Manousso, cafetier et propr. hellène à Mansourah (Banco di Roma, T h
                        . Couladis et</p>
                    <p>J. Beverato, délég. créanc.) séance le 24.5.15</p>
                    <p>pour form. conc. renv. au 9.6.15 pour le même but.</p>
                    <p>M o h a m e d A w a d E ï d, march, en bois, indig.-</p>
                    <p>à Damiette (Mohamed Chaker El Markabi, délég.</p>
                    <p>créanc. et M. Tadros, expert). Deux rapp. ont été déposés à la séance du
                        17.5.15, le délég. conclut à la mauvaise foi du déb. Actif: L.E. 1520;</p>
                    <p>Passif: L.E. 2550 et l'expert conclut plutôt à la bonne foi du déb. il lui a
                        été difficile de faire ressortir une situât, exacte à fin 1914'vu que les
                        comptes n'ont pas été arrêtés, mais celle présentée au Tribunal par le
                        débiteur est suff. renv.</p>
                    <p>au 31.5.15 pour permettre au délég. Mabardi de présenter ses observ.; à cette
                        séance un contre:</p>
                    <p>rapp. contenant ses répliques au rapp. de M.</p>
                    <p>Tadros a été déposé et conclut à la mauvaise foi du déb. M. E. Ghalioungui à
                        la sus dite séance a été nommé comme expert pour prendre communication des
                        rapp. déposés, ainsi que des registres; renv. au 14.6.15 pour le dép. du
                        rapp.</p>
                    <p>de l'expert.</p>
                    <p>Rais. Soc. Moursi M o h a m e d H a n i E l B a k r i e t Co, de nat. indig.
                        ayant siège à Mansourah nég. en manuf. (Haïm Aderet, délégué); séance le
                        24.5.15 pour form. conc. renv au 28.6.15.</p>
                    <p>Mais, de comm. I b r a h i m H a m m a d e t s o n fils Yamani, I b r a h i
                        m, de nation, ind. à Mit El</p>
                    <p>Kholi Abdilla et ayant siège à El Zarka avec succurs. à Mit El Kholi Abdella
                        (Aly Bey Izzat, délégué) séance le 31,5.15 pour form. conc. renv.</p>
                    <p>au 28.6.15.</p>
                    <p>H i r s e h e Goldenstin, bij. hell, à Mansourah</p>
                    <p>(H. Hornstein, délégué); séance le 31.5.15 pour form. conc. renv. au
                        17.8.15.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e mois d e Mai 1515).</p>
                    <p>R o b . S t a b i l e &amp; C o . A la suite du décès du</p>
                    <p>Sieur Roberto Stabile les Sieurs Antonio Fabri et Alberto Stabile seuls
                        intéressés dans la soc.</p>
                    <p>en nom collectif const, le 15.6.08 ont cont. les aff. de la dite soc.
                        assumant l'actif et le passif depuis le 5.8.14 le Sieur Alberto Stabile
                        s'étant retiré de la dite soc. à p . du 30.4.15. Mr Antonio</p>
                    <p>Fabri est devenu seul et unique propriét. de la dite Maison de comm. assumant
                        tout son actif et passif avec droit de se servir de la dénomin.</p>
                    <p>Rob. Stabile et Co, (Contr. 9.1,15».</p>
                    <p>H a t u e l &amp; Ä s s a l l . Const, d'une société en nom collectif entre
                        Elie Hatuel et Sydney W. .</p>
                    <p>Hassall. Objet: commerce en général et spécial, affaires comm. et représ.,
                        d'in^port. et d'export:</p>
                    <p>des marchandises. Siège: Alexandrie et branche à</p>
                    <p>Woodville et à Birmingham. Gestion de signât, app. indistint. à chacun d'eux.
                        Durée: 3 ans à p. 4.5.15 renouvel, tacit, pour la même période faute de
                        préavis 6 mois avant expir.</p>
                    <p>H a ï m e t i a m l a &amp; 6 i e . Par acte déposé les</p>
                    <p>9.9.13 et 15.11.13 le Sieur Haim Chamla est devenu le seul propriétaire de la
                        soc. ayant existé sous la Rais. Soc Haim Chamla et Co. à Alex, et Rahmine et
                        Youssef Chamla à Tantah, en assumant l'actif et le passif en base du contrat
                        intervenu le 26 8.13 entre lui et le dernier associé sortant Youssef Chamla,
                        et à la suite duquel aucun société n'existe plus en fait. Mr Haim</p>
                    <p>Chamla qui avait continué ses affaires sous le nom de Haim Chamla &amp; Co.
                        les continuera dorénavant sous son seul nom.</p>
                    <p>V a s d e k i f r è r e s . Const, d'une soc. en nom collectif entre Sawa
                        Vasdeki et Christo Vasdeki.</p>
                    <p>Objet: commerce d'import. et d'export. de tous produits notamm. de denrées
                        coloniales, etc.</p>
                    <p>Gérance et signature appart. à chacun des trois associés indistinctement.
                        Siège : Alexandrie et succurs. au Caire - à Naples et à Las Palmas.</p>
                    <p>Durée: 5 années à p . du 1.7.15 renouvel, tacit, faute de préavis 6 mois av..
                        éxpij. (Contr., 1.5.15).</p>
                    <p>N a h m i a s &amp; G l e . Diss, de la soc. en command.</p>
                    <p>Mr Elie Nahmias a été nommé seul liqu.</p>
                    <p>avec les pouv. les plus étendus iContr. 1.5.15).</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
